{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T07:20:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T09:10:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T07:49:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41369,
                "validFromDate": "2024-07-11T07:49:04.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38437,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:47:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T07:49:04.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31481,
                "validFromDate": "2024-06-04T09:51:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:47:56.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25703,
                "validFromDate": "2023-09-19T12:50:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T09:51:33.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20260,
                "validFromDate": "2023-05-26T10:22:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-19T12:50:18.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19626,
                "validFromDate": "2023-05-02T10:42:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-26T10:22:44.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17573,
                "validFromDate": "2023-03-14T15:01:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T10:42:49.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17104,
                "validFromDate": "2023-03-02T13:16:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T15:01:55.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14468,
                "validFromDate": "2023-01-03T07:20:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T13:16:37.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Dem VATM geh\u00f6ren die gr\u00f6\u00dften deutschen Telekommunikationsunternehmen an, insgesamt rund 170 auch regional anbietende Netzbetreiber, Diensteanbieter aber auch Zulieferunter-nehmen. Der Verband vertritt die Interessen dieser Unternehmen gegen\u00fcber der Politik und betreut in Sacharbeit jedes Jahr zahlreiche regulatorische Verfahren vor der Bundesnetzagentur und anderen Beh\u00f6rden. \r\nDie VATM-Mitgliedsunternehmen versorgen 80 Prozent aller Festnetzkunden und nahezu alle Mobilfunkkunden au\u00dferhalb der Telekom in Deutschland. Der Verband, der die Wettbewerber der Telekom vertritt, wurde 1998 mit der Liberalisierung des Telekommunikationsmarkts gegr\u00fcndet. Mit der Liberalisierung entstanden nicht automatisch chancengleiche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Marktteilnehmer. Da sich die politischen und wirtschaftlich verl\u00e4sslichen Rahmenbedingungen f\u00fcr fairen Wettbewerb nicht durch einzelne Unternehmen isoliert durch-setzen lie\u00dfen und lassen, haben viele TK- und Dienstleistungsunternehmen ihre Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt und sich im VATM zusammengeschlossen. \r\nDer VATM steht im Dialog mit der Politik, der Branche sowie der Wissenschaft und den Me-dien. Die Gesch\u00e4ftsstellen in Berlin, Br\u00fcssel und K\u00f6ln tauschen sich mit Entscheidungstr\u00e4gern sowohl auf nationaler als auch auf europ\u00e4ischer Ebene aus und bringen sie in den fachlichen Austausch mit den Mitgliedern. Auch in Washington verf\u00fcgt der VATM \u00fcber Ansprechpartner:innen in den Bereichen Finanzen, Wirtschaft und Regulierung.\r\nDer Verband bezieht Position zu gesetzlichen Rahmenbedingungen auf Landes-, Bundes- und europ\u00e4ischer Ebene sowie zu nationaler und europ\u00e4ischer Regulierung. Dazu geh\u00f6ren u. a. die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine Gigabit-Versorgung, die Gestaltung der F\u00f6rderung beim Netzausbau, Vergaberecht und Ausschreibungsverfahren, Zugang zu Netzen Dritter und Zu-gang Dritter auf das eigene Netz. Der Verband besetzt politische Themen, die f\u00fcr die Zukunft der Mitgliedsunternehmen relevant sind: FTTH/FTTB-Ausbau, 5G und weitere neueste technologische Entwicklungen, Investitionssicherheit durch verl\u00e4sslichen Regulierungsrahmen, Wettbewerb als Treiber des Gigabit-Ausbaus, Zukunft der Dienste, Qualit\u00e4tssicherung, Ein-kauf marktgerechter Vorprodukte, Datenschutz und Datensicherheit. \r\nDer VATM informiert seine Mitglieder \u00fcber alle relevanten Themen und Entwicklungen in Berlin, Bonn, Br\u00fcssel und in den USA, bewertet und erarbeitet mit den Mitgliedern gemeinsame Positionen. Er kommuniziert die Verbandsinteressen nach au\u00dfen. In Veranstaltungen werden die Standpunkte u. a. mit Wirtschaft, Politik und Regulierung ausgetauscht.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c3/17/333292/VATM-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 460001,
            "to": 470000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VATM e.V.",
            "street": "Reinhardtstr.",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "cs@vatm.de"
                },
                {
                    "email": "gw@vatm.de"
                },
                {
                    "email": "sl@vatm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493081476080",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vatm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Gr\u00fctzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Solveig",
                "lastName": "Orlowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederic",
                "lastName": "Ufer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David ",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maria",
                "lastName": "Schlechter-Heims",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerrit",
                "lastName": "Wernke",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Referent"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Jeffrey",
                "lastName": "Al-Ali",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "David ",
                "function": "Pr\u00e4sident des VATM e.V.",
                "lastName": "Zimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Valentina",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin des VATM e.V.",
                "lastName": "Daiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Jungwirth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfram",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Rinner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karsten",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Rudloff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00fctze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rickmann",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "von Platen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Westfal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Zils",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-22",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 171,
            "totalCount": 171
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative D21"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten (VATM) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1910001,
            "to": 1920000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002709/41369",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T09:51:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/a4/333293/Lobbyregister-Detailansicht-R002709-2024-07-11_07-49-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T07:49:04.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 41369,
    "registerNumber": "R002709",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Zuge der Einigung zum Bundeshaushalt 2024 hat die Bundesregierung die Stromsteuer f\u00fcr Unternehmen des produzierenden Gewerbes auf den Mindestwert, den die Europ\u00e4ische Union zul\u00e4sst, gesenkt. Grunds\u00e4tzlich m\u00f6chten wir das Engagement der Bundesregierung begr\u00fc\u00dfen, um negative Auswirkungen steigender Energiekosten f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland abzuwenden. Gleichzeitig m\u00fcssen wir hinsichtlich der Umsetzung des Strompreispaketes darauf hinweisen, dass insbesondere auch Telekommunikationsnetzbetreiber und Rechenzentren zwingend zu ber\u00fccksichtigen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008298.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8298",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/haushaltsfinanzierungsgesetz/302863",
                        "title": "Entwurf eines Haushaltsfinanzierungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001371",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/07/282383/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001371",
                        "regulatoryProjectTitle": "Strompreispaket",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Position des VATM zur Umsetzung des Strompreispaketes \u2013 Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die TK-Branche sicherstellen\r\n\r\nZusammenfassung:\r\n\r\nDer VATM fordert, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die TK-Branche bei aktuellen und\r\nzuk\u00fcnftigen Vorhaben st\u00e4rker in den Fokus zu stellen. Aktuell gilt es, dies bei der Senkung der Stromsteuer zu beachten.\r\nIm Zuge der Einigung zum Bundeshaushalt 2024 hat die Bundesregierung entschieden, am geplanten Strompreispaket mit einem Volumen von rund 7,1 Milliarden Euro\r\nfestzuhalten. Dieses enth\u00e4lt die Senkung der Stromsteuer f\u00fcr die Unternehmen des\r\nproduzierenden Gewerbes (3,25 Milliarden Euro \u00fcber den Bundeshaushalt) sowie die\r\nBeibehaltung und Verbesserung der Strompreiskompensation (2,65 Milliarden Euro aus dem Klima- und Transformationsfonds \u2013 KTF) und des sogenannten Super-Caps f\u00fcr\r\nbesonders energieintensive Unternehmen (1,18 Milliarden Euro aus dem KTF). \r\nIn Ansehung stetig steigender Energiekosten begr\u00fc\u00dft der VATM das Engagement der Bun-desregierung, die Kosten \u00fcber die Implementierung des Strompreispaketes zu\r\nregulieren. Es ist dringend angezeigt, angesichts der Entwicklung der Energiepreise\r\nsinnvolle L\u00f6sungen zu entwickeln, um negative Auswirkungen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland abzuwenden. \r\n\r\nDamit dies gelingen kann, ist es jedoch essenziell, keine einseitige Betrachtung auf die klas-sische (produzierende) Industrie vorzunehmen. Der VATM weist darauf hin, dass\r\ninsbesondere die Telekommunikationsnetzbetreiber und Rechenzentren zwingend zu\r\nber\u00fccksichtigen sind, da sie f\u00fcr die Versorgung des Standorts Deutschland mit\r\nKommunikationsl\u00f6sungen und digitalen Diensten unverzichtbar und somit systemrelevant sind. Dar\u00fcber hinaus leistet gerade diese Branche einen unverzichtbaren Baustein, um die Digitalisierung in Deutschland voranzutreiben und der Wirtschaft zu erm\u00f6glichen, nachhalti-ger zu agieren. \r\n\r\nIm Detail:\r\n\r\nDie Stromsteuer wird f\u00fcr alle Unternehmen des produzierenden Gewerbes auf den\r\nMindestwert, den die Europ\u00e4ische Union zul\u00e4sst, gesenkt. Die Steuer wird durch eine\r\nErh\u00f6hung des Entlastungsbetrages in \u00a7 9b Stromsteuergesetz von gegenw\u00e4rtig\r\n15,37 Euro/MWh bzw. 1,537 ct/kWh auf 0,50 Euro/MWh bzw. 0,05 ct/kWh herabgesetzt. In dieser Stromsteuersenkung geht der bisherige Spitzenausgleich auf und wird damit\r\nverstetigt. Davon sollen nicht nur die Unternehmen profitieren, die bislang den Spitzenaus-gleich nutzen konnten, sondern alle Unternehmen des produzierenden Gewerbes.\r\n\r\nDieser Ansatz greift nach Auffassung des VATM jedoch zu kurz. Die Branche der\r\nTelekommunikationsnetzbetreiber, insbesondere bei Betrieb von Rechenzentren, muss zwingend ber\u00fccksichtigt werden, wenn es um die Entlastung geht: Diese Branche bildet eine tragende S\u00e4ule der deutschen Wirtschaft und der fortschreitenden Digitalisierung. Die Tele-kommunikationsnetzbetreiber bilden die Basis der digitalen Gesellschaft und tragen wesent-lich zur internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands bei. Dabei sind sie auf eine dau-erhafte, finanzierbare Stromversorgung angewiesen.\r\n\u2003\r\nIm internationalen Vergleich sehen sich die Unternehmen in Deutschland seit l\u00e4ngerem, mit dem im europ\u00e4ischen Vergleich h\u00f6chsten Strompreisen konfrontiert, die immer weiter gestie-gen sind . Die dennoch bestehenden hohen Kosten sowie der noch unzureichende Zugang zu Strom aus erneuerbaren Energien bremsen die Unternehmen hinsichtlich ihrer internatio-nalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Diese Problematik hat die Bundesregierung zwar erkannt, je-doch nicht auf die betroffene TK-Branche angewandt. \r\nDabei unterst\u00fctzt gerade die TK-Branche die Klimaziele der Bundesregierung und den Weg hin zu einem nachhaltigeren und perspektivisch CO2-neutralen Betrieb. Die\r\nNotwendigkeit der Einbeziehung dieser Branche in den Anwendungsbereich der\r\nsteuerlichen Entlastungen ist nicht nur unter dem Aspekt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die in Deutschland ans\u00e4ssigen Unternehmen geboten, sondern auch um die strategischen Ziele der Digitalisierung Deutschlands zu erreichen. Dabei ist das Potential der nach-\r\nhaltigen Digitalisierung zur Reduktion von Energieverbrauch und CO2-Emissionen in der Wirtschaft in Betracht zu ziehen: Video-Konferenzen statt Dienstreisen, smarte W\u00e4rmesteue-rung in Geb\u00e4uden, intelligente Verkehrssteuerungen oder automatisierte Prozesse in der in-dustriellen Fertigung, um nur einige Beispiele zu nennen. Dies hat der deutsche Gesetzgeber an anderer Stelle auch schon erkannt und entsprechend ber\u00fccksichtigt: So wurde etwa beim Energieeffizienz-Gesetz (EnEfG) eine Ausnahme f\u00fcr Rechenzentren\r\ngeschaffen, die Netzknoten zu betreiben (\u00a7 3 Nr 24 EnEfG), um den f\u00fcr den Wirtschafts-standort Deutschland essentiellen Breitbandausbau nicht zu bremsen. Diesen Weg gilt es konsequent weiterzugehen und die Branche nicht an anderer Stelle zu benachteiligen.\r\nFestzuhalten ist dar\u00fcber hinaus, dass seitens dieser Branche Ma\u00dfnahmen zur Schaffung von Einsparpotentialen und Effizienzsteigerungen bereits vielf\u00e4ltig gehoben wurden. Die Re-chenleistung ist u. a. durch die Weiterentwicklung von Hard- und Software deutlich\r\nst\u00e4rker gestiegen als der Bedarf an Energie: Die Effizienz der Netzknoten hat sich in den vergangenen Jahren dadurch insgesamt versechsfacht . All diese Einsparungen reichen jedoch nicht aus, um die Stromkosten und Wettbewerbsnachteile abzufangen. Die\r\nbest\u00e4ndigen Forderungen nach st\u00e4rkeren und immer gr\u00f6\u00dferen Netzabdeckungen erh\u00f6hen im TK-Netzbereich den Energiebedarf.  Die damit einhergehenden Forderungen nach\r\nMilliarden-Investitionen, die f\u00fcr das Erreichen der Ausbauziele von Glasfaser und 5G\r\nerforderlich sind, sind ohne entsprechende F\u00f6rderung bei der Kosteneinsparung kaum zu realisieren. \r\n\r\nDie Einbeziehung der TK-Netz- und Rechenzentrumsbetreiber in das Strompreispaket\r\nbedeutet somit einen wesentlichen Schritt zur Gew\u00e4hrleistung einer erfolgreichen,\r\nnachhaltigen Digitalisierung am Wirtschaftsstandort Deutschland.  \r\n\r\nBerlin, 12.03.2024\r\nFu\u00dfnote 1: Ende 2022 zahlten Industriekunden in Deutschland mit einer Leistungsaufnahme von 5 MW \u2013 und damit auch Re-chenzentren in dieser Gr\u00f6\u00dfe \u2013 durchschnittlich 24,6 Cent pro kWh. In Frankreich musste ein vergleichbares Rechen-zentrum lediglich 13,5 Cent veranschlagen, 18 Cent in den Niederlanden oder 16 Cent in Schweden. Quelle: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Deutsche-Rechenzentren-Wachstum-Effizienz\r\n\r\nFu\u00dfnote 2: Bitkom-Studie \u201eRechenzentren in Deutschland: Aktuelle Marktentwicklungen \u2013 Update 2023\u201c, (Borderstep Institut) abrufbar unter: https://www.bitkom.org/sites/main/files/2023-05/BitkomStudieRechenzentreninDeutschland2023.pdf\r\n\r\nVATM Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V.\r\nFrankenwerft 35 \u2022 50667 K\u00f6ln \u2022 Tel.: 0221 3767725 \u2022 Fax: 0221 3767726 \u2022 E-Mail: vatm@vatm.de\r\n\r\nPr\u00e4sidium: David Zimmer (Pr\u00e4sident), Valentina Daiber (Vizepr\u00e4sidentin), Michael Jungwirth, Wolfram Rinner, Karsten Rudloff, \r\nDr. Marc Sch\u00fctze, Rickmann von Platen, Norbert Westfal, Peter Zils \u2022 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Dr. Frederic Ufer"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Strompreispaket"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In \u00fcber 90 % aller Gemeinden in Deutschland lohnt sich die fl\u00e4chendeckende Erschlie\u00dfung mit Glasfaser wirtschaftlich nur f\u00fcr ein Unternehmen. Die Telekom nutzt nun ihre monopolartige Versorgung in beliebigen Gemeinden, um gezielt nur die lukrativsten Gebiete auszubauen, was den Businesscase f\u00fcr den Erstinvestor zerst\u00f6rt. Dies f\u00fchrt zu einem geringeren eigenwirtschaftlichen Ausbau, steigendem F\u00f6rderbedarf und entsprechende Verz\u00f6gerungen. Investoren werden abgeschreckt, und viele Ausbauprojekte bleiben auf der Strecke. Die Auswirkungen f\u00fcr die gesamte Infrastruktur und die Bev\u00f6lkerung sind drastisch.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001372",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/c4/282385/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001372",
                        "regulatoryProjectTitle": "Strategischer \u00dcberbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "An den  \r\n\r\nBundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland \r\n\r\nOlaf Scholz, MdB \r\n\r\nBundeskanzleramt \r\n\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1  \r\n\r\n10557 Berlin \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, den 25. M\u00e4rz 2024 \r\n\r\n \r\n\r\nWir brauchen Planungssicherheit f\u00fcr den Glasfaserausbau und den Investitionsstandort Deutschland \r\n\r\n \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, \r\n\r\n \r\n\r\nwir wenden uns heute in gro\u00dfer Sorge um den Investitionsstandort Deutschland und um den Glasfaserausbau an Sie. Unsere Mitglieder sind aktuell f\u00fcr zwei Drittel des Glasfaserausbaus verantwortlich. Sie sind mit hoher Dynamik aktiv und bauen insbesondere auch im l\u00e4ndlichen Raum Glasfaseranschl\u00fcsse f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Allein im Jahr 2022 haben unsere Mitglieder 8,4 Mrd. Euro und damit 64 Prozent der Gesamtinvestitionen in den Netzausbau get\u00e4tigt. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Unternehmen stehen jedoch vor einem gro\u00dfen Hindernis, das die Erreichung des von der Bundesregierung gesetzten Ziels \u2013 der fl\u00e4chendeckenden Glasfaserversorgung bis 2030 \u2013 akut gef\u00e4hrdet. Seit mehr als einem Jahr durchkreuzt die Deutsche Telekom die Ausbau- und Investitionsdynamik, indem sie gezielt auf Ausbauentscheidungen ihrer Wettbewerber reagiert, um deren Ausbauprojekte durch einen strategischen \u00dcberbau bzw. dessen Ank\u00fcndigung zu verhindern und diese Unternehmen aus dem Markt zu dr\u00e4ngen. Das strategische Vorgehen der Deutschen Telekom f\u00fchrt zu einer Verlangsamung des Ausbaus insgesamt.   \r\n\r\n \r\n\r\nZudem f\u00fchrt es zu massiver Verunsicherung bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort, die nicht verstehen, warum auf einmal zwei Glasfasernetze gebaut werden sollen \u2013 am Ende aber m\u00f6glicherweise gar keines entsteht. Eine Entwicklung, auf die Sie \u2013 wie wir vernommen haben \u2013 zuletzt auch von B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern aus dem Freistaat Th\u00fcringen aufmerksam gemacht worden sind und die auch von vielen B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern in der ganzen Bundesrepublik nicht nur uns, sondern auch vielen Bundestagsabgeordneten zugetragen wurde.  \r\n\r\n \r\n\r\nDas Thema des strategischen \u00dcberbaus von Glasfasernetzen ist dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) seit mehr als einem Jahr bekannt. Im letzten Sommer hat das BMDV bei der Bundesnetzagentur zur Erfassung der F\u00e4lle eine Monitoringstelle eingerichtet. Obwohl eine Auswertung der Bundesnetzagentur von mehr als 300 F\u00e4llen dem im BMDV zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r Stefan Schnorr seit Wochen vorliegt, wurde diese bisher nicht ver\u00f6ffentlicht.  \r\n\r\n \r\n\r\nEs ist aus Sicht der Unternehmen und Investoren erschreckend, an dieser Stelle eine Regierungsarbeit sehen zu m\u00fcssen, die nicht auf schnelle, transparente Kl\u00e4rung und entsprechend konsequentes Handeln ausgerichtet ist, sondern ganz offenkundig zentrale Ergebnisse einer so wichtigen Auswertung mit R\u00fccksicht auf die Deutsche Telekom nicht \u00f6ffentlich machen will.  \r\n\r\n \r\n\r\nEin klares Bekenntnis der Politik und der Regierung zum fl\u00e4chendeckenden Glasfaserausbau und eine klare Absage an einen strategisch destruktiven \u00dcberbau ist \u00fcberf\u00e4llig. Wir erwarten, dass das Unternehmen, das noch zu gro\u00dfen Teilen im Eigentum des Bundes steht, selbst f\u00fcr entsprechende Transparenz beim Ausbau sorgt, andere Unternehmen nicht verdr\u00e4ngt und die Ziele der Bundesregierung nicht strategisch aus Eigeninteresse hintertreibt. Notfalls muss die Bundesregierung hier konsequent durchgreifen. \r\n\r\n \r\n\r\nIn keinem Land der EU besteht f\u00fcr Investitionen in den so dringend ben\u00f6tigten Glasfaserausbau eine derartige Planungsunsicherheit. Bitte helfen Sie, unseren Investitions- und Wirtschaftsstandort zu st\u00e4rken, anstatt ihn immer weiter zu schw\u00e4chen. Wir erwarten unverz\u00fcglich die Ver\u00f6ffentlichung der Auswertung der BNetzA durch das BMDV und ein mutiges Einschreiten gegen das Verhalten der Deutschen Telekom. \r\n\r\n \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n  \r\n\r\nEin Bild, das Text, Handschrift, Schrift, Kalligrafie enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte BeschreibungEin Bild, das Handschrift, Grafiken, Schrift, Kalligrafie enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte BeschreibungEin Bild, das Kalligrafie, Entwurf, Schrift, Zeichnung enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte Beschreibung \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nThomas Braun\t\tAlfred Rauscher\t\t\tDavid Zimmer \r\n\r\nPr\u00e4sident ANGA\t\tPr\u00e4sidiumsmitglied BREKO\tPr\u00e4sident VATM \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nANGA Der Breitbandverband e. V., Reinhardtstra\u00dfe 14, 10117 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 2404 7739-0, Fax: 030 / 2404 7739-9, E-Mail: info@anga.de \r\n\r\n \r\n\r\nBREKO Bundesverband Breitbandkommunikation e. V., Invalidenstra\u00dfe 91, 10115 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 58580-415, Fax: 030 / 58580-412, E-Mail: breko@brekoverband.de \r\n\r\n \r\n\r\nVATM Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V., Reinhardtstra\u00dfe 31, 10117 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 505615-38, Fax: 030 / 505615-39, E-Mail: vatm@vatm.de "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Strategischer \u00dcberbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Hinsichtlich einer Anpassung der Rahmenregelung der Gigabitf\u00f6rderung zielt unsere Interessenvertretung insbesondere darauf ab, dass eine sinnvolle Verzahnung des eigenwirtschaftlichen Ausbaus mit F\u00f6rdermitteln erreicht wird und der Einsatz von Steuergeldern somit m\u00f6glichst reduziert werden kann. Hierbei soll f\u00fcr die Marktteilnehmer Rechtssicherheit bestehen und eine etwaige Inanspruchnahme von F\u00f6rdermitteln auch praktikabel sein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009811",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/09/325171/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270048.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009811",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gigabit-Rahmenregelung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nVerb\u00e4ndestellungnahme im Konsultationsverfahren zur Gigabit-Rahmenregelung \r\n\r\nZum Entwurf f\u00fcr die neue Rahmenregelung der Gigabitf\u00f6rderung nehmen die Verb\u00e4nde ANGA, Bitkom, Breko und VATM wie folgt Stellung. \r\n\r\nZun\u00e4chst m\u00f6chten wir einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen voranstellen. Am 20. Februar 2024 wurde der Branche am Rande eines Termins des BMDV zu Optimierungsma\u00dfnahmen der Gi-gabitf\u00f6rderung \u00fcberraschend mitgeteilt, dass die eigentlich noch bis Ende 2025 g\u00fcltige Gigabit- Rahmenregelung kurzfristig an die neuen EU-Breitbandleitlinien angepasst werden soll, und die ge\u00e4nderte Rahmenregelung bereits Grundlage f\u00fcr den F\u00f6rderaufruf 2024 sein soll. Erst am 6. M\u00e4rz 2024 sind die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in die Branchen- und L\u00e4nderkonsultation gegan-gen. Entgegen der urspr\u00fcnglichen Aussage, dass es sich um wenige, formelle \u00c4nderungen handle, finden sich nun zahlreiche gravierende \u00c4nderungen im Entwurf der Rahmenregelung wieder, die weitreichende Auswirkungen f\u00fcr die Gebietsk\u00f6rperschaften und die ausbauenden Telekommunikationsunternehmen haben und geeignet sind, den gef\u00f6rderten Ausbau vollkom-men stillzulegen und somit das F\u00f6rderregime ad absurdum zu f\u00fchren. \r\n\r\nDer nun seitens des BMDV an den Tag gelegte Zeitdruck ist umso unverst\u00e4ndlicher als dem Ministerium sowohl die finanzielle Situation (ausgesch\u00f6pfte F\u00f6rdermittel) als auch die rechtli-chen Rahmenbedingungen (EU-Beihilfeleitlinien, befristete Notifizierung der bisherigen Rah-menregelung) hinl\u00e4nglich und seit l\u00e4ngerem bekannt sind. Wom\u00f6glich ist es auch dem Zeitdruck geschuldet, dass der Entwurf der Rahmenregelung einige schwerwiegende Defizite enth\u00e4lt, die zu erheblicher Rechtsunsicherheit f\u00fchren und eine zuk\u00fcnftige Teilnahme an F\u00f6rderverfahren hemmen, wenn nicht gar verhindern werden.\r\nZudem w\u00fcrde die geplante staatliche Festlegung von Vorleistungspreisen einen viel zu weitgehenden Eingriff in den Markt darstellen. Sollte eine solche Regelung unumg\u00e4nglich sein, so w\u00e4re dies ein hoch komplexes und aufwendiges Vorhaben, das bis Herbst 2024 (so BMDV auf Nachfrage) nicht realisierbar sein kann. Aufgrund der extremen Tragweite der nun geplanten Vorgaben muss zuvor ein ad\u00e4quater Austausch mit den Verb\u00e4nden und Marktteil-nehmern hinsichtlich der zu erwartenden Auswirkungen erfolgen. \r\nSollten nicht einige der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Entwurfs zur\u00fcckgenommen bzw. ge-\u00e4ndert werden, muss vermutlich jedes Telekommunikationsunternehmen eine weitere Beteiligung am gef\u00f6rderten FTTH-Ausbau kritisch hinterfragen und zwangsl\u00e4ufig eine Beteiligung an den F\u00f6rderverfahren aufgrund der belastenden Regelungen zur\u00fcckfahren, wodurch die Ziele dieser Rahmenreglung weiter konterkariert werden. Insofern sollten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen hinreichend und kritisch gepr\u00fcft und mit der Branche auf Sinn-haftigkeit und Machbarkeit er\u00f6rtert werden. Im Entwurf finden sich zahlreiche theoretische \u00dcber-legungen wieder, die f\u00fcr sich gesehen abstrakt und theoretisch einen Mehrwert bringen k\u00f6nnten, jedoch in praktischer Weise nicht den gew\u00fcnschten Effekt mit sich bringen werden und zudem mit EU-Regelungen und dem TKG evident unvereinbar sind. Diese dringend notwendige inten-sive Er\u00f6rterung mit der Branche ist aber angesichts der weitreichenden \u00c4nderungen in der vor-geschlagenen kurzen Frist bis April nicht m\u00f6glich. Bei Festhalten an dem Vorhaben, die ge\u00e4n-derte Rahmenregelung ab Mitte April 2024 zur Anwendung zu bringen, droht eine \u00fcberst\u00fcrzte Fixierung wenig bis gar nicht praktikabler Vorgaben bis Ende 2028, was auch nicht im Interesse des BMDV sein kann, insbesondere wenn dies \u2013 wie angek\u00fcndigt - mit Blick auf die Ausbauziele 2030 die letzte Rahmenregelung sein soll.\r\nDie EU-Beihilfeverfahrensordnung und der Grundsatz des Vertrauensschutzes bilden einen wichtigen Rahmen f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Beihilfema\u00dfnahmen durch die Europ\u00e4ische Kom-mission. Eine Verbindlichkeit der Umsetzung von Vorschl\u00e4gen zu zweckdienlichen Ma\u00dfnahmen liegt nur vor, wenn Mitgliedsstatten diesen explizit zustimmen (Art. 23 EU-Beihilfeverfahrens-ordnung). Hier bedarf es einer gr\u00f6\u00dferen Ber\u00fccksichtigung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit f\u00fcr bereits genehmigte Beihilfema\u00dfnahmen. \r\nDas BMDV sollte jeglichen zeitlichen und inhaltlichen Spielraum nutzen, um erforderliche \u00c4nde-rungsbedarfe intensiver zu pr\u00fcfen, sowie insbes. eng mit der Branche abzustimmen, und damit auch mehr Vorlauf f\u00fcr etwaige, zwingend erforderliche Prozessanpassungen zu gew\u00e4hren. \r\nAus unserer Sicht sind daher zumindest folgende \u00c4nderungen unerl\u00e4sslich: \r\n1.\tDie neue Rahmenregelung sollte fr\u00fchestens f\u00fcr F\u00f6rderverfahren greifen, die 2025, beginnend mit Markterkundungsverfahren, starten. F\u00fcr F\u00f6rderprojekte, f\u00fcr die bereits vorl\u00e4ufige F\u00f6rderbescheide vorliegen, d\u00fcrfen die neuen Regelungen aus Gr\u00fcnden der Rechts- und Planungssicherheit und des Vertrauensschutzes nicht greifen. Dies ist vor dem Hintergrund von Art. 4 EU-Durchf\u00fchrungsverordnung 794/2004 sowie Art. 23 der EU-Beihilfeverfahrensordnung aus Gr\u00fcnden des Vertrauensschutzes und der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\u00dfigkeit m\u00f6glich und geboten. \r\n\r\n2.\tDas BMDV muss den Gestaltungsspielraum, den es selbst mit Blick auf die neuen EU-Beihilfeleitlinien von 2023 hat, nutzen und gegen\u00fcber der EU-Kommission durch-setzen, dass nur praktikable und sinnvolle Vorgaben der neuen Leitlinien (Bsp. Anpassung MEV-Abfragehorizont) umgesetzt werden \u2013 die Rahmenregelung ansonsten aber m\u00f6g-lichst unver\u00e4ndert bleibt. Dieser Gestaltungsspielraum wird im vorliegenden Entwurf bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Bandbreitenvorgaben in \u00a7 1, die angedachte Preisfestsetzung durch den Bund, sowie die neuen, zu unbestimmten Vorgaben in \u00a7 10 und \u00a7 8 (3). \r\nUnsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge im Einzelnen in chronologischer Reihenfolge: \r\n3.\tDie Umsetzung nach einer symmetrischen Bandbreite von mindestens 1 Gbit/s f\u00fcr jeden Endnutzer \"zu jeder Zeit\" (\u00a7 1 (1)) ist technisch und wirtschaftlich unm\u00f6glich und entspricht auch nicht den Beihilfeleitlinien. \r\n\r\nDie Beihilfeleitlinien sehen keine symmetrische Bandbreite vor, sondern 1 Gbit/s im Down-load und 150 Mbit/s im Upload. Es ist nicht erkennbar, aus welchen Gr\u00fcnden die Anforde-rungen in der Gigabitrahmenregelung davon abweichen wollen. Eine symmetrische Band-breite von 1 Gibt/s ist zu jeder Zeit mit keiner Technologie unter auch nur ann\u00e4hernd wirt-schaftlichen Bedingungen realisierbar. Dies w\u00fcrde zu einer Kostensteigerung um ca. 150 Prozent f\u00fchren und dazu, dass die damit bereitgestellten Kapazit\u00e4ten zu 99 Prozent ungenutzt blieben. Es ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, weshalb der Entwurf nicht zumindest auf die in den Beihilfeleitlinien enthaltenen Vorgaben und Formulierungen zur\u00fcckgreift, son-dern etwas faktisch Unm\u00f6gliches konstruiert. Die Forderung nach einer jederzeitigen Ver-f\u00fcgbarkeit von 1 Gbit/s sym. widerspricht auch dem geltenden Rechtsrahmen: \r\n-\tEU-Konnektivit\u00e4tsziele: Die Konnektivit\u00e4tsziele der EU, die die Grundlage der Breitbandbeihilfeleitlinien 2023 bilden, sehen keine permanente Bereitstellung von 1 Gbit/s symmetrisch vor (vgl. Rnr. 3 der Leitlinien), sondern lediglich die Aufr\u00fcst-barkeit. \r\n-\tTelekommunikationsrecht: Auch im Telekommunikationsrecht wird aus den o.g. Gr\u00fcnden keine 100-prozentige Verf\u00fcgbarkeit von TK-Diensten verlangt. So muss in Produktinformationsbl\u00e4ttern gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 5 TK-Transparenzver-ordnung lediglich die minimale, normalerweise verf\u00fcgbare und maximale Da-ten\u00fcbertragungsrate angegeben werden. Diese Differenzierung zwischen mini-maler, normalerweise verf\u00fcgbarer und maximaler Daten\u00fcbertragungsrate in den TK-rechtlichen Vorgaben macht deutlich, dass auch der Rechtsrahmen anerkennt, dass die Bandbreiten Schwankungen unterliegen. \r\n-\tDer Gesetzgeber selbst r\u00e4umt ein, dass Beeintr\u00e4chtigungen der Internetgeschwin-digkeit nur dann eine Minderung rechtfertigen, wenn sie erheblich, kontinuierlich oder regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrend auftreten (\u00a7 55 Abs. 4 S. 1 Nr. 1 TKG). Daran zeigt sich: Angemessen ist eine im Markt \u00fcbliche Verf\u00fcgbarkeit, die mit vertretbaren In-vestitionen erreichbar ist. \r\n\r\nDie Bundesregierung muss von der Umsetzung der rechtswidrigen Formulierung ab-sehen und stattdessen eine technisch umsetzungsf\u00e4hige Bandbreitenanforderung formulieren, die auch vom EU-Rechtsrahmen und nationalen TK-Rechtsrahmen ge-deckt ist. \r\n4.\tDie aktuelle Formulierung des \u00a7 1 (3) f\u00fchrt durch die Vorgabe, \u201ejedem Endnutzer zu jeder Zeit\u201c eine Bandbreite zu garantieren, zu einem unbeabsichtigten Ergebnis: Ganz Deutsch-land w\u00fcrde praktisch f\u00f6rderf\u00e4hig, unabh\u00e4ngig davon, welche Art von Netzen, und wie viele in einem Gebiet verf\u00fcgbar sind. Dies ist nach unserer Auffassung aber weder intendiert noch sinnvoll. Daher sollte sich die Bandbreitenanforderung weiterhin an der alten Rah-menregelung orientieren. Alternativ ist die Formulierung \u201ctechnische Leistungsf\u00e4higkeit des Anschlusses\u201d eine praxis- und TK-rechtskonforme Vorgabe, die auch dem Sinn und Zweck der EU-Leitlinien Rechnung tr\u00e4gt. \r\n5.\tDie Widerspruchsoption in \u00a7 1 (6) der aktuell g\u00fcltigen Rahmenregelung ist zwingend notwendig, um die Investitionssicherheit von FTTC-Netzbetreibern zu gew\u00e4hrleisten. Es ist nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, FTTC-Netzbetreiber einer 7-j\u00e4hrigen Zweckbindungsfrist zu un-terwerfen, w\u00e4hrend gleichzeitig ein gef\u00f6rdertes FTTH-Netz vor Ablauf dieser Frist in Be-trieb gehen kann. \r\n6.\tEine grunds\u00e4tzliche Konkretisierung des MEV-Abfragehorizonts etwa auf 5-7 Jahre in der Rahmenregelung ist notwendig, um eine effiziente und zielgerichtete Gigabitf\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten. Die Festlegung des Abfragehorizonts sollte grunds\u00e4tzlich nur innerhalb dieses Rahmens im Ermessen der Kommune liegen. Eine Ausnahme sollte lediglich f\u00fcr das neue L\u00fcckenschluss-F\u00f6rderprogramm vorgesehen werden, f\u00fcr das ein Abfragehori-zont von 3 Jahren angemessen ist. Die vorgeschlagene Flexibilisierung des MEV-Abfra-gehorizonts verbunden damit, dass der Zeitraum von jeder Gebietsk\u00f6rperschaft selbst fest-gelegt werden soll in \u00a7 4 Abs. 3 ist hingegen zu offen, so dass sie weder f\u00fcr die Unterneh-men noch f\u00fcr die Kommunen Rechts- und Planungssicherheit schafft \r\n7.\tK\u00fcnftig soll lt. \u00a7 4 (4) in Abkehr von den bisherigen Vorgaben der Betreiber eines gef\u00f6rder-ten Netzes einer asymmetrischen Beschr\u00e4nkung dahingehend unterliegen, dass er nach Fertigstellung des gef\u00f6rderten Netzes 2 Jahre lang nicht dieses nutzen darf, um auch in benachbarten Gebieten, die bereits gigabitf\u00e4hig sind, ein Netz auszurollen. Dritte hingegen sollen dieser Beschr\u00e4nkung offenbar nicht unterliegen, d. h. sie d\u00fcrfen sofort unter R\u00fcck-griff auf den offenen Netzzugang zum gef\u00f6rderten Netz auch benachbarte Gebiete er-schlie\u00dfen. Diese Ungleichbehandlung ist neu, und nicht nachvollziehbar. Bislang gab es im Gegenteil Regelungen, die eine Nutzung des gef\u00f6rderten Netzes auch f\u00fcr solche Zwe-cke unterst\u00fctzt haben, und zwar zu gleichen Bedingungen f\u00fcr das gef\u00f6rderte Unternehmen und f\u00fcr Dritte. Schlie\u00dflich m\u00fcssen F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger i. R. ihrer Deckungsl\u00fcckenkal-kulation sich selbst Mitnutzungsentgelte in Rechnung stellen, wenn sie \u00fcber das Netz in Nachbargebiete ausbauen wollen. Zudem betonen wir, dass wie im Termin vom 20.03. seitens des BMDV auch angef\u00fchrt, die eigeninvestive Mitverlegung im Rahmen des gef\u00f6rderten Ausbaus weiter m\u00f6glich sein muss. \r\n8.\tDer neue \u00a7 4 (9) birgt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Risiken f\u00fcr TK-Unternehmen als auch Gebiets-k\u00f6rperschaften, die sich am F\u00f6rderprogramm beteiligen m\u00f6chten. Wie bereits im Bran-chentermin am 20.03. geschildert, bedeutet die Regelung, dass ein neues MEV gemacht werden muss selbst in F\u00e4llen, in denen das gef\u00f6rderte Unternehmen eine Frist\u00fcberschrei-tung z. B. gar nicht zu verantworten hat, oder wenn die Inbetriebnahme sich nur unwesent-lich verz\u00f6gert. Welche Auswirkung eine Eigenausbaumeldung eines Dritten in dem neuen MEV dann hat, ist zudem v\u00f6llig unklar, und stellt somit ein unkalkulierbares Risiko f\u00fcr das F\u00f6rderprojekt dar. Um den genannten Aspekten Rechnung zu tragen, muss der MEV-Ab-fragehorizont grunds\u00e4tzlich deutlich l\u00e4nger gefasst werden. Eine Ausnahme hiervon sollte nur f\u00fcr das neue L\u00fcckenschluss-Programm gelten, bei dem ein Abfragezeitraum von 3 Jahren angemessen ist. \r\n\r\nDies ist auch ausweislich der Rnr. 80 der Leitlinien geboten: Das Erfordernis eines neuen MEV bei Frist\u00fcberschreitung der Inbetriebnahme des gef\u00f6rderten Netzes geht in Rnr. 80 explizit einher mit detaillierten Vorgaben dahingehend, dass der dem ersten MEV zugrun-deliegende relevante Zeithorizont ausreichend kalkuliert war. Dies spricht zum einen daf\u00fcr, dass die seitens BMDV vorgesehene Formulierung von \u201emind. 3 Jahren\u201c bei \u00a7 4 (3) nicht ausreicht. Zum anderen sprechen die Vorgaben von Rnr. 80 aber insbes. daf\u00fcr, dass bei Frist\u00fcberschreitung des Realisierungstermins nicht automatisch, d. h. ungeachtet der Ver-z\u00f6gerungsgr\u00fcnde oder der Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten der Gebietsk\u00f6rperschaft bei der Festsetzung des relevanten Zeitraums mit ausreichend zeitlichem Puffer f\u00fcr Unw\u00e4gbarkei-ten oder Verz\u00f6gerungen, ein neues MEV starten muss.\r\n9.\tDie \u00c4nderungen in \u00a7 8 (2) sind zu streichen, da einmal initiierte Zugangsanspr\u00fcche zwi-schen den Vertragspartnern regelm\u00e4\u00dfig verl\u00e4ngert werden. \r\n10.\tDer neue Satz 2 in \u00a7 8 (3) ist in der vorliegenden Form zu unbestimmt. Er l\u00e4sst v\u00f6llig offen, in welchem Umfang \u201eKomponenten des Netzes\u201c, die nicht staatlich gef\u00f6rdert werden, auch dem offenen und diskriminierungsfreien Zugang unterliegen. Es muss daher zwingend klargestellt werden, dass Netzkomponenten, die nicht mit F\u00f6rdermitteln errichtet wurden, nur insoweit dem offenen und diskriminierungsfreien Zugang unterliegen, wie sie unmittel-bar in die Realisierung des gef\u00f6rderten Netzes eingebracht worden sind. Eine Ausdehnung auf Infrastruktur, die nicht mit F\u00f6rdermitteln errichtet wurde, ist nur dann vertretbar, wenn diese zwingend erforderlich ist, um effektiven Zugang im gef\u00f6rderten Be-reich zu gew\u00e4hrleisten oder gleichwertige Bedingungen im gesamten gef\u00f6rderten Netz zu schaffen. Die Erstreckung des offenen Netzzugangs auch auf Netzkomponenten, die keine F\u00f6rderung erhalten haben und nicht in das gef\u00f6rderte Netz integriert werden, w\u00fcrde hin-gegen einen erheblichen Eingriff in die Eigentumsrechte der Netzbetreiber darstellen, und ist daher abzulehnen. \r\n11.\tDie geplante Festlegung von Preisen und Bedingungen f\u00fcr den offenen Netzzugang durch den Bund in \u00a7 8 (4) ist abzulehnen. Der Bund sollte nicht die Preise festsetzen. Dies muss weiterhin in einem sachgerechten Verfahren unter Beteiligung des Marktes durch die fachkundige Beh\u00f6rde BNetzA erfolgen. Das gegenw\u00e4rtige Regime hat sich be-w\u00e4hrt. Es ist dahingehend nicht nachvollziehbar, welchen Mehrwert eine Ab\u00e4nderung der bestehenden Regel haben soll. Die LL2023 sehen weiterhin eine pauschale Festlegung durch den Mitgliedstaat gar nicht vor. So gibt Rnr. 131 lediglich vor, dass die Mitgliedstaa-ten \u201eBedingungen und Preise f\u00fcr Vorleistungszugangsprodukte\u201c in den Unterlagen f\u00fcr das wettbewerbliche Auswahlverfahren \u201eangeben\u201c und \u201ediese Informationen auf einer umfas-senden nationalen oder regionalen Website ver\u00f6ffentlichen\u201c m\u00fcssen. Dieser Anforderung wird bereits dann Rechnung getragen, wenn der Mitgliedstaat die bei der Festlegung von Preisen zu beachtenden Preisgestaltungsgrunds\u00e4tze festlegt. Dies ergibt sich auch aus Rnr. 151, nach dem der Mitgliedstaat nur sicherstellen muss, dass die Preisfestsetzung Vorleistungszugangsprodukte auf einem von drei Benchmarks bzw. Preisgestaltungs-grunds\u00e4tzen (Rnr. 151 lit a) bis c)) beruht. Dies ist durch die bestehende Gigabit-Rahmen-regelung im Zusammenspiel mit dem TKG bereits gegeben. Eine abstrakt generelle Fest-legung der konkreten Preise f\u00fcr jeden Einzelfall wird den Mitgliedstaaten durch die LL 2023 nicht aufgegeben. Dies w\u00e4re in Anbetracht der heterogenen Markt- und Wettbewerbsstruk-turen auch \u00e4u\u00dferst dysfunktional und vor dem Gleichbehandlungsgrundsatz des Art. 3 GG und dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip auch rechtlich bedenklich. Denn die Kostenstruktu-ren h\u00e4ngen stark vom Einzelfall ab, sodass auch die Zahlungsmodalit\u00e4ten, inkl. der Ent-geltstruktur (wiederkehrende oder einmalige Entgelte) oder die Zahlungsintervalle, im Ein-zelfall betrachtet und festgelegt werden m\u00fcssten. Dies kann nur durch die BNetzA als marktnahe Beh\u00f6rde im Streitbeilegungsverfahren erfolgen. \r\n12.\tDie Einf\u00fchrung einer getrennten Buchf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 (2) verursacht einen unver-h\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen unternehmensinternen Verwaltungsaufwand. Wie bereits im Branchenter-min am 20.03. erl\u00e4utert, nutzen die TKUs, die sich bislang an F\u00f6rderverfahren beteiligen, keine getrennte Buchf\u00fchrung i. S. v. getrennten Buchungskreisen. Sie sind auch nicht kurz-fristig in der Lage, diese einzuf\u00fchren, und aller Voraussicht nach auch nicht bereit, diese mittelfristig f\u00fcr F\u00f6rderzwecke einzuf\u00fchren. Dennoch erf\u00fcllen sie die Auflagen im Zusam-menhang mit dem Mechanismus zur Vermeidung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wettbewerbsvorteile. Sinn und Zweck von Rnr. 160 der Leitlinien wird auch ohne die Einf\u00fchrung einer getrennten Buchf\u00fchrung Gen\u00fcge getan. Neben den bisherigen Vorgaben zur Abf\u00fchrung von \u201e\u00dcberge-winnen\u201c sorgt insbes. bereits das wettbewerbliche Ausschreibungsverfahren daf\u00fcr, dass \u201edie Beihilfe verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleibt und nicht zu einer \u00dcberkompensierung oder zu einer Quersubventionierung nicht gef\u00f6rderter T\u00e4tigkeiten f\u00fchrt\u201c, wie in Rnr. 160 gefordert. Die EU-KOM kann daher auch in diesem Aspekt nicht auf der \u00dcbernahme der Formulie-rung bestehen, solange dem Sinn und Zweck der Rnr. 160 Rechnung getragen wird. Die aktuell i. R. d. Gigabitf\u00f6rderung implementierten Regelungen tragen dem schon hinrei-chend Rechnung, und sollten insbesondere nicht versch\u00e4rft werden. \r\n13.\tDie geplante Ausweitung des Mechanismus zur Vermeidung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wettbe-werbsvorteile bei gr\u00f6\u00dferen Vorhaben in \u00a7 10 (2) ist problematisch: Der Begriff \"Gewinne aus anderen Transaktionen im Zusammenhang mit dem staatlich gef\u00f6rderten Netz\" ist zu unklar definiert. Es fehlt an einer Konkretisierung, welche Transaktionen genau unter diese Regelung fallen sollen. Dies f\u00fchrt zu Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen, die sich an dem F\u00f6rderprogramm beteiligen wollen. Um Planungssicherheit zu schaffen, bedarf es klarer und eindeutiger Vorgaben. Die Vorgaben sollten gleichzeitig dem Gedanken Rech-nung tragen, dass die Hebung von Synergien auch politisch und beihilferechtlich gerade gewollt ist. Insoweit sollten b\u00fcrokratische Anforderungen i. R. d. R\u00fcckforderungsmecha-nismus vermieden werden, die die Hebung von Synergien eher hemmen. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gigabit-Rahmenregelung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Corporate Social Responsibility Directive (CSRD) muss bis 6. Juli 2024 in deutsches Recht umgesetzt werden. Hierbei zielt unsere Interessenvertretung insbesondere darauf ab, die Vorgaben die Ziele der Richtlinie m\u00f6glichst effizient zu implementieren. Dies beinhaltet eine Beschr\u00e4nkung b\u00fcrokratischer Berichtspflichten auf ein notwendiges Minimum und eine Betrachtung des Gesamtkontexts mit dem bereits bestehenden Lieferkettenschutzgesetz (LkSG) und zuk\u00fcnftiger Vorgaben, die vor allem auf der Corporate Sustainability Due Diligence Directive (CSDDD) beruhen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-22",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009812",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/cc/325173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270058.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009812",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nVATM-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie \r\n(EU) 2022/2464 hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen \r\n(Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD)\r\n\r\nDer Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit einer Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Um-setzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD) des Bundesministeri-ums der Justiz vom 22. M\u00e4rz 2024. Dass sich der Referentenentwurf im Wesentlichen auf eine Eins-zu-Eins-Umsetzung der CSRD beschr\u00e4nkt, begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich. \r\n\r\nInsbesondere hervorzuheben sind sinnvolle Erleichterungen, wie etwa die M\u00f6glichkeit zu kon-zernweitem Reporting oder die Ans\u00e4tze f\u00fcr Fristverl\u00e4ngerungen. Bereits in der Diskussion zur Richtlinie wurde allerdings darauf hingewiesen, dass den Unternehmen ausreichend Zeit f\u00fcr die Umsetzung einger\u00e4umt werden muss. Daher ist es bedauerlich, dass der Entwurf f\u00fcr das Umsetzungsgesetz erst in letzter Minute kommt und nun trotz seiner Bedeutung sowie seines Umfangs von den betroffenen Unternehmen nicht umfassend gepr\u00fcft werden kann. Zudem ergeben sich im aktuellen Entwurf bei der angestrebten Vermeidung doppelter bzw. gleich-gelagerter Berichtspflichten in Bezug auf das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) noch einige Unsicherheiten und Fragen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVermeidung doppelter Berichtspflichten \r\n\r\n\u00a7 10 Abs. 5 LkSG-RefE sieht vor, dass gem. \u00a7 10 Abs. 2 S. 1 LkSG der Lieferkettenbericht ent-fallen kann, sofern gem. \u00a7 289b Abs. 1 HGB-RefE der Lagebericht eines Unternehmens um ei-nen Nachhaltigkeitsbericht erweitert wurde oder das Unternehmen in den Nachhaltigkeitsbericht eines Mutterunternehmens einbezogen ist (vgl. \u00a7 289b Abs. 2-4 HGB-RefE). Die M\u00f6glichkeit den Lieferkettenbericht durch einen Nachhaltigkeitsbericht zu ersetzen, ist dringend ge-boten und daher zu begr\u00fc\u00dfen. Auch die Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr die Berichterstattung zu fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsjahren ist angemessen. \r\n\r\nAussetzung der LkSG-Berichtspflichten bis zum Inkrafttreten der CSRD-Umsetzung\r\n\r\nGleichwohl ergeben sich daraus unterschiedliche Fristen f\u00fcr Unternehmen. Der Lieferketten-bericht gem. \u00a7 10 Abs. 2 S. 1 LKSG muss grunds\u00e4tzlich bereits sp\u00e4testens vier Monate nach dem Schluss des jeweiligen Gesch\u00e4ftsjahres ver\u00f6ffentlicht werden, w\u00e4hrend die Frist f\u00fcr den um einen Nachhaltigkeitsbericht erweiterten Lagebericht ein Jahr nach Abschlussstichtag des Ge-sch\u00e4ftsjahres betr\u00e4gt. Um Rechtsunsicherheiten zu verhindern, w\u00e4re ein p\u00fcnktliches Inkraft-treten des CSRD-Umsetzungsgesetzes zum 6. Juli 2024 wichtig gewesen. Insofern ist es sehr ungl\u00fccklich, dass diese Entlastung aller Voraussicht nach nicht rechtzeitig kommen wird, obwohl die Unternehmen durch eine fr\u00fchere Version bereits auf eine noch weitgehendere Ent-lastung gehofft haben \u2013 dem Beginn der Berichtspflicht erst ab 2024. \r\n\r\nEin klares Statement des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) \u00fcber die Ausset-zung des Vollzugs der Berichtspflichten bis zum Ende des Gesetzgebungsverfahrens ist dringend geboten. Das BMAS hatte in seinem Eckpunktepapier zur Entlastung von Unterneh-men als Grundlage zur CSDDD (Corporate Social Due Diligence Directive \u2013 Europ\u00e4ische Lie-ferkettenrichtlinie) selbst eine solche Regelung vorgeschlagen. Wenn das BMAS Politik im Sinne der Sache betreiben m\u00f6chte, sollte es diese wieder aufgreifen, damit die Unternehmen f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum \u00fcberhaupt noch wirksam entlastet werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nBei einem Ende M\u00e4rz endenden Gesch\u00e4ftsjahr und einer damit einhergehenden LkSG-Berichtspflicht bis Ende Juli 2024, k\u00f6nnte ein Unternehmen bei einem p\u00fcnktlichen Inkrafttreten bereits f\u00fcr das letzte Gesch\u00e4ftsjahr die neuen Berichtssystematiken anwenden. Wird das Um-setzungsgesetz jedoch nicht rechtzeitig verabschiedet, k\u00f6nnen Rechtsunsicherheiten entstehen. Daher w\u00e4re eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, bzw. das Aussetzen der LkSG-Berichtspflicht und Kopplung an die Umsetzungsfristen des CSRD sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nUnzureichende Planbarkeit der Berichtspflicht\r\n\r\nDas CSRD-Umsetzungsgesetz sollte als Chance genutzt werden, um einen offensichtlichen Schiefstand gerade zu ziehen. Das LkSG ist in seiner jetzigen Fassung unklar, was den zeitli-chen Anwendungsbereich hinsichtlich der Berichtspflicht nach \u00a7 10 Absatz 2 betrifft. Denn nach dem Wortlaut werden Unternehmen, die aufgrund ihrer Mitarbeiterzahl zu einem bestimmten Zeitpunkt in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen, unmittelbar durch \u00a7 10 verpflichtet. Sie unterliegen der Berichtspflicht dem Wortlaut nach also f\u00fcr einen Zeitraum, in dem sie noch nicht den Regelungen des LkSG unterlagen. Dies kann aber nicht der Sinn des Gesetzes sein. Dieses Problem betrifft alle Unternehmen, die aufgrund der Schwelle von 1.000 Mitarbei-ter:innen in diesem Jahr oder k\u00fcnftig einmal neu in den Anwendungsbereich des LkSG fallen werden.\r\n\r\nDamit eine Berichtspflicht absehbar und planbar ist, w\u00e4re eine klarstellende Regelung sinn-voll, nach der die Berichtspflichten nur f\u00fcr solche Gesch\u00e4ftsjahre gelten, in denen das Unter-nehmen bereits den Pflichten des LkSG unterf\u00e4llt. Wir schlagen daher folgende \u00c4nderung des LkSG vor:\r\n\r\n\uf0f0\tErg\u00e4nzung \u00a7 10 Absatz 2 um einen Satz 2 (neu): \r\n\r\n\u201eSatz 1 gilt nur, wenn das Unternehmen im Berichtszeitraum durchg\u00e4ngig der Anwendung dieses Gesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 1 unterlag.\u201c\r\n\r\nSchaffung einer einheitlichen Abgabem\u00f6glichkeit\r\n\r\nDie Berichterstattung an das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) er-folgt aktuell mittels einer Online-Maske mit einem strukturierten Fragebogen. Fraglich ist, ob das BAFA f\u00fcr die Einreichung des Nachhaltigkeitsberichts dann eine gleiche Abgabem\u00f6glichkeit schaffen wird oder ob die Inhalte in den Online-Fragebogen \u00fcberf\u00fchrt werden m\u00fcssten. Dies w\u00fcrde dann keine Vereinfachung der Berichterstattung darstellen. Daher w\u00e4re es wichtig, dass die inhaltlichen und formalen Anforderungen f\u00fcr die beiden m\u00f6glichen Berichtsformen ein-heitlich sind.\r\n\r\nEinheitliche Regelung f\u00fcr die Berichtssprache\r\n\r\nAlle Berichte, inklusive der Informationen zum LkSG, sollten wahlweise mindestens in deut-scher oder englischer Sprache verfasst und vorgelegt werden k\u00f6nnen. In der aktuellen Fas-sung des CSRD-RefE ist bereits teilweise die Wahl der Sprache vorgesehen. Unternehmen, die in den Konzernlagebericht ihres Mutterunternehmens einbezogen werden, k\u00f6nnen in deutscher oder englischer Sprache berichten (vgl. \u00a7 289b Abs. 4 Nr. 2 (a)/ 315b Abs. 4 Nr. 1 (a) HGB-E). Gleiche Regelung sollte analog f\u00fcr alle Berichte, inkl. LkSG gelten.\r\n\r\nErh\u00f6hung der Lesbarkeit zur besseren Einhaltung und Verfolgung des Gesetzes\r\n\r\nWir m\u00fcssen zudem in Frage stellen, ob das Umsetzungsgesetz allgemeinen Standards gu-ter Gesetzgebung gen\u00fcgt. Obwohl das Thema \u201ebessere Rechtssetzung\u201c gerade in der laufen-den Legislatur priorisiert wurde, werden die geplanten Gesetzes\u00e4nderungen durch umfangreichs-te Verweise teilweise schlicht unverst\u00e4ndlich. \r\n\r\nAls Beispiel beziehen wir uns auf \u00a7 289b Absatz 3, N. 3b:\r\n\r\n\u201e\u2026wenn der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Mutterunternehmens nach Nummer 2[\u2026] b) in  einer Weise  aufgestellt  ist,  die  den  in  Buchstabe  a  genannten  Standards gleichwer-tig  ist,  was  in  einem  gem\u00e4\u00df  Artikel 23  Absatz 4  Unterabsatz  3  der Richtlinie 2004/109/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Dezember 2004 zur Harmonisierung der Transparenzanforderungen in Bezug auf Informationen \u00fcber Emittenten, deren Wertpapiere zum Handel auf einem geregelten   Markt   zugelassen   sind,   und   zur   \u00c4nderung der   Richtlinie 2001/34/EG (ABl. L 390 vom 31.12.2004, S. 38), die zuletzt durch die Richtlinie (EU) 2022/2464 (ABl. L 322 vom 16.12.2022, S. 15) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung erlas-senen Durchf\u00fchrungsrechtsakt \u00fcber die Gleichwertigkeit der Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeits-berichterstattung in der jeweils geltenden Fassung festgestellt wurde,\u201c \r\nDie im Beispiel ersichtliche Formulierung ist kein Einzelfall, sondern dieses Schema zieht sich durch das gesamte Gesetz. Auch bei der rechtstechnisch nicht einfachen Umsetzung von EU-Rechtsakten muss Ma\u00dfstab der Gesetzgebung sein, dass Anwender den Inhalt schnell erfassen k\u00f6nnen. Genau dies ist auch die Voraussetzung daf\u00fcr, dass die gesetzlichen Anforderungen auch bei allen Adressaten umgesetzt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr alle, die k\u00fcnftig mit diesem Gesetz befasst sein werden (Unternehmen, Wirtschaftspr\u00fcfer, Beh\u00f6rden, Gerichte etc.), wird die Ver-st\u00e4ndlichkeit vieler Regelungen eine immense H\u00fcrde darstellen. \r\n\r\nIn der Folge ist nicht nur die Einhaltung des Gesetzes, sondern auch die Verfolgung von Geset-zesverst\u00f6\u00dfen erheblich erschwert. Es ist dringend notwendig, nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, das Gesetz lesbar und damit auch lebbar zu machen. Dies k\u00f6nnte vor allem durch K\u00fcrzungen, Fu\u00dfnoten oder andere Techniken wie Kurzbezeichnungen der Rechtsakte (nach vorange-stellter Definition anstelle der Bezeichnung mit Nummer und Angabe der Funkstellen im Amts-blatt der EU) geschehen.\r\n\r\nPr\u00fcferkreis nicht einschr\u00e4nken\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf schr\u00e4nkt aktuell die Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts auf einen Wirtschaftspr\u00fcfer oder eine Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft ein (vgl. \u00a7 324e Abs. 2 HGB-E). Dies wird unter Umst\u00e4nden Engp\u00e4sse bei dem eingeengten Pr\u00fcferkreis hervorrufen. Der VATM spricht sich daher f\u00fcr eine Erweiterung der m\u00f6glichen Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsbe-richts aus, so dass auch akkreditierte Independent Assurance Service Provider (IASP) die Pr\u00fc-fung gestattet wird.\r\n\r\nBerichterstattung im Gesamtkontext betrachten\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bleibt abzuwarten, welche Auswirkungen die vor knapp einem Monat verab-schiedete CSDDD bzw. dessen Umsetzung in deutsches Recht auf das LkSG haben wird. Die Notwendigkeit, den gesamten Kontext zu betrachten, gilt umso mehr, da die Umsetzung des LkSG sich f\u00fcr die Unternehmen als extrem aufw\u00e4ndig herausgestellt hat und immer noch her-ausstellt \u2013 trotz Vorkehrungen in den Unternehmen, sind die Vorgaben des LkSG bis heute deut-lich h\u00f6her belastend, als ohnehin schon erwartet. Auch nach Finalisierung des CSRD-Umsetzungsgesetzes sollten daher weitere Entlastungen gepr\u00fcft und umgesetzt werden, sodass deutsche Unternehmen im Vergleich zu ihren europ\u00e4ischen Wettbewerbern durch das LkSG mindestens keine Nachteile erleiden m\u00fcssen.\r\n\r\nDem VATM geh\u00f6ren die gr\u00f6\u00dften deutschen Wettbewerbsunternehmen im Telekommunikationsmarkt an, aber auch regional anbietende Netzbetreiber, TK-Diensteanbieter sowie zahlreiche innovative Technologie- und \r\nServiceanbieter. Als f\u00fchrender deutscher Telekommunikationsverband steht er f\u00fcr die mit Abstand meisten \r\nKundenbeziehungen im Markt. Seine Mitgliedsunternehmen versorgen 80 Prozent aller Festnetzkunden und \r\nnahezu alle Mobilfunkkunden au\u00dferhalb der Telekom. Seit der Markt\u00f6ffnung im Jahr 1998 haben die \r\nWettbewerber im Festnetz- und Mobilfunkbereich Investitionen in H\u00f6he von rund 89 Mrd. Euro \r\nvorgenommen. Sie investieren auch mit gro\u00dfem Abstand am st\u00e4rksten in den zukunftssicheren Glasfaseraus-bau direkt bis in die H\u00e4user."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die NIS-2 Richtlinie muss bis September 2024 in deutsches Recht umgesetzt werden. Telekommunikationsunternehmen unterliegen bereits der Sicherheits- und Ausfallsicherheitsregulierung. Unsere Interessenvertretung zielt daher insbesondere darauf ab, dass bei gleichbleibendem Schutzniveau keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden aufgebaut werden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009813",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/cf/325175/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280127.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009813",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie zur Netzwerk- und Informationssicherheit (NIS-2)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit einer Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr ein Gesetz zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheits-managements in der Bundesverwaltung (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheits-st\u00e4rkungsgesetz \u2013 NIS2UmsuCG). \r\n\r\n \r\n\r\nDer VATM begr\u00fc\u00dft die Ver\u00f6ffentlichung des aktuellen Referentenentwurfs und die damit einhergehende M\u00f6glichkeit zum breiten Austausch im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Es ist positiv zu bewerten, dass im Laufe des Prozesses Verbesserungen eingegangen und umgesetzt wurden. Hierzu geh\u00f6rt, dass das BSI den Betreibern Kritischer Anlagen eine Frist von mindestens drei Jahren gew\u00e4hrt, um die Erf\u00fcllung der Anforderungen nach \u00a7 30 Abs. 1 erstmals nachzuweisen. Weiterhin ist auch die ersatzlose Streichung der Kategorie \u201eUnternehmen im besonderen \u00f6ffentlichen Interesse\u201c zu begr\u00fc\u00dfen. K\u00fcnftig werden so neben Kritischen Anlagen nur noch wichtige sowie besonders wichtige Einrichtungen ber\u00fccksichtigt. Dies tr\u00e4gt zur St\u00e4rkung der europaweiten Harmonisierung der Cybersicherheitsregulierung bei und beendet den deutschen Sonderweg des IT-Sicherheitsgesetzes 2.0 \u2013 ganz im Sinne der EU-Richtlinie.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig dieser Punkte muss zu Beginn kritisch angesprochen werden, dass durch die erhebliche Verz\u00f6gerung in den vergangenen Monaten eine besonders schwierige Situation entstanden ist, in der die Umsetzungsfrist im Oktober 2024 gerissen wird. Die wichtige EU-weite Harmonisierung in der Cybersicherheit wird dadurch enorm erschwert, dass andere Mitgliedstaaten deutlich weiter in der Umsetzung sind und dementsprechend andere Fristen gelten. Die Anwendung f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tige Unternehmen wird dadurch unn\u00f6tig komplexer gemacht. Durch die Verz\u00f6gerung entsteht eine Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen. Bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmen besteht weiterhin eine erhebliche Verunsicherung bei m\u00f6glichen Sicherheitsvorf\u00e4llen vor Ablauf von \u00dcbergangs- und Nachweisfristen. Hier ist seitens des Gesetzgebers Klarheit zu schaffen.  \r\n\r\n \r\n\r\nIm Prozess hat der VATM abermals betont, dass die Umsetzung der NIS-2-Richtlinie eng mit dem KRITIS-DachG abgestimmt sein muss, um ein koh\u00e4rentes und konsistentes Vorgehen zu gew\u00e4hrleisten. Nicht zuletzt wird dies auch in der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 im Artikel 7 vorgegeben (\u201eeine verst\u00e4rkte Koordinierung zwischen den [...] zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden [\u2026] zum Zweck des Informationsaustauschs \u00fcber Risiken, Bedrohungen und Sicherheitsvorf\u00e4lle\u201c). Es bleibt dabei, dass mit dem NIS2UmsuCG und dem KRITIS DachG eine einheitliche Regelung geschaffen werden muss, die physische Sicherheit und Cybersicherheit gemeinsam betrachtet. In der Praxis der VATM-Mitgliedsunternehmen sind diese eng miteinander verzahnt. Trotz diverser Verbesserungen zeigt die aktuell fehlende Konsultation der Gesetzentw\u00fcrfe uneinheitliche Definitionen und Begrifflichkeiten, die Auslegungsprobleme verursachen k\u00f6nnten. Ein Beispiel liegt dabei in den Zust\u00e4ndigkeiten vom BSI im NIS2UmsuCG auf der einen und dem BBK im KRITIS DachG auf der anderen Seite, die durchaus konfliktbehaftet sind. Auf dieser Grundlage kann die EU-weite Harmonisierung der Cybersicherheit nicht wie angedacht erf\u00fcllt werden. Die Forderung bleibt, dass das NIS2UmsuCG und das KRITIS-DachG im Sinne des All-Gefahren-Ansatzes st\u00e4rker aufeinander abgestimmt werden muss. Dies ist zusammen mit der z\u00fcgigen Umsetzung beider Gesetzesvorhaben von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Unternehmen in Deutschland.   \r\n\r\n \r\n\r\nBei der Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben ist dabei aus Sicht des VATM ganz allgemein auf folgende Aspekte besonderer Wert zu legen: \r\n\r\n \r\n\r\nDie europaweit einheitliche Umsetzung der NIS-2-Richtlinie ist von wesentlicher Bedeutung und sollte das Hauptziel auf EU-Ebene und in den Mitgliedstaaten sein. \r\n\r\nDazu geh\u00f6rt insbesondere die Koh\u00e4renz der Sicherheitsma\u00dfnahmen und der Meldepflichten. Dies wird die Komplexit\u00e4t insbesondere f\u00fcr multinationale Unternehmen verringern und einen Flickenteppich aus abweichenden oder sogar widerspr\u00fcchlichen nationalen Anforderungen vermeiden.  \r\n\r\nDie Cybersicherheitsverpflichtungen m\u00fcssen gestrafft werden, um sich \u00fcberschneidende und/oder widerspr\u00fcchliche Verpflichtungen und unn\u00f6tige Belastungen oder Kosten zu vermeiden. Dies kann nur erreicht werden, wenn bei der Umsetzung die Komplexit\u00e4t und das Zusammenspiel der Richtlinie mit anderen Regelwerken (z. B. DORA & CRE) ber\u00fccksichtigt wird. Gleiches gilt mit Blick auf Cybersicherheitsbestimmungen im nationalen Fachrecht (bspw. im TKG). \r\n\r\nDie Telekommunikationsanbieter unterliegen seit 2013 der Sicherheits- und Ausfallsicherheitsregulierung und verf\u00fcgen daher bereits \u00fcber umfangreiche Sicherheitsstrategien und solide Erfahrungen bei der Umsetzung der NIS-Anforderungen angesichts der EECC-NIS-Anforderungen. Dazu geh\u00f6rt auch eine effiziente Arbeitsbeziehung mit den nationalen Regulierungsbeh\u00f6rden, die beibehalten werden sollte. \r\n\r\nVor diesem Hintergrund sollte bei der nationalen Implementierung darauf geachtet werden, dass bestehende Sicherheitspraktiken dieser Unternehmen nicht ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, um die NIS2-Vorgaben zu erf\u00fcllen. Aufgrund des gleichen, bereits bestehenden Sicherheitsniveaus erscheint deshalb eine Ausnahme der Unternehmen sinnvoll, um damit keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden ohne gleichzeitige Steigerung des Schutzniveaus aufzubauen.  \r\n\r\nDie Bundesregierung sollte davon absehen, die Verwendung bestimmter Technologien vorzuschreiben. Dies bedeutet, dass die Unternehmen die Technologie gem\u00e4\u00df internationaler Normen w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die besser zu ihren Gesch\u00e4ftsmodellen und Systemen passt. Das gew\u00e4hrleistet, dass die Vorschriften nicht veraltet sind, wenn sich die Technologie \u00e4ndert und verbessert. \r\n\r\nAngesichts des dynamischen Charakters der Entwicklungen im Bereich der Cybersicherheit m\u00fcssen Standards und Zertifizierungen durch von der Industrie geleitete, globale Normungsgremien wie 3GPP entwickelt werden. Nach dem EU-Cybersicherheitsgesetz (EU Cybersecurity Act) sollten solche Systeme nur freiwillig sein. Mit NIS2 soll dies au\u00dfer Kraft gesetzt werden, indem die Regelungen verbindlich werden. Die Verwendung bestimmter Technologien soll erst dann vorgeschrieben werden, wenn sie sich f\u00fcr die Wirtschaftsakteure (unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe) als betrieblich und wirtschaftlich tragf\u00e4hig erwiesen haben. Die nationale Umsetzung in der Bundesrepublik sollte dies aufgreifen. \r\n\r\nDie Verwendung des Kriteriums der \u201cHauptniederlassung\u201d1 sollte der Standard f\u00fcr Unternehmen mit komplexen Gesch\u00e4ftsmodellen und grenz\u00fcberschreitender Pr\u00e4senz sein. Es sollte vermieden werden, dass Tochtergesellschaften einer europaweiten Gruppe unter die getrennte und gleichzeitige Zust\u00e4ndigkeit ihrer jeweiligen Mitgliedstaaten fallen. Der aktuelle Gesetzentwurf sieht genau dies aber vor. \r\n\r\nGesch\u00e4ftsmodelle k\u00f6nnen komplex sein, und es kann kein einheitliches Konzept f\u00fcr die Managementstrukturen geben. Das NIS2UmsuCG sollte den betroffenen Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben, zu entscheiden, wo die Verantwortung und Haftung f\u00fcr das \u201cManagement\u201d liegt, auch wenn dies au\u00dferhalb der EU sein sollte. \r\n\r\nIn Erw\u00e4gungsgrund 124 der NIS2-Richtlinie wird dargelegt, dass die Mitgliedstaaten ihre Priorit\u00e4ten f\u00fcr die \u00dcberwachung anhand verschiedener Kriterien oder Ma\u00dfst\u00e4be festlegen k\u00f6nnen. Wir pl\u00e4dieren nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass gro\u00dfe Unternehmens-kunden eine starke Verhandlungsposition haben und die Sicherheitsrisiken f\u00fcr ihr Gesch\u00e4ft und die Dienste, auf die sie angewiesen sind, besser verstehen. Dies \u00e4u\u00dfert sich in starken vertraglichen Verpflichtungen einschlie\u00dflich SLAs, Audit-Rechten und Dokumentationsanforderungen. Somit haben Unternehmen, die Dienst-leistungen f\u00fcr diese Unternehmenskunden erbringen, bereits einen zus\u00e4tzlichen Anreiz, strenge Sicherheitspraktiken zu gew\u00e4hrleisten. Die Bundesregierung sollte dies bei der Umsetzung klar zum Ausdruck bringen und noch st\u00e4rker als im bisherigen Entwurf entsprechende Ausnahmen formulieren. \r\n\r\nArtikel 37 der Richtlinie erm\u00f6glicht es den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, zusammen-zuarbeiten und auf Ersuchen eines anderen Mitgliedstaat Aufsichts- oder Durch-setzungsma\u00dfnahmen zu verlangen. Um Doppelarbeit und einen erh\u00f6hten Aufwand f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tige Unternehmen zu vermeiden, sollten solche Ma\u00dfnahmen nur dann verlangt werden, wenn ein klarer Bedarf besteht und die Informationen nicht im Rahmen der bestehenden Aufsichtst\u00e4tigkeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eingeholt werden k\u00f6nnen. Der Gesetzentwurf zum NIS2UmsuCG sollte diesen Aspekt aufgreifen und deutlich herausstellen. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nWeiterhin merken wir zu den folgenden konkreten Punkten an:  \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 2 Begriffsbestimmungen (insb. zu den Berichts- und Meldepflichten)  \r\n\r\n \r\n\r\nStatt nationale Begriffsbestimmungen zu entwickeln, sollte die Bundesregierung im Rahmen der Umsetzung von Artikel 23 der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 gemeinsam mit anderen Mitgliedstaaten ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis erarbeiten. Dadurch w\u00fcrde eine koh\u00e4rente und einheitliche Umsetzung der Meldepflichten gew\u00e4hrleistet. Es ist besonders wichtig, dass f\u00fcr eine einheitliche Ausgestaltung der Meldepflichten in den EU-Mitgliedstaaten, sowohl hinsichtlich der zu meldenden Vorf\u00e4lle als auch ihrer Auswirkungen, die Mitgliedstaaten eine gemeinsame Auslegungspraxis vereinbaren. Unternehmen ben\u00f6tigen zudem Klarheit, welche Meldewege im Falle von Sicherheitsvorf\u00e4llen bei Tochtergesellschaften mit Sitz im EU-Ausland eingehalten werden m\u00fcssen. \r\n\r\n \r\n\r\nDer Gesetzentwurf sollte weiterhin deutlich machen, dass Telekommunikationsanbieter, die nur Gesch\u00e4ftskunden bedienen, nicht verpflichtet sind, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Bedrohungen oder Cybervorf\u00e4lle zu informieren, da sie keine direkten Beziehungen zu Verbrauchern haben. Meldepflichten gehen aktuell insofern am tats\u00e4chlichen Bedarf vorbei und erzeugen stattdessen weitere b\u00fcrokratische H\u00fcrden. \r\n\r\n \r\n\r\nUm zu vermeiden, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mit Meldungen \u00fcberschwemmt werden, sollten die Schwellenwerte f\u00fcr die Meldung von Vorf\u00e4llen auf ein angemessenes Niveau festgelegt werden. Dabei ist bspw. die Verwendung von absoluten Schwellenwerten (z. B. \r\n1 Million betroffene Nutzer) anstelle von qualitativen Kriterien zu empfehlen. Letztere sind schwieriger in automatisierte Meldesysteme einzubauen und f\u00fchren zu einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Meldung unbedeutender Vorf\u00e4lle. \r\n\r\n \r\n\r\nDer VATM begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesinnenministerium nun \u201eim Benehmen\u201c mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, dem Bundesministerium der Justiz, dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr, dem Bundesministerium der Verteidigung und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz durch Rechtsverordnung bestimmen kann, wann ein Sicherheitsvorfall als erheblich im Sinne von Absatz 1 Nummer 10 anzusehen ist. \r\n\r\n \r\n\r\nAuf der anderen Seite besteht aus Sicht des VATM aktuell die Gefahr einer \u00dcberregulierung f\u00fcr Rechenzentrumsbetreiber, die sich durch die weitreichende Einbeziehung aller ben\u00f6tigten Anlagen und Infrastrukturen, insbesondere der f\u00fcr die Stromverteilung im \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 34 ergibt. Diese Regelung geht weit \u00fcber die Anforderungen der EU hinaus und f\u00fchrt zu unn\u00f6tigen Belastungen. Wir sprechen uns hier f\u00fcr einen angemessenen Ausgleich zwischen Sicherheitsanforderungen und wirtschaftlicher Tragf\u00e4higkeit aus, um die Effizienz und insbesondere auch Wettbewerbsf\u00e4higkeit der betroffenen Unternehmen nicht zu gef\u00e4hrden. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 6 Informationsaustausch \r\n\r\n \r\n\r\nMit der Online-Plattform des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zum Informationsaustausch mit anderen wichtigen Einrichtungen und der Bundesverwaltung wird ein auch aus unserer Sicht wichtiges Tool betrieben. Wichtig dabei muss es sein, dass das Bundesinnenministerium gemeinsam mit dem BSI vorab eine Testversion des Information Sharing Portals vorlegt, um es gemeinsam mit der Wirtschaft weiterzuentwickeln. Nur so k\u00f6nnen effiziente Lageinformationen bereitgestellt werden. Aus unserer Sicht ist es dar\u00fcber hinaus dringend geboten, dass das BSI zuk\u00fcnftig mehr verwertbare Informationen \u00fcber Cyberbedrohungen mit der Wirtschaft teilt, um auf diese Weise einen Beitrag zu einem verbesserten Lagebild zu leisten. \r\n\r\n \r\n\r\nKritisch wird gesehen, dass die Vorgabe der Teilnahmebedingungen auf der Online-Plattform nach \u00a7 6 Abs. 2 durch das BSI zu erh\u00f6hten operativen Aufw\u00e4nden f\u00fchren wird. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde analog zur Forderung einer bestm\u00f6glichen Harmonisierung mit dem KRITIS DachG eine Vereinheitlichung der Plattform zur Umsetzung von Informationspflichten aus anderen Gesetzesvorhaben zu einer l\u00f6sungsorientierten Nutzung beitragen. Es ist somit wichtig, dass neben dem digitalen Austausch von Informationen der Umsetzungsplan KRITIS (UP KRITIS) fortgesetzt wird, um die vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen den Beteiligten zu gew\u00e4hrleisten. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 28 Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen (Anwendung des \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen) \r\n\r\n \r\n\r\nAuch im neuen Referentenentwurf des NIS2-Umsetzungsgesetz werden die Pflichten des \r\n\u00a7 30 BSIG den Telekommunikationsunternehmen weiterhin auferlegt. Da viele der in \u00a7 30 BSIG vorhandenen Pflichten bereits durch das Telekommunikationsgesetz (TKG), insbesondere durch die Anforderungen des Sicherheitskonzeptes nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG, abgedeckt sind, w\u00fcrden in Ansehung des TKG redundante Anforderungen mit m\u00f6glicher-weise unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten geschaffen. \r\n\r\n \r\n\r\n1. Redundanz und Doppelaufwand \r\n\r\n \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung des \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen f\u00fchrt zu einer doppelten Regulierung, da die Anforderungen durch die BNetzA (\u00a7 167 TKG) gr\u00f6\u00dftenteils bereits im TKG festgelegt und verankert sind. Die zus\u00e4tzlichen Berichtspflichten verursachen somit unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen Doppelaufwand und erh\u00f6hen die Kosten f\u00fcr die betroffenen Unternehmen. Eine Harmonisierung der Anforderungen ausschlie\u00dflich innerhalb des TKG w\u00fcrde diese Redundanz vermeiden und die Effizienz in Bezug auf Umsetzung der Sicherheitsma\u00dfnahmen erh\u00f6hen. \r\n\r\n \r\n\r\nAuch m\u00fcssen Doppelzust\u00e4ndigkeiten vermieden werden. Derzeit ist die Bundesnetzagentur (BNetzA) f\u00fcr die \u00dcberwachung der Sicherheitsanforderungen im Telekommunikationssektor nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG zust\u00e4ndig; diese hat sich nach den Vorgaben des TKG ohnehin mit dem BSI \u00fcber die Anforderungen abzustimmen, welche an das Sicherheitskonzept des TKG zu stellen sind. Mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 30 BSIG k\u00f6nnte das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nun als faktisch zweite Aufsichtsbeh\u00f6rde hinzutreten. Dies w\u00fcrde zu einer Verkomplizierung der Aufsichtsstruktur f\u00fchren und k\u00f6nnte zudem zu widerspr\u00fcchlichen Anforderungen und Verz\u00f6gerungen bei der Durchsetzung f\u00fchren. Eine einheitliche Aufsicht durch die BNetzA ist daher schon aus Sicht der Effizienz der Sicherheitsma\u00dfnahmen geboten. \r\n\r\n \r\n\r\nDie bestehenden Sicherheitsanforderungen nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG sind bereits umfassend und ber\u00fccksichtigen den aktuellen Stand der Technik. Sie decken die notwendigen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen ab, um die Sicherheit der Telekommunikationsnetze zu gew\u00e4hrleisten. Sollten dennoch spezifische Anforderungen als notwendig erachtet werden, die im Katalog des \u00a7 30 BSIG aufgef\u00fchrt sind, k\u00f6nnen diese durch eine Erweiterung des Anforderungskatalogs nach \u00a7 167 TKG integriert werden. Dies w\u00fcrde sicherstellen, dass alle Anforderungen konsistent und innerhalb eines koh\u00e4renten regulatorischen Rahmens bleiben. \r\n\r\n \r\n\r\n2. Streichung der Anwendung des \u00a7 30 BSIG \r\n\r\n \r\n\r\nDie Anwendung des Anforderungskatalogs in \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen f\u00fchrt in diesem Bereich zu einer unn\u00f6tigen Doppelregulierung mit der Gefahr von Ineffizienzen und einem erh\u00f6hten Ressourcen- und Kostenaufwand. \r\n\r\n \r\n\r\nEs wird vorgeschlagen, die Anwendung des \u00a7 30 BSIG \u00fcber \u00a7 28 Abs. 4 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen zu streichen, um sicherzustellen, dass Telekommunikationsunternehmen weiterhin nur den Anforderungen des TKG unterliegen. Sollte ein Delta zwischen den Anforderungen des BSIG und den Vorgaben der \u00a7\u00a7 165 ff. TKG bestehen, sollte dies durch eine Erweiterung des Anforderungskatalogs nach \u00a7 167 TKG gel\u00f6st werden. Dies erm\u00f6glicht eine gezielte und bedarfsgerechte Anpassung der Sicherheitsanforderungen, ohne die Aufsichtsstrukturen zu verkomplizieren. Eine einheitliche Regulierung durch das TKG, erg\u00e4nzt durch einen erweiterten Anforderungskatalog nach \u00a7 167 TKG, gew\u00e4hrleistet eine effiziente und konsistente Sicherheits\u00fcberwachung innerhalb der bereits bestehenden Strukturen. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 38 Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen \r\n\r\n \r\n\r\nDie aktuelle Formulierung in \u00a7 38 NIS2UmsCG zeigt eine \u00fcber den europ\u00e4ischen Rechts-rahmen hinausgehende Anforderung auf. Dabei hat der europ\u00e4ische Gesetzgeber die sogenannte \u201eManagerhaftung\u201c in der NIS-2-Richtlinie in Art. 20 Abs. 1 allgemein sowie in Art. 32 Abs. 6 (besonders wichtige Einrichtungen) klar definiert. Diese differenzierte Definition fehlt aktuell in \u00a7 38 und sollte aus Sicht des VATM in das nationale Umsetzungsgesetz aufgenommen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEs bleibt unklar, in welchem Umfang die Delegation von Verantwortlichkeiten auf Unternehmensangeh\u00f6rige im Zuge der Einhaltung der Risikomanagement-Vorgaben zur IT-Sicherheit noch m\u00f6glich ist. Dies gilt insbesondere auch aus der Sicht einer Konzernstruktur. Es muss klargestellt werden, wie die Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen durch Dritte weiterhin m\u00f6glich ist. Hier ist Rechtsklarheit vonn\u00f6ten. \r\n\r\n \r\n\r\nDa die NIS-2-Richtlinie keine entsprechenden Regelungen hinsichtlich eines Verzichts oder Vergleichs vorsieht, sollte dar\u00fcber hinaus Absatz 2 gestrichen werden. Es sollte nach dem Ma\u00dfstab allgemeiner Grunds\u00e4tze bestimmt werden, inwiefern bspw. die jeweiligen Aufsichtsgremien der Einrichtung zur Durchsetzung eines Anspruchs verpflichtet sind. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 41 Untersagung des Einsatzes kritischer Komponenten \r\n\r\n \r\n\r\nMit dem IT-Sicherheitsgesetz 2.0 wurde bereits umfangreich \u00fcber die Erarbeitung einer rechtssicheren und hinreichend genauen Definition kritischer Funktionen diskutiert, um kritische Komponenten klar identifizieren zu k\u00f6nnen. Auch weiterhin ist es notwendig, dass eine Liste mit klar formulierten kritischen Komponenten und eindeutig definierten technischen Vorgaben vorliegt. Denn im Sinne des Gesetzes k\u00f6nnen Komponenten mit kritischen Funktionen nur dann kritisch sein, wenn ihre Funktionalit\u00e4ten in Bezug auf die Einsatzumgebung im Falle ihrer Beeintr\u00e4chtigung den KRITIS-Schutzzielen zuwiderlaufen. Spezifikationen erfolgen sektorspezifisch im Rahmen einer Rechtsverordnung unter Beteiligung der betroffenen KRITIS-Sektoren und Betreiber kritischer Anlagen. \r\n\r\n \r\n\r\nDie Gef\u00e4hrdungslage einer Funktion wird wesentlich vom aktuellen Stand der Technik beeinflusst und ist somit nicht statisch. Die Erstbewertung und Re-Evaluierung kritischer Komponenten und Funktionen muss daher einem Wirkmechanismus folgen, der Planungs- und Investitionssicherheit von Unternehmen sowie die Einhaltung gesetzlicher Fristen erm\u00f6glicht.  \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 55 Konformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung \r\n\r\n \r\n\r\nBzgl. des Konformit\u00e4tsbewertung und -erkl\u00e4rung stellt sich die dringende Frage mit Verweis auf die Ziele, die mit der Neueinf\u00fchrung des \u00a7 55 zur Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung verfolgt werden. Es gilt zu kl\u00e4ren, ob diese Regelung dem Cyber Resilience Act (CRA) vorgreifen soll. Aus Sicht des VATM muss im Sinne einer klaren und koh\u00e4renten Gesetzgebung in der Cybersicherheit eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung erfolgen, um potenzielle Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden. Zus\u00e4tzlich gilt es zu betonen, dass der zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrte Konformit\u00e4tsnachweis neue b\u00fcrokratische H\u00fcrden schaffen k\u00f6nnte. \r\n\r\n \r\n\r\nSollte sich bei der Pr\u00fcfung der genannten Punkte herausstellen, dass \u00a7 55 den europ\u00e4ischen Sicherheitsbem\u00fchungen entgegenwirkt, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Streichung dieser Regelung. Das Ziel der EU-weiten Harmonisierung gem\u00e4\u00df der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 sollte nicht gef\u00e4hrdet werden.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 65 Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders wichtige  \r\n\r\nEinrichtungen \r\n\r\n \r\n\r\nHier gilt es ebenfalls kritisch zu pr\u00fcfen, inwiefern die nach \u00a7 65 geschaffenen Untersagungsbefugnisse des BSI gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, des Vorstandes und rechtlichen Vertretern der Unternehmen rechtlich umsetzbar sind. \r\n\r\n \r\n\r\nWeiterhin zu den \u00c4nderungen des Telekommunikationsgesetzes: \r\n\r\n \r\nMit Bezug auf die Anlage 2 des Sicherheitskataloges ist es wichtig, m\u00f6gliche \u00c4nderungen am \u00a7\u00a7165 ff. TKG bei Ver\u00f6ffentlichung genau zu beobachten und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle Auswirkungen auf die Telekommunikationsunternehmen und die Branche besser verstanden und angemessen darauf reagiert werden. \r\n\r\nWesentliche \u00c4nderungen in der Anlage 2 des Sicherheitskataloges (z. B. der Liste der kritischen Funktionen) w\u00fcrden einen Mehraufwand und ggf. eine Entschleunigung von Innovationen bedeuten. Dies sollte der Gesetzgeber im Blick behalten."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der Richtlinie zur Netzwerk- und Informationssicherheit (NIS-2)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKMV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr das Recht auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkmv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Anschluss an die Evaluierung der TKMV, ist zu erwarten, dass ein Verfahren zur \u00dcberarbeitung der TKMV startet. Unsere Interessenvertretung zielt hierbei insbesondere darauf ab, dass \u00c4nderungen des Bandbreitenbedarfs mit einer sachlichen Notwendigkeit begr\u00fcndet werden m\u00fcssten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009814",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/47/325177/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280132.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009814",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung der TK-Mindestversorgungsverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": " \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t         24.06.2024\r\n\r\nVerb\u00e4ndeposition zum Pr\u00fcfbericht der BNetzA zur Evaluation der TKMV \r\n\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde ANGA, Bitkom, BREKO, BUGLAS, Eco, VATM und VKU begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesnetzagentur im Rahmen ihrer \u00dcberpr\u00fcfung der Telekommunikationsmindestversorgungsverordnung (TKMV) wissenschaftliche Gutachten zur Bestimmung der Mindestbandbreite in Auftrag gegeben hat, in denen vor allem die Erf\u00fcllungsgrade der drei Kriterien Dienste, Mehrheit und Anreiz zu untersuchen waren.\r\n\r\nVorweg m\u00f6chten wir weiterhin darauf hinweisen, dass die Branche in diesen Jahren so viel wie noch nie zuvor investiert, um den Glasfaserausbau in Deutschland voranzutreiben. Diese Entwicklung muss bei den Festlegungen zur Grundversorgung im Rahmen des Rechts auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten (RaVT) unbedingt ber\u00fccksichtigt werden, um negative Auswirkungen auf den weiteren Glasfaserausbau zu verhindern.\r\n\r\nMit Blick auf die Annahmen und Ergebnisse der wissenschaftlichen Gutachten ist die von der Bundesnetzagentur vorgeschlagene Erh\u00f6hung der Bandbreite auf 15 Mbit/s im Download und 5 Mbit/s im Upload fragw\u00fcrdig. Die Sachverst\u00e4ndigen stellen vielmehr fest, dass die Bandbreitenanforderungen f\u00fcr Online-Dienste seit der letzten Begutachtung deutlich gesunken seien. Sie halten ebenso fest, dass die Nutzung in Mehrpersonenhaushalten keine relevanten Auswirkungen auf den Bandbreitenbedarf hat. Im Ergebnis wird daher best\u00e4tigt, dass die bestehenden Mindestanforderungen grunds\u00e4tzlich ausreichend seien. Damit korrespondiert die von der Bundesnetzagentur im Rahmen der Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Digitales des Deutschen Bundestages ge\u00e4u\u00dferte Ansicht, dass aus den Gutachten eigentlich kein Erfordernis einer Anpassung abzuleiten sei, sodass die derzeitigen Mindestanforderungen beibehalten werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nAuch nach Ma\u00dfgabe des sog. Mehrheitskriteriums ergibt sich aus dem Pr\u00fcfbericht kein Bedarf f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Bandbreite von 10 Mbit/s f\u00fcr die Nutzbarkeit der gesetzlich vorgegebenen Dienste.\r\n\r\nEs wird vor allem hier die rechtliche Qualit\u00e4t des Mehrheitskriteriums nur unzureichend erkannt. Das Gesetz zielt auf der Basis des Europ\u00e4ischen Rechts auf eine Mindestversorgung, bei der die im Anhang des EKEK aufgef\u00fchrten Dienste \u2013 erg\u00e4nzt um zwei national spezifische Dienste \u2013 schlicht funktionieren m\u00fcssen. Dahinter steht der Gedanke einer Digitalen Teilhabe, welche den Bed\u00fcrfnissen der Nutzer gerecht wird.\r\n\r\nEs wird aber gerade keine Teilhabe an dem gefordert, was Nutzer \u00fcber ihre Grundbed\u00fcrfnisse hinaus in Anspruch nehmen. Vielmehr begrenzt das Mehrheitskriterium die f\u00fcr das Funktionieren der Dienste n\u00f6tigen Leistungsparameter, indem es zum Ausdruck bringt, dass vor allem die von mindestens 80 Prozent der Verbraucher genutzte Mindestbandbreite ber\u00fccksichtigt werden muss. Die rechtliche Absicherung der Digitalen Teilhabe soll gerade nicht dazu f\u00fchren, dass die Berechtigten besser stehen als \u201cnormale\u201d Nutzer.\r\n\r\nEin Wert oberhalb von 15 Mbit/s w\u00fcrde daher nach unserer Auffassung deutlich zu hohe Anforderungen stellen. Damit verbunden w\u00e4re eine Versorgung \u00fcber die eigentliche Mindestversorgung hinaus, welche nach dem europ\u00e4ischen Recht nur dann zul\u00e4ssig w\u00e4re, wenn die Versorgung durch staatliche Finanzierung abgedeckt w\u00e4re. Solche Mechanismen sind bisher jedoch nicht eingef\u00fchrt.\r\n\r\nAuch \u00fcber die fehlende Tragf\u00e4higkeit der Begr\u00fcndung hinaus halten wir eine Anhebung der Mindestbandbreiten grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den falschen Weg. Hiermit verbunden ist voraussichtlich eine erhebliche Steigerung der Zahl der als unterversorgt geltenden Haushalte und damit der Anspruchsverfahren. Zudem w\u00fcrde eine Anhebung zu einer deutlichen Reduzierung der Einsatzm\u00f6glichkeit drahtloser Technologien (Mobilfunk und Satellit) f\u00fchren. Deren Versorgung wiederum wird Ressourcen bei den Netzbetreibern binden, vor allem in Bezug auf Planungs- und Tiefbaukapazit\u00e4ten. Diese Ressourcen k\u00f6nnten nicht f\u00fcr andere Bauvorhaben (gerade den politisch gew\u00fcnschten FTTH-Ausbau) verwendet werden, sodass insbesondere kurz vor der Realisierung stehende Projekte schlimmstenfalls abgesagt oder auf unbestimmte Zeit verschoben werden und stattdessen alte Kupfernetze erweitert werden m\u00fcssten, die dar\u00fcber hinaus nur f\u00fcr wenige Jahre genutzt w\u00fcrden. Dieses Vorgehen leistet keinerlei Beitrag f\u00fcr das Ausbauziel f\u00fcr 2030. \r\n\r\nWir appellieren dringend, darauf zu achten, die eigentlichen Aufgaben im Netzausbau nicht aus den Augen zu verlieren.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcberarbeitung der TK-Mindestversorgungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der \u00fcberarbeiteten EU-Rahmenregelung m\u00fcssen bis zu den Ende 2024 erwarteten ersten Ausschreibungen auch nationale Anpassungen vorgenommen werden. Unsere Interessenvertretung zielt insbesondere darauf ab, bei der Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze vern\u00fcnftige Bedingungen im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie zu schaffen, die im Sinne des Wettbewerbs im TK-Markt gestaltet werden m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009815",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/6d/325179/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280146.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009815",
                        "regulatoryProjectTitle": "Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Fragen und Anmerkungen des ANGA und VATM  \r\n\r\nzur Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze \r\n\r\nKatalog im Nachgang des gemeinsamen Termins mit dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) vom 13. Juni 2024. \r\n\r\nRechtsicherheit \r\n\r\nF\u00fcr eine Festlegung der Preise und Bedingungen m\u00fcsste auch eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage im TKG vorhanden sein oder geschaffen werden. Denn eine Festlegung der Zugangspreise kann nicht auf die Breitbandleitlinien gest\u00fctzt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEs muss eine M\u00f6glichkeit des Rechtsschutzes und eine Konsultationsphase zur Festlegung der Bedingungen und Preise geben. Die Festlegung hat, wie das Wort schon suggeriert, im Gegensatz zu einer Information f\u00fcr die Parteien im Ausschreibungsverfahren und im F\u00f6rderprojekt eine Verbindlichkeit und muss daher gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sein.   \r\n\r\n \r\n\r\nRechtssicherheit muss gew\u00e4hrleistet sein. D.h. es darf nicht \u201ekreativ\u201c bzw. politisch von den EU-Vorgaben abgewichen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nUmfang \r\n\r\nEntgelte f\u00fcr \r\n\r\nBitstromzugang \r\n\r\nZugang zu unbeschalteten Glasfaserleitungen (Dark Fiber / TAL) und  \r\n\r\nZugang zu Infrastruktur wie Stra\u00dfenverteilerk\u00e4sten, Pf\u00e4hlen, Masten, T\u00fcrmen und Leerrohren bereitstellen. \r\n\r\n \r\n\r\nVerweis auf die Notwendigkeit von zwei bis drei Ankerbandbreiten bei Bitstrom. \r\n\r\nBeschr\u00e4nkung auf diese. Keine Etablierung einer N x N-Matrix zur Bepreisung aller Produkte. \r\n\r\nVerweis auf unterschiedliche Varianten. Diverse Differenzierungen (Dark Fiber / TAL), Leerrohre, Kollokation, etc. m\u00fcssen beachtet werden.    \r\n\r\n  \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung der Auslastungssituation gerade bei passiven Vorleistungsprodukten wie Glasfaser-TAL (z.B. Preisstaffelung in Abh\u00e4ngigkeit von Auslastungsstand des Projektes). \r\n\r\n  \r\n\r\nWelche Gesch\u00e4ftskundenprodukte sind anzubieten? \r\n\r\n  \r\n\r\nPreisberechnung \r\n\r\nRz. 151. EU Breitband-Leitlinie \r\n\r\nBei der Festsetzung der Preise f\u00fcr Vorleistungszugangsprodukte m\u00fcssen die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass der Preis f\u00fcr jedes Vorleistungszugangsprodukt auf einer der folgenden Benchmarks und Preisgestaltungsgrunds\u00e4tze beruht: \r\n\r\nauf den durchschnittlichen ver\u00f6ffentlichten Vorleistungspreisen, die in anderen vergleichbaren und wettbewerbsintensiveren Gebieten des Mitgliedstaats gelten, \r\n\r\nauf den regulierten Preisen, die von den NRB f\u00fcr die betreffenden M\u00e4rkte und Dienste bereits festgesetzt oder genehmigt wurden, \r\n\r\nauf Kostenorientierung oder einem nach dem sektoralen Rechtsrahmen vorgeschriebenen Verfahren. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich \r\n\r\nWelcher Ma\u00dfstab wird angewandt? Gem\u00e4\u00df Rz. 151. ist nur die Wahl eines einzelnen Grundsatzes m\u00f6glich, nicht die Vermengung oder Vermischung von zwei oder drei der von der EU-Kommission in der Leitlinie zur Wahl gestellten Grunds\u00e4tze. Die anderen Grunds\u00e4tze k\u00f6nnen ggf. als Kontroll\u00fcberlegung herangezogen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nInwieweit ist eine Kostenbetrachtung, welche f\u00fcr die Bestimmung im Einzelfall gedacht ist, f\u00fcr eine bundesweite/einheitliche Betrachtung herangezogen worden? \r\n\r\n \r\n\r\nZu a) Vergleichsmarkt \r\n\r\nW\u00e4re es m\u00f6glich, die Durchschnittspreise aus den bisherigen F\u00f6rderverfahren als Grundlage heranzuziehen? \r\n\r\n \r\n\r\nErfolgt eine sachliche Einschr\u00e4nkung, die auch sachgerecht und gebietsbezogen differenziert betrachtet wird?  \r\n\r\n  \r\n\r\nWie erfolgt die Durchschnittsbetrachtung und worauf bezieht sich diese:  \r\n\r\nauf durchschnittliche Vorleistungspreise in \u201evergleichbaren\u201c und \u201ewettbewerbsintensiveren\u201c Gebieten oder  \r\n\r\nauf einen Durchschnitt der aus den Vorleistungspreisen in vergleichbaren und wettbewerbsintensiveren Entgelten gebildet wird? \r\n\r\nWie wird gewichtet? \r\n\r\n  \r\n\r\nWie wird das \"vergleichbare\u201c und wie das \u201ewettbewerbsintensivere Gebiet\u201c definiert?  \r\n\r\n \r\n\r\nWerden bzw. wie werden Entgelte aus bestehenden F\u00f6rderverfahren ber\u00fccksichtigt?  \r\n\r\n \r\n\r\nSollen Vorleistungsentgelte (soweit vorhanden) (z.B. Bitstrom) aus den Bereichen gesammelt und verwenden werden, die den gef\u00f6rderten Gebieten im Charakter am n\u00e4chsten kommen (Vergleichbarkeit)?  \r\n\r\n \r\n\r\nWelcher Wettbewerbsgrad wird in einem gef\u00f6rderten Ausbaugebiet angenommen? \r\n  \r\n\r\nWas ist mit den Angeboten des marktm\u00e4chtigen Unternehmens? Zu betrachten sind gef\u00f6rderte Gebiete (vergleichbare) und Gebiete, welche ungef\u00f6rdert ausgebaut wurden (wettbewerbsintensivere Gebiete). Nicht betrachtet werden Gebiete, welche einer Marktmachtfeststellung unterliegen. W\u00fcrde man das Entgelt des marktm\u00e4chtigen Unternehmens (welches in D nicht einmal einer reg. \u00dcberpr\u00fcfung unterliegt) in die Vergleichsmarktbetrachtung einbeziehen, w\u00fcrde dieses aufgrund der Marktmacht des reg. Anbieters das Entgelt nach der Vergleichsmaktbetrachtung im Wesentlichen bestimmen, womit a) und b) zu dem gleichen Ergebnis kommen w\u00fcrde - soweit Telekom reguliert w\u00e4re (hierzu unter zu b).  \r\n\r\nIst ein Vorgehen nach a) in Deutschland mit einer bundesweiten Regulierung bzw. Marktmachtfeststellung damit \u00fcberhaupt m\u00f6glich? \r\n\r\n \r\n\r\nWie wird sichergestellt, dass die Wettbewerbsintensit\u00e4t bzw. das Gebiet verglichen werden kann? Geht die KOM davon aus, dass die F\u00f6rderung (also der Mittelzuschuss, der die Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke schlie\u00dft) ein Gebiet mit dem ungef\u00f6rderten Bereich grunds\u00e4tzlich gleichsetzt (wobei in diesem Gebiet ein geringer Wettbewerbsgrad anzunehmen ist (zu Gunsten des gef\u00f6rderten Unternehmens))? Damit ist die Vergleichbarkeit zw. gef\u00f6rdert und ungef\u00f6rderten Gebieten problemlos. \r\n\r\n \r\n\r\nBspw. kann nicht einfach auf regulierte Preise zur\u00fcckgegriffen werden, weil hier die wettbewerbliche Situation nicht abgebildet ist. Die Entscheidung des VG K\u00f6ln vom 18.03.2024 Beschluss 1 L2288/23 hat gezeigt, dass es am methodischen Vorgehen viel Kritik gibt und dieses rechtswidrig war. \r\n\r\n Zu b) Heranziehen reg. Entgelte \r\n\r\nVergleichbarkeit bei Leerrohren ist nicht gegeben, da bei Leerohren Telekom die Bestandsinfrastruktur ber\u00fccksichtigt wird. \r\n\r\n \r\n\r\nBei FTTH-BSA gibt es keine regulierten Entgelte (keine Entgeltregulierung). Damit kann f\u00fcr FTTH-BSA keine Referenz herangezogen werden (siehe RegVerf Telekom, GFNW, GF+ Markt 1). \r\n\r\n \r\n\r\nF\u00fcr die Glasfaser-TAL gibt es keine regulierten Entgelte. \r\n\r\n  \r\n\r\nZu c) Kostenbasiert \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung der F\u00f6rdermittel bei einer kostenbasierten Berechnung. \r\n\r\n \r\n\r\nWie will man die Entwicklung der Take-Up-Rate ber\u00fccksichtigen? \r\n\r\n \r\n\r\nKeine Verwendung regulierter Entgelte des SMP-Unternehmen, da Vergleichbarkeit nicht gegeben \u2013 ein analytisches Bottom-Up Kostenmodell muss verwendet werden, damit Ergebnisse konsistent sind. Konsistenz zu Vorleistungsentgelten auf unterschiedlichen Wertsch\u00f6pfungsstufen (Leerrohr, Glasfaser TAL, BSA) sowie Konsistenz zu anderen kostenbasiert regulierten Entgelten. Mit dem Kostenmodell werden die durchschnittlichen bundesweiten Kosten berechnet. Wie wird damit umgegangen, dass unabh\u00e4ngig, welche Grundlage man nimmt, ein Durchschnitt nie der Sachlage vor Ort entsprechen wird? Wird angenommen, dass die in F\u00f6rdergebieten \u00fcber den bundesweiten Schnitt liegenden Ausbaukosten im Rahmen der F\u00f6rderung durch F\u00f6rdermittel gedeckt werden? \r\n\r\n \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung vorhandener Infrastruktur \u2013 soweit diese bei dem Ausbau eingebracht werden \u2013 entsprechend vorhandener Infrastruktur des regulierten Unternehmens \r\n\r\nBspw. Stadtnetzbetreiber nimmt an F\u00f6rderung teil und nutzt zum Ausbau tlw. vorhandene Rohrsysteme. Diese Rohrsysteme sind im Rahmen der Kostenbetrachtung mit inflationierten Restbuchwerten anzusetzen (d.h. soweit noch nicht vollumf\u00e4nglich abgeschrieben, werden nur die Restwerte angesetzt, entsprechend Gigabitempfehlung [Verweis auf Ziffer 52]). \r\n\r\n  \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung identischer Risikofaktoren und WACC wie bei Investitionen des regulierten Unternehmens (Konsistenzgebot). Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke in der F\u00f6rderung dient dem Ausgleich h\u00f6herer Baukosten, ver\u00e4ndert nicht die kommerziellen Risiken eines privatwirtschaftlichen Ausbaus. Da der Ausbau im gef\u00f6rderten Gebiet \u201eexklusiv\u201c erfolgt, ist ein heranziehen des regulierten WACC begr\u00fcndet (bzw. k\u00f6nnte dieser geringer ausfallen, da langfristig kein Infrastrukturwettbewerb gegeben ist). \r\n\r\n  \r\n\r\nSoll es gleiche Vorleistungsentgelte f\u00fcr Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke und Betreibermodell geben, damit beide Modelle gleichwertig nebeneinanderstehen? Wie geht man mit Pachtentgelten um? (Hinweis VG K\u00f6ln M-Net und Vodafone). \r\n\r\n \r\n\r\nWie will man die deutlich unterschiedlichen Kosten bei Betreiber- und Wirtschaftlichkeitsl\u00fcckenmodell aufgrund der unterschiedlichen Abschreibungsl\u00e4ngen in den Griff kriegen? \r\n\r\n  \r\n\r\nEntgelte sollten bundesweit als einheitliche Entgelte festgelegt werden. Das Ausbaukostendelta wird \u00fcber F\u00f6rderung kompensiert, das Auslastungsrisiko f\u00e4llt im gef\u00f6rderten Gebiet weitestgehend weg. \r\n  \r\n\r\nWie werden Bereitstellungentgelte bzw. generell Einmalentgelte bestimmt? \r\n\r\n  \r\n\r\nEntgeltanpassung \r\n\r\nWie wird ein laufender Preis\u00fcberpr\u00fcfungs- und Preisanpassungs-Mechanismus aussehen? Entgelte \u00e4ndern sich erfahrungsgem\u00e4\u00df auf Endkunden und Vorleistungsebene mit der Zeit. Die Entgeltbestimmung im gef\u00f6rderten Ausbaubereich sollten diese Flexibilit\u00e4t abbilden  \r\n\r\n \r\n\r\nWird ein PKS, ERT-Test m\u00f6glich sein? \r\n\r\n \r\n\r\nSicherstellung des Konsistenzgebots zwischen den Vorleistungsentgelten auf den verschiedenen Wertsch\u00f6pfungsstufen (Leerrohre, Glasfaser TAL, BSA) durch KKS-Pr\u00fcfung, so dass jeder Vorleistungsnachfrager auch im gef\u00f6rderten Bereich die f\u00fcr ihn optimale Wertsch\u00f6pfungstiefe finden kann. Damit wird auch hier der Infrastrukturwettbewerb auf dem gef\u00f6rderten Netz sichergestellt. \r\n\r\n \r\n\r\nWie lange sollen die Entgelte bis zur Neufestlegung gelten (Zugang besteht zeitlich unbegrenzt f\u00fcr passive Infrastruktur, f\u00fcr aktive min. 10 Jahre, \u00a78 Abs. 2, \u00fcberarbeite Rahmenregelung)? \r\n\r\n \r\n\r\nWie wird ein Preisanpassungsmechanismus ausfallen? Welcher Index wird hierf\u00fcr genutzt?  \r\n\r\n \r\n\r\nSoll es j\u00e4hrlich eine dynamische Preisanpassung geben oder sollen die Vorleistungsentgelte jedes Jahr neu ermittelt werden? Eine j\u00e4hrliche Neuermittlung wird innerhalb weniger Jahre zu einer Nichtnachvollziehbarkeit f\u00fchren, welche Entgelte f\u00fcr das jeweilige F\u00f6rderprojekt anzuwenden sind.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2024 "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/07/282383/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001371",
                "regulatoryProjectTitle": "Strompreispaket",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Position des VATM zur Umsetzung des Strompreispaketes \u2013 Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die TK-Branche sicherstellen\r\n\r\nZusammenfassung:\r\n\r\nDer VATM fordert, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die TK-Branche bei aktuellen und\r\nzuk\u00fcnftigen Vorhaben st\u00e4rker in den Fokus zu stellen. Aktuell gilt es, dies bei der Senkung der Stromsteuer zu beachten.\r\nIm Zuge der Einigung zum Bundeshaushalt 2024 hat die Bundesregierung entschieden, am geplanten Strompreispaket mit einem Volumen von rund 7,1 Milliarden Euro\r\nfestzuhalten. Dieses enth\u00e4lt die Senkung der Stromsteuer f\u00fcr die Unternehmen des\r\nproduzierenden Gewerbes (3,25 Milliarden Euro \u00fcber den Bundeshaushalt) sowie die\r\nBeibehaltung und Verbesserung der Strompreiskompensation (2,65 Milliarden Euro aus dem Klima- und Transformationsfonds \u2013 KTF) und des sogenannten Super-Caps f\u00fcr\r\nbesonders energieintensive Unternehmen (1,18 Milliarden Euro aus dem KTF). \r\nIn Ansehung stetig steigender Energiekosten begr\u00fc\u00dft der VATM das Engagement der Bun-desregierung, die Kosten \u00fcber die Implementierung des Strompreispaketes zu\r\nregulieren. Es ist dringend angezeigt, angesichts der Entwicklung der Energiepreise\r\nsinnvolle L\u00f6sungen zu entwickeln, um negative Auswirkungen f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland abzuwenden. \r\n\r\nDamit dies gelingen kann, ist es jedoch essenziell, keine einseitige Betrachtung auf die klas-sische (produzierende) Industrie vorzunehmen. Der VATM weist darauf hin, dass\r\ninsbesondere die Telekommunikationsnetzbetreiber und Rechenzentren zwingend zu\r\nber\u00fccksichtigen sind, da sie f\u00fcr die Versorgung des Standorts Deutschland mit\r\nKommunikationsl\u00f6sungen und digitalen Diensten unverzichtbar und somit systemrelevant sind. Dar\u00fcber hinaus leistet gerade diese Branche einen unverzichtbaren Baustein, um die Digitalisierung in Deutschland voranzutreiben und der Wirtschaft zu erm\u00f6glichen, nachhalti-ger zu agieren. \r\n\r\nIm Detail:\r\n\r\nDie Stromsteuer wird f\u00fcr alle Unternehmen des produzierenden Gewerbes auf den\r\nMindestwert, den die Europ\u00e4ische Union zul\u00e4sst, gesenkt. Die Steuer wird durch eine\r\nErh\u00f6hung des Entlastungsbetrages in \u00a7 9b Stromsteuergesetz von gegenw\u00e4rtig\r\n15,37 Euro/MWh bzw. 1,537 ct/kWh auf 0,50 Euro/MWh bzw. 0,05 ct/kWh herabgesetzt. In dieser Stromsteuersenkung geht der bisherige Spitzenausgleich auf und wird damit\r\nverstetigt. Davon sollen nicht nur die Unternehmen profitieren, die bislang den Spitzenaus-gleich nutzen konnten, sondern alle Unternehmen des produzierenden Gewerbes.\r\n\r\nDieser Ansatz greift nach Auffassung des VATM jedoch zu kurz. Die Branche der\r\nTelekommunikationsnetzbetreiber, insbesondere bei Betrieb von Rechenzentren, muss zwingend ber\u00fccksichtigt werden, wenn es um die Entlastung geht: Diese Branche bildet eine tragende S\u00e4ule der deutschen Wirtschaft und der fortschreitenden Digitalisierung. Die Tele-kommunikationsnetzbetreiber bilden die Basis der digitalen Gesellschaft und tragen wesent-lich zur internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands bei. Dabei sind sie auf eine dau-erhafte, finanzierbare Stromversorgung angewiesen.\r\n\u2003\r\nIm internationalen Vergleich sehen sich die Unternehmen in Deutschland seit l\u00e4ngerem, mit dem im europ\u00e4ischen Vergleich h\u00f6chsten Strompreisen konfrontiert, die immer weiter gestie-gen sind . Die dennoch bestehenden hohen Kosten sowie der noch unzureichende Zugang zu Strom aus erneuerbaren Energien bremsen die Unternehmen hinsichtlich ihrer internatio-nalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Diese Problematik hat die Bundesregierung zwar erkannt, je-doch nicht auf die betroffene TK-Branche angewandt. \r\nDabei unterst\u00fctzt gerade die TK-Branche die Klimaziele der Bundesregierung und den Weg hin zu einem nachhaltigeren und perspektivisch CO2-neutralen Betrieb. Die\r\nNotwendigkeit der Einbeziehung dieser Branche in den Anwendungsbereich der\r\nsteuerlichen Entlastungen ist nicht nur unter dem Aspekt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die in Deutschland ans\u00e4ssigen Unternehmen geboten, sondern auch um die strategischen Ziele der Digitalisierung Deutschlands zu erreichen. Dabei ist das Potential der nach-\r\nhaltigen Digitalisierung zur Reduktion von Energieverbrauch und CO2-Emissionen in der Wirtschaft in Betracht zu ziehen: Video-Konferenzen statt Dienstreisen, smarte W\u00e4rmesteue-rung in Geb\u00e4uden, intelligente Verkehrssteuerungen oder automatisierte Prozesse in der in-dustriellen Fertigung, um nur einige Beispiele zu nennen. Dies hat der deutsche Gesetzgeber an anderer Stelle auch schon erkannt und entsprechend ber\u00fccksichtigt: So wurde etwa beim Energieeffizienz-Gesetz (EnEfG) eine Ausnahme f\u00fcr Rechenzentren\r\ngeschaffen, die Netzknoten zu betreiben (\u00a7 3 Nr 24 EnEfG), um den f\u00fcr den Wirtschafts-standort Deutschland essentiellen Breitbandausbau nicht zu bremsen. Diesen Weg gilt es konsequent weiterzugehen und die Branche nicht an anderer Stelle zu benachteiligen.\r\nFestzuhalten ist dar\u00fcber hinaus, dass seitens dieser Branche Ma\u00dfnahmen zur Schaffung von Einsparpotentialen und Effizienzsteigerungen bereits vielf\u00e4ltig gehoben wurden. Die Re-chenleistung ist u. a. durch die Weiterentwicklung von Hard- und Software deutlich\r\nst\u00e4rker gestiegen als der Bedarf an Energie: Die Effizienz der Netzknoten hat sich in den vergangenen Jahren dadurch insgesamt versechsfacht . All diese Einsparungen reichen jedoch nicht aus, um die Stromkosten und Wettbewerbsnachteile abzufangen. Die\r\nbest\u00e4ndigen Forderungen nach st\u00e4rkeren und immer gr\u00f6\u00dferen Netzabdeckungen erh\u00f6hen im TK-Netzbereich den Energiebedarf.  Die damit einhergehenden Forderungen nach\r\nMilliarden-Investitionen, die f\u00fcr das Erreichen der Ausbauziele von Glasfaser und 5G\r\nerforderlich sind, sind ohne entsprechende F\u00f6rderung bei der Kosteneinsparung kaum zu realisieren. \r\n\r\nDie Einbeziehung der TK-Netz- und Rechenzentrumsbetreiber in das Strompreispaket\r\nbedeutet somit einen wesentlichen Schritt zur Gew\u00e4hrleistung einer erfolgreichen,\r\nnachhaltigen Digitalisierung am Wirtschaftsstandort Deutschland.  \r\n\r\nBerlin, 12.03.2024\r\nFu\u00dfnote 1: Ende 2022 zahlten Industriekunden in Deutschland mit einer Leistungsaufnahme von 5 MW \u2013 und damit auch Re-chenzentren in dieser Gr\u00f6\u00dfe \u2013 durchschnittlich 24,6 Cent pro kWh. In Frankreich musste ein vergleichbares Rechen-zentrum lediglich 13,5 Cent veranschlagen, 18 Cent in den Niederlanden oder 16 Cent in Schweden. Quelle: https://www.bitkom.org/Presse/Presseinformation/Deutsche-Rechenzentren-Wachstum-Effizienz\r\n\r\nFu\u00dfnote 2: Bitkom-Studie \u201eRechenzentren in Deutschland: Aktuelle Marktentwicklungen \u2013 Update 2023\u201c, (Borderstep Institut) abrufbar unter: https://www.bitkom.org/sites/main/files/2023-05/BitkomStudieRechenzentreninDeutschland2023.pdf\r\n\r\nVATM Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V.\r\nFrankenwerft 35 \u2022 50667 K\u00f6ln \u2022 Tel.: 0221 3767725 \u2022 Fax: 0221 3767726 \u2022 E-Mail: vatm@vatm.de\r\n\r\nPr\u00e4sidium: David Zimmer (Pr\u00e4sident), Valentina Daiber (Vizepr\u00e4sidentin), Michael Jungwirth, Wolfram Rinner, Karsten Rudloff, \r\nDr. Marc Sch\u00fctze, Rickmann von Platen, Norbert Westfal, Peter Zils \u2022 Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Dr. Frederic Ufer"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/c4/282385/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001372",
                "regulatoryProjectTitle": "Strategischer \u00dcberbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "An den  \r\n\r\nBundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland \r\n\r\nOlaf Scholz, MdB \r\n\r\nBundeskanzleramt \r\n\r\nWilly-Brandt-Stra\u00dfe 1  \r\n\r\n10557 Berlin \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, den 25. M\u00e4rz 2024 \r\n\r\n \r\n\r\nWir brauchen Planungssicherheit f\u00fcr den Glasfaserausbau und den Investitionsstandort Deutschland \r\n\r\n \r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler, \r\n\r\n \r\n\r\nwir wenden uns heute in gro\u00dfer Sorge um den Investitionsstandort Deutschland und um den Glasfaserausbau an Sie. Unsere Mitglieder sind aktuell f\u00fcr zwei Drittel des Glasfaserausbaus verantwortlich. Sie sind mit hoher Dynamik aktiv und bauen insbesondere auch im l\u00e4ndlichen Raum Glasfaseranschl\u00fcsse f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Allein im Jahr 2022 haben unsere Mitglieder 8,4 Mrd. Euro und damit 64 Prozent der Gesamtinvestitionen in den Netzausbau get\u00e4tigt. \r\n\r\n \r\n\r\nDiese Unternehmen stehen jedoch vor einem gro\u00dfen Hindernis, das die Erreichung des von der Bundesregierung gesetzten Ziels \u2013 der fl\u00e4chendeckenden Glasfaserversorgung bis 2030 \u2013 akut gef\u00e4hrdet. Seit mehr als einem Jahr durchkreuzt die Deutsche Telekom die Ausbau- und Investitionsdynamik, indem sie gezielt auf Ausbauentscheidungen ihrer Wettbewerber reagiert, um deren Ausbauprojekte durch einen strategischen \u00dcberbau bzw. dessen Ank\u00fcndigung zu verhindern und diese Unternehmen aus dem Markt zu dr\u00e4ngen. Das strategische Vorgehen der Deutschen Telekom f\u00fchrt zu einer Verlangsamung des Ausbaus insgesamt.   \r\n\r\n \r\n\r\nZudem f\u00fchrt es zu massiver Verunsicherung bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort, die nicht verstehen, warum auf einmal zwei Glasfasernetze gebaut werden sollen \u2013 am Ende aber m\u00f6glicherweise gar keines entsteht. Eine Entwicklung, auf die Sie \u2013 wie wir vernommen haben \u2013 zuletzt auch von B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern aus dem Freistaat Th\u00fcringen aufmerksam gemacht worden sind und die auch von vielen B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern in der ganzen Bundesrepublik nicht nur uns, sondern auch vielen Bundestagsabgeordneten zugetragen wurde.  \r\n\r\n \r\n\r\nDas Thema des strategischen \u00dcberbaus von Glasfasernetzen ist dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) seit mehr als einem Jahr bekannt. Im letzten Sommer hat das BMDV bei der Bundesnetzagentur zur Erfassung der F\u00e4lle eine Monitoringstelle eingerichtet. Obwohl eine Auswertung der Bundesnetzagentur von mehr als 300 F\u00e4llen dem im BMDV zust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4r Stefan Schnorr seit Wochen vorliegt, wurde diese bisher nicht ver\u00f6ffentlicht.  \r\n\r\n \r\n\r\nEs ist aus Sicht der Unternehmen und Investoren erschreckend, an dieser Stelle eine Regierungsarbeit sehen zu m\u00fcssen, die nicht auf schnelle, transparente Kl\u00e4rung und entsprechend konsequentes Handeln ausgerichtet ist, sondern ganz offenkundig zentrale Ergebnisse einer so wichtigen Auswertung mit R\u00fccksicht auf die Deutsche Telekom nicht \u00f6ffentlich machen will.  \r\n\r\n \r\n\r\nEin klares Bekenntnis der Politik und der Regierung zum fl\u00e4chendeckenden Glasfaserausbau und eine klare Absage an einen strategisch destruktiven \u00dcberbau ist \u00fcberf\u00e4llig. Wir erwarten, dass das Unternehmen, das noch zu gro\u00dfen Teilen im Eigentum des Bundes steht, selbst f\u00fcr entsprechende Transparenz beim Ausbau sorgt, andere Unternehmen nicht verdr\u00e4ngt und die Ziele der Bundesregierung nicht strategisch aus Eigeninteresse hintertreibt. Notfalls muss die Bundesregierung hier konsequent durchgreifen. \r\n\r\n \r\n\r\nIn keinem Land der EU besteht f\u00fcr Investitionen in den so dringend ben\u00f6tigten Glasfaserausbau eine derartige Planungsunsicherheit. Bitte helfen Sie, unseren Investitions- und Wirtschaftsstandort zu st\u00e4rken, anstatt ihn immer weiter zu schw\u00e4chen. Wir erwarten unverz\u00fcglich die Ver\u00f6ffentlichung der Auswertung der BNetzA durch das BMDV und ein mutiges Einschreiten gegen das Verhalten der Deutschen Telekom. \r\n\r\n \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen \r\n\r\n  \r\n\r\nEin Bild, das Text, Handschrift, Schrift, Kalligrafie enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte BeschreibungEin Bild, das Handschrift, Grafiken, Schrift, Kalligrafie enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte BeschreibungEin Bild, das Kalligrafie, Entwurf, Schrift, Zeichnung enth\u00e4lt.\r\n\r\nAutomatisch generierte Beschreibung \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nThomas Braun\t\tAlfred Rauscher\t\t\tDavid Zimmer \r\n\r\nPr\u00e4sident ANGA\t\tPr\u00e4sidiumsmitglied BREKO\tPr\u00e4sident VATM \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nANGA Der Breitbandverband e. V., Reinhardtstra\u00dfe 14, 10117 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 2404 7739-0, Fax: 030 / 2404 7739-9, E-Mail: info@anga.de \r\n\r\n \r\n\r\nBREKO Bundesverband Breitbandkommunikation e. V., Invalidenstra\u00dfe 91, 10115 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 58580-415, Fax: 030 / 58580-412, E-Mail: breko@brekoverband.de \r\n\r\n \r\n\r\nVATM Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V., Reinhardtstra\u00dfe 31, 10117 Berlin  \r\n\r\nTel.: 030 / 505615-38, Fax: 030 / 505615-39, E-Mail: vatm@vatm.de "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/09/325171/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270048.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009811",
                "regulatoryProjectTitle": "Gigabit-Rahmenregelung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nVerb\u00e4ndestellungnahme im Konsultationsverfahren zur Gigabit-Rahmenregelung \r\n\r\nZum Entwurf f\u00fcr die neue Rahmenregelung der Gigabitf\u00f6rderung nehmen die Verb\u00e4nde ANGA, Bitkom, Breko und VATM wie folgt Stellung. \r\n\r\nZun\u00e4chst m\u00f6chten wir einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen voranstellen. Am 20. Februar 2024 wurde der Branche am Rande eines Termins des BMDV zu Optimierungsma\u00dfnahmen der Gi-gabitf\u00f6rderung \u00fcberraschend mitgeteilt, dass die eigentlich noch bis Ende 2025 g\u00fcltige Gigabit- Rahmenregelung kurzfristig an die neuen EU-Breitbandleitlinien angepasst werden soll, und die ge\u00e4nderte Rahmenregelung bereits Grundlage f\u00fcr den F\u00f6rderaufruf 2024 sein soll. Erst am 6. M\u00e4rz 2024 sind die \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge in die Branchen- und L\u00e4nderkonsultation gegan-gen. Entgegen der urspr\u00fcnglichen Aussage, dass es sich um wenige, formelle \u00c4nderungen handle, finden sich nun zahlreiche gravierende \u00c4nderungen im Entwurf der Rahmenregelung wieder, die weitreichende Auswirkungen f\u00fcr die Gebietsk\u00f6rperschaften und die ausbauenden Telekommunikationsunternehmen haben und geeignet sind, den gef\u00f6rderten Ausbau vollkom-men stillzulegen und somit das F\u00f6rderregime ad absurdum zu f\u00fchren. \r\n\r\nDer nun seitens des BMDV an den Tag gelegte Zeitdruck ist umso unverst\u00e4ndlicher als dem Ministerium sowohl die finanzielle Situation (ausgesch\u00f6pfte F\u00f6rdermittel) als auch die rechtli-chen Rahmenbedingungen (EU-Beihilfeleitlinien, befristete Notifizierung der bisherigen Rah-menregelung) hinl\u00e4nglich und seit l\u00e4ngerem bekannt sind. Wom\u00f6glich ist es auch dem Zeitdruck geschuldet, dass der Entwurf der Rahmenregelung einige schwerwiegende Defizite enth\u00e4lt, die zu erheblicher Rechtsunsicherheit f\u00fchren und eine zuk\u00fcnftige Teilnahme an F\u00f6rderverfahren hemmen, wenn nicht gar verhindern werden.\r\nZudem w\u00fcrde die geplante staatliche Festlegung von Vorleistungspreisen einen viel zu weitgehenden Eingriff in den Markt darstellen. Sollte eine solche Regelung unumg\u00e4nglich sein, so w\u00e4re dies ein hoch komplexes und aufwendiges Vorhaben, das bis Herbst 2024 (so BMDV auf Nachfrage) nicht realisierbar sein kann. Aufgrund der extremen Tragweite der nun geplanten Vorgaben muss zuvor ein ad\u00e4quater Austausch mit den Verb\u00e4nden und Marktteil-nehmern hinsichtlich der zu erwartenden Auswirkungen erfolgen. \r\nSollten nicht einige der \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge des Entwurfs zur\u00fcckgenommen bzw. ge-\u00e4ndert werden, muss vermutlich jedes Telekommunikationsunternehmen eine weitere Beteiligung am gef\u00f6rderten FTTH-Ausbau kritisch hinterfragen und zwangsl\u00e4ufig eine Beteiligung an den F\u00f6rderverfahren aufgrund der belastenden Regelungen zur\u00fcckfahren, wodurch die Ziele dieser Rahmenreglung weiter konterkariert werden. Insofern sollten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen hinreichend und kritisch gepr\u00fcft und mit der Branche auf Sinn-haftigkeit und Machbarkeit er\u00f6rtert werden. Im Entwurf finden sich zahlreiche theoretische \u00dcber-legungen wieder, die f\u00fcr sich gesehen abstrakt und theoretisch einen Mehrwert bringen k\u00f6nnten, jedoch in praktischer Weise nicht den gew\u00fcnschten Effekt mit sich bringen werden und zudem mit EU-Regelungen und dem TKG evident unvereinbar sind. Diese dringend notwendige inten-sive Er\u00f6rterung mit der Branche ist aber angesichts der weitreichenden \u00c4nderungen in der vor-geschlagenen kurzen Frist bis April nicht m\u00f6glich. Bei Festhalten an dem Vorhaben, die ge\u00e4n-derte Rahmenregelung ab Mitte April 2024 zur Anwendung zu bringen, droht eine \u00fcberst\u00fcrzte Fixierung wenig bis gar nicht praktikabler Vorgaben bis Ende 2028, was auch nicht im Interesse des BMDV sein kann, insbesondere wenn dies \u2013 wie angek\u00fcndigt - mit Blick auf die Ausbauziele 2030 die letzte Rahmenregelung sein soll.\r\nDie EU-Beihilfeverfahrensordnung und der Grundsatz des Vertrauensschutzes bilden einen wichtigen Rahmen f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung von Beihilfema\u00dfnahmen durch die Europ\u00e4ische Kom-mission. Eine Verbindlichkeit der Umsetzung von Vorschl\u00e4gen zu zweckdienlichen Ma\u00dfnahmen liegt nur vor, wenn Mitgliedsstatten diesen explizit zustimmen (Art. 23 EU-Beihilfeverfahrens-ordnung). Hier bedarf es einer gr\u00f6\u00dferen Ber\u00fccksichtigung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit f\u00fcr bereits genehmigte Beihilfema\u00dfnahmen. \r\nDas BMDV sollte jeglichen zeitlichen und inhaltlichen Spielraum nutzen, um erforderliche \u00c4nde-rungsbedarfe intensiver zu pr\u00fcfen, sowie insbes. eng mit der Branche abzustimmen, und damit auch mehr Vorlauf f\u00fcr etwaige, zwingend erforderliche Prozessanpassungen zu gew\u00e4hren. \r\nAus unserer Sicht sind daher zumindest folgende \u00c4nderungen unerl\u00e4sslich: \r\n1.\tDie neue Rahmenregelung sollte fr\u00fchestens f\u00fcr F\u00f6rderverfahren greifen, die 2025, beginnend mit Markterkundungsverfahren, starten. F\u00fcr F\u00f6rderprojekte, f\u00fcr die bereits vorl\u00e4ufige F\u00f6rderbescheide vorliegen, d\u00fcrfen die neuen Regelungen aus Gr\u00fcnden der Rechts- und Planungssicherheit und des Vertrauensschutzes nicht greifen. Dies ist vor dem Hintergrund von Art. 4 EU-Durchf\u00fchrungsverordnung 794/2004 sowie Art. 23 der EU-Beihilfeverfahrensordnung aus Gr\u00fcnden des Vertrauensschutzes und der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\u00dfigkeit m\u00f6glich und geboten. \r\n\r\n2.\tDas BMDV muss den Gestaltungsspielraum, den es selbst mit Blick auf die neuen EU-Beihilfeleitlinien von 2023 hat, nutzen und gegen\u00fcber der EU-Kommission durch-setzen, dass nur praktikable und sinnvolle Vorgaben der neuen Leitlinien (Bsp. Anpassung MEV-Abfragehorizont) umgesetzt werden \u2013 die Rahmenregelung ansonsten aber m\u00f6g-lichst unver\u00e4ndert bleibt. Dieser Gestaltungsspielraum wird im vorliegenden Entwurf bei weitem noch nicht ausgesch\u00f6pft. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Bandbreitenvorgaben in \u00a7 1, die angedachte Preisfestsetzung durch den Bund, sowie die neuen, zu unbestimmten Vorgaben in \u00a7 10 und \u00a7 8 (3). \r\nUnsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge im Einzelnen in chronologischer Reihenfolge: \r\n3.\tDie Umsetzung nach einer symmetrischen Bandbreite von mindestens 1 Gbit/s f\u00fcr jeden Endnutzer \"zu jeder Zeit\" (\u00a7 1 (1)) ist technisch und wirtschaftlich unm\u00f6glich und entspricht auch nicht den Beihilfeleitlinien. \r\n\r\nDie Beihilfeleitlinien sehen keine symmetrische Bandbreite vor, sondern 1 Gbit/s im Down-load und 150 Mbit/s im Upload. Es ist nicht erkennbar, aus welchen Gr\u00fcnden die Anforde-rungen in der Gigabitrahmenregelung davon abweichen wollen. Eine symmetrische Band-breite von 1 Gibt/s ist zu jeder Zeit mit keiner Technologie unter auch nur ann\u00e4hernd wirt-schaftlichen Bedingungen realisierbar. Dies w\u00fcrde zu einer Kostensteigerung um ca. 150 Prozent f\u00fchren und dazu, dass die damit bereitgestellten Kapazit\u00e4ten zu 99 Prozent ungenutzt blieben. Es ist v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, weshalb der Entwurf nicht zumindest auf die in den Beihilfeleitlinien enthaltenen Vorgaben und Formulierungen zur\u00fcckgreift, son-dern etwas faktisch Unm\u00f6gliches konstruiert. Die Forderung nach einer jederzeitigen Ver-f\u00fcgbarkeit von 1 Gbit/s sym. widerspricht auch dem geltenden Rechtsrahmen: \r\n-\tEU-Konnektivit\u00e4tsziele: Die Konnektivit\u00e4tsziele der EU, die die Grundlage der Breitbandbeihilfeleitlinien 2023 bilden, sehen keine permanente Bereitstellung von 1 Gbit/s symmetrisch vor (vgl. Rnr. 3 der Leitlinien), sondern lediglich die Aufr\u00fcst-barkeit. \r\n-\tTelekommunikationsrecht: Auch im Telekommunikationsrecht wird aus den o.g. Gr\u00fcnden keine 100-prozentige Verf\u00fcgbarkeit von TK-Diensten verlangt. So muss in Produktinformationsbl\u00e4ttern gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 2 Nr. 5 TK-Transparenzver-ordnung lediglich die minimale, normalerweise verf\u00fcgbare und maximale Da-ten\u00fcbertragungsrate angegeben werden. Diese Differenzierung zwischen mini-maler, normalerweise verf\u00fcgbarer und maximaler Daten\u00fcbertragungsrate in den TK-rechtlichen Vorgaben macht deutlich, dass auch der Rechtsrahmen anerkennt, dass die Bandbreiten Schwankungen unterliegen. \r\n-\tDer Gesetzgeber selbst r\u00e4umt ein, dass Beeintr\u00e4chtigungen der Internetgeschwin-digkeit nur dann eine Minderung rechtfertigen, wenn sie erheblich, kontinuierlich oder regelm\u00e4\u00dfig wiederkehrend auftreten (\u00a7 55 Abs. 4 S. 1 Nr. 1 TKG). Daran zeigt sich: Angemessen ist eine im Markt \u00fcbliche Verf\u00fcgbarkeit, die mit vertretbaren In-vestitionen erreichbar ist. \r\n\r\nDie Bundesregierung muss von der Umsetzung der rechtswidrigen Formulierung ab-sehen und stattdessen eine technisch umsetzungsf\u00e4hige Bandbreitenanforderung formulieren, die auch vom EU-Rechtsrahmen und nationalen TK-Rechtsrahmen ge-deckt ist. \r\n4.\tDie aktuelle Formulierung des \u00a7 1 (3) f\u00fchrt durch die Vorgabe, \u201ejedem Endnutzer zu jeder Zeit\u201c eine Bandbreite zu garantieren, zu einem unbeabsichtigten Ergebnis: Ganz Deutsch-land w\u00fcrde praktisch f\u00f6rderf\u00e4hig, unabh\u00e4ngig davon, welche Art von Netzen, und wie viele in einem Gebiet verf\u00fcgbar sind. Dies ist nach unserer Auffassung aber weder intendiert noch sinnvoll. Daher sollte sich die Bandbreitenanforderung weiterhin an der alten Rah-menregelung orientieren. Alternativ ist die Formulierung \u201ctechnische Leistungsf\u00e4higkeit des Anschlusses\u201d eine praxis- und TK-rechtskonforme Vorgabe, die auch dem Sinn und Zweck der EU-Leitlinien Rechnung tr\u00e4gt. \r\n5.\tDie Widerspruchsoption in \u00a7 1 (6) der aktuell g\u00fcltigen Rahmenregelung ist zwingend notwendig, um die Investitionssicherheit von FTTC-Netzbetreibern zu gew\u00e4hrleisten. Es ist nicht verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, FTTC-Netzbetreiber einer 7-j\u00e4hrigen Zweckbindungsfrist zu un-terwerfen, w\u00e4hrend gleichzeitig ein gef\u00f6rdertes FTTH-Netz vor Ablauf dieser Frist in Be-trieb gehen kann. \r\n6.\tEine grunds\u00e4tzliche Konkretisierung des MEV-Abfragehorizonts etwa auf 5-7 Jahre in der Rahmenregelung ist notwendig, um eine effiziente und zielgerichtete Gigabitf\u00f6rderung zu gew\u00e4hrleisten. Die Festlegung des Abfragehorizonts sollte grunds\u00e4tzlich nur innerhalb dieses Rahmens im Ermessen der Kommune liegen. Eine Ausnahme sollte lediglich f\u00fcr das neue L\u00fcckenschluss-F\u00f6rderprogramm vorgesehen werden, f\u00fcr das ein Abfragehori-zont von 3 Jahren angemessen ist. Die vorgeschlagene Flexibilisierung des MEV-Abfra-gehorizonts verbunden damit, dass der Zeitraum von jeder Gebietsk\u00f6rperschaft selbst fest-gelegt werden soll in \u00a7 4 Abs. 3 ist hingegen zu offen, so dass sie weder f\u00fcr die Unterneh-men noch f\u00fcr die Kommunen Rechts- und Planungssicherheit schafft \r\n7.\tK\u00fcnftig soll lt. \u00a7 4 (4) in Abkehr von den bisherigen Vorgaben der Betreiber eines gef\u00f6rder-ten Netzes einer asymmetrischen Beschr\u00e4nkung dahingehend unterliegen, dass er nach Fertigstellung des gef\u00f6rderten Netzes 2 Jahre lang nicht dieses nutzen darf, um auch in benachbarten Gebieten, die bereits gigabitf\u00e4hig sind, ein Netz auszurollen. Dritte hingegen sollen dieser Beschr\u00e4nkung offenbar nicht unterliegen, d. h. sie d\u00fcrfen sofort unter R\u00fcck-griff auf den offenen Netzzugang zum gef\u00f6rderten Netz auch benachbarte Gebiete er-schlie\u00dfen. Diese Ungleichbehandlung ist neu, und nicht nachvollziehbar. Bislang gab es im Gegenteil Regelungen, die eine Nutzung des gef\u00f6rderten Netzes auch f\u00fcr solche Zwe-cke unterst\u00fctzt haben, und zwar zu gleichen Bedingungen f\u00fcr das gef\u00f6rderte Unternehmen und f\u00fcr Dritte. Schlie\u00dflich m\u00fcssen F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger i. R. ihrer Deckungsl\u00fcckenkal-kulation sich selbst Mitnutzungsentgelte in Rechnung stellen, wenn sie \u00fcber das Netz in Nachbargebiete ausbauen wollen. Zudem betonen wir, dass wie im Termin vom 20.03. seitens des BMDV auch angef\u00fchrt, die eigeninvestive Mitverlegung im Rahmen des gef\u00f6rderten Ausbaus weiter m\u00f6glich sein muss. \r\n8.\tDer neue \u00a7 4 (9) birgt unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Risiken f\u00fcr TK-Unternehmen als auch Gebiets-k\u00f6rperschaften, die sich am F\u00f6rderprogramm beteiligen m\u00f6chten. Wie bereits im Bran-chentermin am 20.03. geschildert, bedeutet die Regelung, dass ein neues MEV gemacht werden muss selbst in F\u00e4llen, in denen das gef\u00f6rderte Unternehmen eine Frist\u00fcberschrei-tung z. B. gar nicht zu verantworten hat, oder wenn die Inbetriebnahme sich nur unwesent-lich verz\u00f6gert. Welche Auswirkung eine Eigenausbaumeldung eines Dritten in dem neuen MEV dann hat, ist zudem v\u00f6llig unklar, und stellt somit ein unkalkulierbares Risiko f\u00fcr das F\u00f6rderprojekt dar. Um den genannten Aspekten Rechnung zu tragen, muss der MEV-Ab-fragehorizont grunds\u00e4tzlich deutlich l\u00e4nger gefasst werden. Eine Ausnahme hiervon sollte nur f\u00fcr das neue L\u00fcckenschluss-Programm gelten, bei dem ein Abfragezeitraum von 3 Jahren angemessen ist. \r\n\r\nDies ist auch ausweislich der Rnr. 80 der Leitlinien geboten: Das Erfordernis eines neuen MEV bei Frist\u00fcberschreitung der Inbetriebnahme des gef\u00f6rderten Netzes geht in Rnr. 80 explizit einher mit detaillierten Vorgaben dahingehend, dass der dem ersten MEV zugrun-deliegende relevante Zeithorizont ausreichend kalkuliert war. Dies spricht zum einen daf\u00fcr, dass die seitens BMDV vorgesehene Formulierung von \u201emind. 3 Jahren\u201c bei \u00a7 4 (3) nicht ausreicht. Zum anderen sprechen die Vorgaben von Rnr. 80 aber insbes. daf\u00fcr, dass bei Frist\u00fcberschreitung des Realisierungstermins nicht automatisch, d. h. ungeachtet der Ver-z\u00f6gerungsgr\u00fcnde oder der Erf\u00fcllung der Sorgfaltspflichten der Gebietsk\u00f6rperschaft bei der Festsetzung des relevanten Zeitraums mit ausreichend zeitlichem Puffer f\u00fcr Unw\u00e4gbarkei-ten oder Verz\u00f6gerungen, ein neues MEV starten muss.\r\n9.\tDie \u00c4nderungen in \u00a7 8 (2) sind zu streichen, da einmal initiierte Zugangsanspr\u00fcche zwi-schen den Vertragspartnern regelm\u00e4\u00dfig verl\u00e4ngert werden. \r\n10.\tDer neue Satz 2 in \u00a7 8 (3) ist in der vorliegenden Form zu unbestimmt. Er l\u00e4sst v\u00f6llig offen, in welchem Umfang \u201eKomponenten des Netzes\u201c, die nicht staatlich gef\u00f6rdert werden, auch dem offenen und diskriminierungsfreien Zugang unterliegen. Es muss daher zwingend klargestellt werden, dass Netzkomponenten, die nicht mit F\u00f6rdermitteln errichtet wurden, nur insoweit dem offenen und diskriminierungsfreien Zugang unterliegen, wie sie unmittel-bar in die Realisierung des gef\u00f6rderten Netzes eingebracht worden sind. Eine Ausdehnung auf Infrastruktur, die nicht mit F\u00f6rdermitteln errichtet wurde, ist nur dann vertretbar, wenn diese zwingend erforderlich ist, um effektiven Zugang im gef\u00f6rderten Be-reich zu gew\u00e4hrleisten oder gleichwertige Bedingungen im gesamten gef\u00f6rderten Netz zu schaffen. Die Erstreckung des offenen Netzzugangs auch auf Netzkomponenten, die keine F\u00f6rderung erhalten haben und nicht in das gef\u00f6rderte Netz integriert werden, w\u00fcrde hin-gegen einen erheblichen Eingriff in die Eigentumsrechte der Netzbetreiber darstellen, und ist daher abzulehnen. \r\n11.\tDie geplante Festlegung von Preisen und Bedingungen f\u00fcr den offenen Netzzugang durch den Bund in \u00a7 8 (4) ist abzulehnen. Der Bund sollte nicht die Preise festsetzen. Dies muss weiterhin in einem sachgerechten Verfahren unter Beteiligung des Marktes durch die fachkundige Beh\u00f6rde BNetzA erfolgen. Das gegenw\u00e4rtige Regime hat sich be-w\u00e4hrt. Es ist dahingehend nicht nachvollziehbar, welchen Mehrwert eine Ab\u00e4nderung der bestehenden Regel haben soll. Die LL2023 sehen weiterhin eine pauschale Festlegung durch den Mitgliedstaat gar nicht vor. So gibt Rnr. 131 lediglich vor, dass die Mitgliedstaa-ten \u201eBedingungen und Preise f\u00fcr Vorleistungszugangsprodukte\u201c in den Unterlagen f\u00fcr das wettbewerbliche Auswahlverfahren \u201eangeben\u201c und \u201ediese Informationen auf einer umfas-senden nationalen oder regionalen Website ver\u00f6ffentlichen\u201c m\u00fcssen. Dieser Anforderung wird bereits dann Rechnung getragen, wenn der Mitgliedstaat die bei der Festlegung von Preisen zu beachtenden Preisgestaltungsgrunds\u00e4tze festlegt. Dies ergibt sich auch aus Rnr. 151, nach dem der Mitgliedstaat nur sicherstellen muss, dass die Preisfestsetzung Vorleistungszugangsprodukte auf einem von drei Benchmarks bzw. Preisgestaltungs-grunds\u00e4tzen (Rnr. 151 lit a) bis c)) beruht. Dies ist durch die bestehende Gigabit-Rahmen-regelung im Zusammenspiel mit dem TKG bereits gegeben. Eine abstrakt generelle Fest-legung der konkreten Preise f\u00fcr jeden Einzelfall wird den Mitgliedstaaten durch die LL 2023 nicht aufgegeben. Dies w\u00e4re in Anbetracht der heterogenen Markt- und Wettbewerbsstruk-turen auch \u00e4u\u00dferst dysfunktional und vor dem Gleichbehandlungsgrundsatz des Art. 3 GG und dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip auch rechtlich bedenklich. Denn die Kostenstruktu-ren h\u00e4ngen stark vom Einzelfall ab, sodass auch die Zahlungsmodalit\u00e4ten, inkl. der Ent-geltstruktur (wiederkehrende oder einmalige Entgelte) oder die Zahlungsintervalle, im Ein-zelfall betrachtet und festgelegt werden m\u00fcssten. Dies kann nur durch die BNetzA als marktnahe Beh\u00f6rde im Streitbeilegungsverfahren erfolgen. \r\n12.\tDie Einf\u00fchrung einer getrennten Buchf\u00fchrung gem\u00e4\u00df \u00a7 10 (2) verursacht einen unver-h\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen unternehmensinternen Verwaltungsaufwand. Wie bereits im Branchenter-min am 20.03. erl\u00e4utert, nutzen die TKUs, die sich bislang an F\u00f6rderverfahren beteiligen, keine getrennte Buchf\u00fchrung i. S. v. getrennten Buchungskreisen. Sie sind auch nicht kurz-fristig in der Lage, diese einzuf\u00fchren, und aller Voraussicht nach auch nicht bereit, diese mittelfristig f\u00fcr F\u00f6rderzwecke einzuf\u00fchren. Dennoch erf\u00fcllen sie die Auflagen im Zusam-menhang mit dem Mechanismus zur Vermeidung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wettbewerbsvorteile. Sinn und Zweck von Rnr. 160 der Leitlinien wird auch ohne die Einf\u00fchrung einer getrennten Buchf\u00fchrung Gen\u00fcge getan. Neben den bisherigen Vorgaben zur Abf\u00fchrung von \u201e\u00dcberge-winnen\u201c sorgt insbes. bereits das wettbewerbliche Ausschreibungsverfahren daf\u00fcr, dass \u201edie Beihilfe verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig bleibt und nicht zu einer \u00dcberkompensierung oder zu einer Quersubventionierung nicht gef\u00f6rderter T\u00e4tigkeiten f\u00fchrt\u201c, wie in Rnr. 160 gefordert. Die EU-KOM kann daher auch in diesem Aspekt nicht auf der \u00dcbernahme der Formulie-rung bestehen, solange dem Sinn und Zweck der Rnr. 160 Rechnung getragen wird. Die aktuell i. R. d. Gigabitf\u00f6rderung implementierten Regelungen tragen dem schon hinrei-chend Rechnung, und sollten insbesondere nicht versch\u00e4rft werden. \r\n13.\tDie geplante Ausweitung des Mechanismus zur Vermeidung \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Wettbe-werbsvorteile bei gr\u00f6\u00dferen Vorhaben in \u00a7 10 (2) ist problematisch: Der Begriff \"Gewinne aus anderen Transaktionen im Zusammenhang mit dem staatlich gef\u00f6rderten Netz\" ist zu unklar definiert. Es fehlt an einer Konkretisierung, welche Transaktionen genau unter diese Regelung fallen sollen. Dies f\u00fchrt zu Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen, die sich an dem F\u00f6rderprogramm beteiligen wollen. Um Planungssicherheit zu schaffen, bedarf es klarer und eindeutiger Vorgaben. Die Vorgaben sollten gleichzeitig dem Gedanken Rech-nung tragen, dass die Hebung von Synergien auch politisch und beihilferechtlich gerade gewollt ist. Insoweit sollten b\u00fcrokratische Anforderungen i. R. d. R\u00fcckforderungsmecha-nismus vermieden werden, die die Hebung von Synergien eher hemmen. \r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/cc/325173/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270058.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009812",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Corporate Sustainability Reporting Directive (CSRD)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nVATM-Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie \r\n(EU) 2022/2464 hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen \r\n(Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD)\r\n\r\nDer Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit einer Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Um-setzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD) des Bundesministeri-ums der Justiz vom 22. M\u00e4rz 2024. Dass sich der Referentenentwurf im Wesentlichen auf eine Eins-zu-Eins-Umsetzung der CSRD beschr\u00e4nkt, begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich. \r\n\r\nInsbesondere hervorzuheben sind sinnvolle Erleichterungen, wie etwa die M\u00f6glichkeit zu kon-zernweitem Reporting oder die Ans\u00e4tze f\u00fcr Fristverl\u00e4ngerungen. Bereits in der Diskussion zur Richtlinie wurde allerdings darauf hingewiesen, dass den Unternehmen ausreichend Zeit f\u00fcr die Umsetzung einger\u00e4umt werden muss. Daher ist es bedauerlich, dass der Entwurf f\u00fcr das Umsetzungsgesetz erst in letzter Minute kommt und nun trotz seiner Bedeutung sowie seines Umfangs von den betroffenen Unternehmen nicht umfassend gepr\u00fcft werden kann. Zudem ergeben sich im aktuellen Entwurf bei der angestrebten Vermeidung doppelter bzw. gleich-gelagerter Berichtspflichten in Bezug auf das Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) noch einige Unsicherheiten und Fragen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nVermeidung doppelter Berichtspflichten \r\n\r\n\u00a7 10 Abs. 5 LkSG-RefE sieht vor, dass gem. \u00a7 10 Abs. 2 S. 1 LkSG der Lieferkettenbericht ent-fallen kann, sofern gem. \u00a7 289b Abs. 1 HGB-RefE der Lagebericht eines Unternehmens um ei-nen Nachhaltigkeitsbericht erweitert wurde oder das Unternehmen in den Nachhaltigkeitsbericht eines Mutterunternehmens einbezogen ist (vgl. \u00a7 289b Abs. 2-4 HGB-RefE). Die M\u00f6glichkeit den Lieferkettenbericht durch einen Nachhaltigkeitsbericht zu ersetzen, ist dringend ge-boten und daher zu begr\u00fc\u00dfen. Auch die Verl\u00e4ngerung der Frist f\u00fcr die Berichterstattung zu fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsjahren ist angemessen. \r\n\r\nAussetzung der LkSG-Berichtspflichten bis zum Inkrafttreten der CSRD-Umsetzung\r\n\r\nGleichwohl ergeben sich daraus unterschiedliche Fristen f\u00fcr Unternehmen. Der Lieferketten-bericht gem. \u00a7 10 Abs. 2 S. 1 LKSG muss grunds\u00e4tzlich bereits sp\u00e4testens vier Monate nach dem Schluss des jeweiligen Gesch\u00e4ftsjahres ver\u00f6ffentlicht werden, w\u00e4hrend die Frist f\u00fcr den um einen Nachhaltigkeitsbericht erweiterten Lagebericht ein Jahr nach Abschlussstichtag des Ge-sch\u00e4ftsjahres betr\u00e4gt. Um Rechtsunsicherheiten zu verhindern, w\u00e4re ein p\u00fcnktliches Inkraft-treten des CSRD-Umsetzungsgesetzes zum 6. Juli 2024 wichtig gewesen. Insofern ist es sehr ungl\u00fccklich, dass diese Entlastung aller Voraussicht nach nicht rechtzeitig kommen wird, obwohl die Unternehmen durch eine fr\u00fchere Version bereits auf eine noch weitgehendere Ent-lastung gehofft haben \u2013 dem Beginn der Berichtspflicht erst ab 2024. \r\n\r\nEin klares Statement des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) \u00fcber die Ausset-zung des Vollzugs der Berichtspflichten bis zum Ende des Gesetzgebungsverfahrens ist dringend geboten. Das BMAS hatte in seinem Eckpunktepapier zur Entlastung von Unterneh-men als Grundlage zur CSDDD (Corporate Social Due Diligence Directive \u2013 Europ\u00e4ische Lie-ferkettenrichtlinie) selbst eine solche Regelung vorgeschlagen. Wenn das BMAS Politik im Sinne der Sache betreiben m\u00f6chte, sollte es diese wieder aufgreifen, damit die Unternehmen f\u00fcr den \u00dcbergangszeitraum \u00fcberhaupt noch wirksam entlastet werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nBei einem Ende M\u00e4rz endenden Gesch\u00e4ftsjahr und einer damit einhergehenden LkSG-Berichtspflicht bis Ende Juli 2024, k\u00f6nnte ein Unternehmen bei einem p\u00fcnktlichen Inkrafttreten bereits f\u00fcr das letzte Gesch\u00e4ftsjahr die neuen Berichtssystematiken anwenden. Wird das Um-setzungsgesetz jedoch nicht rechtzeitig verabschiedet, k\u00f6nnen Rechtsunsicherheiten entstehen. Daher w\u00e4re eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, bzw. das Aussetzen der LkSG-Berichtspflicht und Kopplung an die Umsetzungsfristen des CSRD sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nUnzureichende Planbarkeit der Berichtspflicht\r\n\r\nDas CSRD-Umsetzungsgesetz sollte als Chance genutzt werden, um einen offensichtlichen Schiefstand gerade zu ziehen. Das LkSG ist in seiner jetzigen Fassung unklar, was den zeitli-chen Anwendungsbereich hinsichtlich der Berichtspflicht nach \u00a7 10 Absatz 2 betrifft. Denn nach dem Wortlaut werden Unternehmen, die aufgrund ihrer Mitarbeiterzahl zu einem bestimmten Zeitpunkt in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen, unmittelbar durch \u00a7 10 verpflichtet. Sie unterliegen der Berichtspflicht dem Wortlaut nach also f\u00fcr einen Zeitraum, in dem sie noch nicht den Regelungen des LkSG unterlagen. Dies kann aber nicht der Sinn des Gesetzes sein. Dieses Problem betrifft alle Unternehmen, die aufgrund der Schwelle von 1.000 Mitarbei-ter:innen in diesem Jahr oder k\u00fcnftig einmal neu in den Anwendungsbereich des LkSG fallen werden.\r\n\r\nDamit eine Berichtspflicht absehbar und planbar ist, w\u00e4re eine klarstellende Regelung sinn-voll, nach der die Berichtspflichten nur f\u00fcr solche Gesch\u00e4ftsjahre gelten, in denen das Unter-nehmen bereits den Pflichten des LkSG unterf\u00e4llt. Wir schlagen daher folgende \u00c4nderung des LkSG vor:\r\n\r\n\uf0f0\tErg\u00e4nzung \u00a7 10 Absatz 2 um einen Satz 2 (neu): \r\n\r\n\u201eSatz 1 gilt nur, wenn das Unternehmen im Berichtszeitraum durchg\u00e4ngig der Anwendung dieses Gesetzes gem\u00e4\u00df \u00a7 1 unterlag.\u201c\r\n\r\nSchaffung einer einheitlichen Abgabem\u00f6glichkeit\r\n\r\nDie Berichterstattung an das Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA) er-folgt aktuell mittels einer Online-Maske mit einem strukturierten Fragebogen. Fraglich ist, ob das BAFA f\u00fcr die Einreichung des Nachhaltigkeitsberichts dann eine gleiche Abgabem\u00f6glichkeit schaffen wird oder ob die Inhalte in den Online-Fragebogen \u00fcberf\u00fchrt werden m\u00fcssten. Dies w\u00fcrde dann keine Vereinfachung der Berichterstattung darstellen. Daher w\u00e4re es wichtig, dass die inhaltlichen und formalen Anforderungen f\u00fcr die beiden m\u00f6glichen Berichtsformen ein-heitlich sind.\r\n\r\nEinheitliche Regelung f\u00fcr die Berichtssprache\r\n\r\nAlle Berichte, inklusive der Informationen zum LkSG, sollten wahlweise mindestens in deut-scher oder englischer Sprache verfasst und vorgelegt werden k\u00f6nnen. In der aktuellen Fas-sung des CSRD-RefE ist bereits teilweise die Wahl der Sprache vorgesehen. Unternehmen, die in den Konzernlagebericht ihres Mutterunternehmens einbezogen werden, k\u00f6nnen in deutscher oder englischer Sprache berichten (vgl. \u00a7 289b Abs. 4 Nr. 2 (a)/ 315b Abs. 4 Nr. 1 (a) HGB-E). Gleiche Regelung sollte analog f\u00fcr alle Berichte, inkl. LkSG gelten.\r\n\r\nErh\u00f6hung der Lesbarkeit zur besseren Einhaltung und Verfolgung des Gesetzes\r\n\r\nWir m\u00fcssen zudem in Frage stellen, ob das Umsetzungsgesetz allgemeinen Standards gu-ter Gesetzgebung gen\u00fcgt. Obwohl das Thema \u201ebessere Rechtssetzung\u201c gerade in der laufen-den Legislatur priorisiert wurde, werden die geplanten Gesetzes\u00e4nderungen durch umfangreichs-te Verweise teilweise schlicht unverst\u00e4ndlich. \r\n\r\nAls Beispiel beziehen wir uns auf \u00a7 289b Absatz 3, N. 3b:\r\n\r\n\u201e\u2026wenn der konsolidierte Nachhaltigkeitsbericht des Mutterunternehmens nach Nummer 2[\u2026] b) in  einer Weise  aufgestellt  ist,  die  den  in  Buchstabe  a  genannten  Standards gleichwer-tig  ist,  was  in  einem  gem\u00e4\u00df  Artikel 23  Absatz 4  Unterabsatz  3  der Richtlinie 2004/109/EG des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 15. Dezember 2004 zur Harmonisierung der Transparenzanforderungen in Bezug auf Informationen \u00fcber Emittenten, deren Wertpapiere zum Handel auf einem geregelten   Markt   zugelassen   sind,   und   zur   \u00c4nderung der   Richtlinie 2001/34/EG (ABl. L 390 vom 31.12.2004, S. 38), die zuletzt durch die Richtlinie (EU) 2022/2464 (ABl. L 322 vom 16.12.2022, S. 15) ge\u00e4ndert worden ist, in der jeweils geltenden Fassung erlas-senen Durchf\u00fchrungsrechtsakt \u00fcber die Gleichwertigkeit der Standards f\u00fcr die Nachhaltigkeits-berichterstattung in der jeweils geltenden Fassung festgestellt wurde,\u201c \r\nDie im Beispiel ersichtliche Formulierung ist kein Einzelfall, sondern dieses Schema zieht sich durch das gesamte Gesetz. Auch bei der rechtstechnisch nicht einfachen Umsetzung von EU-Rechtsakten muss Ma\u00dfstab der Gesetzgebung sein, dass Anwender den Inhalt schnell erfassen k\u00f6nnen. Genau dies ist auch die Voraussetzung daf\u00fcr, dass die gesetzlichen Anforderungen auch bei allen Adressaten umgesetzt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr alle, die k\u00fcnftig mit diesem Gesetz befasst sein werden (Unternehmen, Wirtschaftspr\u00fcfer, Beh\u00f6rden, Gerichte etc.), wird die Ver-st\u00e4ndlichkeit vieler Regelungen eine immense H\u00fcrde darstellen. \r\n\r\nIn der Folge ist nicht nur die Einhaltung des Gesetzes, sondern auch die Verfolgung von Geset-zesverst\u00f6\u00dfen erheblich erschwert. Es ist dringend notwendig, nach M\u00f6glichkeiten zu suchen, das Gesetz lesbar und damit auch lebbar zu machen. Dies k\u00f6nnte vor allem durch K\u00fcrzungen, Fu\u00dfnoten oder andere Techniken wie Kurzbezeichnungen der Rechtsakte (nach vorange-stellter Definition anstelle der Bezeichnung mit Nummer und Angabe der Funkstellen im Amts-blatt der EU) geschehen.\r\n\r\nPr\u00fcferkreis nicht einschr\u00e4nken\r\n\r\nDer vorliegende Referentenentwurf schr\u00e4nkt aktuell die Pr\u00fcfung des Nachhaltigkeitsberichts auf einen Wirtschaftspr\u00fcfer oder eine Wirtschaftspr\u00fcfungsgesellschaft ein (vgl. \u00a7 324e Abs. 2 HGB-E). Dies wird unter Umst\u00e4nden Engp\u00e4sse bei dem eingeengten Pr\u00fcferkreis hervorrufen. Der VATM spricht sich daher f\u00fcr eine Erweiterung der m\u00f6glichen Pr\u00fcfer des Nachhaltigkeitsbe-richts aus, so dass auch akkreditierte Independent Assurance Service Provider (IASP) die Pr\u00fc-fung gestattet wird.\r\n\r\nBerichterstattung im Gesamtkontext betrachten\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus bleibt abzuwarten, welche Auswirkungen die vor knapp einem Monat verab-schiedete CSDDD bzw. dessen Umsetzung in deutsches Recht auf das LkSG haben wird. Die Notwendigkeit, den gesamten Kontext zu betrachten, gilt umso mehr, da die Umsetzung des LkSG sich f\u00fcr die Unternehmen als extrem aufw\u00e4ndig herausgestellt hat und immer noch her-ausstellt \u2013 trotz Vorkehrungen in den Unternehmen, sind die Vorgaben des LkSG bis heute deut-lich h\u00f6her belastend, als ohnehin schon erwartet. Auch nach Finalisierung des CSRD-Umsetzungsgesetzes sollten daher weitere Entlastungen gepr\u00fcft und umgesetzt werden, sodass deutsche Unternehmen im Vergleich zu ihren europ\u00e4ischen Wettbewerbern durch das LkSG mindestens keine Nachteile erleiden m\u00fcssen.\r\n\r\nDem VATM geh\u00f6ren die gr\u00f6\u00dften deutschen Wettbewerbsunternehmen im Telekommunikationsmarkt an, aber auch regional anbietende Netzbetreiber, TK-Diensteanbieter sowie zahlreiche innovative Technologie- und \r\nServiceanbieter. Als f\u00fchrender deutscher Telekommunikationsverband steht er f\u00fcr die mit Abstand meisten \r\nKundenbeziehungen im Markt. Seine Mitgliedsunternehmen versorgen 80 Prozent aller Festnetzkunden und \r\nnahezu alle Mobilfunkkunden au\u00dferhalb der Telekom. Seit der Markt\u00f6ffnung im Jahr 1998 haben die \r\nWettbewerber im Festnetz- und Mobilfunkbereich Investitionen in H\u00f6he von rund 89 Mrd. Euro \r\nvorgenommen. Sie investieren auch mit gro\u00dfem Abstand am st\u00e4rksten in den zukunftssicheren Glasfaseraus-bau direkt bis in die H\u00e4user."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/cf/325175/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280127.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009813",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie zur Netzwerk- und Informationssicherheit (NIS-2)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Verband der Anbieter von Telekommunikations- und Mehrwertdiensten e. V. (VATM) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit einer Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat f\u00fcr ein Gesetz zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheits-managements in der Bundesverwaltung (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheits-st\u00e4rkungsgesetz \u2013 NIS2UmsuCG). \r\n\r\n \r\n\r\nDer VATM begr\u00fc\u00dft die Ver\u00f6ffentlichung des aktuellen Referentenentwurfs und die damit einhergehende M\u00f6glichkeit zum breiten Austausch im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung. Es ist positiv zu bewerten, dass im Laufe des Prozesses Verbesserungen eingegangen und umgesetzt wurden. Hierzu geh\u00f6rt, dass das BSI den Betreibern Kritischer Anlagen eine Frist von mindestens drei Jahren gew\u00e4hrt, um die Erf\u00fcllung der Anforderungen nach \u00a7 30 Abs. 1 erstmals nachzuweisen. Weiterhin ist auch die ersatzlose Streichung der Kategorie \u201eUnternehmen im besonderen \u00f6ffentlichen Interesse\u201c zu begr\u00fc\u00dfen. K\u00fcnftig werden so neben Kritischen Anlagen nur noch wichtige sowie besonders wichtige Einrichtungen ber\u00fccksichtigt. Dies tr\u00e4gt zur St\u00e4rkung der europaweiten Harmonisierung der Cybersicherheitsregulierung bei und beendet den deutschen Sonderweg des IT-Sicherheitsgesetzes 2.0 \u2013 ganz im Sinne der EU-Richtlinie.  \r\n\r\n \r\n\r\nUnabh\u00e4ngig dieser Punkte muss zu Beginn kritisch angesprochen werden, dass durch die erhebliche Verz\u00f6gerung in den vergangenen Monaten eine besonders schwierige Situation entstanden ist, in der die Umsetzungsfrist im Oktober 2024 gerissen wird. Die wichtige EU-weite Harmonisierung in der Cybersicherheit wird dadurch enorm erschwert, dass andere Mitgliedstaaten deutlich weiter in der Umsetzung sind und dementsprechend andere Fristen gelten. Die Anwendung f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tige Unternehmen wird dadurch unn\u00f6tig komplexer gemacht. Durch die Verz\u00f6gerung entsteht eine Rechtsunsicherheit f\u00fcr Unternehmen. Bei gr\u00f6\u00dferen Unternehmen besteht weiterhin eine erhebliche Verunsicherung bei m\u00f6glichen Sicherheitsvorf\u00e4llen vor Ablauf von \u00dcbergangs- und Nachweisfristen. Hier ist seitens des Gesetzgebers Klarheit zu schaffen.  \r\n\r\n \r\n\r\nIm Prozess hat der VATM abermals betont, dass die Umsetzung der NIS-2-Richtlinie eng mit dem KRITIS-DachG abgestimmt sein muss, um ein koh\u00e4rentes und konsistentes Vorgehen zu gew\u00e4hrleisten. Nicht zuletzt wird dies auch in der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 im Artikel 7 vorgegeben (\u201eeine verst\u00e4rkte Koordinierung zwischen den [...] zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden [\u2026] zum Zweck des Informationsaustauschs \u00fcber Risiken, Bedrohungen und Sicherheitsvorf\u00e4lle\u201c). Es bleibt dabei, dass mit dem NIS2UmsuCG und dem KRITIS DachG eine einheitliche Regelung geschaffen werden muss, die physische Sicherheit und Cybersicherheit gemeinsam betrachtet. In der Praxis der VATM-Mitgliedsunternehmen sind diese eng miteinander verzahnt. Trotz diverser Verbesserungen zeigt die aktuell fehlende Konsultation der Gesetzentw\u00fcrfe uneinheitliche Definitionen und Begrifflichkeiten, die Auslegungsprobleme verursachen k\u00f6nnten. Ein Beispiel liegt dabei in den Zust\u00e4ndigkeiten vom BSI im NIS2UmsuCG auf der einen und dem BBK im KRITIS DachG auf der anderen Seite, die durchaus konfliktbehaftet sind. Auf dieser Grundlage kann die EU-weite Harmonisierung der Cybersicherheit nicht wie angedacht erf\u00fcllt werden. Die Forderung bleibt, dass das NIS2UmsuCG und das KRITIS-DachG im Sinne des All-Gefahren-Ansatzes st\u00e4rker aufeinander abgestimmt werden muss. Dies ist zusammen mit der z\u00fcgigen Umsetzung beider Gesetzesvorhaben von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Unternehmen in Deutschland.   \r\n\r\n \r\n\r\nBei der Umsetzung der europ\u00e4ischen Vorgaben ist dabei aus Sicht des VATM ganz allgemein auf folgende Aspekte besonderer Wert zu legen: \r\n\r\n \r\n\r\nDie europaweit einheitliche Umsetzung der NIS-2-Richtlinie ist von wesentlicher Bedeutung und sollte das Hauptziel auf EU-Ebene und in den Mitgliedstaaten sein. \r\n\r\nDazu geh\u00f6rt insbesondere die Koh\u00e4renz der Sicherheitsma\u00dfnahmen und der Meldepflichten. Dies wird die Komplexit\u00e4t insbesondere f\u00fcr multinationale Unternehmen verringern und einen Flickenteppich aus abweichenden oder sogar widerspr\u00fcchlichen nationalen Anforderungen vermeiden.  \r\n\r\nDie Cybersicherheitsverpflichtungen m\u00fcssen gestrafft werden, um sich \u00fcberschneidende und/oder widerspr\u00fcchliche Verpflichtungen und unn\u00f6tige Belastungen oder Kosten zu vermeiden. Dies kann nur erreicht werden, wenn bei der Umsetzung die Komplexit\u00e4t und das Zusammenspiel der Richtlinie mit anderen Regelwerken (z. B. DORA & CRE) ber\u00fccksichtigt wird. Gleiches gilt mit Blick auf Cybersicherheitsbestimmungen im nationalen Fachrecht (bspw. im TKG). \r\n\r\nDie Telekommunikationsanbieter unterliegen seit 2013 der Sicherheits- und Ausfallsicherheitsregulierung und verf\u00fcgen daher bereits \u00fcber umfangreiche Sicherheitsstrategien und solide Erfahrungen bei der Umsetzung der NIS-Anforderungen angesichts der EECC-NIS-Anforderungen. Dazu geh\u00f6rt auch eine effiziente Arbeitsbeziehung mit den nationalen Regulierungsbeh\u00f6rden, die beibehalten werden sollte. \r\n\r\nVor diesem Hintergrund sollte bei der nationalen Implementierung darauf geachtet werden, dass bestehende Sicherheitspraktiken dieser Unternehmen nicht ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, um die NIS2-Vorgaben zu erf\u00fcllen. Aufgrund des gleichen, bereits bestehenden Sicherheitsniveaus erscheint deshalb eine Ausnahme der Unternehmen sinnvoll, um damit keine zus\u00e4tzlichen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden ohne gleichzeitige Steigerung des Schutzniveaus aufzubauen.  \r\n\r\nDie Bundesregierung sollte davon absehen, die Verwendung bestimmter Technologien vorzuschreiben. Dies bedeutet, dass die Unternehmen die Technologie gem\u00e4\u00df internationaler Normen w\u00e4hlen k\u00f6nnen, die besser zu ihren Gesch\u00e4ftsmodellen und Systemen passt. Das gew\u00e4hrleistet, dass die Vorschriften nicht veraltet sind, wenn sich die Technologie \u00e4ndert und verbessert. \r\n\r\nAngesichts des dynamischen Charakters der Entwicklungen im Bereich der Cybersicherheit m\u00fcssen Standards und Zertifizierungen durch von der Industrie geleitete, globale Normungsgremien wie 3GPP entwickelt werden. Nach dem EU-Cybersicherheitsgesetz (EU Cybersecurity Act) sollten solche Systeme nur freiwillig sein. Mit NIS2 soll dies au\u00dfer Kraft gesetzt werden, indem die Regelungen verbindlich werden. Die Verwendung bestimmter Technologien soll erst dann vorgeschrieben werden, wenn sie sich f\u00fcr die Wirtschaftsakteure (unabh\u00e4ngig von ihrer Gr\u00f6\u00dfe) als betrieblich und wirtschaftlich tragf\u00e4hig erwiesen haben. Die nationale Umsetzung in der Bundesrepublik sollte dies aufgreifen. \r\n\r\nDie Verwendung des Kriteriums der \u201cHauptniederlassung\u201d1 sollte der Standard f\u00fcr Unternehmen mit komplexen Gesch\u00e4ftsmodellen und grenz\u00fcberschreitender Pr\u00e4senz sein. Es sollte vermieden werden, dass Tochtergesellschaften einer europaweiten Gruppe unter die getrennte und gleichzeitige Zust\u00e4ndigkeit ihrer jeweiligen Mitgliedstaaten fallen. Der aktuelle Gesetzentwurf sieht genau dies aber vor. \r\n\r\nGesch\u00e4ftsmodelle k\u00f6nnen komplex sein, und es kann kein einheitliches Konzept f\u00fcr die Managementstrukturen geben. Das NIS2UmsuCG sollte den betroffenen Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben, zu entscheiden, wo die Verantwortung und Haftung f\u00fcr das \u201cManagement\u201d liegt, auch wenn dies au\u00dferhalb der EU sein sollte. \r\n\r\nIn Erw\u00e4gungsgrund 124 der NIS2-Richtlinie wird dargelegt, dass die Mitgliedstaaten ihre Priorit\u00e4ten f\u00fcr die \u00dcberwachung anhand verschiedener Kriterien oder Ma\u00dfst\u00e4be festlegen k\u00f6nnen. Wir pl\u00e4dieren nachdr\u00fccklich daf\u00fcr, dass gro\u00dfe Unternehmens-kunden eine starke Verhandlungsposition haben und die Sicherheitsrisiken f\u00fcr ihr Gesch\u00e4ft und die Dienste, auf die sie angewiesen sind, besser verstehen. Dies \u00e4u\u00dfert sich in starken vertraglichen Verpflichtungen einschlie\u00dflich SLAs, Audit-Rechten und Dokumentationsanforderungen. Somit haben Unternehmen, die Dienst-leistungen f\u00fcr diese Unternehmenskunden erbringen, bereits einen zus\u00e4tzlichen Anreiz, strenge Sicherheitspraktiken zu gew\u00e4hrleisten. Die Bundesregierung sollte dies bei der Umsetzung klar zum Ausdruck bringen und noch st\u00e4rker als im bisherigen Entwurf entsprechende Ausnahmen formulieren. \r\n\r\nArtikel 37 der Richtlinie erm\u00f6glicht es den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, zusammen-zuarbeiten und auf Ersuchen eines anderen Mitgliedstaat Aufsichts- oder Durch-setzungsma\u00dfnahmen zu verlangen. Um Doppelarbeit und einen erh\u00f6hten Aufwand f\u00fcr grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tige Unternehmen zu vermeiden, sollten solche Ma\u00dfnahmen nur dann verlangt werden, wenn ein klarer Bedarf besteht und die Informationen nicht im Rahmen der bestehenden Aufsichtst\u00e4tigkeit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde eingeholt werden k\u00f6nnen. Der Gesetzentwurf zum NIS2UmsuCG sollte diesen Aspekt aufgreifen und deutlich herausstellen. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nWeiterhin merken wir zu den folgenden konkreten Punkten an:  \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 2 Begriffsbestimmungen (insb. zu den Berichts- und Meldepflichten)  \r\n\r\n \r\n\r\nStatt nationale Begriffsbestimmungen zu entwickeln, sollte die Bundesregierung im Rahmen der Umsetzung von Artikel 23 der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 gemeinsam mit anderen Mitgliedstaaten ein gemeinsames Verst\u00e4ndnis erarbeiten. Dadurch w\u00fcrde eine koh\u00e4rente und einheitliche Umsetzung der Meldepflichten gew\u00e4hrleistet. Es ist besonders wichtig, dass f\u00fcr eine einheitliche Ausgestaltung der Meldepflichten in den EU-Mitgliedstaaten, sowohl hinsichtlich der zu meldenden Vorf\u00e4lle als auch ihrer Auswirkungen, die Mitgliedstaaten eine gemeinsame Auslegungspraxis vereinbaren. Unternehmen ben\u00f6tigen zudem Klarheit, welche Meldewege im Falle von Sicherheitsvorf\u00e4llen bei Tochtergesellschaften mit Sitz im EU-Ausland eingehalten werden m\u00fcssen. \r\n\r\n \r\n\r\nDer Gesetzentwurf sollte weiterhin deutlich machen, dass Telekommunikationsanbieter, die nur Gesch\u00e4ftskunden bedienen, nicht verpflichtet sind, die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Bedrohungen oder Cybervorf\u00e4lle zu informieren, da sie keine direkten Beziehungen zu Verbrauchern haben. Meldepflichten gehen aktuell insofern am tats\u00e4chlichen Bedarf vorbei und erzeugen stattdessen weitere b\u00fcrokratische H\u00fcrden. \r\n\r\n \r\n\r\nUm zu vermeiden, dass die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden mit Meldungen \u00fcberschwemmt werden, sollten die Schwellenwerte f\u00fcr die Meldung von Vorf\u00e4llen auf ein angemessenes Niveau festgelegt werden. Dabei ist bspw. die Verwendung von absoluten Schwellenwerten (z. B. \r\n1 Million betroffene Nutzer) anstelle von qualitativen Kriterien zu empfehlen. Letztere sind schwieriger in automatisierte Meldesysteme einzubauen und f\u00fchren zu einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Meldung unbedeutender Vorf\u00e4lle. \r\n\r\n \r\n\r\nDer VATM begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesinnenministerium nun \u201eim Benehmen\u201c mit dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, dem Bundesministerium der Justiz, dem Bundesministerium der Finanzen, dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales, dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft, dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit, dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr, dem Bundesministerium der Verteidigung und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz durch Rechtsverordnung bestimmen kann, wann ein Sicherheitsvorfall als erheblich im Sinne von Absatz 1 Nummer 10 anzusehen ist. \r\n\r\n \r\n\r\nAuf der anderen Seite besteht aus Sicht des VATM aktuell die Gefahr einer \u00dcberregulierung f\u00fcr Rechenzentrumsbetreiber, die sich durch die weitreichende Einbeziehung aller ben\u00f6tigten Anlagen und Infrastrukturen, insbesondere der f\u00fcr die Stromverteilung im \u00a7 2 Abs. 1 Nr. 34 ergibt. Diese Regelung geht weit \u00fcber die Anforderungen der EU hinaus und f\u00fchrt zu unn\u00f6tigen Belastungen. Wir sprechen uns hier f\u00fcr einen angemessenen Ausgleich zwischen Sicherheitsanforderungen und wirtschaftlicher Tragf\u00e4higkeit aus, um die Effizienz und insbesondere auch Wettbewerbsf\u00e4higkeit der betroffenen Unternehmen nicht zu gef\u00e4hrden. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 6 Informationsaustausch \r\n\r\n \r\n\r\nMit der Online-Plattform des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zum Informationsaustausch mit anderen wichtigen Einrichtungen und der Bundesverwaltung wird ein auch aus unserer Sicht wichtiges Tool betrieben. Wichtig dabei muss es sein, dass das Bundesinnenministerium gemeinsam mit dem BSI vorab eine Testversion des Information Sharing Portals vorlegt, um es gemeinsam mit der Wirtschaft weiterzuentwickeln. Nur so k\u00f6nnen effiziente Lageinformationen bereitgestellt werden. Aus unserer Sicht ist es dar\u00fcber hinaus dringend geboten, dass das BSI zuk\u00fcnftig mehr verwertbare Informationen \u00fcber Cyberbedrohungen mit der Wirtschaft teilt, um auf diese Weise einen Beitrag zu einem verbesserten Lagebild zu leisten. \r\n\r\n \r\n\r\nKritisch wird gesehen, dass die Vorgabe der Teilnahmebedingungen auf der Online-Plattform nach \u00a7 6 Abs. 2 durch das BSI zu erh\u00f6hten operativen Aufw\u00e4nden f\u00fchren wird. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde analog zur Forderung einer bestm\u00f6glichen Harmonisierung mit dem KRITIS DachG eine Vereinheitlichung der Plattform zur Umsetzung von Informationspflichten aus anderen Gesetzesvorhaben zu einer l\u00f6sungsorientierten Nutzung beitragen. Es ist somit wichtig, dass neben dem digitalen Austausch von Informationen der Umsetzungsplan KRITIS (UP KRITIS) fortgesetzt wird, um die vertrauensvolle Zusammenarbeit zwischen den Beteiligten zu gew\u00e4hrleisten. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 28 Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen (Anwendung des \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen) \r\n\r\n \r\n\r\nAuch im neuen Referentenentwurf des NIS2-Umsetzungsgesetz werden die Pflichten des \r\n\u00a7 30 BSIG den Telekommunikationsunternehmen weiterhin auferlegt. Da viele der in \u00a7 30 BSIG vorhandenen Pflichten bereits durch das Telekommunikationsgesetz (TKG), insbesondere durch die Anforderungen des Sicherheitskonzeptes nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG, abgedeckt sind, w\u00fcrden in Ansehung des TKG redundante Anforderungen mit m\u00f6glicher-weise unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten geschaffen. \r\n\r\n \r\n\r\n1. Redundanz und Doppelaufwand \r\n\r\n \r\n\r\nDie Einf\u00fchrung des \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen f\u00fchrt zu einer doppelten Regulierung, da die Anforderungen durch die BNetzA (\u00a7 167 TKG) gr\u00f6\u00dftenteils bereits im TKG festgelegt und verankert sind. Die zus\u00e4tzlichen Berichtspflichten verursachen somit unn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen Doppelaufwand und erh\u00f6hen die Kosten f\u00fcr die betroffenen Unternehmen. Eine Harmonisierung der Anforderungen ausschlie\u00dflich innerhalb des TKG w\u00fcrde diese Redundanz vermeiden und die Effizienz in Bezug auf Umsetzung der Sicherheitsma\u00dfnahmen erh\u00f6hen. \r\n\r\n \r\n\r\nAuch m\u00fcssen Doppelzust\u00e4ndigkeiten vermieden werden. Derzeit ist die Bundesnetzagentur (BNetzA) f\u00fcr die \u00dcberwachung der Sicherheitsanforderungen im Telekommunikationssektor nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG zust\u00e4ndig; diese hat sich nach den Vorgaben des TKG ohnehin mit dem BSI \u00fcber die Anforderungen abzustimmen, welche an das Sicherheitskonzept des TKG zu stellen sind. Mit der Einf\u00fchrung des \u00a7 30 BSIG k\u00f6nnte das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) nun als faktisch zweite Aufsichtsbeh\u00f6rde hinzutreten. Dies w\u00fcrde zu einer Verkomplizierung der Aufsichtsstruktur f\u00fchren und k\u00f6nnte zudem zu widerspr\u00fcchlichen Anforderungen und Verz\u00f6gerungen bei der Durchsetzung f\u00fchren. Eine einheitliche Aufsicht durch die BNetzA ist daher schon aus Sicht der Effizienz der Sicherheitsma\u00dfnahmen geboten. \r\n\r\n \r\n\r\nDie bestehenden Sicherheitsanforderungen nach \u00a7\u00a7 165 ff. TKG sind bereits umfassend und ber\u00fccksichtigen den aktuellen Stand der Technik. Sie decken die notwendigen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen ab, um die Sicherheit der Telekommunikationsnetze zu gew\u00e4hrleisten. Sollten dennoch spezifische Anforderungen als notwendig erachtet werden, die im Katalog des \u00a7 30 BSIG aufgef\u00fchrt sind, k\u00f6nnen diese durch eine Erweiterung des Anforderungskatalogs nach \u00a7 167 TKG integriert werden. Dies w\u00fcrde sicherstellen, dass alle Anforderungen konsistent und innerhalb eines koh\u00e4renten regulatorischen Rahmens bleiben. \r\n\r\n \r\n\r\n2. Streichung der Anwendung des \u00a7 30 BSIG \r\n\r\n \r\n\r\nDie Anwendung des Anforderungskatalogs in \u00a7 30 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen f\u00fchrt in diesem Bereich zu einer unn\u00f6tigen Doppelregulierung mit der Gefahr von Ineffizienzen und einem erh\u00f6hten Ressourcen- und Kostenaufwand. \r\n\r\n \r\n\r\nEs wird vorgeschlagen, die Anwendung des \u00a7 30 BSIG \u00fcber \u00a7 28 Abs. 4 BSIG f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen zu streichen, um sicherzustellen, dass Telekommunikationsunternehmen weiterhin nur den Anforderungen des TKG unterliegen. Sollte ein Delta zwischen den Anforderungen des BSIG und den Vorgaben der \u00a7\u00a7 165 ff. TKG bestehen, sollte dies durch eine Erweiterung des Anforderungskatalogs nach \u00a7 167 TKG gel\u00f6st werden. Dies erm\u00f6glicht eine gezielte und bedarfsgerechte Anpassung der Sicherheitsanforderungen, ohne die Aufsichtsstrukturen zu verkomplizieren. Eine einheitliche Regulierung durch das TKG, erg\u00e4nzt durch einen erweiterten Anforderungskatalog nach \u00a7 167 TKG, gew\u00e4hrleistet eine effiziente und konsistente Sicherheits\u00fcberwachung innerhalb der bereits bestehenden Strukturen. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 38 Billigungs-, \u00dcberwachungs- und Schulungspflicht f\u00fcr Gesch\u00e4ftsleitungen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen \r\n\r\n \r\n\r\nDie aktuelle Formulierung in \u00a7 38 NIS2UmsCG zeigt eine \u00fcber den europ\u00e4ischen Rechts-rahmen hinausgehende Anforderung auf. Dabei hat der europ\u00e4ische Gesetzgeber die sogenannte \u201eManagerhaftung\u201c in der NIS-2-Richtlinie in Art. 20 Abs. 1 allgemein sowie in Art. 32 Abs. 6 (besonders wichtige Einrichtungen) klar definiert. Diese differenzierte Definition fehlt aktuell in \u00a7 38 und sollte aus Sicht des VATM in das nationale Umsetzungsgesetz aufgenommen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEs bleibt unklar, in welchem Umfang die Delegation von Verantwortlichkeiten auf Unternehmensangeh\u00f6rige im Zuge der Einhaltung der Risikomanagement-Vorgaben zur IT-Sicherheit noch m\u00f6glich ist. Dies gilt insbesondere auch aus der Sicht einer Konzernstruktur. Es muss klargestellt werden, wie die Umsetzung von Cybersicherheitsma\u00dfnahmen durch Dritte weiterhin m\u00f6glich ist. Hier ist Rechtsklarheit vonn\u00f6ten. \r\n\r\n \r\n\r\nDa die NIS-2-Richtlinie keine entsprechenden Regelungen hinsichtlich eines Verzichts oder Vergleichs vorsieht, sollte dar\u00fcber hinaus Absatz 2 gestrichen werden. Es sollte nach dem Ma\u00dfstab allgemeiner Grunds\u00e4tze bestimmt werden, inwiefern bspw. die jeweiligen Aufsichtsgremien der Einrichtung zur Durchsetzung eines Anspruchs verpflichtet sind. \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 41 Untersagung des Einsatzes kritischer Komponenten \r\n\r\n \r\n\r\nMit dem IT-Sicherheitsgesetz 2.0 wurde bereits umfangreich \u00fcber die Erarbeitung einer rechtssicheren und hinreichend genauen Definition kritischer Funktionen diskutiert, um kritische Komponenten klar identifizieren zu k\u00f6nnen. Auch weiterhin ist es notwendig, dass eine Liste mit klar formulierten kritischen Komponenten und eindeutig definierten technischen Vorgaben vorliegt. Denn im Sinne des Gesetzes k\u00f6nnen Komponenten mit kritischen Funktionen nur dann kritisch sein, wenn ihre Funktionalit\u00e4ten in Bezug auf die Einsatzumgebung im Falle ihrer Beeintr\u00e4chtigung den KRITIS-Schutzzielen zuwiderlaufen. Spezifikationen erfolgen sektorspezifisch im Rahmen einer Rechtsverordnung unter Beteiligung der betroffenen KRITIS-Sektoren und Betreiber kritischer Anlagen. \r\n\r\n \r\n\r\nDie Gef\u00e4hrdungslage einer Funktion wird wesentlich vom aktuellen Stand der Technik beeinflusst und ist somit nicht statisch. Die Erstbewertung und Re-Evaluierung kritischer Komponenten und Funktionen muss daher einem Wirkmechanismus folgen, der Planungs- und Investitionssicherheit von Unternehmen sowie die Einhaltung gesetzlicher Fristen erm\u00f6glicht.  \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 55 Konformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung \r\n\r\n \r\n\r\nBzgl. des Konformit\u00e4tsbewertung und -erkl\u00e4rung stellt sich die dringende Frage mit Verweis auf die Ziele, die mit der Neueinf\u00fchrung des \u00a7 55 zur Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung verfolgt werden. Es gilt zu kl\u00e4ren, ob diese Regelung dem Cyber Resilience Act (CRA) vorgreifen soll. Aus Sicht des VATM muss im Sinne einer klaren und koh\u00e4renten Gesetzgebung in der Cybersicherheit eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung erfolgen, um potenzielle Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden. Zus\u00e4tzlich gilt es zu betonen, dass der zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrte Konformit\u00e4tsnachweis neue b\u00fcrokratische H\u00fcrden schaffen k\u00f6nnte. \r\n\r\n \r\n\r\nSollte sich bei der Pr\u00fcfung der genannten Punkte herausstellen, dass \u00a7 55 den europ\u00e4ischen Sicherheitsbem\u00fchungen entgegenwirkt, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Streichung dieser Regelung. Das Ziel der EU-weiten Harmonisierung gem\u00e4\u00df der NIS-2-Richtlinie (EU) 2022/2555 sollte nicht gef\u00e4hrdet werden.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n\u00a7 65 Aufsichts- und Durchsetzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr besonders wichtige  \r\n\r\nEinrichtungen \r\n\r\n \r\n\r\nHier gilt es ebenfalls kritisch zu pr\u00fcfen, inwiefern die nach \u00a7 65 geschaffenen Untersagungsbefugnisse des BSI gegen\u00fcber der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, des Vorstandes und rechtlichen Vertretern der Unternehmen rechtlich umsetzbar sind. \r\n\r\n \r\n\r\nWeiterhin zu den \u00c4nderungen des Telekommunikationsgesetzes: \r\n\r\n \r\nMit Bezug auf die Anlage 2 des Sicherheitskataloges ist es wichtig, m\u00f6gliche \u00c4nderungen am \u00a7\u00a7165 ff. TKG bei Ver\u00f6ffentlichung genau zu beobachten und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dadurch k\u00f6nnen potenzielle Auswirkungen auf die Telekommunikationsunternehmen und die Branche besser verstanden und angemessen darauf reagiert werden. \r\n\r\nWesentliche \u00c4nderungen in der Anlage 2 des Sicherheitskataloges (z. B. der Liste der kritischen Funktionen) w\u00fcrden einen Mehraufwand und ggf. eine Entschleunigung von Innovationen bedeuten. Dies sollte der Gesetzgeber im Blick behalten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/47/325177/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280132.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009814",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung der TK-Mindestversorgungsverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": " \t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t         24.06.2024\r\n\r\nVerb\u00e4ndeposition zum Pr\u00fcfbericht der BNetzA zur Evaluation der TKMV \r\n\r\n\r\nDie Verb\u00e4nde ANGA, Bitkom, BREKO, BUGLAS, Eco, VATM und VKU begr\u00fc\u00dfen, dass die Bundesnetzagentur im Rahmen ihrer \u00dcberpr\u00fcfung der Telekommunikationsmindestversorgungsverordnung (TKMV) wissenschaftliche Gutachten zur Bestimmung der Mindestbandbreite in Auftrag gegeben hat, in denen vor allem die Erf\u00fcllungsgrade der drei Kriterien Dienste, Mehrheit und Anreiz zu untersuchen waren.\r\n\r\nVorweg m\u00f6chten wir weiterhin darauf hinweisen, dass die Branche in diesen Jahren so viel wie noch nie zuvor investiert, um den Glasfaserausbau in Deutschland voranzutreiben. Diese Entwicklung muss bei den Festlegungen zur Grundversorgung im Rahmen des Rechts auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten (RaVT) unbedingt ber\u00fccksichtigt werden, um negative Auswirkungen auf den weiteren Glasfaserausbau zu verhindern.\r\n\r\nMit Blick auf die Annahmen und Ergebnisse der wissenschaftlichen Gutachten ist die von der Bundesnetzagentur vorgeschlagene Erh\u00f6hung der Bandbreite auf 15 Mbit/s im Download und 5 Mbit/s im Upload fragw\u00fcrdig. Die Sachverst\u00e4ndigen stellen vielmehr fest, dass die Bandbreitenanforderungen f\u00fcr Online-Dienste seit der letzten Begutachtung deutlich gesunken seien. Sie halten ebenso fest, dass die Nutzung in Mehrpersonenhaushalten keine relevanten Auswirkungen auf den Bandbreitenbedarf hat. Im Ergebnis wird daher best\u00e4tigt, dass die bestehenden Mindestanforderungen grunds\u00e4tzlich ausreichend seien. Damit korrespondiert die von der Bundesnetzagentur im Rahmen der Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Digitales des Deutschen Bundestages ge\u00e4u\u00dferte Ansicht, dass aus den Gutachten eigentlich kein Erfordernis einer Anpassung abzuleiten sei, sodass die derzeitigen Mindestanforderungen beibehalten werden k\u00f6nnten.\r\n\r\nAuch nach Ma\u00dfgabe des sog. Mehrheitskriteriums ergibt sich aus dem Pr\u00fcfbericht kein Bedarf f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Bandbreite von 10 Mbit/s f\u00fcr die Nutzbarkeit der gesetzlich vorgegebenen Dienste.\r\n\r\nEs wird vor allem hier die rechtliche Qualit\u00e4t des Mehrheitskriteriums nur unzureichend erkannt. Das Gesetz zielt auf der Basis des Europ\u00e4ischen Rechts auf eine Mindestversorgung, bei der die im Anhang des EKEK aufgef\u00fchrten Dienste \u2013 erg\u00e4nzt um zwei national spezifische Dienste \u2013 schlicht funktionieren m\u00fcssen. Dahinter steht der Gedanke einer Digitalen Teilhabe, welche den Bed\u00fcrfnissen der Nutzer gerecht wird.\r\n\r\nEs wird aber gerade keine Teilhabe an dem gefordert, was Nutzer \u00fcber ihre Grundbed\u00fcrfnisse hinaus in Anspruch nehmen. Vielmehr begrenzt das Mehrheitskriterium die f\u00fcr das Funktionieren der Dienste n\u00f6tigen Leistungsparameter, indem es zum Ausdruck bringt, dass vor allem die von mindestens 80 Prozent der Verbraucher genutzte Mindestbandbreite ber\u00fccksichtigt werden muss. Die rechtliche Absicherung der Digitalen Teilhabe soll gerade nicht dazu f\u00fchren, dass die Berechtigten besser stehen als \u201cnormale\u201d Nutzer.\r\n\r\nEin Wert oberhalb von 15 Mbit/s w\u00fcrde daher nach unserer Auffassung deutlich zu hohe Anforderungen stellen. Damit verbunden w\u00e4re eine Versorgung \u00fcber die eigentliche Mindestversorgung hinaus, welche nach dem europ\u00e4ischen Recht nur dann zul\u00e4ssig w\u00e4re, wenn die Versorgung durch staatliche Finanzierung abgedeckt w\u00e4re. Solche Mechanismen sind bisher jedoch nicht eingef\u00fchrt.\r\n\r\nAuch \u00fcber die fehlende Tragf\u00e4higkeit der Begr\u00fcndung hinaus halten wir eine Anhebung der Mindestbandbreiten grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den falschen Weg. Hiermit verbunden ist voraussichtlich eine erhebliche Steigerung der Zahl der als unterversorgt geltenden Haushalte und damit der Anspruchsverfahren. Zudem w\u00fcrde eine Anhebung zu einer deutlichen Reduzierung der Einsatzm\u00f6glichkeit drahtloser Technologien (Mobilfunk und Satellit) f\u00fchren. Deren Versorgung wiederum wird Ressourcen bei den Netzbetreibern binden, vor allem in Bezug auf Planungs- und Tiefbaukapazit\u00e4ten. Diese Ressourcen k\u00f6nnten nicht f\u00fcr andere Bauvorhaben (gerade den politisch gew\u00fcnschten FTTH-Ausbau) verwendet werden, sodass insbesondere kurz vor der Realisierung stehende Projekte schlimmstenfalls abgesagt oder auf unbestimmte Zeit verschoben werden und stattdessen alte Kupfernetze erweitert werden m\u00fcssten, die dar\u00fcber hinaus nur f\u00fcr wenige Jahre genutzt w\u00fcrden. Dieses Vorgehen leistet keinerlei Beitrag f\u00fcr das Ausbauziel f\u00fcr 2030. \r\n\r\nWir appellieren dringend, darauf zu achten, die eigentlichen Aufgaben im Netzausbau nicht aus den Augen zu verlieren.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/6d/325179/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280146.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009815",
                "regulatoryProjectTitle": "Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Fragen und Anmerkungen des ANGA und VATM  \r\n\r\nzur Festlegung der Bedingungen und Preise f\u00fcr den Zugang Dritter auf die Vorleistungsebene gef\u00f6rderter Netze \r\n\r\nKatalog im Nachgang des gemeinsamen Termins mit dem Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) vom 13. Juni 2024. \r\n\r\nRechtsicherheit \r\n\r\nF\u00fcr eine Festlegung der Preise und Bedingungen m\u00fcsste auch eine Erm\u00e4chtigungsgrundlage im TKG vorhanden sein oder geschaffen werden. Denn eine Festlegung der Zugangspreise kann nicht auf die Breitbandleitlinien gest\u00fctzt werden. \r\n\r\n \r\n\r\nEs muss eine M\u00f6glichkeit des Rechtsschutzes und eine Konsultationsphase zur Festlegung der Bedingungen und Preise geben. Die Festlegung hat, wie das Wort schon suggeriert, im Gegensatz zu einer Information f\u00fcr die Parteien im Ausschreibungsverfahren und im F\u00f6rderprojekt eine Verbindlichkeit und muss daher gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar sein.   \r\n\r\n \r\n\r\nRechtssicherheit muss gew\u00e4hrleistet sein. D.h. es darf nicht \u201ekreativ\u201c bzw. politisch von den EU-Vorgaben abgewichen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nUmfang \r\n\r\nEntgelte f\u00fcr \r\n\r\nBitstromzugang \r\n\r\nZugang zu unbeschalteten Glasfaserleitungen (Dark Fiber / TAL) und  \r\n\r\nZugang zu Infrastruktur wie Stra\u00dfenverteilerk\u00e4sten, Pf\u00e4hlen, Masten, T\u00fcrmen und Leerrohren bereitstellen. \r\n\r\n \r\n\r\nVerweis auf die Notwendigkeit von zwei bis drei Ankerbandbreiten bei Bitstrom. \r\n\r\nBeschr\u00e4nkung auf diese. Keine Etablierung einer N x N-Matrix zur Bepreisung aller Produkte. \r\n\r\nVerweis auf unterschiedliche Varianten. Diverse Differenzierungen (Dark Fiber / TAL), Leerrohre, Kollokation, etc. m\u00fcssen beachtet werden.    \r\n\r\n  \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung der Auslastungssituation gerade bei passiven Vorleistungsprodukten wie Glasfaser-TAL (z.B. Preisstaffelung in Abh\u00e4ngigkeit von Auslastungsstand des Projektes). \r\n\r\n  \r\n\r\nWelche Gesch\u00e4ftskundenprodukte sind anzubieten? \r\n\r\n  \r\n\r\nPreisberechnung \r\n\r\nRz. 151. EU Breitband-Leitlinie \r\n\r\nBei der Festsetzung der Preise f\u00fcr Vorleistungszugangsprodukte m\u00fcssen die Mitgliedstaaten sicherstellen, dass der Preis f\u00fcr jedes Vorleistungszugangsprodukt auf einer der folgenden Benchmarks und Preisgestaltungsgrunds\u00e4tze beruht: \r\n\r\nauf den durchschnittlichen ver\u00f6ffentlichten Vorleistungspreisen, die in anderen vergleichbaren und wettbewerbsintensiveren Gebieten des Mitgliedstaats gelten, \r\n\r\nauf den regulierten Preisen, die von den NRB f\u00fcr die betreffenden M\u00e4rkte und Dienste bereits festgesetzt oder genehmigt wurden, \r\n\r\nauf Kostenorientierung oder einem nach dem sektoralen Rechtsrahmen vorgeschriebenen Verfahren. \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich \r\n\r\nWelcher Ma\u00dfstab wird angewandt? Gem\u00e4\u00df Rz. 151. ist nur die Wahl eines einzelnen Grundsatzes m\u00f6glich, nicht die Vermengung oder Vermischung von zwei oder drei der von der EU-Kommission in der Leitlinie zur Wahl gestellten Grunds\u00e4tze. Die anderen Grunds\u00e4tze k\u00f6nnen ggf. als Kontroll\u00fcberlegung herangezogen werden. \r\n\r\n \r\n\r\nInwieweit ist eine Kostenbetrachtung, welche f\u00fcr die Bestimmung im Einzelfall gedacht ist, f\u00fcr eine bundesweite/einheitliche Betrachtung herangezogen worden? \r\n\r\n \r\n\r\nZu a) Vergleichsmarkt \r\n\r\nW\u00e4re es m\u00f6glich, die Durchschnittspreise aus den bisherigen F\u00f6rderverfahren als Grundlage heranzuziehen? \r\n\r\n \r\n\r\nErfolgt eine sachliche Einschr\u00e4nkung, die auch sachgerecht und gebietsbezogen differenziert betrachtet wird?  \r\n\r\n  \r\n\r\nWie erfolgt die Durchschnittsbetrachtung und worauf bezieht sich diese:  \r\n\r\nauf durchschnittliche Vorleistungspreise in \u201evergleichbaren\u201c und \u201ewettbewerbsintensiveren\u201c Gebieten oder  \r\n\r\nauf einen Durchschnitt der aus den Vorleistungspreisen in vergleichbaren und wettbewerbsintensiveren Entgelten gebildet wird? \r\n\r\nWie wird gewichtet? \r\n\r\n  \r\n\r\nWie wird das \"vergleichbare\u201c und wie das \u201ewettbewerbsintensivere Gebiet\u201c definiert?  \r\n\r\n \r\n\r\nWerden bzw. wie werden Entgelte aus bestehenden F\u00f6rderverfahren ber\u00fccksichtigt?  \r\n\r\n \r\n\r\nSollen Vorleistungsentgelte (soweit vorhanden) (z.B. Bitstrom) aus den Bereichen gesammelt und verwenden werden, die den gef\u00f6rderten Gebieten im Charakter am n\u00e4chsten kommen (Vergleichbarkeit)?  \r\n\r\n \r\n\r\nWelcher Wettbewerbsgrad wird in einem gef\u00f6rderten Ausbaugebiet angenommen? \r\n  \r\n\r\nWas ist mit den Angeboten des marktm\u00e4chtigen Unternehmens? Zu betrachten sind gef\u00f6rderte Gebiete (vergleichbare) und Gebiete, welche ungef\u00f6rdert ausgebaut wurden (wettbewerbsintensivere Gebiete). Nicht betrachtet werden Gebiete, welche einer Marktmachtfeststellung unterliegen. W\u00fcrde man das Entgelt des marktm\u00e4chtigen Unternehmens (welches in D nicht einmal einer reg. \u00dcberpr\u00fcfung unterliegt) in die Vergleichsmarktbetrachtung einbeziehen, w\u00fcrde dieses aufgrund der Marktmacht des reg. Anbieters das Entgelt nach der Vergleichsmaktbetrachtung im Wesentlichen bestimmen, womit a) und b) zu dem gleichen Ergebnis kommen w\u00fcrde - soweit Telekom reguliert w\u00e4re (hierzu unter zu b).  \r\n\r\nIst ein Vorgehen nach a) in Deutschland mit einer bundesweiten Regulierung bzw. Marktmachtfeststellung damit \u00fcberhaupt m\u00f6glich? \r\n\r\n \r\n\r\nWie wird sichergestellt, dass die Wettbewerbsintensit\u00e4t bzw. das Gebiet verglichen werden kann? Geht die KOM davon aus, dass die F\u00f6rderung (also der Mittelzuschuss, der die Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke schlie\u00dft) ein Gebiet mit dem ungef\u00f6rderten Bereich grunds\u00e4tzlich gleichsetzt (wobei in diesem Gebiet ein geringer Wettbewerbsgrad anzunehmen ist (zu Gunsten des gef\u00f6rderten Unternehmens))? Damit ist die Vergleichbarkeit zw. gef\u00f6rdert und ungef\u00f6rderten Gebieten problemlos. \r\n\r\n \r\n\r\nBspw. kann nicht einfach auf regulierte Preise zur\u00fcckgegriffen werden, weil hier die wettbewerbliche Situation nicht abgebildet ist. Die Entscheidung des VG K\u00f6ln vom 18.03.2024 Beschluss 1 L2288/23 hat gezeigt, dass es am methodischen Vorgehen viel Kritik gibt und dieses rechtswidrig war. \r\n\r\n Zu b) Heranziehen reg. Entgelte \r\n\r\nVergleichbarkeit bei Leerrohren ist nicht gegeben, da bei Leerohren Telekom die Bestandsinfrastruktur ber\u00fccksichtigt wird. \r\n\r\n \r\n\r\nBei FTTH-BSA gibt es keine regulierten Entgelte (keine Entgeltregulierung). Damit kann f\u00fcr FTTH-BSA keine Referenz herangezogen werden (siehe RegVerf Telekom, GFNW, GF+ Markt 1). \r\n\r\n \r\n\r\nF\u00fcr die Glasfaser-TAL gibt es keine regulierten Entgelte. \r\n\r\n  \r\n\r\nZu c) Kostenbasiert \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung der F\u00f6rdermittel bei einer kostenbasierten Berechnung. \r\n\r\n \r\n\r\nWie will man die Entwicklung der Take-Up-Rate ber\u00fccksichtigen? \r\n\r\n \r\n\r\nKeine Verwendung regulierter Entgelte des SMP-Unternehmen, da Vergleichbarkeit nicht gegeben \u2013 ein analytisches Bottom-Up Kostenmodell muss verwendet werden, damit Ergebnisse konsistent sind. Konsistenz zu Vorleistungsentgelten auf unterschiedlichen Wertsch\u00f6pfungsstufen (Leerrohr, Glasfaser TAL, BSA) sowie Konsistenz zu anderen kostenbasiert regulierten Entgelten. Mit dem Kostenmodell werden die durchschnittlichen bundesweiten Kosten berechnet. Wie wird damit umgegangen, dass unabh\u00e4ngig, welche Grundlage man nimmt, ein Durchschnitt nie der Sachlage vor Ort entsprechen wird? Wird angenommen, dass die in F\u00f6rdergebieten \u00fcber den bundesweiten Schnitt liegenden Ausbaukosten im Rahmen der F\u00f6rderung durch F\u00f6rdermittel gedeckt werden? \r\n\r\n \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung vorhandener Infrastruktur \u2013 soweit diese bei dem Ausbau eingebracht werden \u2013 entsprechend vorhandener Infrastruktur des regulierten Unternehmens \r\n\r\nBspw. Stadtnetzbetreiber nimmt an F\u00f6rderung teil und nutzt zum Ausbau tlw. vorhandene Rohrsysteme. Diese Rohrsysteme sind im Rahmen der Kostenbetrachtung mit inflationierten Restbuchwerten anzusetzen (d.h. soweit noch nicht vollumf\u00e4nglich abgeschrieben, werden nur die Restwerte angesetzt, entsprechend Gigabitempfehlung [Verweis auf Ziffer 52]). \r\n\r\n  \r\n\r\nBer\u00fccksichtigung identischer Risikofaktoren und WACC wie bei Investitionen des regulierten Unternehmens (Konsistenzgebot). Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke in der F\u00f6rderung dient dem Ausgleich h\u00f6herer Baukosten, ver\u00e4ndert nicht die kommerziellen Risiken eines privatwirtschaftlichen Ausbaus. Da der Ausbau im gef\u00f6rderten Gebiet \u201eexklusiv\u201c erfolgt, ist ein heranziehen des regulierten WACC begr\u00fcndet (bzw. k\u00f6nnte dieser geringer ausfallen, da langfristig kein Infrastrukturwettbewerb gegeben ist). \r\n\r\n  \r\n\r\nSoll es gleiche Vorleistungsentgelte f\u00fcr Wirtschaftlichkeitsl\u00fccke und Betreibermodell geben, damit beide Modelle gleichwertig nebeneinanderstehen? Wie geht man mit Pachtentgelten um? (Hinweis VG K\u00f6ln M-Net und Vodafone). \r\n\r\n \r\n\r\nWie will man die deutlich unterschiedlichen Kosten bei Betreiber- und Wirtschaftlichkeitsl\u00fcckenmodell aufgrund der unterschiedlichen Abschreibungsl\u00e4ngen in den Griff kriegen? \r\n\r\n  \r\n\r\nEntgelte sollten bundesweit als einheitliche Entgelte festgelegt werden. Das Ausbaukostendelta wird \u00fcber F\u00f6rderung kompensiert, das Auslastungsrisiko f\u00e4llt im gef\u00f6rderten Gebiet weitestgehend weg. \r\n  \r\n\r\nWie werden Bereitstellungentgelte bzw. generell Einmalentgelte bestimmt? \r\n\r\n  \r\n\r\nEntgeltanpassung \r\n\r\nWie wird ein laufender Preis\u00fcberpr\u00fcfungs- und Preisanpassungs-Mechanismus aussehen? Entgelte \u00e4ndern sich erfahrungsgem\u00e4\u00df auf Endkunden und Vorleistungsebene mit der Zeit. Die Entgeltbestimmung im gef\u00f6rderten Ausbaubereich sollten diese Flexibilit\u00e4t abbilden  \r\n\r\n \r\n\r\nWird ein PKS, ERT-Test m\u00f6glich sein? \r\n\r\n \r\n\r\nSicherstellung des Konsistenzgebots zwischen den Vorleistungsentgelten auf den verschiedenen Wertsch\u00f6pfungsstufen (Leerrohre, Glasfaser TAL, BSA) durch KKS-Pr\u00fcfung, so dass jeder Vorleistungsnachfrager auch im gef\u00f6rderten Bereich die f\u00fcr ihn optimale Wertsch\u00f6pfungstiefe finden kann. Damit wird auch hier der Infrastrukturwettbewerb auf dem gef\u00f6rderten Netz sichergestellt. \r\n\r\n \r\n\r\nWie lange sollen die Entgelte bis zur Neufestlegung gelten (Zugang besteht zeitlich unbegrenzt f\u00fcr passive Infrastruktur, f\u00fcr aktive min. 10 Jahre, \u00a78 Abs. 2, \u00fcberarbeite Rahmenregelung)? \r\n\r\n \r\n\r\nWie wird ein Preisanpassungsmechanismus ausfallen? Welcher Index wird hierf\u00fcr genutzt?  \r\n\r\n \r\n\r\nSoll es j\u00e4hrlich eine dynamische Preisanpassung geben oder sollen die Vorleistungsentgelte jedes Jahr neu ermittelt werden? Eine j\u00e4hrliche Neuermittlung wird innerhalb weniger Jahre zu einer Nichtnachvollziehbarkeit f\u00fchren, welche Entgelte f\u00fcr das jeweilige F\u00f6rderprojekt anzuwenden sind.  \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, 27. Juni 2024 "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}