{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-14T09:42:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T14:47:25.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T12:17:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36672,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:17:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26257,
                "validFromDate": "2023-10-18T10:01:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:17:04.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20594,
                "validFromDate": "2023-06-07T12:23:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-18T10:01:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13062,
                "validFromDate": "2022-11-14T09:42:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T12:23:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Kontakt zum Ausw\u00e4rtigen Amt und zur Europ\u00e4ischen Kommission im Zusammenhang mit der Aufgabe der gGmbH (Schutz und Erhaltung j\u00fcdischer Friedh\u00f6fe in Europa mit Schwerpunkt in Osteuropa)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/c6/288982/ESJF-Entwurfsbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Grau Grimm Partner",
            "street": "Kaiserstra\u00dfe",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60311"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "cornelius.fischer-zernin@cfz-legal.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494086690990",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.esjf-cemeteries.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "Carmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yossi",
                "lastName": "Beilin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Cornelius",
                "function": "CFZ LEGAL Fischer-Zernin RAe PartG mbB",
                "lastName": "Fischer-Zernin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "ESJF Gemeinn\u00fctzige Gesellschaft zum Schutz und zur Erhaltung j\u00fcdischer Friedh\u00f6fe in Europa mbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungszweck ist es, j\u00fcdische Friedh\u00f6fe in Osteuropa ausfindig zu machen, geeignet zu markieren, einzufrieden und sonstige (bpsw. liegenschaftsrechtliche) Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Friedh\u00f6fe zu ergreifen und im Rahmen von Bildungsprojekten die lokale Bev\u00f6lkerung \u00fcber die Existenz und Geschichte der Ruhest\u00e4tten zu informieren.  ",
                "location": "Brandenburg an der Havel",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "1. Assess and review, deepen, and synthesise our understanding of Jewish cemeteries as strategic cultural heritage resources that support socio-economic development, social dialogue and cohesion;\r\n2. Raise further cross-sectoral awareness of the relevance of Jewish cemeteries as strategic resources for social cohesion, diversity promotion, as well as socio-economic sustainability; \r\n3. Build sustainable engagement on the ground, ensuring that Jewish cemeteries are recognised, valued and included on the agenda of local and regional leadership, stakeholders in the tourism sector, and educational professionals in both urban centres and more remote, rural areas;\r\n4. Utilise, valorise, and further disseminate the existing, accumulated data especially in the form of further publications, improved online engagement, web-based tools, as well as conferences.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "US",
                    "de": "Vereinigte Staaten",
                    "en": "United States"
                },
                "description": "Zuwendungen zum Schutz und zur Erhaltung j\u00fcdischer Friedh\u00f6fe, vor allem in der Ukraine",
                "location": "Palo Alto, USA",
                "name": "Kuom Family Foundation",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "Zuwendungen zum Schutz und zur Erhaltung j\u00fcdischer Friedh\u00f6fe in verschiedenen L\u00e4ndern Osteuropas",
                "location": "Diverse",
                "name": "Sonstige Zuwendungen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002808/36672",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T12:17:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/96/288983/Lobbyregister-Detailansicht-R002808-2024-06-12_12-17-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T12:17:04.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36672,
    "registerNumber": "R002808",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}