{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T11:23:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T11:23:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-21T11:29:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31138,
                "validFromDate": "2024-05-21T11:29:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23630,
                "validFromDate": "2023-08-10T13:24:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-21T11:29:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4093,
                "validFromDate": "2022-03-02T11:23:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T13:24:05.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Weiterbildungstag (DWT) soll die \u00f6ffentliche Wahrnehmung daf\u00fcr sch\u00e4rfen, was berufliche, politische, kulturelle sowie allgemeine Weiterbildung und Erwachsenenbildung in Deutschland leistet und soll ferner dazu beitragen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die F\u00f6rderung der Weiterbildung und Qualifizierung von Menschen zu verbessern. Der DWT wird von einem breiten B\u00fcndnis namhafter Verb\u00e4nde, Institutionen und Unternehmen des Weiterbildungssektors getragen und unterst\u00fctzt. Schirmherr des DWT war/ist je nach inhaltlichem Schwerpunkt der Bundespr\u00e4sident (2007, 2008, 2010, 2018), Repr\u00e4sentanten der Europ\u00e4ischen Union (2014, 2016) oder die Bundesminister BMBF/BMAS (2020/21, 2023). \r\n\r\nDer Deutscher Weiterbildungstag e.V., gegr\u00fcndet im November 2019, bildet hierf\u00fcr die inhaltliche, rechtlich-organisatorische und finanzielle Plattform. Er ist der Rechtsnachfolger der bis zu diesem Zeitpunkt existierenden \"Arbeitsgemeinschaft Deutscher Weiterbildungstag\". Zweck des Vereines ist die F\u00f6rderung der Erziehung, Volks- und Berufsbildung einschlie\u00dflich der Studentenhilfe. Der Satzungszweck wird verwirklicht insbesondere durch\r\n \r\nVeranstaltungen: \r\nDer Verein f\u00fchrt regelm\u00e4\u00dfig den bundesweiten Deutschen Weiterbildungstag mit zentralen, regionalen und lokalen Veranstaltungen und -aktivit\u00e4ten durch. Dar\u00fcber hinaus initiiert oder beteiligt sich der Verein an weiteren Aktionstagen, Fachtagungen, Foren und Workshops, die sich mit bildungspolitischen Fragen sowie methodischen und didaktischen Themen befassen und unterst\u00fctzt diese Veranstaltungen in inhaltlicher und organisatorischer Hinsicht. \r\n\r\nInformationsgewinnung und -bereitstellung: \r\nDer Verein beobachtet den Bildungsmarkt und die Fachwelt. Er informiert seine Mitglieder und Partner sowie die Allgemeinheit \u00fcber bildungsrelevante Themen. \r\n\r\nErfahrungsaustausch: Die Mitglieder des Vereins tauschen sich untereinander in Aussch\u00fcssen und Arbeitskreisen zu aktuellen Entwicklungen und Fragestellungen in der Weiterbildung aus.\r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/f9/274471/DWT_Finanzen_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Robert Koch Platz 4",
            "nationalAdditional2": "10115 Berlin (Postadresse)",
            "street": "Hannoversche Str. ",
            "streetNumber": "19a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "service@deutscher-weiterbildungstag.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915140638350",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutscher-weiterbildungstag.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Densborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Hensel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Knappstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 22,
            "totalCount": 22
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutscher Weiterbildungstag e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002581/31138",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-21T11:29:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d7/c0/274472/Lobbyregister-Detailansicht-R002581-2024-05-21_11-29-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-21T11:29:21.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31138,
    "registerNumber": "R002581",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}