{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T11:37:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T11:37:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T20:45:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30577,
                "validFromDate": "2024-06-26T20:45:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24678,
                "validFromDate": "2023-08-03T11:27:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T20:45:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 347,
                "validFromDate": "2022-03-02T11:37:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T11:27:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband wir pflegen e.V. ist eine Interessenvertretung und Selbsthilfeorganisation pflegender Angeh\u00f6riger. Der 2008 gegr\u00fcndete Verein setzt sich f\u00fcr nachhaltige Verbesserungen in der h\u00e4uslichen Pflege ein. \u00dcber den Austausch mit anderen Pflegenden erm\u00f6glichen wir Angeh\u00f6rigen mehr Anerkennung, Kontakt und Informationen sowie eine Stimme in Politik und Gesellschaft \u2013 als gleichberechtigte Partner in der Pflege. Zu unseren Mitgliedern z\u00e4hlen ehemals und aktiv pflegende Angeh\u00f6rige, Nachbarn und Freunde und viele weitere Personen, die sich pers\u00f6nlich, beruflich oder wissenschaftlich in der Pflege engagieren und pflegenden Angeh\u00f6rigen zu mehr Wertsch\u00e4tzung und Unterst\u00fctzung verhelfen wollen.\r\n\r\nUnser Ziel ist der Ausbau von Selbsthilfeinitiativen \u2013 landesweit, vor Ort und digital \u2013 um die vielf\u00e4ltigen Erfahrungen und die gro\u00dfe Kompetenz der Betroffenen zu b\u00fcndeln und zu teilen. Ihre Anliegen tragen wir dann gemeinsam an die Politik. Unsere Positionspapiere entstehen in Zusammenarbeit mit pflegenden Angeh\u00f6rigen und pflegenden Eltern und erhalten gro\u00dfe Resonanz in Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nwir pflegen e.V. ist als Bundesverband pflegender Angeh\u00f6riger sowie derzeit auch \u00fcber sechs Landesvereine in Berlin, Niedersachsen, Nordrhein-Westfalen, Th\u00fcringen, Schleswig-Holstein und Hessen aktiv. In weiteren Bundesl\u00e4ndern engagieren sich Mitglieder ehrenamtlich als regionale Landesvertreter*innen und Ansprechpersonen des Bundesverbands und haben Vorbereitungen f\u00fcr den Aufbau weiterer Regionalstrukturen begonnen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/a1/316717/Bilanz-EA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "wir pflegen e.V.",
            "street": "Turmstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "projektleitung@wir-pflegen.net"
                },
                {
                    "email": "vorstand@wir-pflegen.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493045975750",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.wir-pflegen.net/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Edeltraut",
                "lastName": "H\u00fctte-Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ursula",
                "lastName": "Helms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sigrun",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicole",
                "lastName": "Knudsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinrich",
                "lastName": "Stockschlaeder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Notburga",
                "lastName": "Ott",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Stennert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Schuschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kevin",
                "lastName": "Kostros",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Horst",
                "lastName": "Michaelis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Edeltraut",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "H\u00fctte-Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ursula",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Helms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 360,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 380
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Arbeitsgemeinschaft Selbsthilfegruppen e.V. (DAG SHG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen (BAGSO)"
            },
            {
                "membership": "Eurocarers"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis \"Sorgearbeit fair teilen\""
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr gute Pflege"
            },
            {
                "membership": "Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf (BMFSFJ)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "wir pflegen - Interessenvertretung und Selbsthilfe pflegender Angeh\u00f6riger e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Teilnahme von wir pflegen am Forschungsprojekt PiTiPs (Partizipation und Co-Creation f\u00fcr innovative Technologien f\u00fcr informell Pflegende und Sorgegemeinschaften)",
                "location": "Berlin",
                "name": "PiTiPs (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002586/30577",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T20:45:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/3e/316718/Lobbyregister-Detailansicht-R002586-2024-06-26_20-45-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T20:45:19.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 30577,
    "registerNumber": "R002586",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "wir pflegen setzt sich f\u00fcr die Entlastung informell Pflegender ein. Wir informieren Politiker*innen und Mitarbeitende der Ministerien \u00fcber die Bedarfe der in der H\u00e4uslichkeit informell Pflegenden und f\u00fchren mit diesen hierzu Gespr\u00e4che und Schriftwechsel. Wir haben u.a. Stellung bezogen zum Vorschlag von Dr. Karl Lauterbach zur stambulanten Versorgung (https://www.wir-pflegen.net/aktuelles/stellungnahmen/wir-pflegen-e-v-sieht-vorstoss-zu-stambulanter-versorgung-kritisch)\r\nUnsere Positionen finden Sie hier: https://www.wir-pflegen.net/interessenvertretung/positionspapiere",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006762",
                "statements": [],
                "title": "Ziel ist die Entlastung informell Pflegender"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "wir pflegen setzt sich daf\u00fcr ein, die Bedarfe von pflegenden Eltern in die Politik einzubringen. Wir informieren Politiker*innen und Mitarbeitende der Ministerien \u00fcber die Bedarfe der pflegenden Eltern und f\u00fchren mit diesen hierzu Gespr\u00e4che und Schriftwechsel. Unsere Positionen finden Sie hier: https://www.wir-pflegen.net/interessenvertretung/positionspapiere.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006763",
                "statements": [],
                "title": "Ziel ist die Sichtbarmachung der Bedarfe pflegender Eltern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Informell Pflegende brauchen (gemeinn\u00fctzige) Organisationen, um ihre Interessen gemeinsam zu vertreten. wir pflegen setzt sich f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Finanzierung von Organisationen pflegender Angeh\u00f6riger ein. Damit verbunden setzen wir uns f\u00fcr die Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit f\u00fcr Organisationen pflegender Angeh\u00f6riger ein. Hierzu f\u00fchren wir Gespr\u00e4che und Schriftwechsel mit Politiker*innen und Mitarbeitenden der Ministerien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006764",
                "statements": [],
                "title": "Ziel ist die nachhaltige Finanzierung von Organisationen pflegender Angeh\u00f6riger"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Pflegende Angeh\u00f6rige haben eigene Bedarfe, die in spezifischen Rechtsanspr\u00fcchen f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige geregelt werden m\u00fcssen. Hierzu f\u00fchren wir Gespr\u00e4che und Schriftwechsel mit Politiker*innen und Mitarbeitenden der Ministerien. Unsere Positionen finden Sie hier: https://www.wir-pflegen.net/interessenvertretung/positionspapiere.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006765",
                "statements": [],
                "title": "Ziel ist die Gew\u00e4hrleistung eigener Rechte f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}