{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T08:27:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T19:16:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-20T15:52:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43125,
                "validFromDate": "2024-08-20T15:52:55.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41395,
                "validFromDate": "2024-07-11T12:17:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-20T15:52:55.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39816,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:40:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T12:17:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39445,
                "validFromDate": "2024-06-26T12:13:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:40:22.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30588,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:02:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T12:13:46.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27814,
                "validFromDate": "2024-01-01T15:46:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:02:32.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25752,
                "validFromDate": "2023-09-20T17:44:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-01T15:46:41.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22879,
                "validFromDate": "2023-06-30T22:07:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-20T17:44:22.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16870,
                "validFromDate": "2023-02-28T08:27:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T22:07:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Telekom geh\u00f6rt mit rund 252 Millionen Mobilfunk-Kundinnen und Kunden, 25 Millionen Festnetz- und 22 Millionen Breitband-Anschl\u00fcssen zu den f\u00fchrenden integrierten Telekommunikations-Unternehmen weltweit. Wir bieten Produkte und Dienstleistungen aus den Bereichen Festnetz/Breitband, Mobilfunk, Internet und Internet-TV f\u00fcr Privatkunden sowie L\u00f6sungen der Informations- und Kommunikationstechnik f\u00fcr Gro\u00df- und Gesch\u00e4ftskunden.\r\n\r\nGemeinsam mit Verb\u00e4nden und Initiativen engagieren wir uns f\u00fcr wirtschafts- und gesellschaftspolitische Themen. Unser Fokus ist die IT - und Telekommunikationsbranche sowie die Digitalwirtschaft. Wir setzen uns ein, Deutschland und Europa als wettbewerbsf\u00e4higen Digitalstandort zu st\u00e4rken und weiter auszubauen. Wir engagieren uns f\u00fcr unsere Kernthemen, wie den Breitband- und Mobilfunkausbau, aber auch f\u00fcr die Gestaltung des Telekommunikations- und Digitalmarktes insgesamt. Dazu z\u00e4hlen auch Themen wie Datenschutz und -\u00f6konomie, Industrie 4.0, K\u00fcnstliche Intelligenz oder Fragen der digitalen Souver\u00e4nit\u00e4t sowie die Cybersicherheit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/17/345461/dt-23q4-geschaeftsbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.63,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2260001,
            "to": 2270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrich-Ebert-Allee",
            "streetNumber": "140",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@telekom.de",
            "phoneNumber": "+4930835382082",
            "street": "Ebertstr.",
            "streetNumber": "15A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@telekom.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492281810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.telekom.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Timotheus",
                "lastName": "H\u00f6ttges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ferri",
                "lastName": "Abolhassan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Bohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Srinivasan",
                "lastName": "Gopalan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Nemat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Kopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Fritz-Uwe",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Pol.",
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Isermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Jan-Hendrik",
                "lastName": "Jochum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Recker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Volksw.",
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Riewerts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Pesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Westhues",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Busch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Fier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Mark",
                "lastName": "Vasi\u0107",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Scheuer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Kubink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jakob",
                "lastName": "Greiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Timotheus",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "H\u00f6ttges",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ferri",
                "function": "Vorstandsmitglied T-Systems",
                "lastName": "Abolhassan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vorstandsmitglied Personal und Recht, Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Bohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Srinivasan",
                "function": "Vorstandsmitglied Deutschland und Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Telekom Deutschland GmbH",
                "lastName": "Gopalan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsmitglied Finanzen",
                "lastName": "Illek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Vorstandsmitglied USA und Unternehmensentwicklung",
                "lastName": "Langheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dominique",
                "function": "Vorstandsmitglied Europa",
                "lastName": "Leroy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vorstandsmitglied Technologie und Innovation",
                "lastName": "Nemat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz der Chancen (AdC)"
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA)"
            },
            {
                "membership": "ASW West - Allianz f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft West e.V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Digitale Wirtschaft (BVDW) e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik (DGAP) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "DICO - Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "econsense - Forum Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Ebenhausen e.V. - Freundeskreis der Stiftung Wissenschaft und Politik (SWP)"
            },
            {
                "membership": "Freiwillige Selbstkontrolle Multimedia-Diensteanbieter e.V. (FSM)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD)"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium Strukturpolitscher Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Instituts f\u00fcr Weltwirtschaft e.V. (IfW)"
            },
            {
                "membership": "Ghorfa - Arab-German Chamber of Commerce and Industry e.V."
            },
            {
                "membership": "ICC Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrie-F\u00f6rderung GmbH (IFG)"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut der deutschen Wirtschaft K\u00f6ln e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Kreditkarten"
            },
            {
                "membership": "IP2Innovate"
            },
            {
                "membership": "Max-Planck-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "medianet berlinbrandenburg e.V."
            },
            {
                "membership": "MINT Zukunft e.V."
            },
            {
                "membership": "Ost-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Partner f\u00fcr Berlin Holding GmbH"
            },
            {
                "membership": "Plattform Industrie 4.0"
            },
            {
                "membership": "Stiftung KlimaWirtschaft"
            },
            {
                "membership": "SRIW Selbstregulierung Informationswirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftung Marktwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "VAUNET Verband Privater Medien e.V."
            },
            {
                "membership": "vbw - Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Vereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft e.V. (VSW)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftskoalition Daten & Digitales"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie der Technikwissenschaften e.V.(acatech)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Fair Standards Alliance"
            },
            {
                "membership": "Mercator Institute for China Studies (MERCIS) gGmbH"
            },
            {
                "membership": "Studienvereinigung Kartellrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "QUTAC - Quantum Technology & Application Consortium"
            },
            {
                "membership": "Asien-Pazifik-Ausschuss der Deutschen Wirtschaft (APA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Telekom AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Projekt \"PlanQK\" hat die Entwicklung einer Plattform und eines \u00d6kosystems f\u00fcr Quantenunterst\u00fctzte K\u00fcnstliche Intelligenz zum Gegenstand. Nutzer sollen dabei auf einen Quanten-AppStore zugreifen k\u00f6nnen, Entwickler auf einfache Weise Quantum-Plattformen nutzen und Spezialisten Konzepte bereitstellen, die Quantum Computing einfach zug\u00e4nglich machen.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \"VoluProf\" soll eine nutzerorientierte, interaktive Mixed-Reality-Anwendung entwickeln, die mittels multimodaler Lernbot-Skripte Diskurse zwischen Lehrenden, die als Avatare dargestellt werden, und Nutzer*innen erm\u00f6glicht. Daf\u00fcr werden hochwertige volumetrische Abbilder der Lehrenden als Basis f\u00fcr die sp\u00e4tere Interaktion erzeugt und animiert. Die realistische Stimme des Avatars wird aus einem von dem/r Lehrenden bereitgestellten Text generiert.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \"CampusOS\" verfolgt das Ziel, den Aufbau eines \u00d6kosystems f\u00fcr 5G-Campusnetze auf Basis offener und modularer Funktechnologien und interoperabler Netzkomponenten zu unterst\u00fctzen. Hierdurch sollen Herstellerunabh\u00e4ngigkeit und mehr Wettbewerb und Innovation erm\u00f6glicht werden, um die digitale Souver\u00e4nit\u00e4t der Unternehmen in Deutschland zu st\u00e4rken.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel des Projekts \"QD-CamNetz\" ist die Demonstration des ersten 5G-Quanten-Campusnetzes. Quantentechnologien sollen nahtlos in das bestehende 5G-Campusnetz integriert werden, um eine noch nie dagewesene Ausfallsicherheit und Zeitsynchronisation zu erreichen, welche die S\u00e4ulen der k\u00fcnftigen Industrie 4.0, des taktilen Internets und k\u00fcnftiger 6G-Netze darstellen.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Projekt \"QuaPhySI\" wird das Ziel verfolgt, die theoretischen Grundlagen einer hybriden Netzwerkarchitektur zu entwickeln, die quantenmechanische und klassische Ans\u00e4tze vereint.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel des Vorhabens \"Entwicklung einer Toolbox f\u00fcr hybride Veranstaltungsformate\" (ToHyVe) ist es, mit Integration der Bereiche immersive AV-Technologien, KI, Streaming, Datensicherheit, virtuelle Welten, Veranstaltungsplattformen, und Ausstellungsdesign eine Toolbox zu entwickeln, die eine Vielzahl von Veranstaltungsformaten unterst\u00fctzen kann.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Ziel des Projekts \"PRIMEnet\" liegt in der Erarbeitung intelligenter, innovativer Analyseverfahren zur vorausschauenden Einsch\u00e4tzung von Dienstg\u00fcten in komplexen Kommunikationsnetzen. \"PRIMEnet\" m\u00f6chte mit einem automatisierten Netz-Management Konfigurationsentscheidungen sicherstellen, so dass erstklassige Leistungswerte im Kern des Internets erzielt werden. ",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziele des Vorhabens \"Quantum Internet of Things (QUIET)\" sind die Entwicklung einer Kommunikationsarchitektur und der Aufbau eines Demonstrators, der das Internet of Things (IoT), bestehend aus Sensoren, \u00dcbertragungsstrecken und\r\nCloud-Applikationen mit Hilfe von Quantentechnologien, also Quantensensorik, Quantenkommunikation und Quantencomputing, sicherer, resilient, niedriglatenter, effizienter und unter Einhaltung des Schutzes der Privatsph\u00e4re gestaltet.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Basierend auf dem Konzept der selbstbestimmten Identit\u00e4t hat \"IDunion\" das Ziel, ein \u00d6kosystem f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen, Unternehmen und Dinge zu etablieren. Hierf\u00fcr werden Anwendungen in verschiedensten Gebieten pilotiert. Weitere Zielstellungen sind der Aufbau eines umfangreichen Rahmenwerks, mit dem Vertrauen in die zugrundeliegende Technologie weiter gest\u00e4rkt werden soll, sowie die Konzeption und Umsetzung sicherheitsrelevanter Aspekte.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel des Verbundprojekts \"QR.X\" ist die erste Umsetzung von neuartigen Quantenrepeatern und deren Einsatz unter realen Bedingungen.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziele des Projekts sind der Aufbau und der Betrieb eines \"OpenLab f\u00fcr OpenRAN\", wobei die Validierung und Zertifizierung von disaggregierten Netzwerkl\u00f6sungen in einem Industrie-umfassenden Zusammenhang im Vordergrund stehen.",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1410001,
                    "to": 1420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \"6G-SKY\" zielt auf L\u00f6sungen ab, die eine zuverl\u00e4ssige und robuste Konnektivit\u00e4t f\u00fcr Nutzer in der Luft und am Boden \u00fcber eine flexible und adaptive Netzwerkarchitektur erm\u00f6glichen, die mehrere Technologien wie Satellit und direkte Luft-Boden-Kommunikation einsetzt.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ziel des Vorhabens \"Holistische 3D-Kommunikationsnetze f\u00fcr 6G (6G-TakeOff)\" ist es, eine innovative, vereinheitliche dreidimensionale 6G-Architektur f\u00fcr Netze aus Bodenstationen, Flugplattformen und Satelliten zu entwickeln.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Um energiesparsamere Mobilfunkbasisstationen zu realisieren, arbeiten die Konsortialpartner des Verbundprojekts \"EdgeLimit-Green ICT\" an einem neuartigen Edge-Cloud-Antennensystem, das Energieverluste bei der \u00dcbertragung im Millimeterwellenbereich von 5G durch die Kombination effizienter Bauelemente und optimierter, KI-unterst\u00fctzter Steuerung um mindestens 50% reduziert.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00fcr 5G-Netze werden bereits Datenverkehrsdichten von mehreren Tbit/s/km2 prognostiziert. Um eine vollst\u00e4ndig mobile und vernetzte Gesellschaft zu bedienen, m\u00fcssen Netze jenseits von 5G (B5G) ein enormes Wachstum in Bezug auf Konnektivit\u00e4t, Datenverkehrsdichte und -volumen sowie die erforderliche mehrstufige Ultraverdichtung durchlaufen. Das \"ThoR-Projekt\" wird technische L\u00f6sungen f\u00fcr das Backhauling und Fronthauling dieses Datenverkehrs im neuartigen Frequenzbereich nahe 300 GHz bereitstellen, der in der Lage ist, die f\u00fcr B5G-Systeme erforderlichen Datenraten von 200+ Gbit/s abzudecken.",
                "location": "1049 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission (Horizont 2020)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \"6G NeXt\" hat sich zum Ziel gesetzt, eine skalierbare, modulare und flexible Infrastruktur zu entwickeln, auf der eine Vielfalt von Anwendungsf\u00e4llen f\u00fcr Industrie und Endanwender realisiert werden kann, deren Anforderungen die des heutigen 5G-Netzes in Bezug auf Intelligenz, Leistungsf\u00e4higkeit und Effizienz \u00fcbertreffen.",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Verbundprojekt \u201ePerzeptive Kommunikationsnetzwerke mit integrierter Sensorik f\u00fcr die 6. Generation des Mobilfunks (KOMSENS-6G)\u201c richtet das Hauptaugenmerk darauf, Sensorik in 6G-Kommunikationssysteme zu integrieren. Dadurch wollen die Forschenden k\u00fcnftige Anwendungen in der Industrie 4.0 oder der autonomen Mobilit\u00e4t erm\u00f6glichen. ",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \u201eResilienz f\u00fcr das Quanteninternet \u2013 Q TREX\u201c hat das Ziel, die Quantenkommunikation in Forschung und Industrie f\u00fcr \u00f6ffentliche Kommunikationsnetzwerke nutzbar zu machen, indem Quantenkommunikation in zuk\u00fcnftige 6G-Netze und existierende Festnetze integriert wird. So soll zeitnah ein Quanteninternet erm\u00f6glicht werden. ",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Rahmen des Projekts \"Green Streaming\" werden alle Komponenten entlang der Streaming-Wirkkette hinsichtlich ihrer Energieeffizienz analysiert: A/V- Encoder, Packaging, Content-Delivery-Networks (CDN), A/V-Player und Endger\u00e4te. Fraunhofer FOKUS arbeitet hierzu an kontextbezogenem, energieeffizientem Video-Encoding und den entsprechenden Playerkomponenten.",
                "location": "Scharnhorststr. 34-37, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Projekt \"CO 2030\" werden L\u00f6sungen f\u00fcr einen nachhaltigen und resilienten Betrieb der Telekommunikationsinfrastruktur im Jahr 2030 am Beispiel der Deutschen Telekom entwickelt. Die zuk\u00fcnftige Infrastruktur soll eine Versorgung mit erneuerbaren Energien bei wachsendem Datenverkehr und Stromverbrauch, einen sicheren Betrieb der Netze unter ver\u00e4nderten Klimabedingungen sowie einen Beitrag zu einem flexibleren Energiesystem leisten. ",
                "location": "Invalidenstra\u00dfe 44, 10115 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und Digitale Infrastruktur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"POTENTIAL\". Anwendung einer digitalen Briefb\u00f6rse (Wallet) f\u00fcr europ\u00e4ischen digitale Identit\u00e4ten.",
                "location": "1049 Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission (Digital Europe)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002346/43125",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:02:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/83/345462/Lobbyregister-Detailansicht-R002346-2024-08-20_15-52-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-20T15:52:55.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 43125,
    "registerNumber": "R002346",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNetzA BGebV-FreqZut",
                        "title": "Besondere Geb\u00fchrenverordnung der Bundesnetzagentur f\u00fcr Elektrizit\u00e4t, Gas, Telekommunikation, Post und Eisenbahnen f\u00fcr Frequenzzuteilungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnetzafreqzutbgebv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der FreqGebVO zur Anrechenbarkeit der Kosten der Erf\u00fcllung von Versorgungsauflagen auf die Zuteilungsgeb\u00fchr. (Frequenzzuteilungen - vom 24.09.2021 (BGBI. I S. 4515)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002893",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der besonderen Geb\u00fchrenverordnung der Bundesnetzagentur vom 24.09.2021"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FreqV",
                        "title": "Frequenzverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/freqv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung der Frequenzverordnung entsprechend der Beschl\u00fcsse der Weltfunkkonferenz 2023. \r\nDie Frequenzverordnung wurde zuletzt durch Artikel I der Verordnung vom 3. Juni 2021 (BGBI. I. S. 1372 ge\u00e4ndert.)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002894",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der Frequenzverordnung vom 27.08.2013 (BGBI. I S. 3326)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz (TK-NABEG): Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr einen beschleunigten Ausbau von Glasfaser- und 5G-Netzen durch Umsetzung der Ma\u00dfnahmen aus der Gigabitstrategie der Bundesregierung und des Bund-L\u00e4nder- \u201eDeutschlandpaktes\u201c. Abbau b\u00fcrokratischer H\u00fcrden und Beschleunigung von Genehmigungsverfahren. Beibehaltung und F\u00f6rderung des Infrastrukturwettbewerbs. Vermeidung zus\u00e4tzlicher Belastungen und Risiken f\u00fcr die netzausbauenden Unternehmen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung des Ausbaus von Telekommunikationsnetzen (TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002895",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/b6/297945/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110079.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002895",
                        "regulatoryProjectTitle": "TK-NABEG: Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr einen beschleunigten Ausbau",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ausbau von Telekommunikationsinfrastruktur muss \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse werden\r\n\r\nDeutschland hat in den vergangenen Jahren erhebliche Fortschritte beim Ausbau seiner digitalen Infrastrukturen erzielt. Bei der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit hochleistungsf\u00e4higem Mobilfunk konnten wir uns im EU-Vergleich von einem der letzten Pl\u00e4tze auf Platz 4 verbessern (DESI-Studie der Europ\u00e4ischen Kommission). Nach dem Abschluss der 5G-Auktion im Jahr 2019 haben die bundesweit aktiven Mobilfunknetzbetreiber innerhalb weniger Jahre bereits \u00fcber 95 Prozent der Haushalte mit 5G versorgt und hunderte wei\u00dfe Flecken geschlossen.\r\nVor allem f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in l\u00e4ndlichen Regionen und die Verbesserung der Netze entlang von Verkehrswegen ist der Bau von neuen Masten f\u00fcr den Mobilfunk dringend erforderlich. Die Bundesnetzagentur hat k\u00fcrzlich einen Entscheidungsentwurf f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von Frequenznutzungsrechten vorgelegt und plant in diesem Rahmen neue Versorgungsauflagen f\u00fcr den Mobilfunk festzulegen. Unter anderem sollen alle Kreisstra\u00dfen und 99,5 Prozent der Gesamtfl\u00e4che Deutschlands noch in diesem Jahrzehnt mit Mobilfunk versorgt werden. Wenngleich die Zuteilungsinhaber Zweifel an der Angemessenheit dieser Auflagen haben, ist klar, dass diese sehr ambitionierten Ziele nur erreichbar sind, wenn die Rahmenbedingung f\u00fcr den Ausbau verbessert werden. Neben einem Zugang zu Liegenschaften der \u00f6ffentlichen Hand und der Umsetzung der baurechtlichen Genehmigungsfiktion in allen Bundesl\u00e4ndern ist es vor allem dringend erforderlich, dass der Bau von Telekommunikationsinfrastrukturen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert wird.\r\nWir danken xxx f\u00fcr sein Engagement innerhalb der Bundesregierung und im Ressortaustausch zwischen BMDV und BMUV zu diesem Thema. Nach unserer Kenntnis sollen widersprechende Positionen zwischen den Fachministerien in K\u00fcrze unter Ihrer Beteiligung aufgel\u00f6st werden. Als ausbauende Telekommunikations- und Funkturmunternehmen m\u00f6chten wir dieses Schreiben daher nutzen, um Ihnen pers\u00f6nlich die zentralen Argumente zu erl\u00e4utern, warum der Ausbau von Telekommunikationsinfrastruktur dringend als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert werden sollte und m\u00f6gliche Kompromissformeln unzureichend sind.\r\n\u2022 Knapp 40% der Landfl\u00e4che der Bundesrepublik sind Schutzgebiete nach BNatSchG. Etwa 50 Prozent der Bauvorhaben f\u00fcr neue TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Gebieten sind unmittelbar von Fragen des Landschaftsschutz-, Naturschutz- oder Denkmalschutzrechts betroffen. Dies f\u00fchrt, neben langwierigen Pr\u00fcfungen und dem Erfordernis spezieller Gutachten, vor allem dazu, dass insbesondere Natur- oder Denkmalschutzbeh\u00f6rden den Bau neuer Maste schlichtweg blockieren, da die Beh\u00f6rden aufgrund einer fehlenden ermessenslenkenden Vorgabe die Belange des Natur- bzw. Denkmalschutzes regelm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker gewichten als das gesellschaftliche Interesse einer besseren Versorgung mit digitaler Infrastruktur. Mindestens genauso h\u00e4ufig tun sich diese Beh\u00f6rden mit einer klaren Entscheidung (Genehmigung oder Ablehnung) schwer. Es werden daher oftmals (auch iterativ) weitere zeit- und ressourcenaufw\u00e4ndige Gutachten gefordert, um eine Entscheidung hinauszuschieben, ohne dass es letztlich zu einer Erm\u00f6glichung des Ausbaus f\u00fchrt.\r\n\u2022 Die im Rahmen des TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetzes diskutierte gesetzliche Festlegung eines \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses w\u00fcrde die Ermessensentscheidung zur Genehmigung von Antr\u00e4gen zum Ausbau von TK-Netzen durch diese Beh\u00f6rden erheblich vereinfachen und somit deutlich beschleunigen. Eine solche ermessenslenkende gesetzliche Definition w\u00fcrde die Naturschutz- bzw. Denkmalschutzbeh\u00f6rde aber nicht von einer Sachverhaltspr\u00fcfung f\u00fcr die darauf basierende Entscheidung entbinden. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen sind weiterhin Auflagen und Ablehnungen m\u00f6glich \u2013 das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse ist kein Freifahrtschein f\u00fcr den Netzausbau.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass der TK-Netzausbau vergleichsweise wenig in die betroffenen Schutzbereiche eingreift, jedenfalls deutlich weniger als der Ausbau von Bundesfernstra\u00dfen oder Erneuerbare-Energie-Netzen.\r\n\u2022 In Rede stehende Kompromisse, wie beispielsweise die Begrenzung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses auf einen Korridor entlang von Verkehrswegen, w\u00fcrden zu neuer B\u00fcrokratie f\u00fchren und die praktische Anwendbarkeit des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses im Rahmen der Abw\u00e4gungsentscheidung der Beh\u00f6rden stark beschr\u00e4nken. Hinzu k\u00e4me, dass solche r\u00e4umlichen Korridore auch die Akquise von geeigneten Grundst\u00fccken f\u00fcr den Bau neuer Mobilfunkstandorte stark einengen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Andere gesetzliche Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des TK-Ausbaus, wie beispielsweise die Einf\u00fchrung einer baurechtlichen Genehmigungsfiktion k\u00f6nnen einen wichtigen Impuls zu mehr Dynamik und Geschwindigkeit im Netzausbau setzen. Sie k\u00f6nnen jedoch nicht das Problem l\u00f6sen, dass der Bau im Kontext von Fragen des Natur- und Denkmalschutzes h\u00e4ufig blockiert oder verz\u00f6gert wird. Auch eine Genehmigungsfiktion kann nicht dazu f\u00fchren, dass bis heute unversorgte Fl\u00e4chen in Naturschutzgebieten k\u00fcnftig mit Mobilfunk erschlossen werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Eine Versorgung von Naturschutzgebiete durch Standorte, die au\u00dferhalb dieser liegen, ist h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich, da speziell diese Regionen h\u00e4ufig stark bewaldet und bergig sind. Das Funksignal kann in solchen Regionen in der Regel nur empfangen werden, wenn es von Masten in unmittelbarer N\u00e4he ausgestrahlt und nicht von Strukturen in der Umgebung ged\u00e4mpft wird.\r\n\u2022 Auch f\u00fcr die Versorgung aller Haushalte in Deutschland mit Glasfaser bis 2030 ist die gesetzliche Klarstellung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses wichtig, denn auch der Festnetzausbau trifft\r\nauf \u00e4hnliche Verz\u00f6gerungen und Hemmnisse, wo Belange des Natur- oder Denkmalschutzes tangiert sind.\r\n\u2022Damit das TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetz den Ausbau effektiv beschleunigt, darf es schlie\u00dflich keine neuen Belastungen f\u00fcr die investierenden Unternehmen enthalten, etwa durchneue Transparenzverpflichtungen i. R. d. Gigabit-Grundbuchs oder Minderungsrechte f\u00fcr Verbraucher.\r\nxxx, der Ausbau neuer TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Regionen ist dringend erforderlich, um die Versorgung der Menschen in Deutschland zu verbessern und die intelligente Steuerung der dezentralen gr\u00fcnen Energieproduktion zu erm\u00f6glichen. Wenn Deutschland seinen Spitzenplatz beim 5G-Ausbau behalten und eine echte Fl\u00e4chendeckung mit Mobilfunk und Glasfaseranschl\u00fcssen erreichen m\u00f6chte, dann muss der Ausbau dieser Infrastrukturen dringend und uneingeschr\u00e4nkt als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert werden. Wir bitten Sie daher herzlich darum, dass Ihre Bundesregierung eine diesem Ziel entsprechende Entscheidung trifft.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nSrini Gopalan\r\nVorstandsmitglied Deutsche Telekom AG und Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Telekom Deutschland GmbH\r\nMarkus Haas\r\nVorstandsvorsitzender Telef\u00f3nica Deutschland Holding AG\r\nMarcel de Groot\r\nCEO Vodafone Deutschland GmbH\r\nMartin Bouchard\r\nChief Executive Officer\r\nAmerican Tower Germany\r\nDr. Bruno Jacobfeuerborn\r\nVorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Deutschen Funkturm GmbH\r\nChristian Hillabrant\r\nVorstandsvorsitzender und Chief Executive Officer der Vantage Towers AG"
                        }
                    }
                ],
                "title": "TK-NABEG: Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr einen beschleunigten Ausbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Telekommunikationsgesetz (TKG) / Doppelausbau von Glasfasernetzen: Erhaltung der EU-rechtlich vorgegebenen Freir\u00e4ume f\u00fcr Investitionen und Wettbewerb beim Glasfaserausbau. Keine gesetzlichen Einschr\u00e4nkungen oder planwirtschaftliche Steuerung privater Netzinvestitionen. Sicherstellung und F\u00f6rderung des Infrastrukturwettbewerbs als Treiber des Glasfaserausbaus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002896",
                "statements": [],
                "title": "TKG: Erhaltung EU-rechtlich vorgegebener Freir\u00e4ume f\u00fcr Investitionen/Wettbewerb beim Glasfaserausbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesnachrichtendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Angemessene Umsetzung des gest\u00e4rkten und harmonisierten Cybersecurity-Regulierungsrahmen, der durch die NIS-2 Richtlinie vorgegeben wird. Vermeidung unn\u00f6tig komplexer Regelungen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Verpflichtungen f\u00fcr Unternehmen. Zugleich Forderung eines einheitlich hohen Schutzniveaus zur St\u00e4rkung der Cyberresilienz. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002897",
                "statements": [],
                "title": "Angemessene Umsetzung des Gesetzes zur NIS-2-Richtlinie (NIS2UmsuCG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKMV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr das Recht auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkmv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung der Leistungsparameter (insbesondere zur Download- und Uploadbandbreite und zur Latenz) im Rahmen der Verordnung \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr das Recht auf Versorgung mit Telekommunikationsdiensten - TKMindestversorgungsverordnung. Verhinderung von Anpassungen, die im Widerspruch zum EU-Recht stehen und die den fl\u00e4chendeckenden Glasfaserausbau in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006261",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der TKMindestversorgungsverordnung (TKMV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TKG",
                        "title": "Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tkg_2021"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Rahmen des Large Scale Pilots POTENTIAL arbeiten Telekommunikationsanbieter und andere Industrien gemeinsam mit der Deutschen Bundesregierung an der Verwirklichung der eIDAS Verordnung 2024/1183 zu Use Cases einer EUDI Wallet. Dazu m\u00fcssen nationale Gesetze an die neuen Gegebenheiten angepasst werden. Im Rahmen der Facharbeit wurden \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge unterbreitet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010987",
                "statements": [],
                "title": "Harmonisierung des TKG und TDDDG (vormals TTDSG) an die EU-Verordnung 2024/1183"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unternehmen die einen Nachhaltigkeitsbericht erstellen m\u00fcssen, haben ihren (Konzern-)Lagebericht in dem in Artikel 3 der ESEF-VO festgelegten einheitlichen elektronischen Berichtsformat (European Single Electronic Format, ESEF) aufzustellen und ihre Nachhaltigkeitsangaben gem\u00e4\u00df dem in der ESEF-VO dargelegten elektronischen Berichtsformat auszuzeichnen. \r\nDiese sog. Aufstellungsl\u00f6sung wird von uns abgelehnt, da sie h\u00f6heren B\u00fcrokratieaufwand und Rechtsunsicherheit verursacht, ohne dass damit ein Mehrwert f\u00fcr Adressaten der Unternehmensberichterstattung verbunden ist.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_CSRD_UmsG.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_CSRD_UmsG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010988",
                "statements": [],
                "title": "Abkehr von der Aufstellungsl\u00f6sung nach \u00a7\u00a7 289g und 315e HGB-E (RefE zum CSRD-UG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/81/b6/297945/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110079.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002895",
                "regulatoryProjectTitle": "TK-NABEG: Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr einen beschleunigten Ausbau",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ausbau von Telekommunikationsinfrastruktur muss \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse werden\r\n\r\nDeutschland hat in den vergangenen Jahren erhebliche Fortschritte beim Ausbau seiner digitalen Infrastrukturen erzielt. Bei der Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit hochleistungsf\u00e4higem Mobilfunk konnten wir uns im EU-Vergleich von einem der letzten Pl\u00e4tze auf Platz 4 verbessern (DESI-Studie der Europ\u00e4ischen Kommission). Nach dem Abschluss der 5G-Auktion im Jahr 2019 haben die bundesweit aktiven Mobilfunknetzbetreiber innerhalb weniger Jahre bereits \u00fcber 95 Prozent der Haushalte mit 5G versorgt und hunderte wei\u00dfe Flecken geschlossen.\r\nVor allem f\u00fcr die Versorgung der Bev\u00f6lkerung in l\u00e4ndlichen Regionen und die Verbesserung der Netze entlang von Verkehrswegen ist der Bau von neuen Masten f\u00fcr den Mobilfunk dringend erforderlich. Die Bundesnetzagentur hat k\u00fcrzlich einen Entscheidungsentwurf f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung von Frequenznutzungsrechten vorgelegt und plant in diesem Rahmen neue Versorgungsauflagen f\u00fcr den Mobilfunk festzulegen. Unter anderem sollen alle Kreisstra\u00dfen und 99,5 Prozent der Gesamtfl\u00e4che Deutschlands noch in diesem Jahrzehnt mit Mobilfunk versorgt werden. Wenngleich die Zuteilungsinhaber Zweifel an der Angemessenheit dieser Auflagen haben, ist klar, dass diese sehr ambitionierten Ziele nur erreichbar sind, wenn die Rahmenbedingung f\u00fcr den Ausbau verbessert werden. Neben einem Zugang zu Liegenschaften der \u00f6ffentlichen Hand und der Umsetzung der baurechtlichen Genehmigungsfiktion in allen Bundesl\u00e4ndern ist es vor allem dringend erforderlich, dass der Bau von Telekommunikationsinfrastrukturen als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert wird.\r\nWir danken xxx f\u00fcr sein Engagement innerhalb der Bundesregierung und im Ressortaustausch zwischen BMDV und BMUV zu diesem Thema. Nach unserer Kenntnis sollen widersprechende Positionen zwischen den Fachministerien in K\u00fcrze unter Ihrer Beteiligung aufgel\u00f6st werden. Als ausbauende Telekommunikations- und Funkturmunternehmen m\u00f6chten wir dieses Schreiben daher nutzen, um Ihnen pers\u00f6nlich die zentralen Argumente zu erl\u00e4utern, warum der Ausbau von Telekommunikationsinfrastruktur dringend als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert werden sollte und m\u00f6gliche Kompromissformeln unzureichend sind.\r\n\u2022 Knapp 40% der Landfl\u00e4che der Bundesrepublik sind Schutzgebiete nach BNatSchG. Etwa 50 Prozent der Bauvorhaben f\u00fcr neue TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Gebieten sind unmittelbar von Fragen des Landschaftsschutz-, Naturschutz- oder Denkmalschutzrechts betroffen. Dies f\u00fchrt, neben langwierigen Pr\u00fcfungen und dem Erfordernis spezieller Gutachten, vor allem dazu, dass insbesondere Natur- oder Denkmalschutzbeh\u00f6rden den Bau neuer Maste schlichtweg blockieren, da die Beh\u00f6rden aufgrund einer fehlenden ermessenslenkenden Vorgabe die Belange des Natur- bzw. Denkmalschutzes regelm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker gewichten als das gesellschaftliche Interesse einer besseren Versorgung mit digitaler Infrastruktur. Mindestens genauso h\u00e4ufig tun sich diese Beh\u00f6rden mit einer klaren Entscheidung (Genehmigung oder Ablehnung) schwer. Es werden daher oftmals (auch iterativ) weitere zeit- und ressourcenaufw\u00e4ndige Gutachten gefordert, um eine Entscheidung hinauszuschieben, ohne dass es letztlich zu einer Erm\u00f6glichung des Ausbaus f\u00fchrt.\r\n\u2022 Die im Rahmen des TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetzes diskutierte gesetzliche Festlegung eines \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses w\u00fcrde die Ermessensentscheidung zur Genehmigung von Antr\u00e4gen zum Ausbau von TK-Netzen durch diese Beh\u00f6rden erheblich vereinfachen und somit deutlich beschleunigen. Eine solche ermessenslenkende gesetzliche Definition w\u00fcrde die Naturschutz- bzw. Denkmalschutzbeh\u00f6rde aber nicht von einer Sachverhaltspr\u00fcfung f\u00fcr die darauf basierende Entscheidung entbinden. In begr\u00fcndeten F\u00e4llen sind weiterhin Auflagen und Ablehnungen m\u00f6glich \u2013 das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse ist kein Freifahrtschein f\u00fcr den Netzausbau.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist festzustellen, dass der TK-Netzausbau vergleichsweise wenig in die betroffenen Schutzbereiche eingreift, jedenfalls deutlich weniger als der Ausbau von Bundesfernstra\u00dfen oder Erneuerbare-Energie-Netzen.\r\n\u2022 In Rede stehende Kompromisse, wie beispielsweise die Begrenzung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses auf einen Korridor entlang von Verkehrswegen, w\u00fcrden zu neuer B\u00fcrokratie f\u00fchren und die praktische Anwendbarkeit des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses im Rahmen der Abw\u00e4gungsentscheidung der Beh\u00f6rden stark beschr\u00e4nken. Hinzu k\u00e4me, dass solche r\u00e4umlichen Korridore auch die Akquise von geeigneten Grundst\u00fccken f\u00fcr den Bau neuer Mobilfunkstandorte stark einengen w\u00fcrde.\r\n\u2022 Andere gesetzliche Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des TK-Ausbaus, wie beispielsweise die Einf\u00fchrung einer baurechtlichen Genehmigungsfiktion k\u00f6nnen einen wichtigen Impuls zu mehr Dynamik und Geschwindigkeit im Netzausbau setzen. Sie k\u00f6nnen jedoch nicht das Problem l\u00f6sen, dass der Bau im Kontext von Fragen des Natur- und Denkmalschutzes h\u00e4ufig blockiert oder verz\u00f6gert wird. Auch eine Genehmigungsfiktion kann nicht dazu f\u00fchren, dass bis heute unversorgte Fl\u00e4chen in Naturschutzgebieten k\u00fcnftig mit Mobilfunk erschlossen werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Eine Versorgung von Naturschutzgebiete durch Standorte, die au\u00dferhalb dieser liegen, ist h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich, da speziell diese Regionen h\u00e4ufig stark bewaldet und bergig sind. Das Funksignal kann in solchen Regionen in der Regel nur empfangen werden, wenn es von Masten in unmittelbarer N\u00e4he ausgestrahlt und nicht von Strukturen in der Umgebung ged\u00e4mpft wird.\r\n\u2022 Auch f\u00fcr die Versorgung aller Haushalte in Deutschland mit Glasfaser bis 2030 ist die gesetzliche Klarstellung des \u00fcberragenden \u00f6ffentlichen Interesses wichtig, denn auch der Festnetzausbau trifft\r\nauf \u00e4hnliche Verz\u00f6gerungen und Hemmnisse, wo Belange des Natur- oder Denkmalschutzes tangiert sind.\r\n\u2022Damit das TK-Netzausbaubeschleunigungsgesetz den Ausbau effektiv beschleunigt, darf es schlie\u00dflich keine neuen Belastungen f\u00fcr die investierenden Unternehmen enthalten, etwa durchneue Transparenzverpflichtungen i. R. d. Gigabit-Grundbuchs oder Minderungsrechte f\u00fcr Verbraucher.\r\nxxx, der Ausbau neuer TK-Infrastrukturen in l\u00e4ndlichen Regionen ist dringend erforderlich, um die Versorgung der Menschen in Deutschland zu verbessern und die intelligente Steuerung der dezentralen gr\u00fcnen Energieproduktion zu erm\u00f6glichen. Wenn Deutschland seinen Spitzenplatz beim 5G-Ausbau behalten und eine echte Fl\u00e4chendeckung mit Mobilfunk und Glasfaseranschl\u00fcssen erreichen m\u00f6chte, dann muss der Ausbau dieser Infrastrukturen dringend und uneingeschr\u00e4nkt als \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse definiert werden. Wir bitten Sie daher herzlich darum, dass Ihre Bundesregierung eine diesem Ziel entsprechende Entscheidung trifft.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nSrini Gopalan\r\nVorstandsmitglied Deutsche Telekom AG und Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung Telekom Deutschland GmbH\r\nMarkus Haas\r\nVorstandsvorsitzender Telef\u00f3nica Deutschland Holding AG\r\nMarcel de Groot\r\nCEO Vodafone Deutschland GmbH\r\nMartin Bouchard\r\nChief Executive Officer\r\nAmerican Tower Germany\r\nDr. Bruno Jacobfeuerborn\r\nVorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Deutschen Funkturm GmbH\r\nChristian Hillabrant\r\nVorstandsvorsitzender und Chief Executive Officer der Vantage Towers AG"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}