{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-14T13:10:15.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T14:47:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:00:46.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36533,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:00:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18678,
                "validFromDate": "2023-04-28T17:30:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:00:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9069,
                "validFromDate": "2022-06-14T13:10:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-28T17:30:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "AlgorithmWatch, die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte e.V., die Open Knowledge Foundation Deutschland, Reporter ohne Grenzen und Wikimedia Deutschland haben sich zum B\u00fcndnis F5 zusammengeschlossen. Ziel der Kooperation ist es, f\u00fcr einen Neustart (F5) in der Digitalpolitik zu werben: Das Gemeinwohl muss im Mittelpunkt der Digitalisierung stehen. \r\nDas B\u00fcndnis F5 arbeitet zu unterschiedlichen Themen und in verschiedener Weise tagt\u00e4glich zu den Fragen, die die Digitalisierung heute und in Zukunft bewegen. Operativ wird das B\u00fcndnis Gesetzesvorhaben begleiten und Debatten vorantreiben, die richtungsweisend sind und gleichzeitig im politischen Tagesgesch\u00e4ft oft zu kurz kommen.\r\nDas B\u00fcndnis eint der Anspruch, eine demokratische Digitalisierung zu gew\u00e4hrleisten, die auf den Grundpfeilern Offenheit und Transparenz, Teilhabe und Zugang, Schutz der Grund- und Menschenrechte sowie dem Schutz der Belange von Verbraucherinnen und Verbrauchern aufbaut.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_LEGAL",
                "de": "Rechtsstellung der Abgeordneten",
                "en": "Legal status of member of parliament"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcndnis F5 ",
            "nationalAdditional2": "c/o GFF",
            "street": "Boyenstr",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kai.dittmann@freiheitsrechte.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915792373782",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://b\u00fcndnis-f5.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Dittmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Willems",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Henriette",
                "lastName": "Litta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lilli",
                "lastName": "Iliev",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helene",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "Sombetzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lara",
                "lastName": "Mieg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-David",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Malte",
                "lastName": "Spitz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Mitglied des Nationalen Normenkontrollrats",
                        "supremeFederalAuthority": "Nationaler Normenkontrollrat (NKR)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Osterhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr. ",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Humborg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Spielkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk aus 5 zivilgesellschaftlichen Organisationen: AlgorithmWatch, Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, Open Knowledge Foundation Deutschland, Reporter ohne Grenzen Deutschland, Wikimedia Deutschland"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kai",
                "function": "vertretungsberechtigte Person (Koordniator)",
                "lastName": "Dittmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Willems",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henriette",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Litta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lilli",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Iliev",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helene",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Pia",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Sombetzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lara",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Mieg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan-David",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Franke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Malte",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Spitz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Mitglied des Nationalen Normenkontrollrats",
                        "supremeFederalAuthority": "Nationaler Normenkontrollrat (NKR)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Osterhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Humborg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "vertretungsberechtigte Person",
                "lastName": "Spielkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "B\u00fcndnis F5"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002936/36533",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:00:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/de/315512/Lobbyregister-Detailansicht-R002936-2024-06-26_15-00-46.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:00:46.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36533,
    "registerNumber": "R002936",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neue Ma\u00dfnahmen zur Beendigung digitaler Gewalt und insbesondere eine Regelung zu gerichtlich angeordneten Accountsperren. Wir legen den Fokus darauf, ein datensparsames und effektives Mittel gegen digitale Gewalt einzuf\u00fchren und dabei das Recht auf Anonymit\u00e4t nicht zu gef\u00e4hrden. Gleichzeitig setzen wir uns daf\u00fcr ein die M\u00f6glichkeit zivilgesellschaftlicher Organisationen, unterst\u00fctzend sowie eigeninitiativ zu st\u00e4rken. Au\u00dferdem sollte das Gesetz  Medienschaffende als zu sch\u00fctzende Berufsgruppe ber\u00fccksichtigen. Daf\u00fcr sind Verbesserungen beim Verst\u00e4ndnis von digitaler Gewalt, der Sicherung von Anonymit\u00e4t im Internet sowie der richterlich angeordneten Accountsperren vonn\u00f6ten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006483",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz gegen digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung soll dazu bewogen werden den Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Festlegung von Vorschriften zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern abzulehnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006484",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/fa/315508/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006484",
                        "regulatoryProjectTitle": "Positionierung Deutschlands zur Chatkontrolle-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionen des B\u00fcndnis F5 zur Europawahl 2024\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich als wegweisende Akteurin in der Digitalpolitik etabliert. In den letzten f\u00fcnf Jahren wurden bedeutende Gesetze auf den Weg gebracht, um die Macht von Big- Tech-Unternehmen einzud\u00e4mmen und die Einhaltung von Grund- und Menschenrechten im Digitalen zu st\u00e4rken. Gleichzeitig ist die europ\u00e4ische Digitalpolitik zu oft von technischen Trends und gewinnorientierten Interessen getrieben. Der Fokus auf das Gemeinwohl geht dabei verloren.\r\nWir sind \u00fcberzeugt: Die Vision eines offenen, freien, verl\u00e4sslichen, nachhaltigen und sicheren Internets sowie innovativer Entwicklungen, die reale gesellschaftliche Bedarfe bedienen, l\u00e4sst sich nur durch eine gemeinwohlorientierte Digitalpolitik realisieren. Daher m\u00fcssen auf EU-Ebene der Schutz demokratischer Strukturen, die F\u00f6rderung digitaler \u00f6ffentlicher Gemeing\u00fcter, die konsequente Einhaltung der Menschenrechte und die Priorisierung der Bed\u00fcrfnisse von Internet- Nutzer*innen, Medienschaffenden, und vulnerablen und marginalisierten Gruppen im digitalen Zeitalter im Mittelpunkt stehen.\r\nWir treten f\u00fcr ein digitales 21. Jahrhundert ein, in dem\r\n\u2022 Menschenrechte, wie die Privatsph\u00e4re und die Meinungs- und Pressefreiheit, digital gest\u00e4rkt und verteidigt werden, anstelle ein digitales Panoptikum zu zementieren, in dem Daten ungehindert abgefangen werden, nur weil es technologisch m\u00f6glich ist.\r\n\u2022 \u00d6ffentlicher Diskurs von echtem Ideenaustausch und gelebter Vielfalt gepr\u00e4gt ist und nicht von profitsteigernden Wutspiralen und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnissen dominiert wird.\r\n\u2022 Journalist*innen umfassend vor \u00dcberwachung gesch\u00fctzt sind, damit das Redaktionsge- heimnis digital erhalten wird und Medien so ihre gesellschaftliche Kontrollfunktion wahrne- hmen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Menschen und Communities gest\u00e4rkt werden, die sich aktiv an der Gestaltung einer offenen und gerechten digitalen Welt beteiligen.\r\n\u2022 Politik ein Treiber f\u00fcr die Nachhaltigkeit digitaler Entwicklungen ist und nicht das gerade noch tolerierbare Minimum definiert.\r\n\u2022 Mit \u00f6ffentlichen Mitteln geschaffenes Wissen nicht verschlossen ist, sondern eine neue \u00c4ra des freien Wissens beginnt.\r\n\r\n1. Plattformen: Regulieren und neu strukturieren\r\nKurzfristig helfen nur Regeln und ihre Durchsetzung\r\nMit neuen Aufsichtsstrukturen und gesetzgeberischen Werkzeugen, wie dem Digital Services Act (DSA), dem Digital Markets Act und weiteren Digitalgesetzen, startet die EU in eine neue Legislaturperiode. Die Kommission muss jetzt unter Beweis stellen, dass sie die neuen Regeln zielgerichtet, effektiv und verantwortungsvoll in allen EU-Mitgliedstaaten durchsetzen kann. Nur dann besteht Hoffnung darauf, dass Online-Plattformen zuk\u00fcnftig als Orte f\u00fcr \u00f6ffentlichen Diskurs funktionieren k\u00f6nnen und Menschen nicht andauernd den Auswirkungen von Monopolstrukturen und fehlender Teilhabe ausgesetzt sind.\r\n\u2022 Strukturen f\u00fcr effektive Durchsetzung ausbauen: Die Kommission muss beweisen, wie sie die eingef\u00fchrten gesetzgeberischen Werkzeuge sinnvoll und effektiv einsetzt. Daf\u00fcr m\u00fcssen Strukturen, die der Durchsetzung dienen, z\u00fcgig ausgebaut werden. \u00c4mter wie die Leitung des AI Office m\u00fcssen in transparenten Verfahren besetzt werden. Personal muss ge- schult und rekrutiert werden. Ihre Arbeit muss durch die effektive Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten und durch die Einbeziehung von Zivilgesellschaft und Wissenschaft gepr\u00e4gt sein.\r\n\u2022 Forschungsdatenzugang praktisch umsetzen: Die zentrale Errungenschaft des Digital Services Act, das Recht auf Forschungsdatenzugang, muss endlich Wirkung entfalten. Zwar l\u00e4uft die Implementierung des DSA mit Blick auf laufende Verfahren der Kommission bereits an. Das Recht auf Forschungsdatenzugang wirkt aber noch nicht wie erhofft. Forschende erhalten bisher keinen Zugang zu zugesagten Daten und Plattformen zieren sich, alle Trans- parenzvorgaben, Risikobewertungen und -minderungsma\u00dfnahmen angemessen durchzu- f\u00fchren. Die Kommission muss sich aktiv an die Seite der Forschenden stellen, damit die Be- fugnisse, die der DSA auf dem Papier verspricht, auch eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Effektive Nutzer*innenrechtedurchsetzung sicherstellen: Um allen Internet-Nutzer*innen von Online-Plattformen zu ihrem Recht zu verhelfen, m\u00fcssen europ\u00e4ische Regeln zur Zust\u00e4ndigkeit von Gerichten upgedatet werden. Europ\u00e4isches Recht sieht vor, dass Verbraucher*innen in ihrem Sitzland gegen Unternehmen vor Gericht ziehen k\u00f6nnen. Viele der Nutzer*innen von Online-Plattformen, die besonders von arbitr\u00e4ren und unrechtm\u00e4\u00dfigen Entscheidungen von Plattformen betroffen sind, sind aber keine Verbraucher*innen, Politiker*innen, Forscher*innen oder Journalist*innen sind oft gezwungen, im Sitzland der Plattform, in den meisten F\u00e4llen Irland, vor Gericht zu ziehen. Das macht die effektive Durchsetzung von Nutzer*innenrechten teuer und umst\u00e4ndlich. Alle Internet-Nutzer*innen m\u00fcssen an ihrem Wohnort gegen Plattformen vorgehen k\u00f6nnen \u2013 sonst drohen viele der neu geschaffenen Regelungen des Digital Services Act ins Leere zu laufen. Die Kommission muss ferner daf\u00fcr sorgen, dass Grundrechte \u2014 insbesondere bei der Meldung (vermeintlicher) illegaler Inhalte \u2014 in allen EU-Staaten gleicherma\u00dfen nach den Prinzipien der Rechtsstaatlichkeit ablaufen. Zudem muss die Kommission sicherstellen, dass alle nationalen Koordinierungsstellen f\u00fcr digitale Dienste staatlich und wirtschaftlich unabh\u00e4ngig sind. Nur so k\u00f6nnen effektive, vertrauensvolle und sichere Beschwerdewege bereitstehen, die Journalist*innen und allen Internet-Nutzer*innen kompetente Hilfe bei Account-Sperren und digitalen Angriffen garantieren.\r\n\u2022 Systemische Risiken \u2014 Verpflichtungen der Plattformen bei Risikobewertungen und -minimierungen konsequent durchsetzen: Der DSA verpflichtet sehr gro\u00dfe Plattformen und Suchmaschinen dazu, systemische Risiken fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren, die sich aus dem Design, der Funktionsweise oder der Nutzung ihrer Dienste ergeben. Solche systemischen Risiken umfassen beispielsweise negative Auswirkungen auf Grundrechte, bergen Risiken f\u00fcr Wahlen oder den demokratischen Diskurs. Mit Blick auf die EU-Wahl hat die Kommission Guidelines f\u00fcr Dienstebetreiber ver\u00f6ffentlicht. Diese gilt es nun z\u00fcgig zu implementieren und zu beaufsichtigen. Weitere Guidelines f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Risiken m\u00fcssen dringend erstellt werden, etwa mit Blick auf den Schutz der Informations- und Pressefreiheit.\r\n\u2022 Vertrauensw\u00fcrdige Informationen hervorheben und unabh\u00e4ngigen Journalismus finan- zieren: Um der Verbreitung von Desinformationen entgegenzuwirken und das Recht auf In- formationen zu st\u00e4rken, sollten digitale Dienste dazu verpflichtet werden, in ihren Newsfeeds und \u00fcber Suchmaschinen zuverl\u00e4ssige Nachrichten- und Informationsquellen zu f\u00f6rdern, die auf anerkannte Standards zur Kennzeichnung vertrauensw\u00fcrdiger Inhalte zur\u00fcckgreifen, wie die Journalism Trust Initiative (JTI). Die Kommission sollte JTI als anerkannten ISO-Standard in ihren Richtlinien und Empfehlungen an die Plattformen aufgreifen. Zus\u00e4tzlich sollte die EU die Nachhaltigkeit von Medien st\u00e4rken und ein aufgestocktes Haushaltsbudget f\u00fcr Journalis- mus vorschlagen.\r\nLangfristig braucht es bessere Strukturen\r\n\u00dcber die effektive Umsetzung von bestehender Gesetzgebung hinaus brauchen wir eine klare Vorstellung davon, wie das (digitale) Europa der Zukunft aussehen soll. Die Vision, die die europ\u00e4ischen Gesetzgeber*innen und die Kommission leiten sollte, ist ein Europa, in dem Europ\u00e4er*innen eine vielf\u00e4ltige, offene und integrative Wirtschaft mitgestalten, in der Wohlstand und Macht breit verteilt sind und kein einzelnes Unternehmen oder Kartell in der Lage ist, Verbraucher*innen und Arbeitnehmer*innen in Abh\u00e4ngigkeiten zu zwingen oder gar auszubeuten. Die Interessen m\u00e4chtiger Unternehmen d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die der breiten \u00d6ffentlichkeit \u00fcbertrumpfen.\r\nF\u00fcr den digitalen Raum bedeutet dies unter anderem, dass wir die enorme Dominanz des gewinnorientierten, datengesteuerten Modells f\u00fcr Online-Plattformen \u00fcberwinden m\u00fcssen. Diese begr\u00fcndet und vertieft nicht nur Machtasymmetrien, sondern ist auch ein Haupttreiber f\u00fcr die Anf\u00e4lligkeit unserer Gesellschaft f\u00fcr Polarisierung, Desinformation und Hassrede. Dezentrale und von der Gemeinschaft getragene Online-R\u00e4ume hingegen basieren oft auf Kollaboration, Transparenz und Mitarbeit auf Augenh\u00f6he, sie praktizieren und vermitteln mithin essentielle demokratische Mechanismen. Sie erm\u00f6glichen Debatten und den Austausch von Informationen und k\u00f6nnen so unsere Demokratie widerstandsf\u00e4higer gegen Online-Bedrohungen machen.\r\n\u2022 Dezentrale und gemeinschaftsgesteuerte Projekte bei neuer Gesetzgebung sch\u00fctzen: Es besteht ein dringender Bedarf, sich auf eine Vielfalt von digitalen R\u00e4umen, einschlie\u00dflich dezentraler und gemeinschaftsgesteuerter Projekte, zu st\u00fctzen. Die europ\u00e4ische Gesetzgebung hat in der Vergangenheit unbeabsichtigt solche Community-Projekte (wie etwa die Wikipedia oder ihre Schwesterprojekte) besch\u00e4digt. Um dies in Zukunft zu vermeiden, schlagen wir einen regulatorischen Test vor, mit dem die Auswirkungen neuer Gesetze auf Projekte dieser Art bewertet werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Einen Demokratiefonds aufsetzen: Big-Tech-Unternehmen m\u00fcssen f\u00fcr die gesellschaft- lichen Kosten, die durch ihre Dienste entstehen, finanziell aufkommen. Teile der Einnahmen sollten in einen Fonds einflie\u00dfen (z.B. in Form einer europ\u00e4ischen Steuer), der \u00fcber eine zen- trale und unabh\u00e4ngige Stelle an zivilgesellschaftliche Organisationen und Medien ausgezahlt werden kann, um in einem ersten Schritt ihre unabh\u00e4ngige Arbeit im Dienste einer demo- kratischen Aufsicht zu st\u00e4rken und demokratiefeindlichen Entwicklungen entgegenzutreten.\r\n\u2022 Unabh\u00e4ngige digitale Infrastruktur aufbauen: Die EU sollte die Finanzierung eines Netz- werks \u00f6ffentlicher Plattformen vorantreiben, die es Kultureinrichtungen, Bildungseinrich- tungen oder auch lokalen Regierungen erm\u00f6glichen, Informationen, Projekte, Initiativen und Austauschm\u00f6glichkeiten online zu hosten und zu teilen. Dar\u00fcber hinaus sollte die EU Mittel f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen bereitstellen, um dezentrale Server zu betreiben, auf denen etwa Instanzen sozialer Netzwerke gehostet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n2. K\u00fcnstliche Intelligenz: Gerecht und nachhaltig\r\nK\u00fcnstliche Intelligenz ist in den vergangenen Jahren schlagartig zum zentralen Thema der europ\u00e4ischen Digitalpolitik geworden. Die EU hat mit der KI-Verordnung zum Ende der laufenden Legislaturperiode einen \u00fcbergreifenden gesetzlichen Rahmen geschaffen, um die Entwicklung und den Einsatz von KI-Systemen in der EU zu regeln. Die deutsche und europ\u00e4ische digitale Zivilgesellschaft warb im Zuge der Verhandlungen zur KI-Verordnung unabl\u00e4ssig daf\u00fcr, dass KI-Systeme im Dienste der Menschen eingesetzt und der Schutz der Menschenrechte dabei geachtet werden. Die KI-Verordnung, wie sie beschlossen wurde, schlie\u00dft zwar einige besonders kritische KI-Anwendungen wie Social Credit Scoring aus, l\u00e4sst aber viele Schutzl\u00fccken offen \u2013 insbesondere bei grundrechtssensiblen Anwendungen in der Strafverfolgung, beim Milit\u00e4r und im Migrationsmanagement. Auch Umweltkosten werden durch die KI-Verordnung nur begrenzt adressiert. Konkrete Ans\u00e4tze, wie neu geschaffene Regeln genutzt werden k\u00f6nnen und wo offene Regulierungspotenziale bestehen, greifen Projekte und Studien aus dem B\u00fcndnis detaillierter auf, wie das Auditing Algorithms for Systemic Risks Projekt von Algorithmwatch oder der neueste KI- Bericht des RSF-Forums f\u00fcr Information und Demokratie.\r\nDie ambitionierte Umsetzung der KI-Verordnung ist entscheidend, um den Einsatz von KI- Anwendungen zuk\u00fcnftig sicherer, gerechter und nachhaltiger zu gestalten. Die EU muss nun beweisen, dass sie die Vorreiterrolle, die sie in der effektiven Regulierung von K\u00fcnstlicher Intelligenz anstrebt, auch ausf\u00fcllen kann und in der kommenden Legislaturperiode vorherrschende L\u00fccken und Schwachstellen in der KI-Regulierung angehen.\r\n\u2022 Aufsicht durch unabh\u00e4ngige Forschung st\u00e4rken: Unabh\u00e4ngige externe Pr\u00fcfungen von KI-Systemen m\u00fcssen m\u00f6glich gemacht und die Erforschung bew\u00e4hrter Verfahren priorisiert werden. Dies erfordert eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit und Transparenz seitens der Tech- Unternehmen, Unabh\u00e4ngigkeit, F\u00f6rder- und Kooperationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Forscher*innen sowie fachkundige und gut ausgestattete Gremien (einschlie\u00dflich des Europ\u00e4ischen Zent- rums f\u00fcr Algorithmische Transparenz und des neuen AI Office).\r\n\u2022 Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige und gerechte KI-Produktionsketten forcieren: Ausbeuterische Arbeitsbedingungen und der hohe Energie- und Ressourcenverbrauch f\u00fcr den Betrieb von gro\u00dfen Sprachmodellen wurden zwar vielfach dokumentiert, werden aber nach wie vor politisch vernachl\u00e4ssigt. Dies belastet die Gesellschaft. Unternehmen soll- ten daher verpflichtet werden, umfassende Informationen \u00fcber die Produktionsweisen und Auswirkungen ihrer Technologien auf Mensch und Klima bereitzustellen, einschlie\u00dflich der Arbeitsbedingungen, des Wasserverbrauchs, der Treibhausgasemissionen und der Roh- stoffgewinnung. Diese Transparenz sollte f\u00fcr den gesamten KI-Produktionsprozess gelten. Die EU muss konkrete Anreize f\u00fcr die KI-Industrie schaffen, eine umfassende Berichterstat- tungspflicht einf\u00fchren, ehrgeizige Nachhaltigkeits-Benchmarks festlegen und eine nachhal- tige Beschaffung vorschreiben.\r\n\u2022 Tech-Monopole eind\u00e4mmen: Microsoft, Google, Amazon und andere Tech-Giganten geben Milliarden aus, um die Kontrolle \u00fcber die wichtigsten KI-Unternehmen der Welt zu \u00fcbernehmen. Diese Marktkonzentration ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Demokratie und den sozialen Zusammenhalt und muss gestoppt werden. Eine gr\u00fcndliche \u00dcberpr\u00fcfung der aktuellen Wett- bewerbsgesetze ist notwendig. Neue Vorschriften sollten einen vielf\u00e4ltigen und offenen KI-Markt f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren das Aufbrechen von Monopolen, die F\u00f6rderung des Wett- bewerbs und die Schaffung wirksamer Mechanismen zur Verhinderung k\u00fcnftiger Marktbe- herrschung.\r\n\u2022 Algorithmische Vorurteile und Diskriminierung bek\u00e4mpfen: Ein umfassender Aktionsplan f\u00fcr KI und Gleichberechtigung ist erforderlich, um Pr\u00e4ventions-, Transparenz- und Rechen- schaftsma\u00dfnahmen zu konsolidieren. Dies bedeutet auch, dass der Zugang zu Rechtsbe- helfen verbessert und die Wirksamkeit der Beweisregeln in bestehenden und zuk\u00fcnftigen Gesetzen angepasst und gest\u00e4rkt werden muss, um eine gerechtere Beweislast zu schaffen.\r\n\u2022 KI-Anwendungen in Migrations- und Fluchtkontexten streng regulieren: Es ist dringend notwendig, die M\u00e4ngel des KI-Gesetzes zu beheben und Rechtsschutzl\u00fccken zu kompen- sieren, um den Schutz der Menschenrechte von Personen zu gew\u00e4hrleisten, die auf Mi- grationsrouten unterwegs sind. Es m\u00fcssen auch pr\u00e4ventiv Sch\u00e4den, die im Kontext eines Einsatzes von KI-basierten Systeme entstehen k\u00f6nnen, verhindert werden \u2014 insbesondere durch wirksame Verbote menschenunw\u00fcrdiger Anwendungen und durch die strenge Kont- rolle von Eins\u00e4tzen.\r\n\u2022 Strenge Exportkontrollen durchsetzen: Die EU muss sicherstellen, dass KI-Anwendungen und s\u00e4mtliche Dual-Use-G\u00fcter, die innerhalb der Union verboten sind oder als besonders riskant eingestuft wurden, nicht in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU exportiert werden k\u00f6nnen, wenn sie f\u00fcr Massen\u00fcberwachung und andere Menschenrechtsverletzungen genutzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n3. Open Source Software & Open Hardware: Fundament der Zukunft\r\nOpen Source \u00d6kosysteme vergr\u00f6\u00dfern und europ\u00e4isch st\u00e4rken\r\nDigitale Souver\u00e4nit\u00e4t braucht mehr F\u00f6rderung: Open Source \u00d6kosysteme m\u00fcssen als fundamentale Pfeiler einer resilienten digitalen Infrastruktur anerkannt und gef\u00f6rdert werden, ihr Ausbau im Zentrum einer zukunftsorientierten Technologiepolitik in Europa stehen. Eine tempor\u00e4re finanzielle Unterst\u00fctzung von Open Source Software und ihrer Entwickler*innengemeinschaften reicht nicht aus. Vielmehr bedarf es einer umfassenden F\u00f6rderstrategie, die neben finanziellen auch strukturelle Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen umfasst und die Schl\u00fcsselrolle der Open Source Communities anerkennt.\r\n\u2022 Grenz\u00fcbergreifende und unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung f\u00fcr Open-Source-Communities: Die Internationalit\u00e4t und die vergleichsweise lose Zusammenstellung von Open-Source- Communities erfordern flexible F\u00f6rderprogramme, die digitale Antragstellungen erm\u00f6glichen und eine einheitliche, nachvollziehbare Versteuerung beinhalten. Mit einer soliden Basisf\u00f6r- derung kann die digitale Zivilgesellschaft signifikant zur Entwicklung unabh\u00e4ngiger und resi- lienter Technologien in Europa beitragen.\r\n\u2022 \u00d6ffentliche Mittel, die in die Softwareentwicklung und -beschaffung flie\u00dfen, vorrangig in Open-Source-Technologien investieren: Dies gilt nicht nur, um resiliente und sichere Softwarel\u00f6sungen zu schaffen, sondern auch, um Ressourcen effizienter zu nutzen. Es ist wichtig, dass F\u00f6rdermittelgebende eine Br\u00fccke zwischen Open-Source-Communities und der \u00f6ffentlichen Verwaltung bilden, um Bedarfe genau zu ermitteln und Vorbehalte abzu- bauen. Eine solche Strategie erh\u00f6ht die Akzeptanz von Open-Source-Technologien in der Gesellschaft und steigert zudem deren Bekanntheit.\r\n\u2022 Entwicklung und Pflege offener Basistechnologien in die staatliche Daseinsvorsorge aufnehmen: Dabei geht es nicht nur um die F\u00f6rderung von Innovation. Auch die Instand- haltung und Sicherung dieser digitalen Infrastrukturen muss aktiv gef\u00f6rdert werden. Der in Deutschland ins Leben gerufene Sovereign Tech Fund (STF) ist ein Schritt in die richtige Richtung. Jetzt gilt es, das F\u00f6rderinstrument auch europ\u00e4isch zu denken und zu erweitern.\r\n\r\nKreislaufwirtschaft breiter fassen: Offene Hardware ist f\u00fcr nachhaltige Technologie unerl\u00e4sslich Um die Kreislaufwirtschaft effektiv zu st\u00e4rken, muss die Bedeutung offener Hardware anerkannt und aktiv gef\u00f6rdert werden. Offene Technologien spielen eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Reparaturf\u00e4higkeit und die Instandhaltung, wodurch die Ressourceneffizienz verbessert und der \u00f6kologische Fu\u00dfabdruck minimiert wird. Offene Hardware vereint Ziele wie Zug\u00e4nglichkeit, Selbstwirksamkeit, nachhaltige L\u00f6sungsans\u00e4tze, Gerechtigkeit, Gemeinwohlorientierung und Innovation durch offenen Wissenstransfer auf einzigartige Weise. Es ist an der Zeit, offene Hardware-Initiativen nicht nur zu w\u00fcrdigen, sondern auch gezielt zu unterst\u00fctzen, um eine zukunftsf\u00e4hige, nachhaltige Technologielandschaft zu schaffen.\r\n\u2022 Offene Hardware-Initiativen direkt f\u00f6rdern: Die Vorteile der F\u00f6rderung von reparierbarer, verst\u00e4ndlicher und reproduzierbarer Hardware sind vielf\u00e4ltig. Sie erm\u00f6glicht individuell an- gepasste Entwicklungen, verhindert Lock-In-Effekte, f\u00f6rdert die Modularisierung, erh\u00f6ht die Lebensdauer durch Reparaturm\u00f6glichkeiten und st\u00e4rkt Entwickler*innengemeinschaften, die Innovation vorantreiben.\r\n\u2022 Bestehende F\u00f6rderungen neu ausrichten: F\u00f6rderrichtlinien sind so zu gestalten, dass sie Projekte mit Open Hardware Komponenten bevorzugen. Zus\u00e4tzlich ist die Einrichtung weiterer F\u00f6rderinstrumente, wie zum Beispiel eines Open Hardware Fonds nach dem Vorbild des Prototype Fund, essentiell. Durch diese Ma\u00dfnahmen wird ein Rahmen geschaffen, der die Entwicklung und Verbreitung offener Hardware vorantreibt und so zu Nachhaltigkeit und Innovation beitr\u00e4gt.\r\n\r\n4. Privatsph\u00e4re st\u00e4rken, Journalist*innen sch\u00fctzen\r\nPrivatsph\u00e4re umfassend sch\u00fctzen: Kein neuer Anlauf f\u00fcr die Chatkontrolle\r\nDie Diskussionen der letzten Jahre um die Einf\u00fchrung einer Chatkontrolle haben gezeigt, wie tiefgreifend die Sorgen um Privatsph\u00e4re und den Schutz der pers\u00f6nlichen Kommunikation in der Bev\u00f6lkerung verankert sind. Die vorgeschlagene Chatkontrolle hat das Recht auf Privatsph\u00e4re in selten erlebtem Ausma\u00df angegriffen, indem sie eine anlasslose \u00dcberwachung und Auswertung privater Kommunikation erm\u00f6glicht h\u00e4tte. Die Einf\u00fchrung einer Chatkontrolle steht in direktem Widerspruch zu den Werten und Rechten, die in der EU-Grundrechtecharta verankert sind.\r\n\u2022 Von einer Chatkontrolle g\u00e4nzlich absehen: Angesichts der tiefgreifenden und nachge- wiesenen Eingriffe in unser aller Grundrechte fordern wir die EU auf, von der Chatkontrolle und \u00e4hnlichen invasiven \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen g\u00e4nzlich abzusehen.\r\n\u2022 Digitale Kommunikation und das Pressegeheimnis umfassend sch\u00fctzen: Die \u00dcberwa- chung von Ende-zu-Ende-verschl\u00fcsselter Kommunikation sorgt nicht nur f\u00fcr Grundrechts- verletzungen, sondern untergr\u00e4bt die Sicherheit von Zivilgesellschaft und Oppositionellen und hebelt de facto das Pressegeheimnis und den Quellenschutz aus. Whistleblower*in- nen und Informant*innen von Medien k\u00f6nnen sich dann nicht mehr sicher sein, dass ihre Informationen gesch\u00fctzt sind. Im Zweifel werden sie schweigen \u2014 das w\u00fcrde die vertrauliche Kommunikation als das Fundament f\u00fcr journalistisches Arbeiten in den Grundfesten gef\u00e4hrden.\r\nEin europ\u00e4ischer Plan zum Schutz von Journalist*innen notwendig\r\nJournalist*innen m\u00fcssen als Berufsgeheimnistr\u00e4ger*innen besonders vor digitaler \u00dcberwachung gesch\u00fctzt werden, denn sie kommunizieren regelm\u00e4\u00dfig und vertraulich mit sensiblen Quellen. Unabh\u00e4ngiger Journalismus ist nur m\u00f6glich, wenn sich Personen vertrauensw\u00fcrdig an Medien wenden k\u00f6nnen, um Missst\u00e4nde aufzudecken. Durch ihre kritische Arbeit zu Korruption, organisierter Kriminalit\u00e4t oder Menschenrechtsverletzungen werden Journalist*innen und Medien zunehmend Ziele von staatlicher Repression.\r\nAuch im Jahr 2024 sind viele europ\u00e4ische Journalist*innen zahlreichen physischen und psychischen Bedrohungen ausgesetzt. Die Europ\u00e4ische Empfehlung zum Schutz, zur Sicherheit und zur St\u00e4rkung der Rolle von Journalist*innen \u2014 verabschiedet durch die Kommission im Jahr 2021 \u2014 reicht nicht aus. Wir fordern daher die Kommission auf, unverz\u00fcglich zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\r\n\r\n\u2022 \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen internationalen Menschenrechten und -standards entsprechen: Insbesondere die Kriterien der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, Notwendigkeit und Verh\u00e4lt- nism\u00e4\u00dfigkeit m\u00fcssen bei \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt werden. Schutzgaran- tien m\u00fcssen gesetzlich verankert werden. Gezielte (und nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zul\u00e4ssige) \u00dcberwachung muss von strengen Datenschutzbestimmungen begleitet werden. \u00dcberwachte Personen m\u00fcssen \u00fcber die Sammlung ihrer Daten proaktiv informiert werden und die M\u00f6glichkeit haben, ihre Rechte vor unabh\u00e4ngigen Gerichten effektiv geltend zu machen.\r\n\u2022 Ein sofortiges \u00dcberwachungssoftware-Moratorium umsetzen: Der Verkauf, Handel und Einsatz von \u00dcberwachungssoftware in der EU und weltweit muss umgehend ausgesetzt werden. Der Missbrauch von lebensbedrohlicher Spionagesoftware wie Predator und Pegasus muss vollst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig in der EU aufgekl\u00e4rt werden. Der Einsatz dieser Software gef\u00e4hrdet Zivilgesellschaft, Oppositionelle und Aktiviste*innen und unterminiert so das Fundament der Demokratie. Die \u00dcberwachung von Journalist*innen stellt den schwersten Angriff auf die Pressefreiheit in der EU und weltweit dar. Es ist sicherzustellen, dass EU- Mitgliedstaaten die Exportkontrollvorschriften sowie alle europ\u00e4ischen Gesetze vollst\u00e4ndig einhalten.\r\n\u2022 Vertrauliche Kommunikation sch\u00fctzen, das Recht auf Verschl\u00fcsselung und Anonymi- t\u00e4t umsetzen: Das Recht auf Verschl\u00fcsselung garantiert eine sichere, vertrauliche und freie Kommunikation. Gerade f\u00fcr Journalist*innen, ihre Recherchen und Kommunikation mit ver- traulichen Quellen ist das essentiell. Auch f\u00fcr Zivilgesellschaft und Aktivist*innen ist das Recht auf Verschl\u00fcsselungen fundamental. Daher muss die EU Ma\u00dfnahmen ergreifen, die einen umfassenden Schutz f\u00fcr Verschl\u00fcsselungstechnologien im Internet bieten und ihre standardm\u00e4\u00dfige Verwendung in der gesamten Union unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Online-Zensur und staatliche Repressionen gegen Journalist*innen wirksam und nach- haltig bek\u00e4mpfen: Die Institutionen der EU m\u00fcssen Druck auf die Mitgliedstaaten aus\u00fcben, damit diese Verbrechen gegen Journalist*innen ahnden, sie vor willk\u00fcrlicher \u00dcberwachung, physischen Angriffen sowie strategischen und missbr\u00e4uchlichen Klagen vor Gericht (SLAPPs) effektiv sch\u00fctzen.\r\n\r\n\r\n5. Eine neue \u00c4ra des Freien Wissens mit einem Digital Know- ledge Act\r\nIn der digitalen \u00c4ra ist der freie Zugang zu Wissen und Bildung fundamental f\u00fcr die F\u00f6rderung einer informierten und m\u00fcndigen Gesellschaft. Die derzeitigen rechtlichen Rahmenbedingungen in der Europ\u00e4ischen Union stellen jedoch f\u00fcr Wissens- und Bildungseinrichtungen eine erhebliche Barriere dar, ihrem Auftrag effektiv online gerecht zu werden. Ein Digital Knowledge Act bietet eine einmalige Chance, diese Barrieren zu \u00fcberwinden und einen gerechten Zugang zu digitalem Wissen zu f\u00f6rdern.\r\n\u2022 Umfassendes Zweitver\u00f6ffentlichungsrecht gew\u00e4hrleisten: Dieses Recht soll sicherstel- len, dass Ergebnisse aus \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Forschung nicht nur zitierbar sind, sondern durch direkten Zugang bereitgestellt werden. Von diesem Recht w\u00fcrden Forschende, Jour- nalist*innen, NGOs und die Gesellschaft als Ganzes gleicherma\u00dfen profitieren.\r\n\u2022 Gemeinfreiheit von amtlichen Werken, \u00f6ffentlich beauftragten Studien und anonymi- sierten Gerichtsurteilen sicherstellen: Derzeit sind diese Dokumente kaum oder gar nicht zug\u00e4nglich, und das, obwohl sie in \u00f6ffentlichem Auftrag erstellt wurden.\r\n\u2022 Good-Faith-Forschungsausnahme einrichten: Selbst wenn es Wissenseinrichtungen gesetzlich erlaubt ist, bestimmte Materialien zug\u00e4nglich zu machen oder zu teilen, scheuen sie aus Angst, verklagt zu werden, oft davor zur\u00fcck. In den USA sind Institutionen von \u00f6ffentlichem Interesse vor Schadensersatzforderungen gesch\u00fctzt, wenn sie in gutem Glauben handeln. In Europa f\u00fchrt das Fehlen solcher Schutzma\u00dfnahmen, kombiniert mit einem hochkomplexen und fragmentierten Rechtsrahmen, zu einem abschreckenden Effekt auf die Aus\u00fcbung von Nutzungsrechten in der Praxis.\r\n\u2022 EU-weites eLending-Recht einf\u00fchren: Bibliotheken als Raum des freien Wissens m\u00fcssen ihre besondere Stellung auch im Digitalen behalten, um weiterhin Teilhabe und Chancen- gleichheit durch den m\u00f6glichst uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu Information und Wissen, analog oder online, sicherzustellen. Damit Bibliotheken das Grundrecht der Informations- freiheit optimal gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, muss das e-Lending genauso rechtssicher wie die Verleihe physischer B\u00fccher und sowohl f\u00fcr Bibliotheken als auch f\u00fcr ihre Nutzer*innen praktisch handhabbar sein. Dabei sollten Restriktionen bei der elektronischen Ausleihe wie zeitliche Beschr\u00e4nkungen, Zugriff nur auf Teilmengen der Neuerscheinungen oder \u00fcber- preiste Lizenzforderungen entfallen.\r\n\r\n\u2022 Schutz vor missbr\u00e4uchlichen Vertragspraktiken gew\u00e4hrleisten: Durch entsprechende Regelungen sollen Bibliotheken, Archive und andere Wissensinstitutionen vor unfairen Ver- tragsbedingungen gesch\u00fctzt werden, die das Gleichgewicht zwischen diesen Einrichtungen und den Rechteinhabern st\u00f6ren k\u00f6nnten.\r\n\u2022 Geoblocking \u00f6ffentlich-rechtlicher Inhalte aufheben: Als zus\u00e4tzlicher Bestandteil des Digital Knowledge Acts (oder als \u00dcberarbeitung der Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Medien- dienste) muss das \u00f6ffentliche Interesse beim Geoblocking viel st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. W\u00e4hrend die EU in vielerlei Hinsicht \u00fcber einen digitalen Binnenmarkt verf\u00fcgt, gibt es im Bereich der audiovisuellen und urheberrechtlich gesch\u00fctzten Inhalte Ausnahmen. Diese machen es oft unm\u00f6glich, Inhalte \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten in anderen EU- L\u00e4ndern anzusehen oder mit anderen zu teilen, etwa auch f\u00fcr Wissensprojekte wie Wikipedia. Geoblocking \u00f6ffentlich-rechtlicher Inhalte sollte daher innerhalb der EU so weit wie m\u00f6glich aufgehoben werden, um dem hohen Gut des \u00f6ffentlichen Interesses an verl\u00e4sslichen Informationen Rechnung zu tragen.\r\n\r\n\r\nImpressum\r\nLizenz\r\nCC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0\r\nB\u00fcndnis F5\r\nDesign basierend auf dem Forderungspapier \u201cForderungen des B\u00fcndnis F5 zur Digitalministerkonferenz am 19.04.2024\u201d CC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0\r\nLara Mieg und\r\nMatthias W\u00f6rle, mor-design.de\r\nKontakt\r\nKai Dittmann\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte kai.dittmann@freiheitsrechte.org\r\nHelene Hahn\r\nReporter ohne Grenzen helene.hahn@reporter-ohne-grenzen.de\r\nJan-David Franke\r\nWikimedia Deutschland jan-david.franke@wikimedia.de\r\nPia Sombetzki\r\nAlgorithmWatch sombetzki@algorithmwatch.org\r\nChristina Willems\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland christina.willems@okfn.de\r\nLara Mieg\r\nProjektmanagerin F5 lara.mieg@wikimedia.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Positionierung Deutschlands zur Chatkontrolle-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Verbot biometrischer Massen\u00fcberwachung, etwa durch automatisierte Gesichtserkennung in der Strafverfolgung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006485",
                "statements": [],
                "title": "Bundesdatenschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung eines gesetzliches Fundaments f\u00fcr die Freiheitskommission und umfassende und nachhaltige Umsetzung der \u00dcberwachungsgesamtrechnung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006486",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/e4/315510/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260059.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006486",
                        "regulatoryProjectTitle": "Freiheitskommission & \u00dcberwachungsgesamtrechnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Verantwortliche f\u00fcr Digitales,\r\ndie digitale Transformation verlangt mutige Entscheidungen mit Weitblick. Von der Kommune bis zum Bund ist die Politik \u2013 sind Sie \u2013 gefragt, die richtigen Weichen zu stellen. Denn digitale Transformationsprozesse m\u00fcssen nachhaltig gestaltet und gleichzeitig eng an gesellschaftliche Ziele gekn\u00fcpft werden, um unsere demokratische Gesellschaft in ihrem Fundament zu st\u00e4rken und zukunftsf\u00e4hig zu machen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen Ihr Ziel, durch die Digitalministerkonferenz (DMK) die Zusammenarbeit der L\u00e4nder zu st\u00e4rken und mit der Bundes- sowie EU-Ebene besser zu verzahnen. Dabei sollte die DMK von Anfang an Formate anbieten, die die zivilgesellschaftliche Perspektive einbeziehen.\r\nWir sind \u00fcberzeugt: Die Vision eines offenen, freien, verl\u00e4sslichen und sicheren Internets l\u00e4sst sich nur durch eine gemeinwohlorientierte Digitalpolitik realisieren.\r\nDie erste DMK in Deutschland bietet die einmalige Chance, eine Konferenz auf die\r\nBeine zu stellen, die nicht zu einem Arbeitskreis im Hinterzimmer verkommt, sondern offen, menschennah und partizipativ ausgestaltet wird \u2013 also all das f\u00fcr sich zum Vorbild nimmt, was die digitale Transformation von uns abverlangt.\r\nAus unserer Sicht sollten Sie drei Grunds\u00e4tze leiten, um mit der DMK gesellschaftliche Wirkung und Strahlkraft zu entfalten.\r\n\u2192 Menschen- und Grundrechte sch\u00fctzen, st\u00e4rken und entwickeln: Die DMK sollte all ihre politischen Vorhaben menschen- rechts- und grundrechtskonform ausgestalten, insbesondere im Bereich der Sicherheitsgesetze. Diese Rechte m\u00fcssen im Digitalen konsequent gesch\u00fctzt, gest\u00e4rkt und entwickelt werden.\r\n\u2192 Kleinstaaterei \u00fcberwinden: Kommunen, L\u00e4nder und der Bund m\u00fcssen die digitale\r\nTransformation als gemeinsame Aufgabe annehmen. Die DMK sollte durch eine koh\u00e4rente und ergebnisorientierte Zusammenarbeit die Fragmentierung der Digitalpolitik in z.B. der Bildung, Verwaltung und im Datenschutz \u00fcberwinden.\r\n\u2192 Menschenzentrierte Transformation durch Mitwirkung der Zivilgesellschaft sicherstellen: Die DMK sollte die Expertise der Zivilgesellschaft als Interessenvertretung in politische Entscheidungen proaktiv und systematisch einbinden, um die Belange verschiedener Gesellschaftsgruppen angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIm Konkreten sollten die folgenden Aktivit\u00e4ten durch Sie als Vertreter*innen der L\u00e4nder in Mitwirkung des Bundes angestrengt werden. Die Mitwirkung der Zivilgesellschaft ist essenzieller Bestandteil des Planungs- und Umsetzungsprozesses.\r\n3 Algorithmen in Beh\u00f6rden:\r\nDurch Transparenz und Nachvollziehbarkeit Vertrauen schaffen B\u00fcrger*innen erwarten zeitgem\u00e4\u00dfe, digitale und bed\u00fcrfnisorientierte Dienstleistungen. Auch die Verwaltung w\u00fcnscht sich nachhaltige und effiziente L\u00f6sungen, um sowohl diesen Erwartungen als auch weiteren Anforderungen gesellschaftlicher Transformation gerecht zu werden. Automatisierte Prozesse und KI-basierte Anwendungen sollen dabei zunehmend Abhilfe schaffen.\r\nKlar ist: Das Vertrauen von B\u00fcrger*innen darf dabei nicht aufs Spiel gesetzt werden. Sie m\u00fcssen verstehen k\u00f6nnen, wie beispielsweise Entscheidungen getroffen werden, die eine rechtliche Wirkung auf sie haben. \u00dcber ein \u00f6ffentlich einsehbares KI-Transparenzregister soll nachvollziehbar sein, welche KI-Anwendungen bei welchen \u00f6ffentlichen Stellen eingesetzt und welche grundrechtlichen Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden. Mit systematischen Folgenabsch\u00e4tzungen lassen sich Folgen von automatisierten Entscheidungssystemen und KI-basierten Anwendungen in den verschiedenen Phasen der Einf\u00fchrung und Anwendung einordnen. Das Ziel ist, Risiken fr\u00fchzeitig zu erkennen und diesen passgenau entgegenzu- wirken. Systematische Grundrechte-Folgenabsch\u00e4tzungen und Transparenz \u00fcber den Einsatz von KI-Anwendungen bei \u00f6ffentlichen Stellen m\u00fcssen ins Zentrum der digitalen\r\nTransformation der Verwaltung gestellt werden.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Systematische Folgenabsch\u00e4tzungen:\r\nDie Auswirkungen auf die Grundrechte sollten systematisch in allen Phasen der Einf\u00fchrung und Anwendung von KI-Anwendungen gepr\u00fcft werden. Eine breite Beteiligung von verschiedenen Stakeholdern ist dabei essenziell.\r\n2. Ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes KI-Transparenzregister: Auf ein \u00f6ffentlich einsehbares KI-Transparenzregister sollten sowohl B\u00fcrger*innen als auch die \u00f6ffentliche\r\nVerwaltung zugreifen und dar\u00fcber in den Austausch \u00fcber KI-basierte Anwendungen gehen k\u00f6nnen, die den Menschen in Deutschland am meisten zu Gute kommen.\r\n\r\nAlgorithmische Diskriminierung ins Visier nehmen: Grundrechtsschutz st\u00e4rken\r\n Nach der Verabschiedung des Landesantidiskriminierungsgesetzes (LADG) 2020 in Berlin haben sich mehrere L\u00e4nder auf den Weg gemacht, ein eigenes LADG auszuarbeiten. Auch der Bund plant eine \u00dcberarbeitung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG).\r\nDie Herausforderungen werden sich st\u00e4rker noch als bisher vom Analogen ins Digitale und von der Einzelfallbetrachtung hin zu systematischer Diskriminierung verschieben. Auch wenn die bestehenden Gesetzesgrundlagen grunds\u00e4tzlich auf Diskriminierungsvorf\u00e4lle anwendbar sind, die durch automatisierte Entscheidungsfindungssysteme (ADM) verursacht werden, zeigt sich, dass die Eigenheiten algorithmischer Diskriminierung besondere Anpassungen im Rechtsrahmen erforderlich machen. Ein signifikantes Problem ist die oft unsichtbare Natur dieser Diskriminierungsform, wodurch Betroffene sich ihres Rechts auf Widerspruch nicht bewusst sind. Derzeit erm\u00f6glicht etwa das AGG nur den direkt Betroffenen eine rechtliche Handhabe, was zur Folge hat, dass viele F\u00e4lle algorithmischer Diskriminierung ungepr\u00fcft bleiben.\r\nDie Einbettung algorithmischer Diskriminierung in die Strukturen von ADM-Systemen f\u00fchrt zu einer regelm\u00e4\u00dfigen und systematischen Benachteiligung, die eine Neuausrichtung des Antidiskriminierungsschutzes erfordert.\r\nEs braucht einen zukunftsf\u00e4higen, nachhaltigen Antidiskriminierungsschutz, der die besonderen Herausforderungen durch algorithmische Diskriminierung in den Blick nimmt.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Ausdehnung der gesch\u00fctzten Merkmale:\r\nNiemand darf auf Grund von gesch\u00fctzten Merkmalen (Art. 3 GG) diskriminiert werden. In ADM Systemen k\u00f6nnen nun Ersatzvariablen (sog. Proxyvariablen) zum Einsatz kommen, um dieses Diskriminierungsverbot zu umgehen (etwa der Zeitpunkt des Schulabschlusses statt Alter). Eine Ausweitung der gesch\u00fctzten Merkmale und der Anwendungsbereiche im Antidiskriminierungsrecht ist entscheidend, um solche Umgehungsm\u00f6glichkeiten effektiv zu bek\u00e4mpfen.\r\n2. Erm\u00f6glichung von Verbandsklagen: Die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts erlaubt es Organisationen, aufgrund ihrer Expertise insbesondere auch im Digitalbereich gegen algorithmische Diskriminierung vorzugehen, die oft nur in statistischen und systematischen Auspr\u00e4gungen auftritt. Auch Selbstbefassungsm\u00f6glichkeiten von Ombudsstellen sowie ein Antragsrecht f\u00fcr Datenschutzbeauftragte w\u00fcrden diesen Schutz unterst\u00fctzen.\r\n3. F\u00f6rderung der Sensibilisierung f\u00fcr algorithmische Diskriminierung: Dies beinhaltet eine spezifische Unterst\u00fctzung von\r\nAntidiskriminierungsstellen und die F\u00f6rderung von Aufkl\u00e4rungs- und Beratungsarbeit.\r\n\u00d6ffentliche IT-Architektur: Grundlagen f\u00fcr die Verwaltungsmodernisierung legen\r\n   Eine zeitgem\u00e4\u00dfe IT-Architektur und die Internalisierung der daf\u00fcr notwendigen Kompetenzen sind die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Verwaltungsmodernisierung und sichern damit die langfristige Handlungs- und Strategief\u00e4higkeit des Staates. Das Potenzial von offenen Daten ist immens: Daten m\u00fcssen endlich als Ressource verstanden, Open\r\nData als Infrastrukturma\u00dfnahme f\u00fcr den Staat begriffen werden.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Der Rechtsanspruch auf Open Data muss endlich umgesetzt werden. Damit schafft der Gesetzgeber die notwendigen Organisationsverpflichtungen f\u00fcr die reibungsarme Ver\u00f6ffentlichung staatlicher Informationen. Diese m\u00fcssen schon bei der Erhebung so durch geeignete Infrastruktur organisiert werden, dass die Ver\u00f6ffentlichung so automatisiert wie m\u00f6glich geschieht. Ein gutes Beispiel f\u00fcr eine funktionierende Unterst\u00fctzungsstruktur ist die Open Data Informationsstelle (ODIS) im Land Berlin. Auf dem Weg zur Etablierung der notwendigen Strukturen kann sie als Impulsgeberin aufzeigen, welche \u00c4nderungen notwendig werden.\r\n2. Der Staat sollte seine Informationen von Anfang an nach Linked-Data-Organisationsprinzipien speichern, um sowohl verwaltungsintern als auch bei der automatisierten Ver\u00f6ffentlichung eine reibungsarme Wiederverwendung der Informationen zu erm\u00f6glichen.\r\n3. Die L\u00e4nder sollen bestehende Good-Practice-Beispiele aus dem Digitalen Ehrenamt zielorientiert aufgreifen, selbst umsetzen und betreiben. Hierzu sollen sie das Ziel vereinbaren, ihre Haushaltsdaten offen und maschinenlesbar nach Linked-Open-Data-Prinzipien zu ver\u00f6ffentlichen \u2013 und sie f\u00fcr B\u00fcrger*innen visuell aufzubereiten. Au\u00dferdem sollen die L\u00e4nder die Informationen ihrer Parlamentsinformationssysteme maschinenlesbar per Schnittstelle zur Verf\u00fcgung stellen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Plenarprotokolle, die zeitnah nach den Sitzungen online einsehbar werden m\u00fcssen.\r\nDie Verwaltung soll die von ihnen eingesetzte Software grunds\u00e4tzlich als Freie/Open-Source-Software lizenziert in das Freie/Open-Source-\u00d6kosystem integrieren. Diese Software ist offen dokumentiert und barrierefrei zu ver\u00f6ffentlichen. Die Bundesl\u00e4nder sollten die Bevorzugung von Freier/Open-Source-Software in Beschaffungsvorg\u00e4ngen festschreiben und bestehende H\u00fcrden f\u00fcr die Beschaffung und den Einsatz von Freier/Open-Source-Software abbauen.\r\nDie Verwaltungen m\u00fcssen interne Kompetenzen zu IT-Architekturen und Datenstrukturen aufbauen. Dadurch verringern sie die Abh\u00e4ngigkeit von externen Dienstleistern und k\u00f6nnen selbst\u00e4ndig notwendige Schritte identifizieren und strategische Weichenstellungen ausarbeiten.\r\n\r\n5. Bildung: Offenheit, Vertrauen und Unabh\u00e4ngigkeit herstellen\r\n Bildung ist ein \u00f6ffentliches Gut und eine staatliche Aufgabe. Eine Vereinnahmung der Bildung durch privatwirtschaftliche Interessen steht dem entgegen. Anstatt offene Technologiebildung zu f\u00f6rdern und die Bildungsgerechtigkeit durch freie Lehr- und Lernmaterialien zu erh\u00f6hen, ist in den vergangenen Jahren eine zunehmende \u00d6ffnung gegen\u00fcber kommerziellen Bildungsanbietern zu verzeichnen \u2013 der Einzug der generativen KI hat diese Entwicklung noch versch\u00e4rft. Immer mehr Bildungseinrichtungen sichern sich \u00fcber Schnittstellen\r\nZug\u00e4nge zu den gro\u00dfen Sprachmodellen und neuen KI-Anwendungen. Dabei werden nicht nur viele Steuergelder in die Finanzierung von Lizenzen und damit in BigTech und EdTech Unternehmen investiert, es bestehen auch diverse datenschutzrechtliche und ethische Bedenken. Bildungsinstitutionen und ihre Akteur*innen sind auf die Bereitstellung offener, vertrauensw\u00fcrdiger und unabh\u00e4ngiger Bildungsmaterialien sowie KI-Systeme angewiesen. Dies zu gew\u00e4hrleisten, ist Aufgabe des Bundes und insbesondere der L\u00e4nder.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Bildungsgerechtigkeit durch freie Lehr-/ Lernmaterialien und Zugang zu Informationen herstellen. Der Zugang zu Bildungsmaterialien darf nicht vom sozio\u00f6konomischen Status abh\u00e4ngig sein. Deswegen braucht es eine gezielte und langfristige F\u00f6rderung von freien Lehr-/ Lernmaterialien (Open Educational Resources, OER).\r\n2. Digitale Commons als Trainingsdaten f\u00fcr die Entwicklung gemeinwohlorientierter Sprachmodelle bereitstellen. Gemeinwohlorientierte Akteur*innen im\r\nTechnologiesektor ben\u00f6tigen den freien Zugang zu qualitativ hochwertigen Trai-\r\nningsdaten. Dabei ist zentral, dass durch\r\ndie Verwendung dieser Trainingsdaten keine Ausbeutung oder kommerzielle Wertsch\u00f6pfung passiert und Ergebnisse wieder in die Allmende eingehen.\r\n3. \u00d6ffentlich-digitale Infrastruktur f\u00fcr\r\ndas Betreiben gemeinwohlorientierter Sprachmodelle bereitstellen. Es m\u00fcssen Rechenkapazit\u00e4ten bereitgestellt werden, um unabh\u00e4ngige KI-Systeme zu trainieren und der \u00d6ffentlichkeit bzw. den Bildungseinrichtungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Universit\u00e4ten k\u00f6nnen hier aufgrund vorhandener technischer Expertise und eigenen Rechenzentren eine zentrale Rolle spielen und sollten eingebunden werden.\r\n4. Einen chancengerechten Zugang zu gemeinwohlorientierten KI-Anwendungen schaffen. Damit alle Lernenden und Lehrenden gleicherma\u00dfen Zugang zu KI-Systemen f\u00fcr formelle und informelle Bildungsprozesse erhalten, braucht es niedrigschwellige M\u00f6glichkeiten, mit diesen Systemen zu arbeiten. Es bieten sich Schnittstellen zu bestehenden landeseigenen Lernmanagementsystemen an oder die Schaffung eines fl\u00e4chendeckenden\r\nZugangs \u00fcber die l\u00e4nder\u00fcbergreifende digitale Vernetzungsinfrastruktur \u00bbMein Bildungsraum\u00ab.\r\n5. Offene Technologiebildung und au\u00dferschulische Bildungsangebote f\u00fcr mehr Partizipation und M\u00fcndigkeit f\u00f6rdern.\r\nEs braucht Bildungskonzepte, die neben der Vermittlung von technischen F\u00e4higkeiten auch gesellschaftliche Implikationen von Technik reflektieren. Dazu braucht es die konzeptionelle Einbettung und Beschaffung von Open-Source-Hardund Software im Bildungskontext sowie die Auseinandersetzung mit Offenen Daten.\r\n\r\n Sicherheitsgesetze: Freiheit und Sicherheit in Einklang bringen\r\n  Nachrichtendienste, Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden sollen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit sorgen und Gefahren abwehren. Mit den neuen technischen M\u00f6glichkeiten haben sie zunehmend erweiterte Befugnisse f\u00fcr die Sammlung und Verarbeitung gro\u00dfer Datenbest\u00e4nde und Informationen erhalten.\r\nDabei k\u00f6nnen Ermittler*innen verschl\u00fcsselte Gespr\u00e4che abh\u00f6ren oder Ger\u00e4te digital durchsuchen \u2013 auch von Journalist*innen. Nicht\r\nalle diese Gesetze sind menschenrechts- und grundrechtskonform, wie unsere Verfahren vor Gericht z. B. im Bereich der Presse- und Informationsfreiheit gezeigt haben. Das muss sich \u00e4ndern. Der Schutz vertraulicher Kommunikation und das Recht auf Privatsph\u00e4re m\u00fcssen mit staatlichen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen\r\nin Einklang gebracht werden. Sicherheitsgesetze geh\u00f6ren einer sorgf\u00e4ltigen \u00dcberpr\u00fcfung grundrechtlicher Standards unterzogen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Einf\u00fchrung eines gesetzliches Fundaments f\u00fcr die Freiheitskommission und Umsetzung der \u00dcberwachungsgesamtrechnung in enger Mitwirkung der L\u00e4nder.\r\n2. Einf\u00fchrung gesetzlicher Grundlagen f\u00fcr die Arbeit aller Sicherheitsbeh\u00f6rden wie etwa ZITiS.\r\n3. Einschr\u00e4nkung der polizeilichen Befugnisse im Bereich der Strafverfolgung mittels Quellen-Telekommunikations\u00fcberwachung und Online-Durchsuchung.\r\n4. Einf\u00fchrung eines Rechts auf Verschl\u00fcsselung, das die Verantwortung bei den Unternehmen und nicht den Internet-Nutzer*innen verankert.\r\n5. Ein l\u00fcckenloses Kontrollregime und die Ausweitung der Kontrollbefugnisse im Bereich der Nachrichtendienste in Deutschland.\r\n6. Alle deutsche Beh\u00f6rden m\u00fcssen von\r\ndem Verkauf und der Nutzung von \u00dcberwachungssoftware wie Pegasus und Predator Abstand nehmen, um sich nicht mit den nachgewiesenen Menschenrechtsverletzungen gemein zu machen. Verantwortliche Softwarehersteller sind umfassend zu sanktionieren. Berufsgeheimnistr\u00e4ger*innen wie Journalist*innen sind gesetzlich st\u00e4rker vor \u00dcberwachung zu sch\u00fctzen.\r\n\r\nPlattformregulierung: Sorgfaltspflichten bundesweit durchsetzen und unsere demokratische \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen\r\n   Digitale Plattformen wie Facebook, YouTube,\r\nX und TikTok haben einen enormen Einfluss auf unser Leben und gesellschaftliche Debatten. Mitunter bestimmen sie \u00fcber ihre Dienste, wie Inhalte und Nachrichten konsumiert werden und ber\u00fchren dabei l\u00e4ngst auch Menschenrechte wie Meinungs-, Presse- und Informationsfreiheit. Zumindest im europ\u00e4ischen Raum wird versucht, mit dem Digital Services Act und dem deutschen Digitale Dienste Gesetz den Plattformen Rechenschafts- und Sorgfaltspflichten aufzuerlegen. Ob dies zu erkennbaren Verbesserungen f\u00fchren wird, muss sich noch zeigen. F\u00fcr Anbieter digitaler Dienste m\u00fcssen hohe Standards gelten, etwa bei der L\u00f6schung von Inhalten, der Strukturierung von Nachrichten in Newsfeeds, beim Umgang mit digitaler Gewalt und der Verbreitung von Desinformation.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Es muss sichergestellt werden, dass die DDG-Koordinierungsstelle mit ausreichend Mitteln ausgestattet wird, um ihren\r\nAufgaben wirkungsvoll gerecht zu werden.\r\n2. Beschwerden von Journalist*innen und allen Internet-Nutzer*innen hinsichtlich etwa gesperrter Konten und Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch Online-Plattformen und die DDG-Koordinierungsstelle effektiv und wirkungsvoll gekl\u00e4rt werden.\r\n3. Forschung zu den Auswirkungen der Gesch\u00e4ftsmodelle von digitalen Plattformen, dem Design digitaler Produkte und potenziellen systemischen Risiken f\u00fcr die Grundund Menschenrechte m\u00fcssen durch entsprechende Finanzierung gef\u00f6rdert werden.\r\n4. Zur Bek\u00e4mpfung von digitaler Gewalt gegen Medienschaffende und alle Internet-Nutzer*innen auf Online-Plattformen m\u00fcssen Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene eingerichtet werden. Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen durch Schulungen auf F\u00e4lle von digitaler Gewalt sensibilisiert werden.\r\n5. In Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern muss bundesweit eine fl\u00e4chendeckende polizeiliche Statistik zu Formen, Ausma\u00df und Verbreitung von digitaler Gewalt realisiert werden.\r\n6. F\u00fcr Internet-Nutzer*innen m\u00fcssen rechtskr\u00e4ftige und effektive Wege bereitgestellt werden, um ihre Rechte gegen\u00fcber\r\nden Plattformen durchsetzen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind nach Pr\u00fcfung vorhandener M\u00f6glichkeiten zustellungsbevollm\u00e4chtigte Stellen einzurichten \u2013 etwa im Gesetz gegen digitale Gewalt oder im EU-Recht.\r\n7. Staatlich gef\u00f6rderte Programme zur alters\u00fcbergreifenden F\u00f6rderung der digitalen M\u00fcndigkeit und Medienkompetenz m\u00fcssen aufgesetzt werden.\r\n      \r\n\r\nDigitales Ehrenamt: Anerkennung und F\u00f6rderung reformieren\r\n  Deutschland ist das Land des Ehrenamts: Etwa 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 14 Jahre engagieren sich ehrenamtlich f\u00fcr Sport, Kultur oder Soziales. Doch die politischen Rahmenbedingungen passen nicht zu den Bedarfen des digitalen Ehrenamts, wie der Mitarbeit in der freien Enzyklop\u00e4die Wikipedia oder bei Code for Germany. F\u00f6rderangebote f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Digitalisierung in Vereinen gibt es zwar immer mehr. Spezielle F\u00f6rderprogramme f\u00fcr das digitale Ehrenamt finden die Freiwilligen hingegen kaum \u2013 das muss sich \u00e4ndern. Die Anerkennung und F\u00f6rderung von freiwilliger und digitaler Ehrenamtsarbeit sollte\r\nreformiert werden \u2013 hin zu einer ad\u00e4quaten Unterst\u00fctzung f\u00fcr Engagementformen, die aus dem Netz erwachsen und sich im digitalen Raum abspielen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. F\u00f6rderstrukturen dem digitalen Ehrenamt anpassen: Staatliche F\u00f6rderstrukturen m\u00fcssen das digitale Ehrenamt besser ber\u00fccksichtigen. Dabei sollte ein Grundsatz sein: weniger Projektf\u00f6rderung und mehr Strukturf\u00f6rderung.\r\n2. Definition von Gemeinn\u00fctzigkeit modernisieren: Neue Engagementformen m\u00fcssen in der Abgabenordnung als gemeinn\u00fctzig definiert werden. Dazu z\u00e4hlen der Ausbau digitaler Infrastruktur und die Erstellung gemeinwohlorientierter Plattformen oder Software.\r\n3. Freiwilliges Digitales Jahr \u2013 bundesweit:\r\nDie bestehenden Konzepte f\u00fcr ein Freiwilliges Digitales Jahr m\u00fcssen bundesweit eingef\u00fchrt werden \u2013 gleichwertig mit\r\nden schon etablierten \u00bbFreiwilliges Jahr\u00ab- Formaten.\r\n4. \u00d6ffentliches Geld \u2013 \u00d6ffentliches Gut!:\r\n\u00d6ffentlich finanzierte Inhalte und Daten m\u00fcssen allen frei zur Verf\u00fcgung stehen. Daten der \u00f6ffentlichen Hand k\u00f6nnen von gemeinwohlorientierten Initiativen genutzt werden, wenn sie offen und maschinenlesbar bereitgestellt werden.\r\n5. Systematischer Wissenstransfer ehrenamtlicher Expertise: Die Praxiserfahrungen digitaler Ehrenamtlicher m\u00fcssen systematisch dokumentiert werden und verpflichtend in staatliche Digitalisierungsprojekte einflie\u00dfen. Dieser Wissenstransfer muss sich an den Bedarfen der Ehrenamtlichen orientieren.\r\n6. Vielfalt im digitalen Ehrenamt f\u00f6rdern:\r\nDamit sich m\u00f6glichst viele und unterschiedliche Menschen engagieren k\u00f6nnen, braucht es F\u00f6rderangebote, die sich an Personen richten, die im digitalen Ehrenamt unterrepr\u00e4sentiert sind \u2013 etwa durch mehr Mikrof\u00f6rderung und staatliche Unterst\u00fctzung von Care-Arbeit.\r\n\r\nImpressum\r\nKontakt\r\nLizenz\r\nCC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/deed.de\r\nDesign\r\nMatthias W\u00f6rle, mor-design.de\r\nKai Dittmann\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte kai.dittmann@freiheitsrechte.org\r\nHelene Hahn\r\nReporter Ohne Grenzen helene.hahn@reporter-ohne-grenzen.de\r\nJan-David Franke\r\nWikimedia Deutschland jan-david.franke@wikimedia.de\r\nPia Sombetzki\r\nAlgorithmWatch sombetzki@algorithmwatch.org\r\nChristina Willems\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland christina.willems@okfn.de\r\nLara Mieg\r\nProjektmanagerin F5 lara.mieg@wikimedia.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Freiheitskommission & \u00dcberwachungsgesamtrechnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Urheberrechtliche Absicherung von Bibliotheken nicht nur f\u00fcr das Ausleihen physischer B\u00fccher, sondern auch f\u00fcr das Ausleihen von elektronischen B\u00fcchern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006487",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Situation des e-Lending"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "DNG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/dng"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "IFG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Zugangs zu Informationen des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ifg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um die \u00f6ffentliche Hand zum Aufbau der notwendigen Infrastrukturen f\u00fcr die automatisierte Bereitstellung offener Daten zu bef\u00e4higen, soll etwa die Internalisierung von IT-Kompetenz zunehmend als strategische Aufgabe gesehen werden. Der verabschiedete oder noch im Gesetzgebungsprozess befindliche Gesetzestext zum Recht auf Open Data soll auf notwendige Organisationspflichten der \u00f6ffentlichen Hand hinwirken, die f\u00fcr die automatisierte Bereitstellung offener Daten notwendige Voraussetzung sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006488",
                "statements": [],
                "title": "Bundestransparenzgesetz mit Recht auf Open Data"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir begr\u00fc\u00dfen gesetzliche Verpflichtungen zur Ver\u00f6ffentlichung von Open Data als eine wichtige Voraussetzung zur Mehrung Freien Wissens. Im Mobilit\u00e4tssektor schaffen sie zudem die Grundlage f\u00fcr barrierefreie intermodale Ausk\u00fcnfte als Beitrag zur Mobilit\u00e4tswende. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006489",
                "statements": [],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Neue Engagementformen m\u00fcssen in der Abgabenordnung als gemeinn\u00fctzig definiert werden. Dazu z\u00e4hlen der Ausbau digitaler Infrastruktur sowie die Erstellung gemeinwohlorientierter Plattformen oder Software.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006490",
                "statements": [],
                "title": "Gemeinn\u00fctzigkeitsrechtsreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Verabschiedung der KI-VO erkennt die EU an, dass der Einsatz von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) unsere Grundrechte, Rechtsstaatlichkeit und demokratische Prozesse gef\u00e4hrden kann. Viele Aspekte sind am finalen Kompromiss dennoch nicht zufriedenstellend. Vor allem mit Blick auf den wirksamen Schutz von Grundrechten, bestehen eine Reihe von gravierenden Defiziten. AlgorithmWatch wirkt daraufhin in der kommenden Um- und Durchsetzung der KI-VO auf EU-Ebene und in Deutschland, einige L\u00fccken und Unklarheiten zu beseitigen und f\u00fcr mehr Grundrechtsschutz zu sorgen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006491",
                "statements": [],
                "title": "KI-Verordnung Durchf\u00fchrungsgesetz "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es wird auf eine Anpassung von \u00a7 5 UrhG zur Gemeinfreiheit von Ver\u00f6ffentlichungen der \u00f6ffentlichen Hand hinfewirkt. \u00a7 5 Abs. 2 UrhG, der die \"anderen amtlichen Werke\" behandelt, sollte zu einer echten gesetzlichen Vermutung zugunsten des Bestehens des darin genannten Merkmals \"zur allgemeinen Kenntnisnahme\" weiterentwickelt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006492",
                "statements": [],
                "title": "Urheberrechtsgesetz / \u00a7 5 Amtliche Werke"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das B\u00fcndnis setzt sich daf\u00fcr ein, Schutzl\u00fccken in Hinblick auf algorithmische Diskriminierung im Kontext der vorgesehenen Novellierung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz zu schlie\u00dfen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006493",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Einsatz f\u00fcr Grund- und Menschenrechte ist als eigener Gegenstand in den Katalog von \u00a7 2 DF\u00f6rdG-E aufzunehmen. Der Einsatz gegen jegliche Form verbotener Diskriminierung ist als eigener Gegenstand in den Katalog\r\nvon \u00a7 2 DF\u00f6rdG-E aufzunehmen. Ziel des Demokratief\u00f6rdergesetzes ist die St\u00e4rkung der Demokratie und der diskriminierungsfreien\r\ndemokratischen Teilhabe. Das setzt voraus, dass alle Menschen gleichberechtigten Zugang zu Wissen und Informationen haben und staatliche Entscheidungen \u00fcberpr\u00fcfbar sind. Auch Beratungsangebote f\u00fcr betroffene Personen von digitaler Gewalt sollten mit aufgenommen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006494",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\"Digitale Ehrenamtsformen erhalten im Vergleich zum traditionellen Ehrenamt zu wenig Aufmerksamkeit, Anerkennung und politische Unterst\u00fctzung. Es braucht mehr Angebote und F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Schulungen zur fachlichen Weiterbildung (Software, Hardware, etc.) sowie \u00fcber Engagement-spezifische Themen, beispielsweise Burnout-Pr\u00e4vention, Teamwork, Projektmanagement. Es braucht eine F\u00f6rderung f\u00fcr Ausr\u00fcstung, darunter Hardware und\r\nSoftware sowie den Betrieb von Servern bzw. die niedrigschwellige M\u00f6glichkeit, Serverkapa-\r\nzit\u00e4ten anzumieten. Hierbei sollte in Betracht gezogen werden, Angebote mit umfassendem\r\nService f\u00fcr das Hosting, Aktualisierungen, Fehlerbehebung zu konzipieren, so dass Ehren-\r\namtliche keine eigenen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die IT-Administration ben\u00f6tigen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                        "de": "Politisches Leben, Parteien",
                        "en": "Political life, parties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006495",
                "statements": [],
                "title": "Engagementstrategie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesnachrichtendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MADG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den milit\u00e4rischen Abschirmdienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/madg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausr\u00e4umen von verfassungsrechtlichen Risiken und unrechtm\u00e4\u00dfigem Eingriff in Grundrechte, insbesondere der Pressefreiheit im Rahmen der Daten\u00fcbermittlung zwischen u.a. Nachrichtendiensten und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Daten\u00fcbermittlung muss den Vorgaben des Gerichtsurteils entsprechen.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des BND-Gesetzes / Entwurf eines Gesetzes zum ersten Teil der Reform des Nachrichtendienstrechts",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BKAmt",
                            "title": "Bundeskanzleramt",
                            "url": "https://www.bundeskanzler.de/bk-de"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008627.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BKAmt",
                                "title": "Bundeskanzleramt",
                                "url": "https://www.bundeskanzler.de/bk-de"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8627",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bnd-gesetzes/303312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des BND-Gesetzes"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008626.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8626",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-ersten-teil-der-reform-des-nachrichtendienstrechts/303315",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum ersten Teil der Reform des Nachrichtendienstrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006496",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Nachrichtendienstrechts I: \u00c4nderung des BND-Gesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Global Digital Compacts der UN sollte ein offenes, freies und sicheres Internet im Sinne der Menschenrechte, insb. der Presse- und Informationsfreiheit, weltweit f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006497",
                "statements": [],
                "title": "Global Digital Compact der UN"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schutz des digitalen Briefgeheimnisses sicherstellen, verschl\u00fcsselte Kommunikation l\u00fcckenlos sch\u00fctzen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-01",
                    "title": "Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach dem Telekommunikation-Telemedien-Datenschutz-Gesetz"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006498",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Verschl\u00fcsselung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Illigitime \u00dcberwachungsbefugnisse und Eingriffe in vertrauliche Kommunikation verhindern; Verschl\u00fcsselung nicht aush\u00f6hlen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006499",
                "statements": [],
                "title": "Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern; \"Chatkontrolle\" der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung der Empfehlungen des EU-PEGA-Committees zum Einsatz von Staatstrojanern; Aufkl\u00e4rung der bekannten F\u00e4lle von missbr\u00e4uchlicher Nutzung des Staatstrojaners Pegasus, Predator und Co. in der EU; Ergreifen von rechtlichen und praktischen Ma\u00dfnahmen der Rechenschaftsablegung; Umsetzung eines Moratoriums.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010880.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10880",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/4-sitzungswoche-2023-der-parlamentarischen-versammlung-des-europarates-vom-9/310374",
                        "title": "4. Sitzungswoche 2023 der Parlamentarischen Versammlung des Europarates vom 9. bis 13. Juni 2023 in Stra\u00dfburg, Frankreich"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006500",
                "statements": [],
                "title": "Empfehlungen des EU-PEGA-Committees zum Einsatz von Staatstrojanern in der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Rat der EU bef\u00fcrwortet eine st\u00e4rkere Ausrichtung an Open Science und betont, dass bestehende Anreizsysteme in der Forschung hierf\u00fcr angepasst werden m\u00fcssen. Die Deutsche Forschungsgemeinschaft hat k\u00fcrzlich eine \u00fcberwiegend positive Positionierung zu Open Access oder Open Code ver\u00f6ffentlicht. Die Voraussetzung f\u00fcr Open Science sind offene Daten, offene Software und ggf. offene Hardware. Daher sollte ein gr\u00f6\u00dferer Fokus darauf liegen, diese Themen \u00fcbergreifend auszubauen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006501",
                "statements": [],
                "title": "Forschungsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das B\u00fcndnis setzt sich daf\u00fcr ein, konkrete Regelungen zum verbesserten Schutz von Besch\u00e4ftigten zu schaffen, die sich auf verschiedene spezifische Verarbeitungssituationen beziehen und den Einzug algorithmischer Systeme in der Arbeitswelt konkret aufgreifen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006502",
                "statements": [],
                "title": "Besch\u00e4ftigtendatenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das B\u00fcndnis setzt sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines nationalen KI-Transparenzregisters ein, in dem KI-Anwendungen der \u00f6ffentlichen Hand in Deutschland aufgelistet, Risikoabsch\u00e4tzungen nachvollziehbar gemacht und verantwortliche Personen vermerkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006503",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines KI-Transparenzregisters"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/fa/315508/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006484",
                "regulatoryProjectTitle": "Positionierung Deutschlands zur Chatkontrolle-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionen des B\u00fcndnis F5 zur Europawahl 2024\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich als wegweisende Akteurin in der Digitalpolitik etabliert. In den letzten f\u00fcnf Jahren wurden bedeutende Gesetze auf den Weg gebracht, um die Macht von Big- Tech-Unternehmen einzud\u00e4mmen und die Einhaltung von Grund- und Menschenrechten im Digitalen zu st\u00e4rken. Gleichzeitig ist die europ\u00e4ische Digitalpolitik zu oft von technischen Trends und gewinnorientierten Interessen getrieben. Der Fokus auf das Gemeinwohl geht dabei verloren.\r\nWir sind \u00fcberzeugt: Die Vision eines offenen, freien, verl\u00e4sslichen, nachhaltigen und sicheren Internets sowie innovativer Entwicklungen, die reale gesellschaftliche Bedarfe bedienen, l\u00e4sst sich nur durch eine gemeinwohlorientierte Digitalpolitik realisieren. Daher m\u00fcssen auf EU-Ebene der Schutz demokratischer Strukturen, die F\u00f6rderung digitaler \u00f6ffentlicher Gemeing\u00fcter, die konsequente Einhaltung der Menschenrechte und die Priorisierung der Bed\u00fcrfnisse von Internet- Nutzer*innen, Medienschaffenden, und vulnerablen und marginalisierten Gruppen im digitalen Zeitalter im Mittelpunkt stehen.\r\nWir treten f\u00fcr ein digitales 21. Jahrhundert ein, in dem\r\n\u2022 Menschenrechte, wie die Privatsph\u00e4re und die Meinungs- und Pressefreiheit, digital gest\u00e4rkt und verteidigt werden, anstelle ein digitales Panoptikum zu zementieren, in dem Daten ungehindert abgefangen werden, nur weil es technologisch m\u00f6glich ist.\r\n\u2022 \u00d6ffentlicher Diskurs von echtem Ideenaustausch und gelebter Vielfalt gepr\u00e4gt ist und nicht von profitsteigernden Wutspiralen und Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnissen dominiert wird.\r\n\u2022 Journalist*innen umfassend vor \u00dcberwachung gesch\u00fctzt sind, damit das Redaktionsge- heimnis digital erhalten wird und Medien so ihre gesellschaftliche Kontrollfunktion wahrne- hmen k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Menschen und Communities gest\u00e4rkt werden, die sich aktiv an der Gestaltung einer offenen und gerechten digitalen Welt beteiligen.\r\n\u2022 Politik ein Treiber f\u00fcr die Nachhaltigkeit digitaler Entwicklungen ist und nicht das gerade noch tolerierbare Minimum definiert.\r\n\u2022 Mit \u00f6ffentlichen Mitteln geschaffenes Wissen nicht verschlossen ist, sondern eine neue \u00c4ra des freien Wissens beginnt.\r\n\r\n1. Plattformen: Regulieren und neu strukturieren\r\nKurzfristig helfen nur Regeln und ihre Durchsetzung\r\nMit neuen Aufsichtsstrukturen und gesetzgeberischen Werkzeugen, wie dem Digital Services Act (DSA), dem Digital Markets Act und weiteren Digitalgesetzen, startet die EU in eine neue Legislaturperiode. Die Kommission muss jetzt unter Beweis stellen, dass sie die neuen Regeln zielgerichtet, effektiv und verantwortungsvoll in allen EU-Mitgliedstaaten durchsetzen kann. Nur dann besteht Hoffnung darauf, dass Online-Plattformen zuk\u00fcnftig als Orte f\u00fcr \u00f6ffentlichen Diskurs funktionieren k\u00f6nnen und Menschen nicht andauernd den Auswirkungen von Monopolstrukturen und fehlender Teilhabe ausgesetzt sind.\r\n\u2022 Strukturen f\u00fcr effektive Durchsetzung ausbauen: Die Kommission muss beweisen, wie sie die eingef\u00fchrten gesetzgeberischen Werkzeuge sinnvoll und effektiv einsetzt. Daf\u00fcr m\u00fcssen Strukturen, die der Durchsetzung dienen, z\u00fcgig ausgebaut werden. \u00c4mter wie die Leitung des AI Office m\u00fcssen in transparenten Verfahren besetzt werden. Personal muss ge- schult und rekrutiert werden. Ihre Arbeit muss durch die effektive Zusammenarbeit mit den Mitgliedstaaten und durch die Einbeziehung von Zivilgesellschaft und Wissenschaft gepr\u00e4gt sein.\r\n\u2022 Forschungsdatenzugang praktisch umsetzen: Die zentrale Errungenschaft des Digital Services Act, das Recht auf Forschungsdatenzugang, muss endlich Wirkung entfalten. Zwar l\u00e4uft die Implementierung des DSA mit Blick auf laufende Verfahren der Kommission bereits an. Das Recht auf Forschungsdatenzugang wirkt aber noch nicht wie erhofft. Forschende erhalten bisher keinen Zugang zu zugesagten Daten und Plattformen zieren sich, alle Trans- parenzvorgaben, Risikobewertungen und -minderungsma\u00dfnahmen angemessen durchzu- f\u00fchren. Die Kommission muss sich aktiv an die Seite der Forschenden stellen, damit die Be- fugnisse, die der DSA auf dem Papier verspricht, auch eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Effektive Nutzer*innenrechtedurchsetzung sicherstellen: Um allen Internet-Nutzer*innen von Online-Plattformen zu ihrem Recht zu verhelfen, m\u00fcssen europ\u00e4ische Regeln zur Zust\u00e4ndigkeit von Gerichten upgedatet werden. Europ\u00e4isches Recht sieht vor, dass Verbraucher*innen in ihrem Sitzland gegen Unternehmen vor Gericht ziehen k\u00f6nnen. Viele der Nutzer*innen von Online-Plattformen, die besonders von arbitr\u00e4ren und unrechtm\u00e4\u00dfigen Entscheidungen von Plattformen betroffen sind, sind aber keine Verbraucher*innen, Politiker*innen, Forscher*innen oder Journalist*innen sind oft gezwungen, im Sitzland der Plattform, in den meisten F\u00e4llen Irland, vor Gericht zu ziehen. Das macht die effektive Durchsetzung von Nutzer*innenrechten teuer und umst\u00e4ndlich. Alle Internet-Nutzer*innen m\u00fcssen an ihrem Wohnort gegen Plattformen vorgehen k\u00f6nnen \u2013 sonst drohen viele der neu geschaffenen Regelungen des Digital Services Act ins Leere zu laufen. Die Kommission muss ferner daf\u00fcr sorgen, dass Grundrechte \u2014 insbesondere bei der Meldung (vermeintlicher) illegaler Inhalte \u2014 in allen EU-Staaten gleicherma\u00dfen nach den Prinzipien der Rechtsstaatlichkeit ablaufen. Zudem muss die Kommission sicherstellen, dass alle nationalen Koordinierungsstellen f\u00fcr digitale Dienste staatlich und wirtschaftlich unabh\u00e4ngig sind. Nur so k\u00f6nnen effektive, vertrauensvolle und sichere Beschwerdewege bereitstehen, die Journalist*innen und allen Internet-Nutzer*innen kompetente Hilfe bei Account-Sperren und digitalen Angriffen garantieren.\r\n\u2022 Systemische Risiken \u2014 Verpflichtungen der Plattformen bei Risikobewertungen und -minimierungen konsequent durchsetzen: Der DSA verpflichtet sehr gro\u00dfe Plattformen und Suchmaschinen dazu, systemische Risiken fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren, die sich aus dem Design, der Funktionsweise oder der Nutzung ihrer Dienste ergeben. Solche systemischen Risiken umfassen beispielsweise negative Auswirkungen auf Grundrechte, bergen Risiken f\u00fcr Wahlen oder den demokratischen Diskurs. Mit Blick auf die EU-Wahl hat die Kommission Guidelines f\u00fcr Dienstebetreiber ver\u00f6ffentlicht. Diese gilt es nun z\u00fcgig zu implementieren und zu beaufsichtigen. Weitere Guidelines f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Risiken m\u00fcssen dringend erstellt werden, etwa mit Blick auf den Schutz der Informations- und Pressefreiheit.\r\n\u2022 Vertrauensw\u00fcrdige Informationen hervorheben und unabh\u00e4ngigen Journalismus finan- zieren: Um der Verbreitung von Desinformationen entgegenzuwirken und das Recht auf In- formationen zu st\u00e4rken, sollten digitale Dienste dazu verpflichtet werden, in ihren Newsfeeds und \u00fcber Suchmaschinen zuverl\u00e4ssige Nachrichten- und Informationsquellen zu f\u00f6rdern, die auf anerkannte Standards zur Kennzeichnung vertrauensw\u00fcrdiger Inhalte zur\u00fcckgreifen, wie die Journalism Trust Initiative (JTI). Die Kommission sollte JTI als anerkannten ISO-Standard in ihren Richtlinien und Empfehlungen an die Plattformen aufgreifen. Zus\u00e4tzlich sollte die EU die Nachhaltigkeit von Medien st\u00e4rken und ein aufgestocktes Haushaltsbudget f\u00fcr Journalis- mus vorschlagen.\r\nLangfristig braucht es bessere Strukturen\r\n\u00dcber die effektive Umsetzung von bestehender Gesetzgebung hinaus brauchen wir eine klare Vorstellung davon, wie das (digitale) Europa der Zukunft aussehen soll. Die Vision, die die europ\u00e4ischen Gesetzgeber*innen und die Kommission leiten sollte, ist ein Europa, in dem Europ\u00e4er*innen eine vielf\u00e4ltige, offene und integrative Wirtschaft mitgestalten, in der Wohlstand und Macht breit verteilt sind und kein einzelnes Unternehmen oder Kartell in der Lage ist, Verbraucher*innen und Arbeitnehmer*innen in Abh\u00e4ngigkeiten zu zwingen oder gar auszubeuten. Die Interessen m\u00e4chtiger Unternehmen d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger die der breiten \u00d6ffentlichkeit \u00fcbertrumpfen.\r\nF\u00fcr den digitalen Raum bedeutet dies unter anderem, dass wir die enorme Dominanz des gewinnorientierten, datengesteuerten Modells f\u00fcr Online-Plattformen \u00fcberwinden m\u00fcssen. Diese begr\u00fcndet und vertieft nicht nur Machtasymmetrien, sondern ist auch ein Haupttreiber f\u00fcr die Anf\u00e4lligkeit unserer Gesellschaft f\u00fcr Polarisierung, Desinformation und Hassrede. Dezentrale und von der Gemeinschaft getragene Online-R\u00e4ume hingegen basieren oft auf Kollaboration, Transparenz und Mitarbeit auf Augenh\u00f6he, sie praktizieren und vermitteln mithin essentielle demokratische Mechanismen. Sie erm\u00f6glichen Debatten und den Austausch von Informationen und k\u00f6nnen so unsere Demokratie widerstandsf\u00e4higer gegen Online-Bedrohungen machen.\r\n\u2022 Dezentrale und gemeinschaftsgesteuerte Projekte bei neuer Gesetzgebung sch\u00fctzen: Es besteht ein dringender Bedarf, sich auf eine Vielfalt von digitalen R\u00e4umen, einschlie\u00dflich dezentraler und gemeinschaftsgesteuerter Projekte, zu st\u00fctzen. Die europ\u00e4ische Gesetzgebung hat in der Vergangenheit unbeabsichtigt solche Community-Projekte (wie etwa die Wikipedia oder ihre Schwesterprojekte) besch\u00e4digt. Um dies in Zukunft zu vermeiden, schlagen wir einen regulatorischen Test vor, mit dem die Auswirkungen neuer Gesetze auf Projekte dieser Art bewertet werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Einen Demokratiefonds aufsetzen: Big-Tech-Unternehmen m\u00fcssen f\u00fcr die gesellschaft- lichen Kosten, die durch ihre Dienste entstehen, finanziell aufkommen. Teile der Einnahmen sollten in einen Fonds einflie\u00dfen (z.B. in Form einer europ\u00e4ischen Steuer), der \u00fcber eine zen- trale und unabh\u00e4ngige Stelle an zivilgesellschaftliche Organisationen und Medien ausgezahlt werden kann, um in einem ersten Schritt ihre unabh\u00e4ngige Arbeit im Dienste einer demo- kratischen Aufsicht zu st\u00e4rken und demokratiefeindlichen Entwicklungen entgegenzutreten.\r\n\u2022 Unabh\u00e4ngige digitale Infrastruktur aufbauen: Die EU sollte die Finanzierung eines Netz- werks \u00f6ffentlicher Plattformen vorantreiben, die es Kultureinrichtungen, Bildungseinrich- tungen oder auch lokalen Regierungen erm\u00f6glichen, Informationen, Projekte, Initiativen und Austauschm\u00f6glichkeiten online zu hosten und zu teilen. Dar\u00fcber hinaus sollte die EU Mittel f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen bereitstellen, um dezentrale Server zu betreiben, auf denen etwa Instanzen sozialer Netzwerke gehostet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n2. K\u00fcnstliche Intelligenz: Gerecht und nachhaltig\r\nK\u00fcnstliche Intelligenz ist in den vergangenen Jahren schlagartig zum zentralen Thema der europ\u00e4ischen Digitalpolitik geworden. Die EU hat mit der KI-Verordnung zum Ende der laufenden Legislaturperiode einen \u00fcbergreifenden gesetzlichen Rahmen geschaffen, um die Entwicklung und den Einsatz von KI-Systemen in der EU zu regeln. Die deutsche und europ\u00e4ische digitale Zivilgesellschaft warb im Zuge der Verhandlungen zur KI-Verordnung unabl\u00e4ssig daf\u00fcr, dass KI-Systeme im Dienste der Menschen eingesetzt und der Schutz der Menschenrechte dabei geachtet werden. Die KI-Verordnung, wie sie beschlossen wurde, schlie\u00dft zwar einige besonders kritische KI-Anwendungen wie Social Credit Scoring aus, l\u00e4sst aber viele Schutzl\u00fccken offen \u2013 insbesondere bei grundrechtssensiblen Anwendungen in der Strafverfolgung, beim Milit\u00e4r und im Migrationsmanagement. Auch Umweltkosten werden durch die KI-Verordnung nur begrenzt adressiert. Konkrete Ans\u00e4tze, wie neu geschaffene Regeln genutzt werden k\u00f6nnen und wo offene Regulierungspotenziale bestehen, greifen Projekte und Studien aus dem B\u00fcndnis detaillierter auf, wie das Auditing Algorithms for Systemic Risks Projekt von Algorithmwatch oder der neueste KI- Bericht des RSF-Forums f\u00fcr Information und Demokratie.\r\nDie ambitionierte Umsetzung der KI-Verordnung ist entscheidend, um den Einsatz von KI- Anwendungen zuk\u00fcnftig sicherer, gerechter und nachhaltiger zu gestalten. Die EU muss nun beweisen, dass sie die Vorreiterrolle, die sie in der effektiven Regulierung von K\u00fcnstlicher Intelligenz anstrebt, auch ausf\u00fcllen kann und in der kommenden Legislaturperiode vorherrschende L\u00fccken und Schwachstellen in der KI-Regulierung angehen.\r\n\u2022 Aufsicht durch unabh\u00e4ngige Forschung st\u00e4rken: Unabh\u00e4ngige externe Pr\u00fcfungen von KI-Systemen m\u00fcssen m\u00f6glich gemacht und die Erforschung bew\u00e4hrter Verfahren priorisiert werden. Dies erfordert eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit und Transparenz seitens der Tech- Unternehmen, Unabh\u00e4ngigkeit, F\u00f6rder- und Kooperationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Forscher*innen sowie fachkundige und gut ausgestattete Gremien (einschlie\u00dflich des Europ\u00e4ischen Zent- rums f\u00fcr Algorithmische Transparenz und des neuen AI Office).\r\n\u2022 Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige und gerechte KI-Produktionsketten forcieren: Ausbeuterische Arbeitsbedingungen und der hohe Energie- und Ressourcenverbrauch f\u00fcr den Betrieb von gro\u00dfen Sprachmodellen wurden zwar vielfach dokumentiert, werden aber nach wie vor politisch vernachl\u00e4ssigt. Dies belastet die Gesellschaft. Unternehmen soll- ten daher verpflichtet werden, umfassende Informationen \u00fcber die Produktionsweisen und Auswirkungen ihrer Technologien auf Mensch und Klima bereitzustellen, einschlie\u00dflich der Arbeitsbedingungen, des Wasserverbrauchs, der Treibhausgasemissionen und der Roh- stoffgewinnung. Diese Transparenz sollte f\u00fcr den gesamten KI-Produktionsprozess gelten. Die EU muss konkrete Anreize f\u00fcr die KI-Industrie schaffen, eine umfassende Berichterstat- tungspflicht einf\u00fchren, ehrgeizige Nachhaltigkeits-Benchmarks festlegen und eine nachhal- tige Beschaffung vorschreiben.\r\n\u2022 Tech-Monopole eind\u00e4mmen: Microsoft, Google, Amazon und andere Tech-Giganten geben Milliarden aus, um die Kontrolle \u00fcber die wichtigsten KI-Unternehmen der Welt zu \u00fcbernehmen. Diese Marktkonzentration ist gef\u00e4hrlich f\u00fcr die Demokratie und den sozialen Zusammenhalt und muss gestoppt werden. Eine gr\u00fcndliche \u00dcberpr\u00fcfung der aktuellen Wett- bewerbsgesetze ist notwendig. Neue Vorschriften sollten einen vielf\u00e4ltigen und offenen KI-Markt f\u00f6rdern. Dazu geh\u00f6ren das Aufbrechen von Monopolen, die F\u00f6rderung des Wett- bewerbs und die Schaffung wirksamer Mechanismen zur Verhinderung k\u00fcnftiger Marktbe- herrschung.\r\n\u2022 Algorithmische Vorurteile und Diskriminierung bek\u00e4mpfen: Ein umfassender Aktionsplan f\u00fcr KI und Gleichberechtigung ist erforderlich, um Pr\u00e4ventions-, Transparenz- und Rechen- schaftsma\u00dfnahmen zu konsolidieren. Dies bedeutet auch, dass der Zugang zu Rechtsbe- helfen verbessert und die Wirksamkeit der Beweisregeln in bestehenden und zuk\u00fcnftigen Gesetzen angepasst und gest\u00e4rkt werden muss, um eine gerechtere Beweislast zu schaffen.\r\n\u2022 KI-Anwendungen in Migrations- und Fluchtkontexten streng regulieren: Es ist dringend notwendig, die M\u00e4ngel des KI-Gesetzes zu beheben und Rechtsschutzl\u00fccken zu kompen- sieren, um den Schutz der Menschenrechte von Personen zu gew\u00e4hrleisten, die auf Mi- grationsrouten unterwegs sind. Es m\u00fcssen auch pr\u00e4ventiv Sch\u00e4den, die im Kontext eines Einsatzes von KI-basierten Systeme entstehen k\u00f6nnen, verhindert werden \u2014 insbesondere durch wirksame Verbote menschenunw\u00fcrdiger Anwendungen und durch die strenge Kont- rolle von Eins\u00e4tzen.\r\n\u2022 Strenge Exportkontrollen durchsetzen: Die EU muss sicherstellen, dass KI-Anwendungen und s\u00e4mtliche Dual-Use-G\u00fcter, die innerhalb der Union verboten sind oder als besonders riskant eingestuft wurden, nicht in L\u00e4nder au\u00dferhalb der EU exportiert werden k\u00f6nnen, wenn sie f\u00fcr Massen\u00fcberwachung und andere Menschenrechtsverletzungen genutzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n3. Open Source Software & Open Hardware: Fundament der Zukunft\r\nOpen Source \u00d6kosysteme vergr\u00f6\u00dfern und europ\u00e4isch st\u00e4rken\r\nDigitale Souver\u00e4nit\u00e4t braucht mehr F\u00f6rderung: Open Source \u00d6kosysteme m\u00fcssen als fundamentale Pfeiler einer resilienten digitalen Infrastruktur anerkannt und gef\u00f6rdert werden, ihr Ausbau im Zentrum einer zukunftsorientierten Technologiepolitik in Europa stehen. Eine tempor\u00e4re finanzielle Unterst\u00fctzung von Open Source Software und ihrer Entwickler*innengemeinschaften reicht nicht aus. Vielmehr bedarf es einer umfassenden F\u00f6rderstrategie, die neben finanziellen auch strukturelle Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen umfasst und die Schl\u00fcsselrolle der Open Source Communities anerkennt.\r\n\u2022 Grenz\u00fcbergreifende und unb\u00fcrokratische F\u00f6rderung f\u00fcr Open-Source-Communities: Die Internationalit\u00e4t und die vergleichsweise lose Zusammenstellung von Open-Source- Communities erfordern flexible F\u00f6rderprogramme, die digitale Antragstellungen erm\u00f6glichen und eine einheitliche, nachvollziehbare Versteuerung beinhalten. Mit einer soliden Basisf\u00f6r- derung kann die digitale Zivilgesellschaft signifikant zur Entwicklung unabh\u00e4ngiger und resi- lienter Technologien in Europa beitragen.\r\n\u2022 \u00d6ffentliche Mittel, die in die Softwareentwicklung und -beschaffung flie\u00dfen, vorrangig in Open-Source-Technologien investieren: Dies gilt nicht nur, um resiliente und sichere Softwarel\u00f6sungen zu schaffen, sondern auch, um Ressourcen effizienter zu nutzen. Es ist wichtig, dass F\u00f6rdermittelgebende eine Br\u00fccke zwischen Open-Source-Communities und der \u00f6ffentlichen Verwaltung bilden, um Bedarfe genau zu ermitteln und Vorbehalte abzu- bauen. Eine solche Strategie erh\u00f6ht die Akzeptanz von Open-Source-Technologien in der Gesellschaft und steigert zudem deren Bekanntheit.\r\n\u2022 Entwicklung und Pflege offener Basistechnologien in die staatliche Daseinsvorsorge aufnehmen: Dabei geht es nicht nur um die F\u00f6rderung von Innovation. Auch die Instand- haltung und Sicherung dieser digitalen Infrastrukturen muss aktiv gef\u00f6rdert werden. Der in Deutschland ins Leben gerufene Sovereign Tech Fund (STF) ist ein Schritt in die richtige Richtung. Jetzt gilt es, das F\u00f6rderinstrument auch europ\u00e4isch zu denken und zu erweitern.\r\n\r\nKreislaufwirtschaft breiter fassen: Offene Hardware ist f\u00fcr nachhaltige Technologie unerl\u00e4sslich Um die Kreislaufwirtschaft effektiv zu st\u00e4rken, muss die Bedeutung offener Hardware anerkannt und aktiv gef\u00f6rdert werden. Offene Technologien spielen eine entscheidende Rolle f\u00fcr die Reparaturf\u00e4higkeit und die Instandhaltung, wodurch die Ressourceneffizienz verbessert und der \u00f6kologische Fu\u00dfabdruck minimiert wird. Offene Hardware vereint Ziele wie Zug\u00e4nglichkeit, Selbstwirksamkeit, nachhaltige L\u00f6sungsans\u00e4tze, Gerechtigkeit, Gemeinwohlorientierung und Innovation durch offenen Wissenstransfer auf einzigartige Weise. Es ist an der Zeit, offene Hardware-Initiativen nicht nur zu w\u00fcrdigen, sondern auch gezielt zu unterst\u00fctzen, um eine zukunftsf\u00e4hige, nachhaltige Technologielandschaft zu schaffen.\r\n\u2022 Offene Hardware-Initiativen direkt f\u00f6rdern: Die Vorteile der F\u00f6rderung von reparierbarer, verst\u00e4ndlicher und reproduzierbarer Hardware sind vielf\u00e4ltig. Sie erm\u00f6glicht individuell an- gepasste Entwicklungen, verhindert Lock-In-Effekte, f\u00f6rdert die Modularisierung, erh\u00f6ht die Lebensdauer durch Reparaturm\u00f6glichkeiten und st\u00e4rkt Entwickler*innengemeinschaften, die Innovation vorantreiben.\r\n\u2022 Bestehende F\u00f6rderungen neu ausrichten: F\u00f6rderrichtlinien sind so zu gestalten, dass sie Projekte mit Open Hardware Komponenten bevorzugen. Zus\u00e4tzlich ist die Einrichtung weiterer F\u00f6rderinstrumente, wie zum Beispiel eines Open Hardware Fonds nach dem Vorbild des Prototype Fund, essentiell. Durch diese Ma\u00dfnahmen wird ein Rahmen geschaffen, der die Entwicklung und Verbreitung offener Hardware vorantreibt und so zu Nachhaltigkeit und Innovation beitr\u00e4gt.\r\n\r\n4. Privatsph\u00e4re st\u00e4rken, Journalist*innen sch\u00fctzen\r\nPrivatsph\u00e4re umfassend sch\u00fctzen: Kein neuer Anlauf f\u00fcr die Chatkontrolle\r\nDie Diskussionen der letzten Jahre um die Einf\u00fchrung einer Chatkontrolle haben gezeigt, wie tiefgreifend die Sorgen um Privatsph\u00e4re und den Schutz der pers\u00f6nlichen Kommunikation in der Bev\u00f6lkerung verankert sind. Die vorgeschlagene Chatkontrolle hat das Recht auf Privatsph\u00e4re in selten erlebtem Ausma\u00df angegriffen, indem sie eine anlasslose \u00dcberwachung und Auswertung privater Kommunikation erm\u00f6glicht h\u00e4tte. Die Einf\u00fchrung einer Chatkontrolle steht in direktem Widerspruch zu den Werten und Rechten, die in der EU-Grundrechtecharta verankert sind.\r\n\u2022 Von einer Chatkontrolle g\u00e4nzlich absehen: Angesichts der tiefgreifenden und nachge- wiesenen Eingriffe in unser aller Grundrechte fordern wir die EU auf, von der Chatkontrolle und \u00e4hnlichen invasiven \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen g\u00e4nzlich abzusehen.\r\n\u2022 Digitale Kommunikation und das Pressegeheimnis umfassend sch\u00fctzen: Die \u00dcberwa- chung von Ende-zu-Ende-verschl\u00fcsselter Kommunikation sorgt nicht nur f\u00fcr Grundrechts- verletzungen, sondern untergr\u00e4bt die Sicherheit von Zivilgesellschaft und Oppositionellen und hebelt de facto das Pressegeheimnis und den Quellenschutz aus. Whistleblower*in- nen und Informant*innen von Medien k\u00f6nnen sich dann nicht mehr sicher sein, dass ihre Informationen gesch\u00fctzt sind. Im Zweifel werden sie schweigen \u2014 das w\u00fcrde die vertrauliche Kommunikation als das Fundament f\u00fcr journalistisches Arbeiten in den Grundfesten gef\u00e4hrden.\r\nEin europ\u00e4ischer Plan zum Schutz von Journalist*innen notwendig\r\nJournalist*innen m\u00fcssen als Berufsgeheimnistr\u00e4ger*innen besonders vor digitaler \u00dcberwachung gesch\u00fctzt werden, denn sie kommunizieren regelm\u00e4\u00dfig und vertraulich mit sensiblen Quellen. Unabh\u00e4ngiger Journalismus ist nur m\u00f6glich, wenn sich Personen vertrauensw\u00fcrdig an Medien wenden k\u00f6nnen, um Missst\u00e4nde aufzudecken. Durch ihre kritische Arbeit zu Korruption, organisierter Kriminalit\u00e4t oder Menschenrechtsverletzungen werden Journalist*innen und Medien zunehmend Ziele von staatlicher Repression.\r\nAuch im Jahr 2024 sind viele europ\u00e4ische Journalist*innen zahlreichen physischen und psychischen Bedrohungen ausgesetzt. Die Europ\u00e4ische Empfehlung zum Schutz, zur Sicherheit und zur St\u00e4rkung der Rolle von Journalist*innen \u2014 verabschiedet durch die Kommission im Jahr 2021 \u2014 reicht nicht aus. Wir fordern daher die Kommission auf, unverz\u00fcglich zus\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\r\n\r\n\u2022 \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen m\u00fcssen internationalen Menschenrechten und -standards entsprechen: Insbesondere die Kriterien der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit, Notwendigkeit und Verh\u00e4lt- nism\u00e4\u00dfigkeit m\u00fcssen bei \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt werden. Schutzgaran- tien m\u00fcssen gesetzlich verankert werden. Gezielte (und nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen zul\u00e4ssige) \u00dcberwachung muss von strengen Datenschutzbestimmungen begleitet werden. \u00dcberwachte Personen m\u00fcssen \u00fcber die Sammlung ihrer Daten proaktiv informiert werden und die M\u00f6glichkeit haben, ihre Rechte vor unabh\u00e4ngigen Gerichten effektiv geltend zu machen.\r\n\u2022 Ein sofortiges \u00dcberwachungssoftware-Moratorium umsetzen: Der Verkauf, Handel und Einsatz von \u00dcberwachungssoftware in der EU und weltweit muss umgehend ausgesetzt werden. Der Missbrauch von lebensbedrohlicher Spionagesoftware wie Predator und Pegasus muss vollst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig in der EU aufgekl\u00e4rt werden. Der Einsatz dieser Software gef\u00e4hrdet Zivilgesellschaft, Oppositionelle und Aktiviste*innen und unterminiert so das Fundament der Demokratie. Die \u00dcberwachung von Journalist*innen stellt den schwersten Angriff auf die Pressefreiheit in der EU und weltweit dar. Es ist sicherzustellen, dass EU- Mitgliedstaaten die Exportkontrollvorschriften sowie alle europ\u00e4ischen Gesetze vollst\u00e4ndig einhalten.\r\n\u2022 Vertrauliche Kommunikation sch\u00fctzen, das Recht auf Verschl\u00fcsselung und Anonymi- t\u00e4t umsetzen: Das Recht auf Verschl\u00fcsselung garantiert eine sichere, vertrauliche und freie Kommunikation. Gerade f\u00fcr Journalist*innen, ihre Recherchen und Kommunikation mit ver- traulichen Quellen ist das essentiell. Auch f\u00fcr Zivilgesellschaft und Aktivist*innen ist das Recht auf Verschl\u00fcsselungen fundamental. Daher muss die EU Ma\u00dfnahmen ergreifen, die einen umfassenden Schutz f\u00fcr Verschl\u00fcsselungstechnologien im Internet bieten und ihre standardm\u00e4\u00dfige Verwendung in der gesamten Union unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 Online-Zensur und staatliche Repressionen gegen Journalist*innen wirksam und nach- haltig bek\u00e4mpfen: Die Institutionen der EU m\u00fcssen Druck auf die Mitgliedstaaten aus\u00fcben, damit diese Verbrechen gegen Journalist*innen ahnden, sie vor willk\u00fcrlicher \u00dcberwachung, physischen Angriffen sowie strategischen und missbr\u00e4uchlichen Klagen vor Gericht (SLAPPs) effektiv sch\u00fctzen.\r\n\r\n\r\n5. Eine neue \u00c4ra des Freien Wissens mit einem Digital Know- ledge Act\r\nIn der digitalen \u00c4ra ist der freie Zugang zu Wissen und Bildung fundamental f\u00fcr die F\u00f6rderung einer informierten und m\u00fcndigen Gesellschaft. Die derzeitigen rechtlichen Rahmenbedingungen in der Europ\u00e4ischen Union stellen jedoch f\u00fcr Wissens- und Bildungseinrichtungen eine erhebliche Barriere dar, ihrem Auftrag effektiv online gerecht zu werden. Ein Digital Knowledge Act bietet eine einmalige Chance, diese Barrieren zu \u00fcberwinden und einen gerechten Zugang zu digitalem Wissen zu f\u00f6rdern.\r\n\u2022 Umfassendes Zweitver\u00f6ffentlichungsrecht gew\u00e4hrleisten: Dieses Recht soll sicherstel- len, dass Ergebnisse aus \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Forschung nicht nur zitierbar sind, sondern durch direkten Zugang bereitgestellt werden. Von diesem Recht w\u00fcrden Forschende, Jour- nalist*innen, NGOs und die Gesellschaft als Ganzes gleicherma\u00dfen profitieren.\r\n\u2022 Gemeinfreiheit von amtlichen Werken, \u00f6ffentlich beauftragten Studien und anonymi- sierten Gerichtsurteilen sicherstellen: Derzeit sind diese Dokumente kaum oder gar nicht zug\u00e4nglich, und das, obwohl sie in \u00f6ffentlichem Auftrag erstellt wurden.\r\n\u2022 Good-Faith-Forschungsausnahme einrichten: Selbst wenn es Wissenseinrichtungen gesetzlich erlaubt ist, bestimmte Materialien zug\u00e4nglich zu machen oder zu teilen, scheuen sie aus Angst, verklagt zu werden, oft davor zur\u00fcck. In den USA sind Institutionen von \u00f6ffentlichem Interesse vor Schadensersatzforderungen gesch\u00fctzt, wenn sie in gutem Glauben handeln. In Europa f\u00fchrt das Fehlen solcher Schutzma\u00dfnahmen, kombiniert mit einem hochkomplexen und fragmentierten Rechtsrahmen, zu einem abschreckenden Effekt auf die Aus\u00fcbung von Nutzungsrechten in der Praxis.\r\n\u2022 EU-weites eLending-Recht einf\u00fchren: Bibliotheken als Raum des freien Wissens m\u00fcssen ihre besondere Stellung auch im Digitalen behalten, um weiterhin Teilhabe und Chancen- gleichheit durch den m\u00f6glichst uneingeschr\u00e4nkten Zugang zu Information und Wissen, analog oder online, sicherzustellen. Damit Bibliotheken das Grundrecht der Informations- freiheit optimal gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, muss das e-Lending genauso rechtssicher wie die Verleihe physischer B\u00fccher und sowohl f\u00fcr Bibliotheken als auch f\u00fcr ihre Nutzer*innen praktisch handhabbar sein. Dabei sollten Restriktionen bei der elektronischen Ausleihe wie zeitliche Beschr\u00e4nkungen, Zugriff nur auf Teilmengen der Neuerscheinungen oder \u00fcber- preiste Lizenzforderungen entfallen.\r\n\r\n\u2022 Schutz vor missbr\u00e4uchlichen Vertragspraktiken gew\u00e4hrleisten: Durch entsprechende Regelungen sollen Bibliotheken, Archive und andere Wissensinstitutionen vor unfairen Ver- tragsbedingungen gesch\u00fctzt werden, die das Gleichgewicht zwischen diesen Einrichtungen und den Rechteinhabern st\u00f6ren k\u00f6nnten.\r\n\u2022 Geoblocking \u00f6ffentlich-rechtlicher Inhalte aufheben: Als zus\u00e4tzlicher Bestandteil des Digital Knowledge Acts (oder als \u00dcberarbeitung der Richtlinie \u00fcber audiovisuelle Medien- dienste) muss das \u00f6ffentliche Interesse beim Geoblocking viel st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. W\u00e4hrend die EU in vielerlei Hinsicht \u00fcber einen digitalen Binnenmarkt verf\u00fcgt, gibt es im Bereich der audiovisuellen und urheberrechtlich gesch\u00fctzten Inhalte Ausnahmen. Diese machen es oft unm\u00f6glich, Inhalte \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten in anderen EU- L\u00e4ndern anzusehen oder mit anderen zu teilen, etwa auch f\u00fcr Wissensprojekte wie Wikipedia. Geoblocking \u00f6ffentlich-rechtlicher Inhalte sollte daher innerhalb der EU so weit wie m\u00f6glich aufgehoben werden, um dem hohen Gut des \u00f6ffentlichen Interesses an verl\u00e4sslichen Informationen Rechnung zu tragen.\r\n\r\n\r\nImpressum\r\nLizenz\r\nCC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0\r\nB\u00fcndnis F5\r\nDesign basierend auf dem Forderungspapier \u201cForderungen des B\u00fcndnis F5 zur Digitalministerkonferenz am 19.04.2024\u201d CC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0\r\nLara Mieg und\r\nMatthias W\u00f6rle, mor-design.de\r\nKontakt\r\nKai Dittmann\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte kai.dittmann@freiheitsrechte.org\r\nHelene Hahn\r\nReporter ohne Grenzen helene.hahn@reporter-ohne-grenzen.de\r\nJan-David Franke\r\nWikimedia Deutschland jan-david.franke@wikimedia.de\r\nPia Sombetzki\r\nAlgorithmWatch sombetzki@algorithmwatch.org\r\nChristina Willems\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland christina.willems@okfn.de\r\nLara Mieg\r\nProjektmanagerin F5 lara.mieg@wikimedia.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/e4/315510/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260059.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006486",
                "regulatoryProjectTitle": "Freiheitskommission & \u00dcberwachungsgesamtrechnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Verantwortliche f\u00fcr Digitales,\r\ndie digitale Transformation verlangt mutige Entscheidungen mit Weitblick. Von der Kommune bis zum Bund ist die Politik \u2013 sind Sie \u2013 gefragt, die richtigen Weichen zu stellen. Denn digitale Transformationsprozesse m\u00fcssen nachhaltig gestaltet und gleichzeitig eng an gesellschaftliche Ziele gekn\u00fcpft werden, um unsere demokratische Gesellschaft in ihrem Fundament zu st\u00e4rken und zukunftsf\u00e4hig zu machen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen Ihr Ziel, durch die Digitalministerkonferenz (DMK) die Zusammenarbeit der L\u00e4nder zu st\u00e4rken und mit der Bundes- sowie EU-Ebene besser zu verzahnen. Dabei sollte die DMK von Anfang an Formate anbieten, die die zivilgesellschaftliche Perspektive einbeziehen.\r\nWir sind \u00fcberzeugt: Die Vision eines offenen, freien, verl\u00e4sslichen und sicheren Internets l\u00e4sst sich nur durch eine gemeinwohlorientierte Digitalpolitik realisieren.\r\nDie erste DMK in Deutschland bietet die einmalige Chance, eine Konferenz auf die\r\nBeine zu stellen, die nicht zu einem Arbeitskreis im Hinterzimmer verkommt, sondern offen, menschennah und partizipativ ausgestaltet wird \u2013 also all das f\u00fcr sich zum Vorbild nimmt, was die digitale Transformation von uns abverlangt.\r\nAus unserer Sicht sollten Sie drei Grunds\u00e4tze leiten, um mit der DMK gesellschaftliche Wirkung und Strahlkraft zu entfalten.\r\n\u2192 Menschen- und Grundrechte sch\u00fctzen, st\u00e4rken und entwickeln: Die DMK sollte all ihre politischen Vorhaben menschen- rechts- und grundrechtskonform ausgestalten, insbesondere im Bereich der Sicherheitsgesetze. Diese Rechte m\u00fcssen im Digitalen konsequent gesch\u00fctzt, gest\u00e4rkt und entwickelt werden.\r\n\u2192 Kleinstaaterei \u00fcberwinden: Kommunen, L\u00e4nder und der Bund m\u00fcssen die digitale\r\nTransformation als gemeinsame Aufgabe annehmen. Die DMK sollte durch eine koh\u00e4rente und ergebnisorientierte Zusammenarbeit die Fragmentierung der Digitalpolitik in z.B. der Bildung, Verwaltung und im Datenschutz \u00fcberwinden.\r\n\u2192 Menschenzentrierte Transformation durch Mitwirkung der Zivilgesellschaft sicherstellen: Die DMK sollte die Expertise der Zivilgesellschaft als Interessenvertretung in politische Entscheidungen proaktiv und systematisch einbinden, um die Belange verschiedener Gesellschaftsgruppen angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\r\nIm Konkreten sollten die folgenden Aktivit\u00e4ten durch Sie als Vertreter*innen der L\u00e4nder in Mitwirkung des Bundes angestrengt werden. Die Mitwirkung der Zivilgesellschaft ist essenzieller Bestandteil des Planungs- und Umsetzungsprozesses.\r\n3 Algorithmen in Beh\u00f6rden:\r\nDurch Transparenz und Nachvollziehbarkeit Vertrauen schaffen B\u00fcrger*innen erwarten zeitgem\u00e4\u00dfe, digitale und bed\u00fcrfnisorientierte Dienstleistungen. Auch die Verwaltung w\u00fcnscht sich nachhaltige und effiziente L\u00f6sungen, um sowohl diesen Erwartungen als auch weiteren Anforderungen gesellschaftlicher Transformation gerecht zu werden. Automatisierte Prozesse und KI-basierte Anwendungen sollen dabei zunehmend Abhilfe schaffen.\r\nKlar ist: Das Vertrauen von B\u00fcrger*innen darf dabei nicht aufs Spiel gesetzt werden. Sie m\u00fcssen verstehen k\u00f6nnen, wie beispielsweise Entscheidungen getroffen werden, die eine rechtliche Wirkung auf sie haben. \u00dcber ein \u00f6ffentlich einsehbares KI-Transparenzregister soll nachvollziehbar sein, welche KI-Anwendungen bei welchen \u00f6ffentlichen Stellen eingesetzt und welche grundrechtlichen Pr\u00fcfungen durchgef\u00fchrt werden. Mit systematischen Folgenabsch\u00e4tzungen lassen sich Folgen von automatisierten Entscheidungssystemen und KI-basierten Anwendungen in den verschiedenen Phasen der Einf\u00fchrung und Anwendung einordnen. Das Ziel ist, Risiken fr\u00fchzeitig zu erkennen und diesen passgenau entgegenzu- wirken. Systematische Grundrechte-Folgenabsch\u00e4tzungen und Transparenz \u00fcber den Einsatz von KI-Anwendungen bei \u00f6ffentlichen Stellen m\u00fcssen ins Zentrum der digitalen\r\nTransformation der Verwaltung gestellt werden.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Systematische Folgenabsch\u00e4tzungen:\r\nDie Auswirkungen auf die Grundrechte sollten systematisch in allen Phasen der Einf\u00fchrung und Anwendung von KI-Anwendungen gepr\u00fcft werden. Eine breite Beteiligung von verschiedenen Stakeholdern ist dabei essenziell.\r\n2. Ein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes KI-Transparenzregister: Auf ein \u00f6ffentlich einsehbares KI-Transparenzregister sollten sowohl B\u00fcrger*innen als auch die \u00f6ffentliche\r\nVerwaltung zugreifen und dar\u00fcber in den Austausch \u00fcber KI-basierte Anwendungen gehen k\u00f6nnen, die den Menschen in Deutschland am meisten zu Gute kommen.\r\n\r\nAlgorithmische Diskriminierung ins Visier nehmen: Grundrechtsschutz st\u00e4rken\r\n Nach der Verabschiedung des Landesantidiskriminierungsgesetzes (LADG) 2020 in Berlin haben sich mehrere L\u00e4nder auf den Weg gemacht, ein eigenes LADG auszuarbeiten. Auch der Bund plant eine \u00dcberarbeitung des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG).\r\nDie Herausforderungen werden sich st\u00e4rker noch als bisher vom Analogen ins Digitale und von der Einzelfallbetrachtung hin zu systematischer Diskriminierung verschieben. Auch wenn die bestehenden Gesetzesgrundlagen grunds\u00e4tzlich auf Diskriminierungsvorf\u00e4lle anwendbar sind, die durch automatisierte Entscheidungsfindungssysteme (ADM) verursacht werden, zeigt sich, dass die Eigenheiten algorithmischer Diskriminierung besondere Anpassungen im Rechtsrahmen erforderlich machen. Ein signifikantes Problem ist die oft unsichtbare Natur dieser Diskriminierungsform, wodurch Betroffene sich ihres Rechts auf Widerspruch nicht bewusst sind. Derzeit erm\u00f6glicht etwa das AGG nur den direkt Betroffenen eine rechtliche Handhabe, was zur Folge hat, dass viele F\u00e4lle algorithmischer Diskriminierung ungepr\u00fcft bleiben.\r\nDie Einbettung algorithmischer Diskriminierung in die Strukturen von ADM-Systemen f\u00fchrt zu einer regelm\u00e4\u00dfigen und systematischen Benachteiligung, die eine Neuausrichtung des Antidiskriminierungsschutzes erfordert.\r\nEs braucht einen zukunftsf\u00e4higen, nachhaltigen Antidiskriminierungsschutz, der die besonderen Herausforderungen durch algorithmische Diskriminierung in den Blick nimmt.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Ausdehnung der gesch\u00fctzten Merkmale:\r\nNiemand darf auf Grund von gesch\u00fctzten Merkmalen (Art. 3 GG) diskriminiert werden. In ADM Systemen k\u00f6nnen nun Ersatzvariablen (sog. Proxyvariablen) zum Einsatz kommen, um dieses Diskriminierungsverbot zu umgehen (etwa der Zeitpunkt des Schulabschlusses statt Alter). Eine Ausweitung der gesch\u00fctzten Merkmale und der Anwendungsbereiche im Antidiskriminierungsrecht ist entscheidend, um solche Umgehungsm\u00f6glichkeiten effektiv zu bek\u00e4mpfen.\r\n2. Erm\u00f6glichung von Verbandsklagen: Die Einf\u00fchrung eines Verbandsklagerechts erlaubt es Organisationen, aufgrund ihrer Expertise insbesondere auch im Digitalbereich gegen algorithmische Diskriminierung vorzugehen, die oft nur in statistischen und systematischen Auspr\u00e4gungen auftritt. Auch Selbstbefassungsm\u00f6glichkeiten von Ombudsstellen sowie ein Antragsrecht f\u00fcr Datenschutzbeauftragte w\u00fcrden diesen Schutz unterst\u00fctzen.\r\n3. F\u00f6rderung der Sensibilisierung f\u00fcr algorithmische Diskriminierung: Dies beinhaltet eine spezifische Unterst\u00fctzung von\r\nAntidiskriminierungsstellen und die F\u00f6rderung von Aufkl\u00e4rungs- und Beratungsarbeit.\r\n\u00d6ffentliche IT-Architektur: Grundlagen f\u00fcr die Verwaltungsmodernisierung legen\r\n   Eine zeitgem\u00e4\u00dfe IT-Architektur und die Internalisierung der daf\u00fcr notwendigen Kompetenzen sind die Grundlage f\u00fcr eine erfolgreiche Verwaltungsmodernisierung und sichern damit die langfristige Handlungs- und Strategief\u00e4higkeit des Staates. Das Potenzial von offenen Daten ist immens: Daten m\u00fcssen endlich als Ressource verstanden, Open\r\nData als Infrastrukturma\u00dfnahme f\u00fcr den Staat begriffen werden.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Der Rechtsanspruch auf Open Data muss endlich umgesetzt werden. Damit schafft der Gesetzgeber die notwendigen Organisationsverpflichtungen f\u00fcr die reibungsarme Ver\u00f6ffentlichung staatlicher Informationen. Diese m\u00fcssen schon bei der Erhebung so durch geeignete Infrastruktur organisiert werden, dass die Ver\u00f6ffentlichung so automatisiert wie m\u00f6glich geschieht. Ein gutes Beispiel f\u00fcr eine funktionierende Unterst\u00fctzungsstruktur ist die Open Data Informationsstelle (ODIS) im Land Berlin. Auf dem Weg zur Etablierung der notwendigen Strukturen kann sie als Impulsgeberin aufzeigen, welche \u00c4nderungen notwendig werden.\r\n2. Der Staat sollte seine Informationen von Anfang an nach Linked-Data-Organisationsprinzipien speichern, um sowohl verwaltungsintern als auch bei der automatisierten Ver\u00f6ffentlichung eine reibungsarme Wiederverwendung der Informationen zu erm\u00f6glichen.\r\n3. Die L\u00e4nder sollen bestehende Good-Practice-Beispiele aus dem Digitalen Ehrenamt zielorientiert aufgreifen, selbst umsetzen und betreiben. Hierzu sollen sie das Ziel vereinbaren, ihre Haushaltsdaten offen und maschinenlesbar nach Linked-Open-Data-Prinzipien zu ver\u00f6ffentlichen \u2013 und sie f\u00fcr B\u00fcrger*innen visuell aufzubereiten. Au\u00dferdem sollen die L\u00e4nder die Informationen ihrer Parlamentsinformationssysteme maschinenlesbar per Schnittstelle zur Verf\u00fcgung stellen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr Plenarprotokolle, die zeitnah nach den Sitzungen online einsehbar werden m\u00fcssen.\r\nDie Verwaltung soll die von ihnen eingesetzte Software grunds\u00e4tzlich als Freie/Open-Source-Software lizenziert in das Freie/Open-Source-\u00d6kosystem integrieren. Diese Software ist offen dokumentiert und barrierefrei zu ver\u00f6ffentlichen. Die Bundesl\u00e4nder sollten die Bevorzugung von Freier/Open-Source-Software in Beschaffungsvorg\u00e4ngen festschreiben und bestehende H\u00fcrden f\u00fcr die Beschaffung und den Einsatz von Freier/Open-Source-Software abbauen.\r\nDie Verwaltungen m\u00fcssen interne Kompetenzen zu IT-Architekturen und Datenstrukturen aufbauen. Dadurch verringern sie die Abh\u00e4ngigkeit von externen Dienstleistern und k\u00f6nnen selbst\u00e4ndig notwendige Schritte identifizieren und strategische Weichenstellungen ausarbeiten.\r\n\r\n5. Bildung: Offenheit, Vertrauen und Unabh\u00e4ngigkeit herstellen\r\n Bildung ist ein \u00f6ffentliches Gut und eine staatliche Aufgabe. Eine Vereinnahmung der Bildung durch privatwirtschaftliche Interessen steht dem entgegen. Anstatt offene Technologiebildung zu f\u00f6rdern und die Bildungsgerechtigkeit durch freie Lehr- und Lernmaterialien zu erh\u00f6hen, ist in den vergangenen Jahren eine zunehmende \u00d6ffnung gegen\u00fcber kommerziellen Bildungsanbietern zu verzeichnen \u2013 der Einzug der generativen KI hat diese Entwicklung noch versch\u00e4rft. Immer mehr Bildungseinrichtungen sichern sich \u00fcber Schnittstellen\r\nZug\u00e4nge zu den gro\u00dfen Sprachmodellen und neuen KI-Anwendungen. Dabei werden nicht nur viele Steuergelder in die Finanzierung von Lizenzen und damit in BigTech und EdTech Unternehmen investiert, es bestehen auch diverse datenschutzrechtliche und ethische Bedenken. Bildungsinstitutionen und ihre Akteur*innen sind auf die Bereitstellung offener, vertrauensw\u00fcrdiger und unabh\u00e4ngiger Bildungsmaterialien sowie KI-Systeme angewiesen. Dies zu gew\u00e4hrleisten, ist Aufgabe des Bundes und insbesondere der L\u00e4nder.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Bildungsgerechtigkeit durch freie Lehr-/ Lernmaterialien und Zugang zu Informationen herstellen. Der Zugang zu Bildungsmaterialien darf nicht vom sozio\u00f6konomischen Status abh\u00e4ngig sein. Deswegen braucht es eine gezielte und langfristige F\u00f6rderung von freien Lehr-/ Lernmaterialien (Open Educational Resources, OER).\r\n2. Digitale Commons als Trainingsdaten f\u00fcr die Entwicklung gemeinwohlorientierter Sprachmodelle bereitstellen. Gemeinwohlorientierte Akteur*innen im\r\nTechnologiesektor ben\u00f6tigen den freien Zugang zu qualitativ hochwertigen Trai-\r\nningsdaten. Dabei ist zentral, dass durch\r\ndie Verwendung dieser Trainingsdaten keine Ausbeutung oder kommerzielle Wertsch\u00f6pfung passiert und Ergebnisse wieder in die Allmende eingehen.\r\n3. \u00d6ffentlich-digitale Infrastruktur f\u00fcr\r\ndas Betreiben gemeinwohlorientierter Sprachmodelle bereitstellen. Es m\u00fcssen Rechenkapazit\u00e4ten bereitgestellt werden, um unabh\u00e4ngige KI-Systeme zu trainieren und der \u00d6ffentlichkeit bzw. den Bildungseinrichtungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Universit\u00e4ten k\u00f6nnen hier aufgrund vorhandener technischer Expertise und eigenen Rechenzentren eine zentrale Rolle spielen und sollten eingebunden werden.\r\n4. Einen chancengerechten Zugang zu gemeinwohlorientierten KI-Anwendungen schaffen. Damit alle Lernenden und Lehrenden gleicherma\u00dfen Zugang zu KI-Systemen f\u00fcr formelle und informelle Bildungsprozesse erhalten, braucht es niedrigschwellige M\u00f6glichkeiten, mit diesen Systemen zu arbeiten. Es bieten sich Schnittstellen zu bestehenden landeseigenen Lernmanagementsystemen an oder die Schaffung eines fl\u00e4chendeckenden\r\nZugangs \u00fcber die l\u00e4nder\u00fcbergreifende digitale Vernetzungsinfrastruktur \u00bbMein Bildungsraum\u00ab.\r\n5. Offene Technologiebildung und au\u00dferschulische Bildungsangebote f\u00fcr mehr Partizipation und M\u00fcndigkeit f\u00f6rdern.\r\nEs braucht Bildungskonzepte, die neben der Vermittlung von technischen F\u00e4higkeiten auch gesellschaftliche Implikationen von Technik reflektieren. Dazu braucht es die konzeptionelle Einbettung und Beschaffung von Open-Source-Hardund Software im Bildungskontext sowie die Auseinandersetzung mit Offenen Daten.\r\n\r\n Sicherheitsgesetze: Freiheit und Sicherheit in Einklang bringen\r\n  Nachrichtendienste, Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6rden sollen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit sorgen und Gefahren abwehren. Mit den neuen technischen M\u00f6glichkeiten haben sie zunehmend erweiterte Befugnisse f\u00fcr die Sammlung und Verarbeitung gro\u00dfer Datenbest\u00e4nde und Informationen erhalten.\r\nDabei k\u00f6nnen Ermittler*innen verschl\u00fcsselte Gespr\u00e4che abh\u00f6ren oder Ger\u00e4te digital durchsuchen \u2013 auch von Journalist*innen. Nicht\r\nalle diese Gesetze sind menschenrechts- und grundrechtskonform, wie unsere Verfahren vor Gericht z. B. im Bereich der Presse- und Informationsfreiheit gezeigt haben. Das muss sich \u00e4ndern. Der Schutz vertraulicher Kommunikation und das Recht auf Privatsph\u00e4re m\u00fcssen mit staatlichen \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen\r\nin Einklang gebracht werden. Sicherheitsgesetze geh\u00f6ren einer sorgf\u00e4ltigen \u00dcberpr\u00fcfung grundrechtlicher Standards unterzogen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Einf\u00fchrung eines gesetzliches Fundaments f\u00fcr die Freiheitskommission und Umsetzung der \u00dcberwachungsgesamtrechnung in enger Mitwirkung der L\u00e4nder.\r\n2. Einf\u00fchrung gesetzlicher Grundlagen f\u00fcr die Arbeit aller Sicherheitsbeh\u00f6rden wie etwa ZITiS.\r\n3. Einschr\u00e4nkung der polizeilichen Befugnisse im Bereich der Strafverfolgung mittels Quellen-Telekommunikations\u00fcberwachung und Online-Durchsuchung.\r\n4. Einf\u00fchrung eines Rechts auf Verschl\u00fcsselung, das die Verantwortung bei den Unternehmen und nicht den Internet-Nutzer*innen verankert.\r\n5. Ein l\u00fcckenloses Kontrollregime und die Ausweitung der Kontrollbefugnisse im Bereich der Nachrichtendienste in Deutschland.\r\n6. Alle deutsche Beh\u00f6rden m\u00fcssen von\r\ndem Verkauf und der Nutzung von \u00dcberwachungssoftware wie Pegasus und Predator Abstand nehmen, um sich nicht mit den nachgewiesenen Menschenrechtsverletzungen gemein zu machen. Verantwortliche Softwarehersteller sind umfassend zu sanktionieren. Berufsgeheimnistr\u00e4ger*innen wie Journalist*innen sind gesetzlich st\u00e4rker vor \u00dcberwachung zu sch\u00fctzen.\r\n\r\nPlattformregulierung: Sorgfaltspflichten bundesweit durchsetzen und unsere demokratische \u00d6ffentlichkeit sch\u00fctzen\r\n   Digitale Plattformen wie Facebook, YouTube,\r\nX und TikTok haben einen enormen Einfluss auf unser Leben und gesellschaftliche Debatten. Mitunter bestimmen sie \u00fcber ihre Dienste, wie Inhalte und Nachrichten konsumiert werden und ber\u00fchren dabei l\u00e4ngst auch Menschenrechte wie Meinungs-, Presse- und Informationsfreiheit. Zumindest im europ\u00e4ischen Raum wird versucht, mit dem Digital Services Act und dem deutschen Digitale Dienste Gesetz den Plattformen Rechenschafts- und Sorgfaltspflichten aufzuerlegen. Ob dies zu erkennbaren Verbesserungen f\u00fchren wird, muss sich noch zeigen. F\u00fcr Anbieter digitaler Dienste m\u00fcssen hohe Standards gelten, etwa bei der L\u00f6schung von Inhalten, der Strukturierung von Nachrichten in Newsfeeds, beim Umgang mit digitaler Gewalt und der Verbreitung von Desinformation.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. Es muss sichergestellt werden, dass die DDG-Koordinierungsstelle mit ausreichend Mitteln ausgestattet wird, um ihren\r\nAufgaben wirkungsvoll gerecht zu werden.\r\n2. Beschwerden von Journalist*innen und allen Internet-Nutzer*innen hinsichtlich etwa gesperrter Konten und Beitr\u00e4ge m\u00fcssen durch Online-Plattformen und die DDG-Koordinierungsstelle effektiv und wirkungsvoll gekl\u00e4rt werden.\r\n3. Forschung zu den Auswirkungen der Gesch\u00e4ftsmodelle von digitalen Plattformen, dem Design digitaler Produkte und potenziellen systemischen Risiken f\u00fcr die Grundund Menschenrechte m\u00fcssen durch entsprechende Finanzierung gef\u00f6rdert werden.\r\n4. Zur Bek\u00e4mpfung von digitaler Gewalt gegen Medienschaffende und alle Internet-Nutzer*innen auf Online-Plattformen m\u00fcssen Beratungsstellen f\u00fcr Betroffene eingerichtet werden. Strafverfolgungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen durch Schulungen auf F\u00e4lle von digitaler Gewalt sensibilisiert werden.\r\n5. In Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern muss bundesweit eine fl\u00e4chendeckende polizeiliche Statistik zu Formen, Ausma\u00df und Verbreitung von digitaler Gewalt realisiert werden.\r\n6. F\u00fcr Internet-Nutzer*innen m\u00fcssen rechtskr\u00e4ftige und effektive Wege bereitgestellt werden, um ihre Rechte gegen\u00fcber\r\nden Plattformen durchsetzen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sind nach Pr\u00fcfung vorhandener M\u00f6glichkeiten zustellungsbevollm\u00e4chtigte Stellen einzurichten \u2013 etwa im Gesetz gegen digitale Gewalt oder im EU-Recht.\r\n7. Staatlich gef\u00f6rderte Programme zur alters\u00fcbergreifenden F\u00f6rderung der digitalen M\u00fcndigkeit und Medienkompetenz m\u00fcssen aufgesetzt werden.\r\n      \r\n\r\nDigitales Ehrenamt: Anerkennung und F\u00f6rderung reformieren\r\n  Deutschland ist das Land des Ehrenamts: Etwa 40 Prozent der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 14 Jahre engagieren sich ehrenamtlich f\u00fcr Sport, Kultur oder Soziales. Doch die politischen Rahmenbedingungen passen nicht zu den Bedarfen des digitalen Ehrenamts, wie der Mitarbeit in der freien Enzyklop\u00e4die Wikipedia oder bei Code for Germany. F\u00f6rderangebote f\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Digitalisierung in Vereinen gibt es zwar immer mehr. Spezielle F\u00f6rderprogramme f\u00fcr das digitale Ehrenamt finden die Freiwilligen hingegen kaum \u2013 das muss sich \u00e4ndern. Die Anerkennung und F\u00f6rderung von freiwilliger und digitaler Ehrenamtsarbeit sollte\r\nreformiert werden \u2013 hin zu einer ad\u00e4quaten Unterst\u00fctzung f\u00fcr Engagementformen, die aus dem Netz erwachsen und sich im digitalen Raum abspielen.\r\nUnsere Forderungen:\r\n1. F\u00f6rderstrukturen dem digitalen Ehrenamt anpassen: Staatliche F\u00f6rderstrukturen m\u00fcssen das digitale Ehrenamt besser ber\u00fccksichtigen. Dabei sollte ein Grundsatz sein: weniger Projektf\u00f6rderung und mehr Strukturf\u00f6rderung.\r\n2. Definition von Gemeinn\u00fctzigkeit modernisieren: Neue Engagementformen m\u00fcssen in der Abgabenordnung als gemeinn\u00fctzig definiert werden. Dazu z\u00e4hlen der Ausbau digitaler Infrastruktur und die Erstellung gemeinwohlorientierter Plattformen oder Software.\r\n3. Freiwilliges Digitales Jahr \u2013 bundesweit:\r\nDie bestehenden Konzepte f\u00fcr ein Freiwilliges Digitales Jahr m\u00fcssen bundesweit eingef\u00fchrt werden \u2013 gleichwertig mit\r\nden schon etablierten \u00bbFreiwilliges Jahr\u00ab- Formaten.\r\n4. \u00d6ffentliches Geld \u2013 \u00d6ffentliches Gut!:\r\n\u00d6ffentlich finanzierte Inhalte und Daten m\u00fcssen allen frei zur Verf\u00fcgung stehen. Daten der \u00f6ffentlichen Hand k\u00f6nnen von gemeinwohlorientierten Initiativen genutzt werden, wenn sie offen und maschinenlesbar bereitgestellt werden.\r\n5. Systematischer Wissenstransfer ehrenamtlicher Expertise: Die Praxiserfahrungen digitaler Ehrenamtlicher m\u00fcssen systematisch dokumentiert werden und verpflichtend in staatliche Digitalisierungsprojekte einflie\u00dfen. Dieser Wissenstransfer muss sich an den Bedarfen der Ehrenamtlichen orientieren.\r\n6. Vielfalt im digitalen Ehrenamt f\u00f6rdern:\r\nDamit sich m\u00f6glichst viele und unterschiedliche Menschen engagieren k\u00f6nnen, braucht es F\u00f6rderangebote, die sich an Personen richten, die im digitalen Ehrenamt unterrepr\u00e4sentiert sind \u2013 etwa durch mehr Mikrof\u00f6rderung und staatliche Unterst\u00fctzung von Care-Arbeit.\r\n\r\nImpressum\r\nKontakt\r\nLizenz\r\nCC BY 4.0, https://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/deed.de\r\nDesign\r\nMatthias W\u00f6rle, mor-design.de\r\nKai Dittmann\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte kai.dittmann@freiheitsrechte.org\r\nHelene Hahn\r\nReporter Ohne Grenzen helene.hahn@reporter-ohne-grenzen.de\r\nJan-David Franke\r\nWikimedia Deutschland jan-david.franke@wikimedia.de\r\nPia Sombetzki\r\nAlgorithmWatch sombetzki@algorithmwatch.org\r\nChristina Willems\r\nOpen Knowledge Foundation Deutschland christina.willems@okfn.de\r\nLara Mieg\r\nProjektmanagerin F5 lara.mieg@wikimedia.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}