{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-30T11:04:29.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:52:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-31T10:48:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42276,
                "validFromDate": "2024-07-31T10:48:42.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41304,
                "validFromDate": "2024-07-10T10:02:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-31T10:48:42.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36437,
                "validFromDate": "2024-06-14T08:52:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T10:02:09.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27587,
                "validFromDate": "2023-12-13T15:15:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T08:52:06.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22975,
                "validFromDate": "2023-07-04T10:37:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-13T15:15:46.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22325,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:36:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T10:37:58.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9987,
                "validFromDate": "2023-03-22T09:19:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:36:34.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9810,
                "validFromDate": "2022-06-30T11:04:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T09:19:01.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Aktion gegen den Hunger ist die deutsche Sektion der internationalen Hilfsorganisation Action Against Hunger. Wir setzen humanit\u00e4re und entwicklungspolitische Projekte in rund 50 L\u00e4ndern um. Neben der Projektarbeit setzt sich Aktion gegen den Hunger auch durch die politische Arbeit (Advocacy) f\u00fcr Menschen in Notlagen und zur Bek\u00e4mpfung des Hungers ein. Wir sind in verschieden humanit\u00e4ren und entwicklungspolitischen Gremien involviert, um gemeinsam mit anderen zivilgesellschaftlichen Organisationen einen Politikwandel f\u00fcr eine gerechte Welt ohne Hunger zu bewirken. \r\n\r\nDie drei Oberziele der Advocacy-Strategie von Aktion gegen den Hunger sind:\r\n- weltweite Nahrungs- und Ern\u00e4hrungssicherheit erreichen\r\n- den Schutz des humanit\u00e4ren Raums und Einhaltung des internationalen humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts st\u00e4rken\r\n- die Hauptursachen f\u00fcr den globalen Hunger und Mangelern\u00e4hrung zu adressieren (Insbesondere Konflikte, Klimawandelauswirkungen sowie soziale und geschlechtsspezifische Ungleichheit). \r\n\r\nHierf\u00fcr ist Aktion gegen den Hunger regelm\u00e4\u00dfig mit Bundestagsabgeordneten und ihren Mitarbeitenden, sowie mit Ministerien (insbesondere Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung sowie Ausw\u00e4rtiges Amt) in Kontakt, um die Bundesregierung in ihrer Rolle als politischer Akteur und zweitgr\u00f6\u00dfter bilateraler humanit\u00e4rer und entwicklungspolitischer Geber zu informieren, damit Deutschland weltweit seiner besonderen Verantwortung, humanit\u00e4re Hilfsma\u00dfnahmen in Krisen und Konflikten zu erm\u00f6glichen, nachkommt. \r\n\r\nWir tragen der Bundesregierung deshalb regelm\u00e4\u00dfig, detailliert und anhand konkreter Beispiele aus unseren Projektl\u00e4ndern unsere humanit\u00e4ren Forderungen vor: \r\n- den Zugang von Hilfsorganisationen zur notleidenden Bev\u00f6lkerung insbesondere in Situationen bewaffneter Konflikte zu unterst\u00fctzen\r\n- den Schutz des humanit\u00e4ren Personals auf h\u00f6chster politischer Ebene zu priorisieren\r\n- den Schutz der humanit\u00e4ren Prinzipien sowie die Einhaltung des internationalen humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechts aktiv zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nAngesichts der steigenden Hungerzahlen und langanhaltender Krisen, engagieren wir uns zunehmend auch in entwicklungspolitischen Debatten und Prozessen, dabei sind folgende Themen von hoher Relevanz:\r\n- die Transformation der globalen Ern\u00e4hrungssysteme, um sie sozial, fair und nachhaltig zu gestalten und ausreichend und gesunde Ern\u00e4hrung f\u00fcr vulnerable Bev\u00f6lkerungsgruppen sicherzustellen und die Klimawandelfolgen von industrialisierter Ern\u00e4hrungssysteme einzud\u00e4mmen\r\n- Mutter- und Kind Gesundheit mit Fokus auf Ern\u00e4hrung\r\n- eine bessere Verzahnung langfristiger und kurzfristiger Hilfsma\u00dfnahmen (Nexus), um einen holistischen Ansatz im Kampf gegen Hunger und Mangelern\u00e4hrung zu f\u00f6rdern. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/67/339199/2023-07-12-AgdH_Jahresabschluss-Bericht-Erstellungsexemplar-2022_signed.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wallstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aktiongegendenhunger.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027909970",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aktiongegendenhunger.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jan Sebastian",
                "lastName": "Friedrich-Rust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kira",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vassilios",
                "lastName": "Saroglou",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Helene ",
                "lastName": "Mutschler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emma",
                "lastName": "Beelen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Siewert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lydia",
                "lastName": "Spiesberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan Sebastian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Friedrich-Rust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helene ",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin ",
                "lastName": "Mutschler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband entwicklungspolitischer Nichtregierungsorganisationen (VENRO)"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Centre for Humanitarian Action (CHA)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Spendenrat e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aktion gegen den Hunger gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr das Human Rights Filmfestival Berlin",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Investitionsbank des Landes Brandeburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr Projekte in den L\u00e4ndern Afghanistan, Burkina Faso, Yemen, weiteren L\u00e4ndern sowie f\u00fcr das Human Rights Filmfestival Berlin. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 16070001,
                    "to": 16080000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr das Human Rights Filmfestival Berlin",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr Projekte in den L\u00e4ndern Bangladesch, S\u00fcdkaukasus, Senegal, Myanmar und Mali, sowie f\u00fcr das Human Rights Filmfestival Berlin.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 320001,
                    "to": 330000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr Projekte im Libanon. ",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3990001,
                    "to": 4000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr Projekte in Myanmar und anderen L\u00e4ndern. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1920001,
                    "to": 1930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002162/42276",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T08:52:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/d9/339202/Lobbyregister-Detailansicht-R002162-2024-07-31_10-48-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-31T10:48:42.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 42276,
    "registerNumber": "R002162",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Ziel ist die Verhinderung weiterer K\u00fcrzungen bzw. die Erh\u00f6hung der Etats f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe, Entwicklungszusammenarbeit und internationale Klimafinanzierung, sodass eine ODA-Quote (Official Development Assistance) von 0,7% des Bruttonationaleinkommens eingehalten wird.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010964",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/cf/339200/Stellungnahme-Gutachten-SG2407310001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010964",
                        "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetzt 2025",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\ndie geplanten drastischen K\u00fcrzungen f\u00fcr den Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr\r\nwirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und des Ausw\u00e4rtigen Amtes (AA)\r\nbereiten uns, einem Verbund von 14 zivilgesellschaftlichen Organisationen, gro\u00dfe Sorgen. Wir\r\nfordern Sie dazu auf, die im Koalitionsvertrag versprochenen 0,7 % des BNE f\u00fcr Official\r\nDevelopment Assistance (ODA) mindestens einzuhalten und die vorgeschriebenen\r\nObergrenzen f\u00fcr die Haushaltspl\u00e4ne des AA und des BMZ f\u00fcr 2025 und die folgenden Jahre\r\nauf ein angemessenes Niveau anzuheben. Bereits im Jahr 2024 gab es bei beiden Etats\r\ninakzeptabel starke Einschnitte. Weitere K\u00fcrzungen m\u00fcssen verhindert werden. Die aktuell\r\ngesetzten Obergrenzen verkennen die Bedarfslage.\r\nIn der derzeitigen Weltlage ist eine verst\u00e4rkte globale Zusammenarbeit zwingend notwendig.\r\nUm dazu beizutragen, eine gerechtere, stabilere und nachhaltigere Welt f\u00fcr alle zu schaffen,\r\nmuss die Bundesregierung klare Priorit\u00e4ten setzen, die sich auch finanziell niederschlagen.\r\nWarum es jetzt mehr und nicht weniger Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und\r\nEntwicklungszusammenarbeit braucht:\r\n1. Es kann nicht hingenommen werden, dass die weltweite Verwirklichung der\r\nMenschenrechte zur\u00fcckgeht und wir immer mehr Menschen, insbesondere auch Kinder,\r\nFrauen und andere vulnerable Gruppen zur\u00fccklassen. Die Klimakrise, die nach wie vor\r\nandauernden \u00f6konomischen Auswirkungen der COVID-19-Pandemie und bewaffnete\r\nKonflikte erfordern international koordinierte und umfassende L\u00f6sungen. Humanit\u00e4re\r\nHilfe und Entwicklungszusammenarbeit sind wesentliche Beitr\u00e4ge, diese\r\nHerausforderungen anzugehen. Humanit\u00e4re Hilfe rettet nicht nur das Leben von\r\nMenschen, die von Katastrophen betroffen sind. Sie ist auch der Ausdruck eines\r\nWertesystems, welches die Schw\u00e4chsten einer Gesellschaft priorisiert und menschliche\r\nSolidarit\u00e4t als Unterscheidungsmerkmal anderen politischen Systemen entgegensetzt.\r\nDaran ankn\u00fcpfend zeigt die Entwicklungszusammenarbeit nachhaltige Entwicklungspfade\r\nauf, indem sie die Widerstandsf\u00e4higkeit von Gemeinschaften st\u00e4rkt, Ungleichheit bek\u00e4mpft,\r\nden Zugang zu Ern\u00e4hrung, Gesundheitsversorgung und Bildung verbessert, sowie Frieden\r\nund Stabilit\u00e4t f\u00f6rdert. Eine langfristige Stabilit\u00e4t und weltweite Gerechtigkeit k\u00f6nnen nur\r\ndurch eine nachhaltige und sichergestellte Finanzierung erreicht werden.\r\n2. Entwicklungszusammenarbeit kann einen Beitrag zu politischer, gesellschaftlicher und\r\nwirtschaftlicher Stabilit\u00e4t leisten, indem sie soziale und wirtschaftliche Ungleichheiten\r\nverringert. Durch die F\u00f6rderung von friedlicheren und stabilen Gesellschaften wird ein\r\nUmfeld geschaffen, das auch die wirtschaftliche Entwicklung und Investitionsm\u00f6glichkeiten\r\nbeg\u00fcnstigt. Der Ausbau von Infrastruktur und der Aufbau von Kapazit\u00e4ten erm\u00f6glichen es\r\nPartnerl\u00e4ndern, sich besser in globale Wertsch\u00f6pfungsketten zu integrieren, was\r\nletztendlich zu Wohlstand und Wachstum f\u00fcr alle f\u00fchren kann. In einer multipolaren Welt\r\nm\u00fcssen wir gemeinsam mit Partnerl\u00e4ndern arbeiten und Kooperation in all ihren Facetten\r\nf\u00f6rdern.\r\n3. Entwicklungszusammenarbeit ist immer auch eine Investition in eine sichere Zukunft,\r\ndenn die Sicherheit in Deutschland und der Welt beruht nicht nur auf Investitionen in den\r\nVerteidigungsapparat, sondern ebenso auf Investitionen in Bildung und Gesundheit, sowie\r\nzur Bek\u00e4mpfung von weltweiter Armut, Hunger und nicht zuletzt dem Klimawandel.\r\n4. Im globalen Kampf gegen den Klimawandel spielt Deutschland eine zentrale Rolle als\r\nverl\u00e4sslicher Partner in der internationalen Zusammenarbeit. Die Bundesregierung hat sich\r\nim Rahmen des Pariser Klimaschutzabkommens dazu verpflichtet, L\u00e4nder des Globalen\r\nS\u00fcdens bei ihren Anstrengungen zur Anpassung an den Klimawandel und zur Umstellung\r\nauf umweltvertr\u00e4gliche Technologien zu unterst\u00fctzen. Es ist von entscheidender\r\nBedeutung, dass diese Versprechen durch Zusagen finanziell abgesichert werden.\r\nAndernfalls erleidet nicht nur das Klima Schaden, sondern es geht auch die Glaubw\u00fcrdigkeit\r\nDeutschlands verloren.\r\nSehr geehrter Herr Lindner, seien Sie ein Vorbild f\u00fcr die internationale Finanzpolitik und\r\nstellen Sie eine strategische und langfristige Finanzierung des humanit\u00e4ren Systems und f\u00fcr\r\nnachhaltige Entwicklung sicher. Nehmen Sie angesichts der dringenden globalen\r\nHerausforderungen keine weiteren K\u00fcrzungen im Etat des Bundesministeriums f\u00fcr\r\nwirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung und den ODA-relevanten Ausgaben des\r\nAusw\u00e4rtigen Amtes vor. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, immer mehr Menschen\r\nzur\u00fcckzulassen und die Zusagen der Bundesregierung zur Agenda 2030 nicht einzuhalten.\r\nVermeintliche Einsparungen heute kommen uns in der Zukunft teuer zu stehen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nFlorian Westphal, Vorstandsvorsitzender Save the Children Deutschland e.V.\r\nFriederike R\u00f6der, Vize-Pr\u00e4sidentin, Global Policy und Advocacy, Global Citizen\r\nJoshua Hofert, Vorstandssprecher terre des hommes Deutschland e.V.\r\nPetra Berner, Vorstandsvorsitzende Plan International Deutschland e.V.\r\nStephan Exo-Kreischer, Exekutivdirektor ONE Europa und Direktor & Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ONE\r\nDeutschland\r\nDr. Dagmar Pruin, Pr\u00e4sidentin Brot f\u00fcr die Welt und Diakonie Katastrophenhilfe\r\nSerap Altinisik, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorstandsvorsitzende Oxfam Deutschland e.V.\r\nCorina Pfitzner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin International Rescue Committee (IRC) Deutschland\r\nJan Sebastian Friedrich-Rust, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Aktion gegen den Hunger\r\nMathias Mogge, Generalsekret\u00e4r und Vorstandsvorsitzender, Deutsche Welthungerhilfe e.V.\r\nJan Kreutzberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Deutsche Stiftung Weltbev\u00f6lkerung (DSW)\r\nMartin Suvatne, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, NRC Deutschland\r\nKerstin Blum, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Stiftung Gesunde Erde - Gesunde Menschen\r\nJanine Lietmeyer, Vorst\u00e4ndin, World Vision Deutschland e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Haushaltsgesetzt 2025"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/cf/339200/Stellungnahme-Gutachten-SG2407310001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010964",
                "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsgesetzt 2025",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\ndie geplanten drastischen K\u00fcrzungen f\u00fcr den Haushalt des Bundesministeriums f\u00fcr\r\nwirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) und des Ausw\u00e4rtigen Amtes (AA)\r\nbereiten uns, einem Verbund von 14 zivilgesellschaftlichen Organisationen, gro\u00dfe Sorgen. Wir\r\nfordern Sie dazu auf, die im Koalitionsvertrag versprochenen 0,7 % des BNE f\u00fcr Official\r\nDevelopment Assistance (ODA) mindestens einzuhalten und die vorgeschriebenen\r\nObergrenzen f\u00fcr die Haushaltspl\u00e4ne des AA und des BMZ f\u00fcr 2025 und die folgenden Jahre\r\nauf ein angemessenes Niveau anzuheben. Bereits im Jahr 2024 gab es bei beiden Etats\r\ninakzeptabel starke Einschnitte. Weitere K\u00fcrzungen m\u00fcssen verhindert werden. Die aktuell\r\ngesetzten Obergrenzen verkennen die Bedarfslage.\r\nIn der derzeitigen Weltlage ist eine verst\u00e4rkte globale Zusammenarbeit zwingend notwendig.\r\nUm dazu beizutragen, eine gerechtere, stabilere und nachhaltigere Welt f\u00fcr alle zu schaffen,\r\nmuss die Bundesregierung klare Priorit\u00e4ten setzen, die sich auch finanziell niederschlagen.\r\nWarum es jetzt mehr und nicht weniger Geld f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe und\r\nEntwicklungszusammenarbeit braucht:\r\n1. Es kann nicht hingenommen werden, dass die weltweite Verwirklichung der\r\nMenschenrechte zur\u00fcckgeht und wir immer mehr Menschen, insbesondere auch Kinder,\r\nFrauen und andere vulnerable Gruppen zur\u00fccklassen. Die Klimakrise, die nach wie vor\r\nandauernden \u00f6konomischen Auswirkungen der COVID-19-Pandemie und bewaffnete\r\nKonflikte erfordern international koordinierte und umfassende L\u00f6sungen. Humanit\u00e4re\r\nHilfe und Entwicklungszusammenarbeit sind wesentliche Beitr\u00e4ge, diese\r\nHerausforderungen anzugehen. Humanit\u00e4re Hilfe rettet nicht nur das Leben von\r\nMenschen, die von Katastrophen betroffen sind. Sie ist auch der Ausdruck eines\r\nWertesystems, welches die Schw\u00e4chsten einer Gesellschaft priorisiert und menschliche\r\nSolidarit\u00e4t als Unterscheidungsmerkmal anderen politischen Systemen entgegensetzt.\r\nDaran ankn\u00fcpfend zeigt die Entwicklungszusammenarbeit nachhaltige Entwicklungspfade\r\nauf, indem sie die Widerstandsf\u00e4higkeit von Gemeinschaften st\u00e4rkt, Ungleichheit bek\u00e4mpft,\r\nden Zugang zu Ern\u00e4hrung, Gesundheitsversorgung und Bildung verbessert, sowie Frieden\r\nund Stabilit\u00e4t f\u00f6rdert. Eine langfristige Stabilit\u00e4t und weltweite Gerechtigkeit k\u00f6nnen nur\r\ndurch eine nachhaltige und sichergestellte Finanzierung erreicht werden.\r\n2. Entwicklungszusammenarbeit kann einen Beitrag zu politischer, gesellschaftlicher und\r\nwirtschaftlicher Stabilit\u00e4t leisten, indem sie soziale und wirtschaftliche Ungleichheiten\r\nverringert. Durch die F\u00f6rderung von friedlicheren und stabilen Gesellschaften wird ein\r\nUmfeld geschaffen, das auch die wirtschaftliche Entwicklung und Investitionsm\u00f6glichkeiten\r\nbeg\u00fcnstigt. Der Ausbau von Infrastruktur und der Aufbau von Kapazit\u00e4ten erm\u00f6glichen es\r\nPartnerl\u00e4ndern, sich besser in globale Wertsch\u00f6pfungsketten zu integrieren, was\r\nletztendlich zu Wohlstand und Wachstum f\u00fcr alle f\u00fchren kann. In einer multipolaren Welt\r\nm\u00fcssen wir gemeinsam mit Partnerl\u00e4ndern arbeiten und Kooperation in all ihren Facetten\r\nf\u00f6rdern.\r\n3. Entwicklungszusammenarbeit ist immer auch eine Investition in eine sichere Zukunft,\r\ndenn die Sicherheit in Deutschland und der Welt beruht nicht nur auf Investitionen in den\r\nVerteidigungsapparat, sondern ebenso auf Investitionen in Bildung und Gesundheit, sowie\r\nzur Bek\u00e4mpfung von weltweiter Armut, Hunger und nicht zuletzt dem Klimawandel.\r\n4. Im globalen Kampf gegen den Klimawandel spielt Deutschland eine zentrale Rolle als\r\nverl\u00e4sslicher Partner in der internationalen Zusammenarbeit. Die Bundesregierung hat sich\r\nim Rahmen des Pariser Klimaschutzabkommens dazu verpflichtet, L\u00e4nder des Globalen\r\nS\u00fcdens bei ihren Anstrengungen zur Anpassung an den Klimawandel und zur Umstellung\r\nauf umweltvertr\u00e4gliche Technologien zu unterst\u00fctzen. Es ist von entscheidender\r\nBedeutung, dass diese Versprechen durch Zusagen finanziell abgesichert werden.\r\nAndernfalls erleidet nicht nur das Klima Schaden, sondern es geht auch die Glaubw\u00fcrdigkeit\r\nDeutschlands verloren.\r\nSehr geehrter Herr Lindner, seien Sie ein Vorbild f\u00fcr die internationale Finanzpolitik und\r\nstellen Sie eine strategische und langfristige Finanzierung des humanit\u00e4ren Systems und f\u00fcr\r\nnachhaltige Entwicklung sicher. Nehmen Sie angesichts der dringenden globalen\r\nHerausforderungen keine weiteren K\u00fcrzungen im Etat des Bundesministeriums f\u00fcr\r\nwirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung und den ODA-relevanten Ausgaben des\r\nAusw\u00e4rtigen Amtes vor. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, immer mehr Menschen\r\nzur\u00fcckzulassen und die Zusagen der Bundesregierung zur Agenda 2030 nicht einzuhalten.\r\nVermeintliche Einsparungen heute kommen uns in der Zukunft teuer zu stehen.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nFlorian Westphal, Vorstandsvorsitzender Save the Children Deutschland e.V.\r\nFriederike R\u00f6der, Vize-Pr\u00e4sidentin, Global Policy und Advocacy, Global Citizen\r\nJoshua Hofert, Vorstandssprecher terre des hommes Deutschland e.V.\r\nPetra Berner, Vorstandsvorsitzende Plan International Deutschland e.V.\r\nStephan Exo-Kreischer, Exekutivdirektor ONE Europa und Direktor & Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ONE\r\nDeutschland\r\nDr. Dagmar Pruin, Pr\u00e4sidentin Brot f\u00fcr die Welt und Diakonie Katastrophenhilfe\r\nSerap Altinisik, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorstandsvorsitzende Oxfam Deutschland e.V.\r\nCorina Pfitzner, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin International Rescue Committee (IRC) Deutschland\r\nJan Sebastian Friedrich-Rust, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Aktion gegen den Hunger\r\nMathias Mogge, Generalsekret\u00e4r und Vorstandsvorsitzender, Deutsche Welthungerhilfe e.V.\r\nJan Kreutzberg, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Deutsche Stiftung Weltbev\u00f6lkerung (DSW)\r\nMartin Suvatne, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, NRC Deutschland\r\nKerstin Blum, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin, Stiftung Gesunde Erde - Gesunde Menschen\r\nJanine Lietmeyer, Vorst\u00e4ndin, World Vision Deutschland e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}