{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T11:47:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T11:57:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T11:38:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43291,
                "validFromDate": "2024-08-26T11:38:57.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42997,
                "validFromDate": "2024-08-16T12:24:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T11:38:57.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42119,
                "validFromDate": "2024-07-25T14:22:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T12:24:41.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42091,
                "validFromDate": "2024-07-25T14:01:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-25T14:22:20.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40687,
                "validFromDate": "2024-07-12T12:29:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-25T14:01:45.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39712,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:19:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-12T12:29:14.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38815,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:36:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:19:23.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37355,
                "validFromDate": "2024-06-24T13:30:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:36:25.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30089,
                "validFromDate": "2024-06-03T15:32:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T13:30:05.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15158,
                "validFromDate": "2023-02-20T11:47:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T15:32:53.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Bundesarchitektenkammer e.V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt auf nationaler und internationaler Ebene die Interessen von 140.930 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit. Auch wenn Architekten- und Bauordnungsrecht grunds\u00e4tzlich L\u00e4ndersache sind, fallen viele Entscheidungen in Berlin oder Br\u00fcssel.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/34/347242/20231026-BAK-JAP-2022-final.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 39.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2390001,
            "to": 2400000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Askanischer Platz",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bak.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302639440",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bak.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Grabsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Hoeflich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Jany",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "J\u00f6st",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "L\u00e4ge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Rapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "R\u00e4tzer-Scheibe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friederike",
                "lastName": "Sch\u00f6nhardt-Liedtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Schumacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Seitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "Steden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Urbanek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "von Oppen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Schagemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Gebhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Evelin",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Lux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Niebergall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tillman",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Prinz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "stellv. Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schnepel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Europaverband Architect\u00b4s Council of Europe (ACE)"
            },
            {
                "membership": "Internationalen Architekturverband UIA"
            },
            {
                "membership": "ECTP - European Council of spatial planners"
            },
            {
                "membership": "ECIA - European Council of interior architects"
            },
            {
                "membership": "IFLA - International federation of landscape architects"
            },
            {
                "membership": "ASAP - Akkreditierungsverbund f\u00fcr Studieng\u00e4nge e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Freien Berufe (BFB) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband deutscher Pressesprecher e.V."
            },
            {
                "membership": "Berliner Pressesprecher e.V."
            },
            {
                "membership": "BIM - Building information modeling (BIM Beirat - beendet)"
            },
            {
                "membership": "Building Smart e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Baurecht e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Baugerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutschland Baut!"
            },
            {
                "membership": "DGFM - Dt. Ges. f. Mauerwerks- und Wohnungsbau - Impulse Wohnungsbau"
            },
            {
                "membership": "DGNB - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen "
            },
            {
                "membership": "DIN e.V. - Verein zur F\u00f6rderung der Normung im Ber. Bauwesen (f. NABau)"
            },
            {
                "membership": "DV - Dt. Verband f. Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung"
            },
            {
                "membership": "Europan e.V."
            },
            {
                "membership": "European Forum for Architectural Policy (EFAP)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Bundesstiftung Baukultur e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Vergabe e. V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Sachverst\u00e4ndigenwesen e. V. (IfS)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland EBD e.V."
            },
            {
                "membership": "NaWoh - Verein zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeit im Wohnungsbau e.V."
            },
            {
                "membership": "Rat f\u00fcr Baukultur im Deutschen Kulturrat e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs e. V."
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (k3d)"
            },
            {
                "membership": "Klimarunde BAU"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarchitektenkammer e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3160001,
            "to": 3170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Teilnahme am EU Projekt ARCH-E ( European Platform for Architectural Design Competitions). Projektnummer: 101100268\r\nMitwirkung am paneurop\u00e4ischen Projekt als ein Konsortialpartner. Hauptziel von Arch-E ist die F\u00f6rderung hochwertiger architektonischer L\u00f6sungen f\u00fcr die gebaute Umwelt durch die verst\u00e4rkte Nutzung von\r\nArchitekturwettbewerben in Europa und die \u00dcberwindung grenz\u00fcberschreitender Marktbarrieren auf dem Markt f\u00fcr Architekturdienstleistungen. Die wichtigsten Ergebnisse werden eine \"Arch-E Map\", eine vergleichende Beschreibung der nationalen Wettbewerbssysteme und ein mehrsprachiges Arch-E Glossar mit Fachbegriffen sein sowie eine \r\nneu entwickelte Arch-E Online-Plattform. Projektlaufzeit bis 2026.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Education and Culture Executive Agency (EACEA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002429/43291",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T15:32:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/12/347245/Lobbyregister-Detailansicht-R002429-2024-08-26_11-38-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T11:38:57.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 43291,
    "registerNumber": "R002429",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "zivilrechtliche Flankierung zu Gunsten einer Abweichung von unn\u00f6tigen, \u00fcberzogenen Normen und bautechnischen Regeln",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001318",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/76/347243/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001318",
                        "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp-e",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Beteiligung der L\u00e4nder, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,\r\nder Fachkreise und der Verb\u00e4nde zum Entwurf eines\r\nGesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des\r\nGeb\u00e4udebaus\r\nDie Beteiligung der L\u00e4nder, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, Fachkreise und\r\nVerb\u00e4nde zum Entwurf eines Gesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des\r\nGeb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz) findet im Zeitraum vom 29. Juli 2024 bis 30.\r\nAugust 2024 statt.\r\nDas Bundesministerium der Justiz (BMJ) w\u00e4hlt mit diesem Online-Tool eine innovative\r\nMethode, um Ihnen insbesondere die \u201epunktgenaue\u201c Kommentierung des Entwurfs zu\r\nerleichtern und damit zugleich die Auswertung der Stellungnahmen zu unterst\u00fctzen,\r\num so die Qualit\u00e4t der Rechtsetzung zu verbessern.\r\nSie erhalten im Folgenden deshalb die M\u00f6glichkeit, in einer \u00dcbersicht gezielt\r\njene Teilvorschriften des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E auszuw\u00e4hlen, zu denen Sie\r\nStellung nehmen m\u00f6chten. Zu jeder der ausgew\u00e4hlten Teilvorschriften k\u00f6nnen\r\nSie zun\u00e4chst angeben, ob Sie der vorgeschlagenen \u00c4nderung ganz oder\r\nteilweise zustimmen oder diese ablehnen.\r\nIn einem Textfeld k\u00f6nnen Sie Ihre Bewertung erl\u00e4utern bzw. weitere\r\nAnmerkungen zu dem vorgeschlagenen Artikel eintragen oder auch neue\r\nVorschl\u00e4ge einbringen.\r\n\u00dcber die \u201eZur\u00fcck\u201c und \u201eVor\u201c Pfeile am Ende der Seite k\u00f6nnen Sie zwischen den\r\neinzelnen Abschnitten navigieren.\r\nZum Ende der Befragung k\u00f6nnen Sie auch noch allgemeine Anmerkungen zum\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E machen.\r\nSie registrieren Ihre Stellungnahme, indem Sie abschlie\u00dfend auf \u201eFertig stellen\u201c\r\nklicken. Zuvor k\u00f6nnen Sie sich eine Kopie Ihrer Angaben \u00fcber die Druckfunktion\r\nspeichern.\r\nDatenschutzhinweise:\r\nIm Rahmen von \u00f6ffentlichen Konsultations- oder Beteiligungsverfahren verarbeitet\r\ndas Bundesministerium der Justiz als datenschutzrechtlich verantwortliche Stelle die\r\npersonenbezogenen Daten, die von den Beteiligten im Zuge der Stellungnahmen\r\n\u00fcbermittelt werden. Dazu geh\u00f6ren je nach Angabe Name, Titel, E-Mail-Adresse und\r\nTelefonnummer. Die Verarbeitung dieser Daten ist zur Erf\u00fcllung einer Aufgabe\r\nerforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt (vgl. Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe e und\r\nAbsatz 3 Buchstabe b Datenschutz-Grundverordnung in Verbindung mit \u00a7 3\r\nBundesdatenschutzgesetz). Die personenbezogenen Daten werden sechs Monate\r\nnach Beendigung des Beteiligungsverfahrens gel\u00f6scht.\r\nDie Stellungnahmen werden in einem Gesamtdokument, das sich nach den\r\nTeilvorschriften des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E gliedert, auf der Homepage des BMJ\r\nunter einer offenen Nutzungslizenz (oder Datenlizenz Deutschland) ver\u00f6ffentlicht.\r\nDie Ver\u00f6ffentlichung umfasst auch die Bezeichnung der Organisation (nicht aber\r\nNamen und die E-Mailadresse der Ansprechperson). Bei Stellungnahmen von\r\nPrivatpersonen werden Namen und E-Mail-Adressen nicht angegeben. Sofern Sie mit\r\nder Publikation Ihrer Antworten im Internet nicht einverstanden sind, m\u00fcssen Sie das\r\nentsprechende Feld ankreuzen. Das BMJ weist jedoch darauf hin, dass es im Falle\r\nIhrer ablehnenden Entscheidung dennoch aufgrund rechtlicher Vorgaben zu einer\r\nVer\u00f6ffentlichung kommen kann, wenn beispielsweise eine Stellungnahme besonderen\r\nEinfluss auf eine Gesetzgebung nimmt. Aber auch in diesen F\u00e4llen erfolgt eine\r\nVer\u00f6ffentlichung ausschlie\u00dflich anonym.\r\nWeitere Informationen zur Verarbeitung von personenbezogenen Daten durch das\r\nBMJ finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung des BMJ. Hier finden Sie auch n\u00e4here\r\nErl\u00e4uterungen zu Ihren Rechten sowie weiterf\u00fchrende Kontakt- bzw. Beschwerdem\u00f6glichkeiten.\r\nErg\u00e4nzend noch folgende Hinweise:\r\nInteressenvertreterinnen und Interessenvertreter im Sinne des \u00a7 1 Absatz 4\r\nLobbyregistergesetz sind nach Ma\u00dfgabe des Lobbyregistergesetzes\r\nregistrierungspflichtig sind. Verst\u00f6\u00dfe gegen die Eintragungspflicht sind\r\nbu\u00dfgeldbewehrt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 3 Lobbyregistergesetz gilt f\u00fcr die Beteiligung bei\r\nder Gesetzgebung nach \u00a7 47 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der\r\nBundesministerien, dass eingetragene Interessenvertreterinnen und\r\nInteressenvertreter nicht beteiligt werden sollen, wenn die Eintragung unvollst\u00e4ndig\r\nist, nicht aktualisiert wurde oder bei der Interessenvertretung gegen\r\nVerhaltenspflichten versto\u00dfen wurde, und dies jeweils im Register vermerkt ist. Bei\r\nFragen wenden Sie sich bitte an IB3@bmj.bund.de.\r\nWir bedanken uns f\u00fcr Ihre Stellungnahme!\r\nIch bin damit einverstanden, dass meine Stellungnahme ver\u00f6ffentlicht\r\nwird: (Pflichtfeld)\r\nja\r\nnein\r\nIch habe die Datenschutzhinweise zur Kenntnis genommen. (Pflichtfeld)\r\nAngaben zu Ihrer Organisation bzw. zu Ihnen\r\nArt der Organisation*\r\n* Pflichtfeld\r\nVerband\r\nUnternehmen\r\nNGO\r\nWissenschaft\r\nPrivatperson\r\nSonstiges\r\nBezeichnung der Organisation*\r\n* Pflichtfeld (als Privatperson tragen Sie hier bitte \"Privatperson\" ein)\r\nBundesarchitektenkammer und Bundesingenieurkammer\r\nAnschrift der Organisation\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nBAK: Askanischer Platz 4, 10963 Berlin BIngK:\r\nJoachimsthaler Stra\u00dfe 12, 10719 Berlin\r\nHauptsitz der Organisation bzw. Wohnsitz in Deutschland?*\r\n*Pflichtfeld\r\nja\r\nnein\r\nAnrede der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nFrau\r\nHerr\r\nNeutrale Anrede\r\nTitel der Ansprechperson\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nDr.\r\nNachname der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nPrinz\r\nVorname der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nTillman\r\nE-Mail-Adresse*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nprinz@bak.de\r\nTelefonnummer\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\n030-26394410\r\nZu welchen Artikeln des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E m\u00f6chten Sie\r\nStellung nehmen?\r\n(Bitte W\u00e4hlen Sie alle Artikel aus, zu denen Sie Stellung nehmen m\u00f6chten. Sollten Sie keine\r\nStellungnahme abgeben wollen, lassen Sie die Auswahlfelder leer. Sie haben zudem die M\u00f6glichkeit,\r\nnoch weitere Vorschl\u00e4ge / Anmerkungen zu dem Entwurf zu machen.)\r\nArtikel 1 Nummer 1 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 3 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 5 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 6 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 7 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 8 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 9 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 3 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nAngaben zum Erf\u00fcllungsaufwand\r\nIch m\u00f6chte zum Erf\u00fcllungsaufwand im Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E Stellung nehmen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 2\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E:*\r\n* Pflichtfeld\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass in einem neuen \u00a7\r\n650a Abs. 3 BGB zun\u00e4chst eine Regelung\r\ngetroffen werden soll, die im Zusammenhang mit\r\nder Einordnung als aRdT zwischen\r\nsicherheitsrelevanten technischen Normen und\r\nAusstattungs- und Komfortstandards\r\ndifferenziert. Die vorgesehenen ge-setzlichen\r\nVermutungsregelungen, insbesondere diejenige\r\nzu Nr. 2, werfen allerdings zumindest Fra-gen\r\nauf. Ma\u00dfstab der Vermutungsregelungen Bei der\r\ngesetzlichen Vermutungsregel in \u00a7 650a Abs. 3\r\nNr. 1 BGB-E l\u00e4sst sich als Ma\u00dfstab f\u00fcr deren\r\nWiderlegung insbesondere heranziehen, ob die\r\nentsprechende bautechnische Normung\r\n\u201eallgemein anerkannt\u201c ist oder nicht. Nach\r\nunserem Verst\u00e4ndnis des in Bezug genommenen\r\nUrteils des OLG D\u00fcsseldorf ist dort aber\r\nfestgestellt worden, dass allenfalls Normungen\r\nmit sicherheitstechnischem Inhalt diese\r\nVermutungswirkung in sich tragen k\u00f6nnen. Durch\r\ndie vorgesehene Regelung w\u00fcrde diese\r\neinschr\u00e4nkende Sichtweise gleichsam beseitigt.\r\nProblematisch hieran ist, dass in der Praxis die\r\netwai-ge M\u00f6glichkeit der Widerlegung keine Rolle\r\nspielen wird und stattdessen sicherheitshalber\r\nalle Nor-mungen mit sicherheitstechnischem\r\nInhalt angewandt werden w\u00fcrden. De facto\r\nw\u00fcrde sich damit der Stand der Technik, nicht\r\ndie aRdT als Mindeststandard durchsetzen. Dies\r\nd\u00fcrfte der eigentlichen Ziel-setzung des\r\nGesetzentwurfs entgegenstehen. F\u00fcr die weitere\r\nVermutungsregel in \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2 BGB-E\r\nl\u00e4sst sich hingegen kein sinnvoller Ma\u00dfstab f\u00fcr\r\ndie Widerlegungsm\u00f6glichkeit erkennen. Sollte er\r\ndarin bestehen k\u00f6nnen, die \u201eallgemeine\r\nAnerkennung\u201c der Normung nachzuweisen,\r\nw\u00e4ren Sinn und Zweck der Regelung\r\nkonterkariert. Dann w\u00fcrden selbst reine\r\nAusstattungs- und Komfortstandards durch die\r\nHintert\u00fcr wieder zu aRdT. Sollte dies nicht\r\ngemeint sein, macht eine\r\nWiderlegungsm\u00f6glichkeit aber keinen Sinn.\r\nSoweit in der Geset-zesbegr\u00fcndung (dort Seite\r\n23) zur Frage der Widerleglichkeit ausgef\u00fchrt\r\nwird, dass auf Besonderhei-ten des Einzelfalles\r\nabzustellen sei, ist dies daher nicht recht nachvollziehbar. Auch das OLG D\u00fcssel-dorf hat\r\nnach unserer Einsch\u00e4tzung die Auffassung\r\nvertreten, dass Normungen mit Ausstattungs\u0002und Komfortstandards per se keine aRdT sein\r\nk\u00f6nnen. Abgrenzung der Normungsinhalte\r\nproblematisch Problematisch ist des Weiteren die\r\nAbgrenzung zwischen sicherheitsrelevanten\r\ntechnischen Normen und Normen zu\r\nAusstattungs- und Komfortstandards. Zu den\r\nsicherheitsrelevanten Normen rechnet der\r\nGesetzentwurf insbesondere die Einheitlichen\r\nTechnischen Baubestimmungen des DIBt, die si\u0002cherheitsrelevante Anforderungen u.a. zur Statik\r\nenthalten sowie VDE-Bestimmungen. In der\r\nGeset-zesbegr\u00fcndung (dort Seite 13) wird aber\r\ndavon ausgegangen, dass es auch au\u00dferhalb des\r\nbauord-nungsrechtlichen Gefahrenabwehrrechts\r\nsicherheitsrelevante Normungen geben kann.\r\nWelche diese sein sollen und warum auch sie\r\nweiterhin im Zweifel als geschuldet gelten, wird\r\nnicht deutlich. Vor allen Dingen ist anzumerken,\r\ndass jedenfalls nach dem Wortlaut des \u00a7 650a\r\nAbs. 3 Nr. 1 BGB-E bereits jede Normung der\r\ngesetzlichen Vermutung unterliegt, die auch\r\nsicherheitstechnische Feststellungen enth\u00e4lt.\r\nKonsequenterweise unterfallen dem\r\nAnwendungsbereich des \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2\r\nBGB-E daher nur solche Normungen, die\r\nausschlie\u00dflich Ausstattungs- und\r\nKomfortmerkmale abbil-den. Dies ist deshalb\r\nproblematisch, weil Normen als Regelwerke\r\ninsgesamt relativ selten ausschlie\u00df-lich\r\nsicherheitsrelevante bzw. Komfort- und\r\nAusstattungsmerkmale enthalten. Insgesamt\r\nscheint aus unserer Sicht durch den\r\nRegelungsvorschlag f\u00fcr den Rechtsanwender\r\nnicht hinreichend sichergestellt zu sein, welche\r\nNormen als aRdT gelten und welche nicht, so\r\ndass sich die erw\u00fcnschten praktischen\r\nAuswirkungen in Grenzen halten k\u00f6nnten. Das\r\nBauordnungsrecht sieht in den LBO der L\u00e4nder\r\nsowie in den technischen Baubestimmungen\r\nbereits sicherheitsrelevante Anforderungen zur\r\nSicherheit von Bauwerken vor. Begr\u00fc\u00dft w\u00fcrde es\r\nda-her, wenn die bauordnungsrechtlichen Regeln\r\nzur Sicherheit und Gefahrenabwehr eines\r\nBauwerks sowie die sicherheitsrelevanten Inhalte\r\nder technischen Baubestimmungen (MVV-TB) als\r\naRdT anerkannt und zivilrechtlich als vertraglich\r\ngeschuldeter Mindeststandard abschlie\u00dfend\r\nfestgeschrieben werden w\u00fcrden. Alle\r\ntechnischen Anforderungen an ein Bauwerk, die\r\ndar\u00fcber hinaus gehen \u2013 somit Ausstattungs- und\r\nKomfortstandards \u2013 sollten gesondert vereinbart\r\nwerden m\u00fcssen. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnte im\r\nZusammenhang mit dem Mangelbegriff auf\r\nobergerichtliche Rechtsprechung abge-stellt\r\nwerden, wonach ein Abweichen von aRdT dann\r\nkeinen Mangel begr\u00fcndet, wenn sich dies nicht\r\nnachteilig auswirkt und Gebrauchsnachteile nicht\r\nerkennbar sind (OLG N\u00fcrnberg (NJW-RR 2002,\r\n1538), OLG Stuttgart (11.8.2005, -19 U 55/05,\r\nBeckRS 2006, 14745) und zuletzt OLG\r\nBrandenburg (28.9.2023 \u2013 10V 21/23, NJW\r\n2024, 839). Sollte diese \u00dcberlegungen keine\r\nBer\u00fccksichtigung finden, w\u00e4ren wir sehr dankbar,\r\nwenn jedenfalls folgende klarstellenden\r\n\u00c4nderungen vorgenommen werden k\u00f6nnten: \u2022 \u00a7\r\n650a Abs. 3 Nr. 1 BGB-E: Beschr\u00e4nkung der\r\nVermutungsregelung auf die\r\nsicherheitsrelevanten Feststellungen in einer\r\nNormung. \u2022 \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2 BGB-E: Auch\r\nhier Abstellen auf den Norminhalt (Ausstattungs\u0002und Komfortmerkmale), nicht auf die Normung\r\ninsgesamt, sowie Streichung der\r\nVermutungswirkung und deren Widerlegbarkeit.\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung (dort Seite 14) wird\r\nausgef\u00fchrt, dass eine gesetzliche Zuordnung\r\ndurch einen Katalog technischer Normen\r\nbeziehungsweise einen Katalog von Normen, die\r\nlediglich einen Komfortstandard beschreiben,\r\nkeine tragf\u00e4hige und sachgerechte L\u00f6sung w\u00e4re.\r\nGleichwohl bitten wir darum, in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung Beispiele f\u00fcr die jeweilige\r\nArt von Normungen aufzunehmen, um der Praxis\r\nund den Gerichten entsprechende Hinweise f\u00fcr\r\nden gesetzgeberischen Willen zu geben. Sofern\r\nerw\u00fcnscht, sind wir gern bereit, hierf\u00fcr Beispiele\r\nzur Verf\u00fcgung zu stellen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB) zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nDie Neuregelung tr\u00e4gt durch den Wegfall der\r\nAufkl\u00e4rungspflicht in bestimmten Bereichen\r\nerheblich zur rechtssicheren Vereinfachung\r\nabweichender Vereinbarungen bei. Allerdings\r\nenth\u00e4lt der Entwurf auch mehrere neue\r\nunbestimmte Rechtsbegriffe wie\r\n\u201eGeb\u00e4udebauvertrag\u201c, \u201efachkundiger\r\nUnternehmer\u201c, \u201edauerhafte Sicherheit und\r\nEignung\u201c und \u201egleichwertige Ausf\u00fchrung\u201c. Dies\r\nwird im Hinblick auf die praktische Anwendung der Neuregelung kritisch gesehen, weil dadurch\r\nbis zur Ausbildung einer neuen\r\nh\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung erneut\r\nRechtsunsicherheit bez\u00fcglich der Auslegung und\r\nAnwendung dieser Begriffe die Folge sein wird.\r\nZudem erscheint es fraglich, ob es der\r\nEinf\u00fchrung dieser Rechtsbegriffe \u00fcberhaupt\r\nbedarf. Geb\u00e4udebauvertrag Der\r\nAnwendungsbereich der Vorschrift betrifft\r\n(bewusst) nur Geb\u00e4ude und die zu einem\r\nGeb\u00e4ude geh\u00f6rende Au\u00dfenanlage (Absatz 1 Satz\r\n1). F\u00fcr andere Bauwerke gilt die Regelung somit\r\nnicht. Dies ist mit Blick auf das mit dem\r\nGesetzentwurf verfolgte Ziel, insbesondere die\r\nRahmenbedingungen im Bereich der\r\nWohngeb\u00e4ude zu erleichtern, nachvollziehbar.\r\nDennoch sollte eine gesetzliche Neuregelung\r\ndazu genutzt werden, innovatives und\r\nkosteng\u00fcnstiges Planen und Bauen in allen\r\nBereichen des Bauens zu erm\u00f6glichen.\r\nInsbesondere im Infrastrukturbereich besteht ein\r\nerheblicher Bedarf an Bau- und\r\nSanierungsma\u00dfnahmen, die mit der \u00f6ffentlichen\r\nHand als fachkundigem Bauherrn vereinfacht und\r\ninnovativ umgesetzt werden k\u00f6nnten. Dasselbe\r\ngilt f\u00fcr den Gewerbe- und Industriebau. Um\r\ndiesem Bedarf und Potenzial gerecht zu werden,\r\nsollte der Baubereich insgesamt mit einbezogen\r\nwer-den und die geplante Neuregelung auf alle\r\nBauvertr\u00e4ge ausgeweitet werden. Im anderen\r\nFall w\u00e4re gerade bei Ingenieurbauten eine\r\nZersplitterung des Sachmangelrechts abh\u00e4ngig\r\nvom geplanten Ob-jekt die Folge. Einer\r\ngesonderten Regelung f\u00fcr einen\r\nGeb\u00e4udebauvertrag bedarf es daher nicht. Die\r\nentsprechenden Regelungsinhalte sollten bei den\r\nBestimmungen zum Bauvertragsrecht verortet\r\nwer-den. Fachkundiger Unternehmer Die auf den\r\nGeb\u00e4udebauvertrag bezogenen\r\nSonderregelungen beschr\u00e4nken sich auf Vertr\u00e4ge\r\nzwi-schen fachkundigen Unternehmern (Absatz 1\r\nSatz 2). Diese Einschr\u00e4nkung auf Bestellerseite\r\nist einerseits nachvollziehbar, andererseits aber\r\nauch wieder mit Abgrenzungsfragen verbunden.\r\n\u00dcblich ist bislang im BGB nur die Unterscheidung\r\nzwischen Verbraucher (\u00a7 13 BGB) und\r\nUnternehmer (\u00a7 14 BGB). Der Begriff des\r\nfachkundigen Unternehmers w\u00e4re hingegen ein\r\nNovum. In der Gesetzesbegr\u00fcndung wird unter\r\nBezugnahme auf \u00a7 3 Abs. 3 VOB/B versucht zu\r\nerl\u00e4utern, was unter diesem Begriff zu verstehen\r\nist. Allerdings enth\u00e4lt auch \u00a7 3 Abs. 3 VOB/B\r\nselbst den Begriff der Fachkunde nicht. Dieser\r\nwird in den Grad der jeweiligen Anforderungen\r\nan Unternehmer und Besteller hineingelesen, wobei letztlich auf den jeweiligen Einzelfall\r\nabgestellt wird. Dies scheint mit Blick auf die\r\nvorgeschlagene Regelung des \u00a7 650o BGB-E\r\nweder praktikabel noch notwendig. Wir regen\r\ndaher an, zur Abgrenzung auf den bekannten\r\nund bew\u00e4hrten \u00a7 310 BGB und damit auf\r\nUnternehmer, juristische Personen des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts und \u00f6ffentlich-rechtliche\r\nSonderverm\u00f6gen abzustellen. Sollte dem nicht\r\ngefolgt werden k\u00f6nnen, sollte die Regelung zur\r\nFachkunde so eindeutig wie m\u00f6glich gestaltet\r\nwerden. Zum einen k\u00f6nnte es sich anbieten, die\r\nVoraussetzung der Fachkunde auf den Besteller\r\nzu beschr\u00e4nken. Auf Werkunternehmerseite\r\nsollte eine hinreichende Fachkunde gleichsam\r\nunterstellt und daher als gesetzliche\r\nVoraussetzung gar nicht genannt werden. Auf\r\nBestellerseite sollte vorzugsweise im Gesetz\r\nselbst f\u00fcr den Begriff der Fachkunde eine\r\npauschalierende Einordnung vorgenommen\r\nwerden, die alle Unternehmer erfasst, die\r\ngewerbsm\u00e4\u00dfig in der Bau- oder\r\nImmobilienbranche t\u00e4tig sind, sowie \u00f6ffentliche\r\nAuftraggeber. Anderenfalls sind\r\nAuseinandersetzungen unter anderem \u00fcber die\r\nFrage zu bef\u00fcrchten, ob es auf eine\r\ngeneralisierende Betrachtung oder auf\r\nspezifische Fachkenntnisse in genau den Bereich\r\nankommt, auf den sich die jeweiligen aRdT\r\nbeziehen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB) zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 650o Abs. 2 im\r\nRahmen einer Beschaffenheitsvereinbarung von\r\nden aRdT abgewichen werden kann, die ohne\r\neine Aufkl\u00e4rungspflicht \u00fcber die Risiken und\r\nKonsequenzen erfolgen kann. Eine Grenze f\u00fcr\r\nden Umfang der Abweichung von den aRdT ist\r\nhierin nicht beschrieben. Der Gesetzentwurf geht\r\nzu Recht davon aus, dass hierbei der\r\nbauordnungsrechtliche Mindestsi\u0002cherheitsstandard einzuhalten ist.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB) zu?* Ja Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nNicht nachvollziehbar ist jedoch, warum die\r\nGrenze der bauordnungsrechtlichen\r\nMindestsicherheitsstandards nicht auch bei\r\nAbweichungen ohne ausdr\u00fcckliche\r\nBeschaffungsvereinbarung gelten soll und\r\nstattdessen mit der Einf\u00fchrung neuer\r\nunbestimmter Rechtsbegriffe eine andere und\r\nmit neuer Rechtsunsicherheit verbundene\r\nBegrenzung eingef\u00fchrt werden soll. Die\r\ndauerhafte Sicherheit und Eignung eines\r\nGeb\u00e4udes ist aus bautechnischer Sicht\r\nregelm\u00e4\u00dfig durch die Einhaltung der\r\nbauordnungsrechtlichen Vorgaben gew\u00e4hrleistet\r\nund bedarf dar\u00fcber hinaus keiner zus\u00e4tzlichen\r\nzivilrechtlichen Regelung. Auch f\u00fcr die\r\nGleichwertigkeit bedarf es keiner zus\u00e4tzlichen\r\nRegelung, da nach der werkvertraglichen\r\nRegelung des \u00a7 633 BGB stets eine\r\nBeschaffenheit geschuldet ist, die bei Werken\r\ngleicher Art \u00fcblich ist. Eine entsprechende\r\nVergleichbarkeit besteht auch bei Bauwerken, bei\r\ndenen (\u00fcblicherweise) von bestimmten\r\nAnforderungen abgewichen wird. Es w\u00e4re daher\r\naus unserer Sicht ausreichend und f\u00fcr die\r\npraktische Rechtsanwendung zugleich klarer, die\r\nEinhaltung der sicherheitsrelevanten\r\nbauordnungsrechtlichen vorgeschriebenen\r\nAnforderun-gen auch hier als\r\nMindestanforderung in die Regelung\r\naufzunehmen. Soweit die Landesbauordnungen\r\nzum Beispiel Abweichungen von technischen\r\nBaubestimmungen zulassen, f\u00e4nde dies dann\r\nauch seine zivilrechtliche Entsprechung.\r\nStellungnahme zum Erf\u00fcllungsaufwand im Geb\u00e4udetyp-E\u0002Gesetz-E\r\nStimmen Sie den Angaben zum Erf\u00fcllungsaufwand in der Begr\u00fcndung zum\r\nReferentenentwurf zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu den\r\nausgewiesenen Sch\u00e4tzungen zum Erf\u00fcllungsaufwand:*\r\n* Pflichtfeld\r\nDie Einsch\u00e4tzungen scheinen plausibel.Hier haben Sie die M\u00f6glichkeit allgemeine bzw. weitere Anmerkungen zum\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E einzutragen:\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den vorgelegten Gesetzentwurf\r\nausdr\u00fccklich. Er ist aus unserer Sicht geeignet,\r\ndas Ziel einfacheren, kosteng\u00fcnstigeren,\r\ninnovativeren und damit auch\r\nklimafreundlicheren Planens und Bauens\r\nerreichen zu k\u00f6nnen. Der Entwurf greift die\r\nwesentlichen Problembereiche auf, die im\r\nBereich des Zivilrechts das Erreichen dieses Ziels\r\nbislang verhindert haben, und schl\u00e4gt\r\nwegweisende, dabei aber ausgewogene und\r\ngrunds\u00e4tzlich hilfreiche Abhilfema\u00dfnahmen vor.\r\nUnsere Anmerkungen beschr\u00e4nken sich daher\r\nauf Einzelaspekte, die wir bitten, als Fragen oder\r\nAnregungen zu verstehen.\r\nMit dem nachstehenden Druckersymbol k\u00f6nnen Sie die abgegebene\r\nStellungnahme ausdrucken oder herunterladen.\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Stellungnahme zum Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E!\r\nBitte klicken Sie auf \"FERTIG STELLEN\", damit Ihre Stellungnahme registriert\r\nwird.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Geb\u00e4udetyp-e"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VgV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vgv_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vergabetransformationspaket",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001319",
                "statements": [],
                "title": "Vergaberecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung des BauGB, Einf\u00fchrung eines \u00a7 246e BauGB",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001320",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/de/344570/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001320",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bauplanungsrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME DER BUNDESARCHITEKTENKAMMER\r\nZU DEM REFERENTENENTWURF DES BUNDESMINISTERIUMS F\u00dcR WOHNEN, STADTENTWICKLUNG UND BAUWESEN VOM 29.7.2024\r\n\u201eENTWURF EINES GESETZES ZUR ST\u00c4RKUNG DER INTEGRIERTEN STADTENTWICKLUNG\u201c\r\nDie Bundesarchitektenkammer e. V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit auf nationaler und internationaler Ebene. Die BAK ist im Lobbyregister unter der Registernummer R002429 als registrierte Interessenvertreterin eingetragen. Sie und ihre Besch\u00e4ftigten sind an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden.\r\nVorbemerkung\r\nWir danken dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zu dem Referentenentwurf Stellung zu nehmen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass das Bauplanungsrecht \u00fcberarbeitet wird. \r\nEin \u00fcberarbeitetes Bauplanungsrecht kann dazu beitragen, dass aktuelle Herausforderungen bew\u00e4ltigen werden. Der Wohnungsmarkt kann durch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr bezahlbaren Wohnraum entspannt werden. Die Folgen des Klimawandels k\u00f6nnen durch eine St\u00e4rkung von Gr\u00fcn- und Wasserfl\u00e4chen und durch Konzepte der wassersensiblen Stadtentwicklung gelindert werden. Die Transformation der Innenst\u00e4dte kann unterst\u00fctzt werden. Ein \u00fcberarbeitetes Bauplanungsrecht kann die Planungshoheit und die Entscheidungen der Kommunen st\u00e4rken und f\u00f6rdern. \r\nWir wissen es sehr zu sch\u00e4tzen, dass im Allgemeinen Teil die Grunds\u00e4tze des BauGB in ihrer Systematik auf den Pr\u00fcfstand gestellt und den aktuellen Anforderungen entsprechend \u00fcberarbeitet, respektive erg\u00e4nzt wurden. Auch die vom Gesetzgeber vorgeschlagenen Erweiterungen im sog. Festsetzungskatalog f\u00fcr Bebauungspl\u00e4ne (\u00a7 9 Abs. 1 BauGB) sowie die geplanten \u00c4nderungen in der BauNVO d\u00fcrften gr\u00f6\u00dftenteils einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Stadtplanung darstellen, die sich den aktuellen Herausforderungen unserer Zeit ad\u00e4quat annehmen und den Dreiklang der \u201eNeuen Leipzig-Charta\u201c umsetzen kann.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es insbesondere, dass bei den Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des Bauplanungsrechts die \"Neue Leipzig-Charta: Die transformative Kraft der St\u00e4dte f\u00fcr das Gemeinwohl\u201c aus dem Jahr 2020 mit ihren drei Dimensionen f\u00fcr eine gerechte, gr\u00fcne und produktive Stadt herangezogen wird. \r\nDie Neue-Leipzig Charta bietet Grunds\u00e4tze f\u00fcr gemeinwohlorientierte Stadtentwicklungspolitik und f\u00f6rdert die St\u00e4rkung der kommunalen Handlungsf\u00e4higkeit. Sie fordert f\u00fcr St\u00e4dte unter anderem partnerschaftliche rechtliche Rahmenbedingungen, qualifiziertes Personal in den Kommunen und Lenkungs- und Gestaltungshoheit bei Infrastrukturen, \u00f6ffentliche Dienstleistung und Sicherung des Gemeinwohls.\r\nF\u00fcr Gespr\u00e4che zu unseren Vorschl\u00e4gen stehen wir gern zur Verf\u00fcgung.\r\nStellungnahme\r\nI.\tStellungnahmefrist\r\nWir regen an, dass das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen k\u00fcnftig l\u00e4ngere Stellungnahmefristen einr\u00e4umt. \r\nDie L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung wurde am 30.7.2024 eingeleitet. Fristablauf f\u00fcr die Stellungnahme ist bereits der 16.8.2024. Die Frist ist angesichts der inhaltlichen Bedeutung und des Umfangs des Vorhabens aus unserer Sicht deutlich zu kurz bemessen. Sie macht eine angemessene Beteiligung nahezu unm\u00f6glich, insbesondere da sie mitten in die Haupt-Urlaubszeit in dem Zeitraum vom 1. Juli bis 31. August f\u00e4llt. \r\nDie BAK stimmt grunds\u00e4tzlich den Inhalt ihrer Stellungnahmen mit den 16 L\u00e4nderarchitektenkammern und den BAK-Gremien ab. Dieser Abstimmungsprozess ben\u00f6tigt bereits aus organisatorischen Gr\u00fcnden eine gewisse Zeit. \r\nII.\tZu Artikel 1: \u00c4nderung des Baugesetzbuchs\r\n1.\tZu Nummer 2 (\u00a7\u00a7 1 bis 2)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Neuordnung der \u00a7\u00a7 1 bis 2a BauGB die Neue Leipzig-Charta verst\u00e4rkt Eingang in den Wortlaut des BauGB finden soll. \r\nZu \u00a7 1b (Grunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass in Absatz 1 Satz 1 die in der Neuen Leipzig-Charta entwickelten drei Dimensionen der nachhaltigen Stadtentwicklung \u2013 die gerechte, gr\u00fcne und produktive Stadt \u2013 ausdr\u00fccklich aufgenommen werden. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren, Absatz 1 Satz 2 dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass Bauleitpl\u00e4ne auch dazu beitragen sollen, die in den Klimaschutzgesetzten verbindlich vorgesehenen CO2 Kontingente zu verwirklichen. Daf\u00fcr schlagen wir diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e2Sie sollen dazu beitragen, eine menschenw\u00fcrdige Umwelt zu sichern, die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen und zu entwickeln sowie die in den Klimaschutzgesetzen verbindlich vorgesehenen CO2-Kontingente und die Klimaanpassung, insbesondere auch in der Stadtentwicklung, zu f\u00f6rdern verwirklichen und zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele des Bundes-Klimaschutzgesetzes die W\u00e4rme- und Energieversorgung von Geb\u00e4uden treibhausgasneutral zu gestalten sowie die st\u00e4dtebauliche Gestalt und das Orts- und Landschaftsbild baukulturell zu erhalten und zu entwickeln.\u201c\r\n\u00a7 1b verlangt bislang als Planungsziel, den Klimaschutz zu f\u00f6rdern. In Umsetzung des Green Deal und des Fit-for-55-Programmes d\u00fcrfte dieses Ziel nicht mehr ausreichen. Auf europ\u00e4ischer Ebene wird die Verwirklichung der in den Klimaschutzgesetzen vorgesehenen CO2-Kontingente verlangt. Die Bauleitplanung muss daher um die Steuerungsgr\u00f6\u00dfen CO2-Verbrauch und  Einsatz erg\u00e4nzt werden. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in Absatz 1 Satz 3 der Grundsatz der dreifachen Innenentwicklung ausdr\u00fccklich verankert werden. Auch aus unserer Sicht haben die Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen f\u00fcr die Stadtentwicklung und hat die gr\u00fcn-blaue Infrastruktur f\u00fcr die Anpassung an die Folgen des Klimawandels eine gro\u00dfe Bedeutung.\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 3 BauGB ausdr\u00fccklich mit der Befehlsformel \u201esind zu\u201c angeordnet wird, dass die Vermeidung und der Ausgleich von naturschutzrechtlichen Erw\u00e4gungen in der Abw\u00e4gung zu beachten sind. \r\nDer aktuelle \u00a7 1a Absatz 3 BauGB ist eine Muss-Vorschrift. Er gibt vor, dass die Vermeidung und der Ausgleich von naturschutzrechtlichen Eingriffen in der Abw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen \u201esind\u201c. Der Vorschlag f\u00fcr den neuen \u00a7 1b Absatz 3 regelt eine Soll-Vorschrift. Demnach \u201esollen\u201c Beeintr\u00e4chtigungen vermieden oder ausgeglichen werden. Damit die bisher in \u00a7 1a Absatz 3 geregelten Grunds\u00e4tze tats\u00e4chlich unver\u00e4ndert in die neue Systematik \u00fcbertragen werden, darf durch den Vorschlag f\u00fcr den neuen \u00a7 1b Absatz 3 BauGB aus der aktuellen Muss Vorschrift keine neue Soll Vorschrift werden. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 3 BauGB die baurechtliche Kompensation konkret dargestellt wird. \r\nIm Klimawandel bedarf es einer faktischen Pflicht zur klimapositiven Kompensation im St\u00e4dtebau. Hierf\u00fcr muss der Vorrang der Realkompensation zur tats\u00e4chlichen Realisierung gr\u00fcn-blauer Infrastrukturen eindeutig bestimmt werden. Dringend notwendig ist es, die f\u00fcr die Praxis bedeutsame Abfolge von Vermeidung, Eingriffsminimierung, Ausgleich, Ersatzgeld auch im Baurecht eindeutig und verpflichtend zu regeln. Kommunen sollten zur Aufstellung von gesamtst\u00e4dtischen oder auch regionalen Ausgleichskonzepten verpflichtet werden. Sind im Einzelfall die Kompensationserfordernisse nicht realisierbar, darf dieses Erfordernis nicht einfach \u201eweggewogen\u201c werden. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass die Grunds\u00e4tze, den Erfordernissen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung Rechnung zu tragen, nicht mehr zusammen geregelt werden, sondern auf die zwei Abs\u00e4tze \u00a71b Absatz 4 und Absatz 5 BauGB aufgeteilt werden. \r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnen die Klimabelange gest\u00e4rkt werden, wenn die Begriffe \u201eMa\u00dfnahmen des Klimaschutzes\u201c und die \u201eMa\u00dfnahmen der Klimaanpassung\u201c klar voneinander abgegrenzt werden k\u00f6nnen. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 5 Satz 1 ausdr\u00fccklich mit der Befehlsformel \u201eist zu\u201c angeordnet wird, dass den Erfordernissen der Klimaanpassung Rechnung zu tragen ist.\r\nDer Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 5 Satz 1 sieht nur eine Soll-Vorschrift vor. Dies ist zu unverbindlich. \r\nZu \u00a7 1c (Abw\u00e4gungsmaterial)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren zu dem Vorschlag f\u00fcr Absatz 5 Nummer 1 sicherzustellen, dass die gestellte Aufgabe m\u00f6glichst \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial erf\u00fcllt werden kann. Der Vorschlag sieht in Absatz 5 Nummer 1 vor, dass bei den Anforderungen des kostensparenden Bauens insbesondere das serielle und modulare Bauen zu ber\u00fccksichtigten ist, das auch das serielle und modulare Sanieren umfasst.\r\n\r\nSerielles und modulares und auch individuelles Bauen k\u00f6nnen wesentliche Beitr\u00e4ge zum einfacheren, kosteng\u00fcnstigeren und schnelleren Bauen leisten. Je nach Aufgabe tragen alle drei Vorgehensweisen Aspekte des einfachen Bauens in sich. Alle drei Vorgehensweisen sollten so eingesetzt werden, dass die gestellte Aufgabe m\u00f6glichst \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial erf\u00fcllt wird. Sie werden seit jeher im Sinne der Bauaufgabe miteinander in Kombination gebracht.\r\n\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren gepr\u00fcft wird, ob das serielle und modulare um den Begriff \u201esystemisch\u201c erg\u00e4nzt wird. Die M\u00f6glichkeiten der systemischen Vorfertigung kann im Wohnungsbau potentiale der Zeit- und Kostenoptimierung heben.\r\n\r\nEs ist absehbar, dass aufgrund von Fachkr\u00e4ftemangel der Vorfertigungsgrad weiter ansteigen muss. Ein wesentlicher Treiber ist die Digitalisierung in der vernetzten Planung und eine verbesserte Abstimmung und Logistik in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette Bau. Die Working Groups bei der Bundesstiftung Bauakademie im Rahmen des B\u00fcndnisses bezahlbarer Wohnraum beziehen den Begriff \u201esystemisch\u201c bereits ein und erarbeiten Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung des \u201eseriellen, modularen und systemischen Bauens\u201c. \r\n\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren sichergestellt wird, dass auch bei einer zurzeit gegebenen Ausgangslage, die eine schnelle und g\u00fcnstige Ausweitung des bezahlbaren Wohnraumangebots erfordert, die \u00dcberlegung zur Planungs- und Bauweise nicht die Ber\u00fccksichtigung der Qualit\u00e4t ersetzt.\r\n\r\nSt\u00e4dtebauliche und architektonische Qualit\u00e4t entsteht vor allem in der Auseinandersetzung mit Raum und Funktion. Daf\u00fcr bietet es sich an, dass unabh\u00e4ngige qualifizierte Planerinnen und Planer ihre Kompetenz fr\u00fchzeitig in die Entwurfsphase einbringen. Dass eine fachlich geeignete Person eingeschaltet werden kann, erm\u00f6glicht auch \u00a7 4b BauGB, zu dem wir im weiteren Verlauf der Stellungnahme Qualit\u00e4tsanforderungen vorschlagen. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass in dem neuen Absatz 6 neben dem st\u00e4dtebaulichen Entwicklungskonzept auch die integrierten Freiraumentwicklungskonzepte beispielhaft genannt werden. \r\nIntegrierte Freiraumentwicklungskonzepte sind ein wichtiges Planungsinstrument zur Verteilung der Gr\u00fcn- und Wasserfl\u00e4chen somit zur Abmilderung der Folgen des Klimawandels.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren Orientierungswerte f\u00fcr Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen aufzunehmen. Daf\u00fcr schlagen wir f\u00fcr den neuen Absatz 6 diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e(6)\tEbenso sind die Ergebnisse einer von der Gemeinde beschlossenen sonstigen st\u00e4dtebaulichen Planung, insbesondere eines st\u00e4dtebaulichen Entwicklungskonzeptes, eines integrierten Freiraumentwicklungskonzeptes oder eines nachhaltigen Mobilit\u00e4tskonzeptes sowie einschl\u00e4gige, anerkannte Orientierungswerte in der Abw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen. Sie k\u00f6nnen auch Teil der Begr\u00fcndung des Bauleitplans nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 werden.\u201c\r\nOrientierungswerte k\u00f6nnen f\u00fcr fachliche Begr\u00fcndungen oder als Abw\u00e4gungsgrundlage herangezogen werden und so helfen, das Stadtgr\u00fcn verbindlich und qualitativ aufzuwerten. \r\nZu \u00a7 2 \r\nZu Absatz 1\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren gepr\u00fcft wird, ob der vorgeschlagene neue Halbsatz, wonach der Umfang des Umweltberichts k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig ein Drittel der Begr\u00fcndung des Bauleitplans nicht \u00fcberschreiten soll, \u00fcberarbeitet oder gestrichen wird.\r\nDie Begrenzung des Umfangs des Umweltberichts auf ein Drittel der Begr\u00fcndung ist erstens sehr unbestimmt, zweitens ist eine rein quantitative Vorgabe im Zusammenhang mit der notwendigen Auseinandersetzung mit Umweltauswirkungen einer Planung absolut kritisch zu sehen. Es sollte vorhabenspezifisch definiert werden, welche Belange f\u00fcr den Umweltbericht von Relevanz sind.\r\nZu Absatz 2\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren die in \u00a7 2 Absatz 2 genannte Anlage 1 \u00fcberpr\u00fcft wird.\r\nDie teilweise Neugliederung und Zusammenfassung einzelfallbezogener Bestandteile ist positiv zu werten, gleichzeitig bestehen aber noch Verschlankungsm\u00f6glichkeiten wie z .B. Verzicht auf Nr. 1a) (Wiederholung des Bauleitplans) und bzgl. Nr. 1b Beschr\u00e4nkung auf die Angabe, wie fachgesetzliche Umweltvorgaben ber\u00fccksichtigt wurden (bzw. warum diese ggf. nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten).\r\n2.\tZu Nummer 6 (\u00a7 4b)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 4b Absatz 1 BauGB dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass die Gemeinden die genannten Verfahrensschritte nur bestimmten dritten Personen \u00fcbertragen d\u00fcrfen. Daf\u00fcr schlagen wir diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e1Die Gemeinde kann insbesondere zur Beschleunigung des Bauleitplanverfahrens die Vorbereitung und Erarbeitung von Bauleitpl\u00e4nen und st\u00e4dtebaulichen Satzungen einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen st\u00e4dtebaulichen Voruntersuchungen sowie die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Verfahrensschritten nach den \u00a7 2 Absatz 2 bis \u00a7 4a (Anmerkung: aktuell \u00a7\u00a7 2a bis 4a) einem fachlich geeigneten Dritten \u00fcbertragen. 2Fachlich geeignet ist, wer die Berufsbezeichnung \u201eStadtplaner\u201c oder \u201eStadtplanerin\u201c f\u00fchren darf. 3Fachlich geeignet ist auch, wer die Berufsbezeichnung \u201eLandschaftsarchitekt\u201c oder \u201eLandschaftsarchitektin\u201c f\u00fchren darf und \u00fcber eine vergleichbare Berufsqualifikation verf\u00fcgt. 4Sie Die Gemeinde kann einem Dritten auch die Durchf\u00fchrung einer Mediation oder eines anderen Verfahrens der au\u00dfergerichtlichen Konfliktbeilegung \u00fcbertragen.\r\nDer Vorschlag ist aufgrund vern\u00fcnftiger Erw\u00e4gungen des Gemeinwohls zweckm\u00e4\u00dfig.\r\nEine fachgerechte, ausgewogene und rechtskonforme, an den Belangen des Gemeinwohls orientierte Bearbeitung der in \u00a7 4b Absatz 1 BauGB genannten Verfahrensschritte setzt ein komplexes Analyseverm\u00f6gen und ein breit gef\u00e4chertes interdisziplin\u00e4res Fachwissen aller ma\u00dfgebenden Aspekte der St\u00e4dtebaus, des Planungsrechts, der Geb\u00e4udetypologie, der Soziologie, der Demographie, der \u00d6kologie, der Landschaftsplanung und des Naturschutzes, der Klimagerechtigkeit, der \u00d6konomie und der verkehrlichen und sonstigen infrastrukturellen Belange voraus, sowie die F\u00e4higkeit, aus vielen Einzelanalysen den richtigen Querschnittsbezug herzustellen und die sich hieraus ergebenden Konsequenzen in Form von Planwerken und Texten umzusetzen. Diese Kenntnisse werden umfassend und in ihrer Komplexit\u00e4t in den Studienrichtungen der Stadtplanung und Landschaftsarchitektur vermittelt. Personen, die die Berufsbezeichnung \u201eStadtplaner\u201c oder \u201eStadtplanerin\u201c \u201eLandschaftsarchitekt\u201c oder \u201eLandschaftsarchitektin\u201c f\u00fchren d\u00fcrfen und \u00fcber eine vergleichbare Berufsqualifikation verf\u00fcgen, k\u00f6nnen der Bedeutung der Stadtplanung f\u00fcr die Gesellschaft entsprechen. \r\nZu Buchstabe c\r\nDen Vorschlag, einen neuen \u00a7 4b Absatz 2 BauGB mit einer Frist f\u00fcr den Abschluss von Bauleitplanverfahren einzuf\u00fchren, begr\u00fc\u00dfen wir. Die Frist kann Planungsverfahren beschleunigen. Kommunen sind durch sie angehalten, das Bauleitplanverfahren in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum abzuschlie\u00dfen. \r\nDass die Frist als Soll-Vorschrift vorgeschlagen wird, lehnen wir ab.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverlauf die Frist in dem vorgeschlagenen \u00a7 4b Absatz 2 BauGB mit der Befehlsformel \u201ed\u00fcrfen nicht\u201c zu verbinden. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201eZwischen dem endg\u00fcltigen Abschluss der Verfahren nach \u00a7 3 Absatz 2 und \u00a7 4 Absatz 2, auch in Verbindung mit \u00a7 4a Absatz 3, und der Ver\u00f6ffentlichung des Bauleitplans nach \u00a7 6a Absatz 1 Satz 1 oder \u00a710a Absatz 1 Satz 1 d\u00fcrfen nichtsollen nicht mehr als zw\u00f6lf Monate liegen.\u201c\r\nDie \u00dcberschreitung der Soll-Frist f\u00fchrt nicht bereits dazu, dass der Bauleitplan fehlerhaft ist. Damit geht Rechtsunsicherheit einher. Gem\u00e4\u00df \u00a7 215 Absatz 1 BauGB werden Verletzungen von Vorschriften erst dann unbeachtlich, wenn sie nicht innerhalb eines Jahres seit Bekanntmachung des Fl\u00e4chennutzungsplans oder der Satzung schriftlich gegen\u00fcber der Gemeinde unter Darlegung des die Verletzung begr\u00fcndenden Sachverhalts geltend gemacht worden sind.\r\nIm Ergebnis werden Planungsverfahren nicht beschleunigt, wenn zwischen dem endg\u00fcltigen Abschluss der Verfahren und der Ver\u00f6ffentlichung von Bauleitpl\u00e4nen zw\u00f6lf Monate liegen und die Bauleitpl\u00e4ne ab der Bekanntmachung dann ein weiteres Jahr angreifbar sind.\r\n3.\tZu Nummer 11 (\u00a7 9)\r\nZu Buchstabe a\r\nZu Doppelbuchstabe aa\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 6 BauGB die Alternative gestrichen wird, nach der im Bebauungsplan aus st\u00e4dtebaulichen Gr\u00fcnden die \u201eh\u00f6chstzul\u00e4ssige Zahl\u201c der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden festgesetzt werden k\u00f6nnen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e6.\tdie Mindestzahl und die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Zahl der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden\u201c\r\nDie Festsetzung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Zahl der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden kann die Schaffung zus\u00e4tzlicher Wohneinheiten im Bestand sowie auch den Neubau bedarfsgerechten Wohnraums innerhalb bestehender Quartiere (insbesondere Eigenheimgebiete) erschweren.\r\nDie Anzahl der Wohnungen in einem Geb\u00e4ude ist weder f\u00fcr die Art noch f\u00fcr das Ma\u00df der baulichen Nutzung entscheidend. Eine Beschr\u00e4nkung kann somit lediglich darauf abzielen, den Charakter eines Gebietes und den zu erwartenden Stellplatzbedarf zu regeln. Jedoch zeigt sich nicht zuletzt am Beispiel von Clusterwohnl\u00f6sungen, dass die tats\u00e4chliche Bewohner:innendichte und somit auch das zu erwartende PKW-Aufkommen davon unber\u00fchrt bleiben.\r\nZu Doppelbuchstabe ff\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass vorgeschlagen wird, an \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 20 (und ebenfalls in Nummer 25) BauGB den Halbsatz \u201ewobei im Bebauungsplan auf die M\u00f6glichkeit der Anordnung eines Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebots nach \u00a7 178 hingewiesen werden soll;\u201c anzuf\u00fcgen.\r\n4.\tZu Nummer 12 (\u00a7 9a)\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem vorgeschlagenen \u00a7 9a BauGB Freiraumsatzungen gesetzlich normiert werden. \r\nBauprojekte werden durch den Freifl\u00e4chengestaltungsplan beschleunigt und klimaschonend realisiert. Im Baugenehmigungsverfahren m\u00fcssen viele rechtliche, funktionale und gestalterische Aspekte f\u00fcr das Geb\u00e4ude und den umgebenden Freiraum geregelt werden. Der Freifl\u00e4chengestaltungsplan \u00fcbernimmt B\u00fcndelungsfunktionen, tr\u00e4gt zur Verfahrensvereinfachung bei, schafft Rechtssicherheit und hilft, kostentr\u00e4chtige Planungsfehler zu vermeiden. Er sichert auch die qualit\u00e4tvolle Entwicklung von Fl\u00e4chen und schafft einen klimabezogenen Mehrwert. Mit der bundesrechtlichen Verankerung und bundesweiten Anwendung des Freifl\u00e4chengestaltungsplans w\u00fcrde eine klimagerechte Gestaltung der Baugrundst\u00fccke sichergestellt, sowohl im Neubau als auch in der Bestandsentwicklung, auf privaten und \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen.\r\n5.\tZu Nummer 19 (\u00a7 13a)\r\nBuchstabe a\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Gr\u00f6\u00dfen der Grundfl\u00e4chen, die Bebauungspl\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 13a Absatz 1 Nr. 1 und 2 BauGB in ihrem Geltungsbereich festsetzen d\u00fcrfen, gepr\u00fcft werden, ggf. auch auf den Verzicht von Nummer 2 hin.\r\nDie Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens nach \u00a7 13a BauGB ist auszudehnen. Wir bef\u00fcrworten eine strikte Nutzung von \u00a7 13a BauGB f\u00fcr das vereinfachte Verfahren sowie klare Vorgaben und Kriterien f\u00fcr die Bewertung der erheblichen Auswirkungen in der Vorpr\u00fcfung.\r\n6.\tVor Nummer 26: \u00a7 31 Absatz 2\r\n\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Befreiungsvoraussetzungen in \u00a7 31 Absatz 2 BauGB um bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau sowie um die die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e(2) Von den Festsetzungen des Bebauungsplans kann befreit werden, wenn die Grundz\u00fcge der Planung nicht ber\u00fchrt werden und \r\n1.\tGr\u00fcnde des Wohls der Allgemeinheit, einschlie\u00dflich der Wohnbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung, insbesondere an bezahlbarem und gef\u00f6rdertem Wohnungsbau, des Bedarfs zur Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen oder Asylbegehrenden, des Bedarfs an Anlagen f\u00fcr soziale Zwecke und des Bedarfs an einem z\u00fcgigen Ausbau der erneuerbaren Energien, die Befreiung erfordern oder\r\n2.\tdie Abweichung st\u00e4dtebaulich vertretbar ist oder\r\n3.\tdie Durchf\u00fchrung des Bebauungsplans zu einer offenbar nicht beabsichtigten H\u00e4rte f\u00fchren w\u00fcrde\r\nund wenn die Abweichung auch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Zielvorgabe des SDG 11 (\u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c) ist unter anderem, bis zum Jahr 2030 den Zugang zu angemessenem, sicherem und bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle sicherzustellen. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen er-greifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDie Erg\u00e4nzungen erm\u00f6glichen, dass bei der Entscheidung der Baugenehmigungsbeh\u00f6rde \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Befreiung auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum und an die Klimaanpassung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\n7.\tZu Nummer 26 (\u00a7 31 Absatz 3)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Befreiungsvoraussetzungen in einem Gebiet mit einem angespannten Wohnungsmarkt in \u00a7 31 Absatz 3 Satz 1 BauGB um bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau sowie um die die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e(3) 1In einem Gebiet mit einem angespannten Wohnungsmarkt, das nach \u00a7 201a bestimmt ist, kann mit Zustimmung der Gemeinde im Einzelfall von den Festsetzungen des Bebauungsplans zugunsten des Wohnungsbaus, insbesondere f\u00fcr den bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau, befreit werden, wenn die Befreiung auch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist.\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Zielvorgabe des SDG 11 (\u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c) ist unter anderem, bis zum Jahr 2030 den Zugang zu angemessenem, sicherem und bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle sicherzustellen. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen er-greifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDie Erg\u00e4nzungen erm\u00f6glichen, dass bei der Entscheidung der Gemeinde \u00fcber die Zustimmung zu der Gew\u00e4hrung einer Befreiung auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum und an die Klimaanpassung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\nZu Buchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, nach \u00a7 31 Absatz 3 Satz 1 BauGB einen neuen Satz 2 einzuf\u00fcgen, mit dem die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, in bestimmten F\u00e4llen von dem Einzelfallerfordernis abzuweichen. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren, zus\u00e4tzlich zu Gebieten mit \u201eangespanntem Wohnungsmarkt\u201c im Sinne von \u00a7 201a BauGB weitere gesellschaftliche \u201eNotsituationen\u201c (etwa Klimawandel/Strukturver\u00e4nderungen/ Gesundheit/Zulassung von innovativem Bauen) zu definieren, die ein reaktionsschnelles Handeln zu den aktuellen Herausforderungen erfordern und aus diesem Grund Befreiungen \u00fcber die Grundz\u00fcge der Planung hinaus erm\u00f6glichen m\u00fcssen (beispielsweise durch einen weiteren Absatz 4, ganz nach dem Vorbild des \u00a7 31 Absatz 3 BauGB). \r\nNach unserem Erfahrungsstand wurde der aktuell g\u00fcltige \u00a7 31 Absatz 3 BauGB bislang kaum angewandt, da die Baurechts\u00e4mter nachbarliche Klageverfahren gegen die Erteilung der Befreiungen bef\u00fcrchten. Der sehr weit gefasste Wortlaut des \u00a7 31 Absatz 3 BauGB (im Ergebnis Befreiungen von den Grundz\u00fcgen der Planung insgesamt) f\u00fchrt dazu, dass bei den Baurechts\u00e4mtern Unsicherheiten bestehen, in welchen konkreten F\u00e4llen sich der Gesetzgeber Befreiungen vorgestellt hat, was im Ergebnis zu einer zu z\u00f6gerlichen Anwendung f\u00fchrt. Zudem z\u00f6gern die Kommunen, die Bauleitplanung \u00fcber Einzelf\u00e4lle hinaus durch Befreiungen auszuhebeln. Grunds\u00e4tzliche Vereinfachungen m\u00fcssen in den Verfahren erreicht werden, die Ausweitung von Befreiungen kann nur ein Zwischenschritt dorthin sein. \r\nUm diese Nachteile abzufedern, sollte im Vergleich zum bisherigen \u00a7 31 Absatz 3 BauGB definiert werden, inwieweit oder hinsichtlich welcher Belange von den Grundz\u00fcgen der Planung abgewichen werden darf (evtl. beispielhafte Aufz\u00e4hlung ohne unbestimmte Rechtsbegriffe). So kann mehr Rechtssicherheit auf Seiten der Baurechts\u00e4mter erreicht und damit eine mutigere Befreiungspraxis etabliert werden.\r\nUm weiterhin daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der grundrechtlich garantierten Planungshoheit der Gemeinden hinreichend Rechnung getragen wird, sollten die Ausweitungen an die folgenden Bedingungen gekn\u00fcpft werden:\r\n1)\tIm Vorfeld der Befreiungen sollte eine vorgeschaltete st\u00e4dtebaulicher Qualifizierung erfolgen \u2013 etwa indem ein St\u00e4dtebauliches Konzept nach \u00a7 1c Abs. 6 BauGB-E (vormals \u00a7 1 Absatz 6 Nummer 11) zur Voraussetzung der Befreiung gemacht wird.\r\n2)\tBei den Befreiungen sollte die Zustimmung der Gemeinde durch einen Gemeinderatsbeschluss eingeholt werden m\u00fcssen.\r\n3)\tDie Anwendbarkeit des neuen Befreiungstatbestandes sollte zun\u00e4chst wie auch der \u00a7 31 Absatz 3 BauGB bisher, zeitlich begrenzt werden bis:\r\na.\tDie o. g. gesellschaftlichen Notsituationen nicht mehr zutreffen.\r\nb.\tOder grunds\u00e4tzlichere Verfahrensvereinfachungen zur \u00c4nderung von Bebauungspl\u00e4nen eingef\u00fchrt sind. Ein Fahrplan zu diesen Vereinfachungen muss mit Verabschiedung des Gesetzentwurfs festgesetzt werden.\r\nMithilfe dieser Ausweitung des bisherigen Befreiungstatbestandes soll kurzfristig Erleichterung geschaffen werden, dies kann jedoch nur vor einer Aussicht auf mittelfristige Verfahrenserleichterungen in der Bauleitplanung erfolgen.\r\nAusgehend von diesem Fahrplan, pr\u00fcft das BMWSB die Einf\u00fchrung vereinfachter Bebauungsplan\u00e4nderungen im Kontext des \u00a7 13 BauGB oder einem der folgenden Paragrafen f\u00fcr bestimmte Fallkonstellationen.\r\nEinerseits k\u00f6nnte mithilfe von definierten Fallgruppen bestimmt werden, ob und wie die Abw\u00e4gungsbelange nach dem bisherigen \u00a7 1 Absatz 6 BauGB bei der Aufstellung oder \u00c4nderung von Bebauungspl\u00e4nen zu gewichten sind. Bestimmte Belange k\u00f6nnten mit unterschiedlichen Priorit\u00e4ten gewichtet werden, sodass im erforderlichen Kontext eine zukunftsorientierte Abw\u00e4gung erfolgen kann. So k\u00f6nnten Zeit und Kosten (z.B. hinsichtlich nicht mehr ben\u00f6tigter Gutachten) eingespart werden.\r\nWeiterhin k\u00f6nnten gesetzlich vordefinierte Fallkonstellationen eine weitergehende Anwendung von vereinfachen Verfahren erm\u00f6glichen. Wie dies im Detail aussehen k\u00f6nnte, gilt es im Laufe der Erarbeitung der Vereinfachung zu er\u00f6rtern. \r\nWir bitten bei dieser Gelegenheit, dass in k\u00fcnftigen Gesetzgebungsverfahren als langfristige Verbesserung die Grunds\u00e4tze der Planung definiert werden. \r\nUm grunds\u00e4tzlich Bebauungsplanverfahren zu vereinfachen bedarf es einer Auseinandersetzung mit dem Begriff \u201eGrundz\u00fcge der Planung\u201c. Insbesondere sollte dabei gekl\u00e4rt werden, welche Aspekte konkret den Grundz\u00fcgen der Planung zu zuordnen sind. Die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Legaldefinition k\u00f6nnte hierbei Rechtsklarheit schaffen und eine rechtssichere Abweichung hiervon bspw. Entsprechung f\u00fcr die Baurechts\u00e4mter erheblich erleichtern.\r\n8.\tZu Nummer 27 (\u00a7 34)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne bzw. integrierte Stadtentwicklungskonzepten in \u00a7 34 BauGB zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZu Buchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 34 Absatz 1 BauGB durch einen neuen Satz 3 eine \u00c4nderung vorgeschlagenen wird, die Ma\u00dfnahmen zur Klimaanpassung auch bei der Zulassung von Vorhaben im unbeplanten Innenbereich erm\u00f6glicht. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren erg\u00e4nzende und der Klimaanpassung dienende Anforderungen auch in \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 BauGB vorzusehen und \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201c1Innerhalb der im Zusammenhang bebauten Ortsteile ist ein Vorhaben zul\u00e4ssig, wenn es sich nach Art und Ma\u00df der baulichen Nutzung, der Bauweise und der Grundst\u00fccksfl\u00e4che, die \u00fcberbaut werden soll, in die Eigenart der n\u00e4heren Umgebung einf\u00fcgt und die Erschlie\u00dfung sowie die notwendige technische und gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzung erm\u00f6glicht ebenfalls, dass bei der Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben im nicht beplanten Innenbereich Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz ber\u00fccksichtigt werden, ohne dass ein Bebauungsplan aufgestellt werden muss. \r\nZu Buchstabe c\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass durch die vorgeschlagene \u00c4nderung in \u00a7 34 Absatz 3a BauGB und in \u00a7 7 Absatz 1 BauNVO zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 3a S\u00e4tze 1 und 2 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur, um bezahlbaren Wohnraum und um CO2-Werte zu erg\u00e4nzen. Wir bitten auch, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 Nummer 1 d) um die W\u00f6rter \u201eund Ma\u00df\u201c zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e1Vom Erfordernis des Einf\u00fcgens in die Eigenart der n\u00e4heren Umgebung nach Absatz 1 Satz 1 kann im Einzelfall abgewichen werden, wenn die Abweichung \r\n1.\teinem der nachfolgend genannten Vorhaben dient: \r\n\ta) der Erweiterung, \u00c4nderung, Nutzungs\u00e4nderung oder Erneuerung eines zul\u00e4ssigerweise errichteten Gewerbe- oder Handwerksbetriebs,\r\n\tb) der Erweiterung, \u00c4nderung oder Erneuerung eines oder mehrerer zul\u00e4ssigerweise errichteten Geb\u00e4udes f\u00fcr Wohnzwecke oder\r\n\tc) der Nutzungs\u00e4nderung einer zul\u00e4ssigerweise errichteten baulichen Anlage zu Wohnzwecken, einschlie\u00dflich einer erforderlichen \u00c4nderung oder Erneuerung oder\r\n\td) der Errichtung einer baulichen Anlage zu Wohnzwecken, wenn sich das Vorhaben nach seiner Art und Ma\u00df gem\u00e4\u00df Absatz 1 oder 2 einf\u00fcgt,\r\n2.\tst\u00e4dtebaulich vertretbar ist und\r\n3. \tdie technische, soziale und gr\u00fcne Infrastruktur gesichert ist und\r\n4. 3. \tauch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar ist.\r\n2Satz 1 findet keine Anwendung auf Einzelhandelsbetriebe, die die verbrauchernahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung beeintr\u00e4chtigen oder sch\u00e4dliche Auswirkungen auf zentrale Versorgungsbereiche in der Gemeinde oder in anderen Gemeinden haben k\u00f6nnen. 3In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 1 Buchstabe b bis d kann dar\u00fcber hinaus vom Erfordernis des Einf\u00fcgens im Einzelfall im Sinne des Satzes 1 in mehreren vergleichbaren F\u00e4llen abgewichen werden, wenn es einen Beitrag zum bezahlbaren Wohnen f\u00fcr weite Kreise der Bev\u00f6lkerung leistet sowie einen Beitrag zur CO2 Vermeidung, bzw. einen Beitrag zur Reduzierung von Hitzeinseln und die \u00fcbrigen Voraussetzungen des Satzes 1 vorliegen und die Aufstellung eines Bebauungsplans nicht erforderlich ist.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen von \u00a7 34 Absatz 3a S\u00e4tze 1 und 2 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur, um bezahlbaren Wohnraum und um CO2-Werte unterst\u00fctzen, dass zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen, und ber\u00fccksichtigten dabei auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum, an die Klimaanpassung und an die auf europ\u00e4ischer Ebene herangezogenen CO2-Kontingente .\r\nDie Erg\u00e4nzung von \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 Nummer 1d) um die W\u00f6rter \u201eund Ma\u00df\u201c begr\u00fcnden wir wie folgt: Insbesondere im l\u00e4ndlichen Bereich gibt es im \u00dcbergang zur freien Landschaft sehr viele \u00a734-Gebiete. Eine bauliche Verdichtung dieser Ortsteile ist sicherlich w\u00fcnschenswert. Allerdings sollte dabei die Dimension der Neubauten, also das Ma\u00df der Bebauung, im Blick behalten werden. Nur so kann bei der Schaffung von neuem Wohnraum im Bestand auch gleichzeitig der Erhalt von Freir\u00e4umen gew\u00e4hrleistet und damit die mit Gr\u00fcn durchzogenen Ortsstrukturen erhalten werden.\r\nZu Buchstabe d\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 5 Satz 1 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e1Voraussetzung f\u00fcr die Aufstellung von Satzungen nach Absatz 4 Satz 1 Nummer 2 und 3 ist, dass \r\n1.\tsie mit einer geordneten st\u00e4dtebaulichen Entwicklung vereinbar sind und die soziale, gr\u00fcne und technische Infrastruktur gesichert ist,\r\n2.\tdie Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben, die einer Pflicht zur Durchf\u00fchrung einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung nach Anlage 1 zum Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung oder nach Landesrecht unterliegen, nicht begr\u00fcndet wird und\r\n3.\tkeine Anhaltspunkte f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung der in \u00a7 1 c Absatz 3 Nummer 2 genannten Schutzg\u00fcter oder daf\u00fcr bestehen, dass bei der Planung Pflichten zur Vermeidung oder Begrenzung der Auswirkungen von schweren Unf\u00e4llen nach \u00a7 50 Satz 1 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes zu beachten sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen, dass zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen, und ber\u00fccksichtigten dabei auch Anforderungen an die Klimaanpassung.\r\n9.\tZu Nummer 28 (\u00a7 35)\r\nZu Buchstabe a\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 35 Absatz 1 BauGB am Anfang und in Absatz 2 um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e(1) Im Au\u00dfenbereich ist ein Vorhaben nur zul\u00e4ssig, wenn \u00f6ffentliche Belange nicht entgegenstehen, die ausreichende Erschlie\u00dfung und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist und wenn es (\u2026)\u201c\r\n(2) Sonstige Vorhaben k\u00f6nnen im Einzelfall zugelassen werden, wenn ihre Ausf\u00fchrung oder Benutzung \u00f6ffentliche Belange nicht beeintr\u00e4chtigt und die Erschlie\u00dfung sowie die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzung unterst\u00fctzt die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Sie erlaubt, dass beim Schutz des Au\u00dfenbereichs auch Anforderungen an die Klimaanpassung ber\u00fccksichtigt werden. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen ergreifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir, im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 35 Absatz 5 Satz 1 BauGB die Vorschriften zur Fl\u00e4cheneinsparung weiter zu konkretisieren.\r\n10.\tZu Nummer 38 (\u00a7 136)\r\nWir bef\u00fcrworten, dass vorgeschlagen wird, die Regelungen des Sanierungsrecht im Hinblick auf die Klimaanpassung zu konkretisieren. Im Siedlungsbestand bestehen gro\u00dfe Herausforderungen hinsichtlich der Auswirkungen des Klimawandels. Das Sanierungsrecht sollte daher im Hinblick auf eine ausreichende Gr\u00fcnfl\u00e4chenversorgung und f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung pr\u00e4zisiert und durch Erg\u00e4nzungen im BauGB geregelt werden. \r\n11.\tZu Nummer 44 (\u00a7 164b)\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 164b Absatz 2 Nr. 2 BauGB die Vorschriften zur Fl\u00e4cheneinsparung weiter konkretisiert werden.\r\nEs ist rechtlich zu systematisieren, dass landschaftlicher, landwirtschaftlicher, klimaangepasster sowie \u00f6kologisch wertvoller Freiraum produktiver Raum ist und als solcher zum Leben und \u00dcberleben St\u00e4dten beitr\u00e4gt. \r\n12.\tZu Nummer 45 (\u00a7 165)\r\nBuchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 165 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 BauGB die W\u00f6rter \u201eoder zur Anpassung an den Klima-Wandel\u201c eingef\u00fcgt werden. \r\n13.\tZu Nummer 48 (\u00a7 178)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die St\u00e4rkung und Erweiterung des Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebotes nach \u00a7 178 BauGB und die Verpflichtung zu einem entsprechenden Hinweis ausdr\u00fccklich.\r\n14.\tNach Nummer 48: \u00a7 179 \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 179 BauGB das planerische Verschlechterungsverbot normiert und das Entsiegelungsgebot praxisorientiert gest\u00e4rkt werden.\r\nPlanungen d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht mehr dazu f\u00fchren, dass Frei- und Gr\u00fcnfl\u00e4chen aber auch Bebauungen anf\u00e4lliger f\u00fcr die Folgen des Klimawandels werden. Sie sollten nur zul\u00e4ssig sein, wenn sie unvermeidbar sind. Dieses Verschlechterungsverbot f\u00fcr die Bauleitplanung sollte gesetzlich festgehalten werden. Dar\u00fcber hinaus sind die bisherigen Voraussetzungen f\u00fcr das R\u00fcckbau- und Entsiegelungsgebot in \u00a7 179 BauGB nicht konkret genug geregelt und schwer abgrenzbar. Eine Konkretisierung, auch zur Unterscheidung von Frei- und Gr\u00fcnfl\u00e4chen, w\u00e4re sinnvoll.\r\n15.\tNach Nummer 51: \u00a7 201\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 201 folgende S\u00e4tze 2 und 3 neu eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201e2Landwirtschaftliche Betriebe im Sinne des Satzes 1 sind auch landwirtschaftliche Produktions- und Erzeugergemeinschaften sowie Betriebe und Gesellschaften, die von mehreren Landwirten gegr\u00fcndet und betrieben werden zu dem Zweck, die auf den Fl\u00e4chen der beteiligten Landwirte angebauten landwirtschaftlichen Produkte zu lagern, zu verarbeiten oder zu vermarkten. 3Den landwirtschaftlichen Betrieben gleichgestellt sind landwirtschaftliche Lohnunternehmen, deren haupts\u00e4chlicher Betriebszweck die Bewirtschaftung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen im Auftrag von Landwirten ist und die dazu einen landwirtschaftlichen Maschinenpark unterhalten.\u201c\r\nDer Strukturwandel der letzten Jahrzehnte in der Landwirtschaft hat dazu gef\u00fchrt, dass immer gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen mit immer weniger Personal und Maschineneinsatz bewirtschaftet werden, um kosteng\u00fcnstiger zu produzieren. W\u00e4hrend kleine landwirtschaftliche H\u00f6fe oft keine Zukunftsperspektive mehr haben, versuchen mittelgro\u00dfe H\u00f6fe, ihre Effizienz und Wirtschaftlichkeit dadurch zu steigern, dass sie sich mit anderen Landwirten zu Betriebsgemeinschaften zusammenschlie\u00dfen, um ihre Produkte gemeinsam zu lagern, weiterzuverarbeiten und zu vermarkten. Die Investitionen in Geb\u00e4ude und Maschinen fallen nur einmal an und k\u00f6nnen von allen genutzt werden. \r\nDer Zusammenschluss der Landwirte erfolgt in der Regel als Personen- oder Kapitalgesellschaft, an der die Landwirte als Gesellschafter beteiligt sind. Die Gesellschaft \u00fcbernimmt f\u00fcr die beteiligten Landwirte die Lagerung, Weiterverarbeitung und / oder Vermarktung der landwirtschaftlichen Produkte. Die Landwirte betreiben weiterhin den Anbau der landwirtschaftlichen Produkte und reichen diese direkt nach der Ernte an die gemeinsame Gesellschaft weiter.\r\nAls Gesellschaftsformen treten h\u00e4ufig GbR, GmbH und KG auf. Auf diese Weise wird die Wertsch\u00f6pfungskette landwirtschaftlicher Produkte, die fr\u00fcher vollst\u00e4ndig von einem einzelnen landwirtschaftlichen Betrieb durchlaufen wurde,  aufgegliedert in den Teil der Urproduktion (Ackerbau, Wiesen- und Weidewirtschaft und Tierhaltung) und in den Teil der Produktaufbereitung und -verarbeitung. Die Urproduktion bleibt beim einzelnen Landwirt, die Weiterverarbeitung wird von der Gesellschaft \u00fcbernommen.\r\nAn dieser Stelle tritt ein bislang ungel\u00f6stes Problem auf:\r\nObwohl die Gesellschaften nichts anderes tun als vorher der einzelne Landwirt, fallen sie nun aus der Definition der landwirtschaftlichen Betriebe heraus, weil sie kein Einzellandwirt sind und die verarbeiteten Produkte nicht auf eigenen Fl\u00e4chen angebaut werden. Sie werden daher als Gewerbebetriebe eingestuft. Das hat zur Folge, dass diese Betriebe im Au\u00dfenbereich nach \u00a7 35 Absatz 1 BauGB nicht privilegiert sind. Sobald sie bauliche Anlagen errichten wollen, muss eine Bebauungsplan aufgestellt und der Fl\u00e4chennutzungsplan ge\u00e4ndert werden. Alternativ werden sie in bestehende Gewerbegebiete, Mischgebiete oder Dorfgebiete verwiesen. In Gewerbegebieten sind landwirtschaftliche Anlagen aber vielfach fehl am Platz, da sie mit Staub- und Geruchsentwicklungen verbunden sind, die mit anderen Gewerbenutzungen oft unvertr\u00e4glich sind. Hinzu kommen z. T. erhebliche Ger\u00e4uschemissionen (z. B. Getreidetrocknung), die sich gerade in der Erntezeit nicht auf die Tageszeit einschr\u00e4nken lassen. Gleiches gilt f\u00fcr Misch- und Dorfgebiete, wobei hier die N\u00e4he zu Wohnnutzungen hinzukommt. \r\nDer Verlust der Privilegierung durch eine \u00c4nderung der rechtlichen Betriebsform bedeutet eine deutliche Erschwernis f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe, die sich den modernen Anforderungen an die landwirtschaftliche Produktion im nationalen und internationalen Wettbewerb anpassen wollen.\r\nEs ist daher erforderlich, diesen Betrieben die Privilegierung im Au\u00dfenbereich gem. \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 1 BauGB ebenfalls zuzugestehen.\r\nLandwirtschaftliche Lohnbetriebe \u00fcbernehmen T\u00e4tigkeiten der Urproduktion (Einsaat, D\u00fcngung, Ernte) im Auftrag einzelner Landwirte. Ihr Bet\u00e4tigungsfeld ist der Au\u00dfenbereich und die Betriebszeiten sind die gleichen wie auf einem landwirtschaftlichen Betrieb. Es daher sinnvoll, ihnen eine Standortwahl im Au\u00dfenbereich zu erm\u00f6glichen.\r\n16.\tNummer 52 (\u00a7 201a)\r\nIm November 2023 wurde die Formulierungshilfe des BMWSB f\u00fcr den Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch ver\u00f6ffentlicht. \r\nNummer 2 des Entwurfs schl\u00e4gt eine Erg\u00e4nzung des \u00a7 201a Satz 2 vor, mit der die Rechtsfolge von Rechtsverordnungen, die auf Grundlage dieser Erm\u00e4chtigungsnorm erlassen werden, auf die F\u00e4lle des \u00a7 246e (Nummer 3 des Entwurfs) erstreckt werden soll. Die Ausweitung der Rechtsfolge gilt auch f\u00fcr solche Rechtsverordnungen, die vor Inkrafttreten des \u00a7 246e erlassen worden sind. \r\nGem\u00e4\u00df Nummer 3 des Entwurfs soll nach \u00a7 246d ein neuer \u00a7 246e mit befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in Gebieten mit einem angespannten Wohnungsmarkt eingef\u00fchrt werden.\r\nWir bitten bei dieser Gelegenheit, das parallel laufende Verfahren zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch mit dem vorgeschlagenen \u00a7 246e nicht weiterzuverfolgen, sofern es nicht bereits eingestellt ist. \r\nWir bewerten die Formulierungshilfe kritisch und haben uns Ende Januar 2024 dem \u201eVerb\u00e4ndeappell gegen die Einf\u00fchrung des \u201eBau-Turbo\u201c \u2013 \u00a7 246e Baugesetzbuch\u201c angeschlossen. \r\nWir bef\u00fcrworten, dass Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des Wohnungsbauwesens ergriffen werden. Unsere Bedenken gegen den vorgeschlagenen \u00a7 246e BauGB betreffen die unerw\u00fcnschten Fehlentwicklungen bei der Siedlungsplanung zu Lasten von Klima- und Naturschutz. Aus unserer Sicht birgt der vorgeschlagene \u00a7 246e BauGB die Gefahr von siedlungspolitischen Fehlentwicklungen und schafft gef\u00e4hrliche Fehlanreize. \r\nF\u00fcr den Fall, dass sich die Einf\u00fchrung des vorgeschlagenen \u00a7 246e BauGB nicht verhindern l\u00e4sst, schlagen wir bei dieser Gelegenheit zur Beschleunigung des Wohnungsbaus vor, \u00a7 246e BauGB wie folgt zu verbessern:\r\n1.\tBaugebot: Im Falle einer Zustimmung der Gemeinden zur Befreiung nach \u00a7 246e BauGB sollte diese Zustimmung grunds\u00e4tzlich mit einem Baugebot einhergehen, um spekulativer Baulandhortung vorzubeugen. Ferner sollten Investorinnen an den Kosten zur Schaffung der notwendigen Infrastruktur beteiligt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Realisierung sollte eine zeitliche Befristung (1,5 bis 3 Jahre) festgelegt werden, nach deren Ablauf die Baugenehmigung erlischt.\r\n2.\tBezahlbares Wohnen: Die auf Grundlage dieser Regelung realisierten Bauvorhaben sollten \u00fcberwiegend bezahlbaren Mietwohnungsbau umfassen (d.h. mindestens 50,1%).\r\n3.\tBeschr\u00e4nkung auf den Innenbereich: Befreiungen nach dieser Regelung sollten auf den Innenbereich beschr\u00e4nkt sein, um etwa der Umwidmung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen in Bauland vorzubeugen. Auf den Au\u00dfenbereich sollte die Regelung nur in F\u00e4llen angewendet werden k\u00f6nnen, in denen der Fl\u00e4chennutzungsplan bereits eine Wohnfl\u00e4chennutzung vorsieht.\r\n4.\tErweiterte Zustimmungsfrist bei gr\u00f6\u00dferen Bauvorhaben: Die Zustimmungsfrist der Gemeinden sollte f\u00fcr Bauvorhaben mit mehr als 20 oder 50 Wohnungen erweitert werden, um auch B\u00fcrgerbefragungen zu erm\u00f6glichen.\r\n17.\tNach Nummer 52: \u00a7 204\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren verpflichtende Klimaanpassungskonzepte in \u00a7 204 BauGB bei den Regelungen zum gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungsplan verortet werden.\r\nAuch die durch das W\u00e4rmeplanungsgesetz neu eingef\u00fchrte Pflicht zur Aufstellung von W\u00e4rmepl\u00e4nen wurde bei den Regelungen zum gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungsplan verortet. Seinerzeit wurde \u00a7 204 BauGB dahingehend ge\u00e4ndert, dass gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne unter anderem dann aufgestellt werden sollen, wenn die Aufstellung von W\u00e4rmepl\u00e4nen dies erfordert. \u00a7 204 BauGB sollte entsprechend auf verpflichtende Klimaanpassungskonzepte erweitert werden, die nach \u00a7 12 des Bundes-Klimaanpassungsgesetz (KAnG) vorgesehen sind.\r\nEine Verortung verpflichtender Klimaanpassungskonzepte bei den Regelungen zum Bebauungsplan bietet sich nicht an. Dort h\u00e4tte die Regelung den unerw\u00fcnschten Effekt, den Bebauungsplan zu \u00fcberfrachten. \r\n18.\tZu Nummer 64 (\u00a7 250 Absatz 1)\r\nBuchstabe b\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Regelung zum Umwandlungsschutz nach \u00a7 250 BauGB wird um zwei Jahre verl\u00e4ngert wird. Soweit die Landesverordnungen nach \u00a7 250 Absatz 1 BauGB nach dem neuen Satz 3 nunmehr sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2027 au\u00dfer Kraft treten m\u00fcssen, bitten wir die Landesregierungen, sich hierf\u00fcr einzusetzen.\r\nIII.\tZu Artikel 2: \u00c4nderung der Baunutzungsverordnung\r\n1.\tZu Nummer 5 (\u00a7 4a Absatz 3)\r\nBuchstabe a\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren festzulegen, dass durch den Vorschlag, in \u00a7 4a Absatz 3 BauNVO eine neue Nummer 2 mit dem neuen Nutzungsbegriff \u201eMusikclubs\u201c festzulegen, Musikclubs nur dann m\u00f6glich sind, wenn keine Wohnbev\u00f6lkerung beeintr\u00e4chtigt ist. \r\nDas Wohnen in Innenst\u00e4dten wird forciert. Dies ist nur m\u00f6glich, wenn Wohnen wirklich gesch\u00fctzt und m\u00f6glich ist. Musikclubs sind sehr differenziert zu betrachten. Gerade die L\u00e4rmbel\u00e4stigung nach 23:00 Uhr ist f\u00fcr die Wohnbev\u00f6lkerung schwierig. Eine Einf\u00fchrung des neuen Nutzungsbegriffs in allgemeine und d\u00f6rfliche Wohngebiete sowie in Industriegebiete ist auch aus unserer Sicht wegen der erh\u00f6hten Schutzbed\u00fcrftigkeit dieser Gebiete nicht zul\u00e4ssig.\r\n2.\tZu Nummer 20 (\u00a7 19a)\r\nWir bitten, dass der Vorschlag im Gesetzgebungsverfahren konkretisiert wird. \r\nDie Regelung enth\u00e4lt zu viele unbestimmte Begriffe. Die vorgeschlagene Einordnung der unterschiedlichen Bel\u00e4ge ist zu unbestimmt. \u201eRasengittersteine\u201c und \u201e\u00d6kopflaster\u201c in Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 sind unbestimmt, es gibt im Handel Pflastersysteme mit sehr unterschiedlichen Eigenschaften. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren ein Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor und Orientierungswerte f\u00fcr gr\u00fcn-blaue Infrastruktur und nat\u00fcrliche Klimaanpassung eingef\u00fchrt werden. \r\nEin Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor in der BauNVO gibt der Klimaanpassung einen quantifizierbaren Rahmen. Im Rahmen der kommunalen Planungshoheit k\u00f6nnen damit f\u00fcr jedes Stadtgebiet, Quartier, Baugebiet oder Grundst\u00fcck individuell der Umfang an gr\u00fcn-, biodiversit\u00e4ts- und klimawirksamen Fl\u00e4chen in der Bauleitplanung dargestellt und festgesetzt werden. Die Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktors k\u00f6nnen im Rahmen eines definierten Katalogs (z. B. bodenverbundene Gr\u00fcnfl\u00e4chen, Dach- und Fassadenbegr\u00fcnung, Versickerung und Verdunstung) auf das jeweilige Grundst\u00fcck abgestimmt werden. Damit w\u00fcrde ein definierter \u00f6kologischer Standard erreicht. Die Umsetzung hat entsprechend den \u00f6rtlichen Erfordernissen zu erfolgen. Ein weiterer Vorteil der Verankerung eines Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktors w\u00e4re die Sicherstellung von Mindestbegr\u00fcnungen bzw. ein Mindestma\u00df an \u00d6kosystemleistungen. Vor allem f\u00fcr kleinere Gemeinden w\u00e4ren diese verbindlichen Kennzahlen eine wichtige Hilfestellung, um Zielsetzungen in den gemeindlichen Gremien und bei den jeweiligen Entscheidungstr\u00e4gern zu bekr\u00e4ftigen\r\nOrientierungswerte k\u00f6nnen helfen, eine qualitative Aufwertung des Stadtgr\u00fcns verbindlich zu bef\u00f6rdern und die fachliche Basis in Begr\u00fcndungen bzw. als Abw\u00e4gungsgrundlage im Bauleitverfahren bilden.\r\n3.\tZu Nummer 21 (\u00a7 20)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass vorgeschlagen wird, den Vollgeschossbegriff bundesrechtlich zu definieren und damit bundesweit zu vereinheitlichen. \r\nBerlin, 16.8.2024\r\nBundesarchitektenkammer e.V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bauplanungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Vermeidung von B\u00fcrokratieaufbau und unn\u00f6tig aufw\u00e4ndigen Berichtspflichten f\u00fcr kleine und Kleinstunternehmen und Freiberufler",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001321",
                "statements": [],
                "title": "Wirtschafts- und Mittelstandsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Effizienter und zielgerichteter Einsatz der F\u00f6rdermittel und Sicherung der Bauqualit\u00e4t",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001322",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/7f/338086/Stellungnahme-Gutachten-SG2407250006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001322",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltigkeitsberichterstattung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BFB-R\u00fcckmeldungen\r\n6. BMWK-Dialogprozess Mittelstand, Klima und \r\nNachhaltigkeit am 19. Juni 2024\r\nDer Bundesverband der Freien Berufe e. V. (BFB) vertritt als einziger Spitzenverband der\r\nfreiberuflichen Kammern und Verb\u00e4nde die Interessen der Freien Berufe, darunter sowohl \r\nSelbstst\u00e4ndige als auch Angestellte, in Deutschland. Allein die rund 1,47 Millionen \r\nselbstst\u00e4ndigen Freiberuflerinnen und Freiberufler steuern 10,1 Prozent zum \r\nBruttoinlandsprodukt bei. Sie besch\u00e4ftigen \u00fcber 4,6 Millionen Mitarbeiterinnen und \r\nMitarbeiter \u2013 darunter ca. 129.600 Auszubildende. Die Bedeutung der Freien Berufe f\u00fcr \r\nWirtschaft und Gesellschaft geht jedoch weit \u00fcber \u00f6konomische Aspekte hinaus: Die \r\nGemeinwohlorientierung ist ein Alleinstellungsmerkmal der Freien Berufe. 1\r\nWirtschaftspr\u00fcferkammer:\r\nNachhaltigkeitsberichterstattung\r\nSollten IASP im Laufe des weiteren Gesetzgebungsverfahrens zur Pr\u00fcfung der \r\nNachhaltigkeitsberichtserstattung zugelassen werden, ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese denselben \r\nfachlichen und rechtlichen Rahmenbedingungen wie die AP unterliegen, um ein einheitlich hohes \r\nQualit\u00e4ts- und Qualifikationsniveau zu gew\u00e4hrleisten, zum Schutz der zu pr\u00fcfenden Unternehmen \r\nund ihrer Anleger (des Kapitalmarkts). Nur so k\u00f6nnen vergleichbare Ausgangsbedingungen (\u201eLevel\u0002Playing Field\u201c) unter den beteiligten Akteuren sichergestellt werden. Ein Versto\u00df gegen die \r\nAnforderung der Gleichwertigkeit w\u00fcrde zudem einen Versto\u00df gegen das EU-Recht bedeuten und \r\nzum Vertragsverletzungsverfahren f\u00fchren. \r\nEs sind nur zwei L\u00f6sungen denkbar. \r\n1. Nur WP werden zur Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung zugelassen (wie vom \r\nReferentenentwurf vorgesehen). Daf\u00fcr spricht, dass nach der aktuellen Sach- und Rechtslage keine \r\nandere Berufsgruppe die Anforderungen nach Art. 34 Abs. 4 Bilanzrichtlinie erf\u00fcllt. Im Einzelnen: \r\n\uf0b7 WP unterliegen einer kontinuierlichen Fortbildungspflicht. Eine Verletzung der \r\nFortbildungspflicht kann sanktioniert werden. \r\n\uf0b7 WP unterliegen den Berufsgrunds\u00e4tzen, der Pflicht zur Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit \r\nsowie als Berufsgeheimnistr\u00e4ger der strafbewehrten Verschwiegenheitsverpflichtung. \r\n\uf0b7 WP unterliegen einem geregelten Aufsichtssystem, das wirksame und abschreckende \r\nSanktionen vorsieht. Der Berufsstand der WP verf\u00fcgt \u00fcber Regelungen zur Unterhaltung eines \r\nQualit\u00e4tssicherungssystems, welches regelm\u00e4\u00dfig einer externen \u00dcberpr\u00fcfung im Rahmen der \r\nQualit\u00e4tskontrollen der Wirtschaftspr\u00fcferkammer (WPK) unterliegt. \r\n\uf0b7 Die WPK verf\u00fcgt \u00fcber eine Pr\u00fcfungsstelle und eine vollst\u00e4ndige Struktur zur Abnahme der \r\nPr\u00fcfung zum Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte, da sie bereits das \r\nWirtschaftspr\u00fcfungsexamen durchf\u00fchrt. \r\n\uf0b7 Der AP des Unternehmens hat ein hohes Verst\u00e4ndnis des Unternehmens sowie seines \r\nrechtlichen und wirtschaftlichen Umfeldes, welches auch f\u00fcr die Pr\u00fcfung des \r\nNachhaltigkeitsberichts erforderlich ist. Ein anderer WP kann sich aufgrund seiner \r\nAusbildung, welches durch ein staatliches Examen belegt ist, sowie seiner F\u00e4higkeiten und \r\nErfahrungen schnell ein solches Verst\u00e4ndnis beschaffen. \r\n\uf0b7 Die Europ\u00e4ischen Nachhaltigkeitsberichterstattungsstandards (ESRS) sind eng angelehnt an \r\ndie etablierten Standards, die bereits Grundlage vieler nicht-finanzieller Berichte sind, die \r\nvon WP gepr\u00fcft werden.\r\n\uf0b7 Internationale Berufsorganisationen der WP haben bereits Entw\u00fcrfe f\u00fcr Standards f\u00fcr die \r\nPr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten (IAASB) sowie f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeits- und Ethikstandards \r\n(IESBA) vorgelegt. \r\n\uf0b7 WP sind mit den anspruchsvollen technischen Anforderungen des k\u00fcnftig geforderten ESEF\u0002Taggings bereits vertraut. \r\n2. IASP werden zugelassen, nachdem das Level-Playing Field sichergestellt wird. Dies setzt voraus, \r\ndass die Anforderungen an die IASP mit den f\u00fcr AP geltenden Anforderungen in jeder Hinsicht \r\ngleichgestellt werden (vgl. oben). \r\nBundesarchitektenkammer: \r\nLieferkettensorgfaltspflichtengesetz\r\nDie Berichterstattung zur Lieferkettensorgfaltspflicht bindet enorme Ressourcen und belastet auch \r\ndie planenden Berufe. Es tritt genau der im Englischen als \u201eTrickle-down\u201c bezeichneten Effekt ein. \r\nDie Verpflichtung der gro\u00dfen Unternehmen und Banken zum Sammeln von Daten und Informationen \r\n\u00fcber die Wertsch\u00f6pfungskette l\u00f6st eine Nachfrage nach solchen Informationen bei kleineren und \r\nmittleren Unternehmen aus. Wir h\u00f6ren von geforderten weitgehenden schriftlichen Zusicherung der \r\nkleinen Unternehmen gegen\u00fcber gro\u00dfen Unternehmen, dass s\u00e4mtliche einschl\u00e4gige \r\nmenschenrechts- und umweltbezogenen Bestimmungen und Ma\u00dfnahmen in der Lieferkette \r\neingehalten werden.\r\nZu fragen ist daher, wie eine zuk\u00fcnftige Regierung verhindern m\u00f6chte, dass KMU, die selbst nicht \r\nunter das Lieferkettensorgfaltsgesetz fallen, von ihren (gro\u00dfen) Auftraggebern zur \r\nDaten\u00fcbermittlung und umfangreichen Compliance-Erkl\u00e4rungen aufgefordert werden oder die \r\nKosten eines Audits Kleinunternehmen aufgeb\u00fcrdet werden? Wie soll also dieser \u201eTrickle-down\u201c \r\nEffekt verhindert werden, d.h. die pauschale \u00dcbertragung von Pflichten aus dem LkSG an Zulieferer? \r\nHinweisgeberschutzgesetz\r\nEine Umsetzung der Vorgaben eines sicheren elektronischen Meldekanals ist so gut wie \r\nausschlie\u00dflich \u00fcber die Einf\u00fchrung digitaler Tools m\u00f6glich, was mit Kosten von minimal mehreren \r\nTausend Euro verbunden ist. Zugleich ist der Erfolg komplett fraglich. Es m\u00fcsste dringend evaluiert \r\nwerden, wie oft solche neuen Meldekan\u00e4le tats\u00e4chlich genutzt wurden. \r\nOhne positive Evaluierung sollte das Gesetz abge\u00e4ndert werden oder auslaufen oder zumindest die \r\nSchwelle hochgesetzt werden, ab der das Gesetz greift, z.B. auf 500 Mitarbeiter Alle neuen Regulierungen und Gesetze, die Freiberuflern neuen Aufwand bescheren sollten \r\ngrunds\u00e4tzlich nur befristet eingef\u00fchrt werden. Wenn sie nicht positiv evaluiert werden, also eine \r\npositive Wirkung bei geringen Erf\u00fcllungsaufwand und unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen entfalten, \r\ndann sollte das Gesetz automatisch auslaufen. \r\nAuch sollte die Bundesregierung strenger darauf achten, dass die EU nicht Vorgaben f\u00fcr \r\nRegulierungen oder Berichtspflichten macht, die eigentlich nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip auch von \r\nden EU-Mitgliedsl\u00e4ndern allein gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\ne-Rechnung\r\nHier werden die sehr kurzen Einf\u00fchrungsfristen kritisiert. Denn die E-Rechnungspflicht \u00fcberfordert \r\nkleine Architekturb\u00fcros. Auch h\u00f6rt man, dass die E-Rechnung gar nicht f\u00fcr die Belange am Bau \r\ngeeignet ist. \r\nWeitere Mitgliedsorganisationen zur e-Rechnung: \r\nAus dem Bereich der Steuerberater wird angeregt, dass vertraglichen Vereinbarungen \u00fcber \r\nRechnungsformate klar der Vorrang zu geben ist. Ebenso kann aus seiner Sicht ein von der \r\nFinanzverwaltung zur Verf\u00fcgung gestelltes Visualisierungstool die technischen H\u00fcrden und \r\nrechtlichen Unsicherheiten bei der Verarbeitung einer E-Rechnung senken. Dies w\u00e4re auch ein \r\nma\u00dfgeblicher Baustein zur Steigerung der Akzeptanz der E-Rechnung in der Praxis. Zus\u00e4tzliche \r\nRisiken bei der Geltendmachung des Vorsteuerabzugs sind im Sinne der Wirtschaft zu minimieren. \r\nBei der \u00dcberf\u00fchrung von Dauerrechnungen in ein elektronisches Format lie\u00dfe sich der \r\nVerwaltungsaufwand verringern, wenn dies erst bei einer \u00c4nderung von oder neu abgeschlossenen \r\nVertr\u00e4gen n\u00f6tig w\u00fcrde.\r\nDar\u00fcber hinaus wird aus dem Bereich der steuerberatenden Berufe nach wie vor die Anzeigepflicht \r\nf\u00fcr innerstaatliche Steuergestaltungen kritisiert, die das Vertrauen in politisches Handeln merklich\r\nschw\u00e4che. Aufwand und Nutzen st\u00e4nden in einem deutlichen Missverh\u00e4ltnis: B\u00fcrokratischer \r\nMehraufwand, Haftungsrisiken und Rechtsunsicherheiten durch unbestimmte Rechtsbegriffe w\u00e4ren \r\nf\u00fcr den steuerberatenden Berufsstand die Folge \u2013 bei nicht belegter Wirksamkeit des Instruments. Zu \r\nden Pl\u00e4nen der \u00dcberf\u00fchrung der Steuerklassen III/V in das Faktorverfahren wird eine rein digitale \r\nUmsetzung des automatisierten Faktorverfahrens ohne Erfordernis von manuellen Anpassungen und \r\nBeibehaltung des Ehegattensplittings gefordert\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachhaltigkeitsberichterstattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderrichtlinien zur \"Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001323",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udef\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxistaugliche Umsetzung der Richtlinie in deutsches Recht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001324",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Geb\u00e4udeenergieeffizienzrichtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauPG",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) Nr. 305/2011 zur Festlegung harmonisierter Bedingungen f\u00fcr die Vermarktung von Bauprodukten und zur Umsetzung und Durchf\u00fchrung anderer Rechtsakte der Europ\u00e4ischen Union in Bezug auf Bauprodukte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/baupg_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxistaugliche Umsetzung der Verordnung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001325",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Bauproduktenverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxistauglich Umsetzung der Verordnung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001326",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Renaturierungsverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ProdHaftG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Haftung f\u00fcr fehlerhafte Produkte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodhaftg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praxistaugliche Umsetzung der Richtlinie in deutsches Recht",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001327",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der EU-Produkthaftungsrichtlinie "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung energetischer Effizienz in Geb\u00e4uden, Vereinfachung von Vorschriften f\u00fcr praxisgerechte Umsetzung und Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von Architekten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001328",
                "statements": [],
                "title": "Energieeinsparrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherstellung qualitativ hochwertiger Bauvorhaben, F\u00f6rderung nachhaltiger Bauweisen und Ber\u00fccksichtigung der Interessen der Architekten hinsichtlich F\u00f6rdermittelvergabe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001329",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udef\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Integration von Nachhaltigkeitsaspekten in Bauprojekten, Schaffung praxistauglicher Kriterien und Sicherstellung einer ganzheitlichen Umsetzung aus Sicht der Architekten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001330",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltiges Planen und Bauen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung erneuerbarer Energien in Bauvorhaben, Schaffung von Anreizen f\u00fcr Architekten zur Integration erneuerbarer Energien und Vereinfachung der Planungs- und Genehmigungsprozesse.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001331",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/bf/281956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001331",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erneuerbare Energien ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Aufgrund des Formates nicht m\u00f6glich!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erneuerbare Energien "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung nachhaltiger Bauweisen und Baustoffe, Sicherstellung von Qualit\u00e4tsstandards und Schaffung rechtlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr den Einsatz aus Sicht der Architekten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001332",
                "statements": [],
                "title": "Nachwachsende Baustoffe "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSG",
                        "title": "Bundes-Klimaschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur Anpassung an den Klimawandel, Schaffung von Anreizen f\u00fcr klimaresiliente Bauweisen und Integration von Klimaschutzaspekten in die Bauplanung unter Ber\u00fccksichtigung der Expertise von Architekten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001333",
                "statements": [],
                "title": "Klimaanpassung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung Transparenz in \u00d6PP-Verfahren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001334",
                "statements": [],
                "title": "Transparenzinitiative des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherung von Qualit\u00e4t und Schutz Mittelstand",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001335",
                "statements": [],
                "title": "Mehrparteienvertr\u00e4ge im \u00f6ffentlichen Bauwesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schutz der Daten und der urheberechtlichen Interessen von Architekten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001336",
                "statements": [],
                "title": "KI, insbes. Urheberrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Praktikable Implementierung des digitalen Bauantrages unter der Anbindung von di.Bastai",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001337",
                "statements": [],
                "title": "Onlinezugangsgesetz (OZG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte Einf\u00fchrung der Methode BIM",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001338",
                "statements": [],
                "title": "BIM-Strategie des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zukunftsf\u00e4hige Datennutzung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001339",
                "statements": [],
                "title": "Datenstrategie des Bundes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ausgestaltung der MBO im Sinne des Umbaus von Bestandsgeb\u00e4uden, Erleichterung f\u00fcr Erweiterungen und Einf\u00fchrung des qualifizierten Freifl\u00e4chenplans (QFP",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001340",
                "statements": [],
                "title": "Bauordnungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erleichterung von Abweichung von den sog. allgemein anerkannten Regeln der Technik",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001341",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/90/344572/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001341",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vertragsgestaltung Zivilrecht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME DER BUNDESARCHITEKTENKAMMER\r\nIM RAHMEN DER VERB\u00c4NDEABFRAGE ZUR B\u00dcROKRATIEENTLASTUNG \u2013 ERLEICHTERUNG IM HINBLICK AUF DAS SCHRIFTFORMERFORDERNIS BEI K\u00dcNDIGUNG DES BAUVERTRAGS\r\nDie Bundesarchitektenkammer (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit auf nationaler und internationaler Ebene. Die BAK ist im Lobbyregister unter der Registernummer R002429 als registrierte Interessenvertreterin eingetragen. Sie und ihre Besch\u00e4ftigten sind an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDie BAK dankt dem Bundesministerium der Justiz f\u00fcr die Beteiligung an der Verb\u00e4ndeabfrage. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Ermittlung des Formerfordernisses f\u00fcr die K\u00fcndigung eines Bauvertrags die Sicht der Planerinnen und Planer einbezogen wird. Wir sind dankbar, wenn unsere Anmerkung in dem Vorhaben zur B\u00fcrokratieentlastung ber\u00fccksichtigt werden und stehen f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che gern zur Verf\u00fcgung.\r\nZu den Fragen des Bundesministeriums der Justiz nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n1.\tBef\u00fcrworten Sie eine Herabstufung der Schriftform in \u00a7 650h BGB auf Textform?\r\nJa.\r\n2.\tAus welchen Gr\u00fcnden sind Sie f\u00fcr oder gegen die K\u00fcndigung eines Bauvertrags in Textform?\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass wir uns nur zur K\u00fcndigung des Architektenvertrages \u00e4u\u00dfern m\u00f6chten, f\u00fcr die \u00a7 650h BGB \u00fcber den Verweis in \r\n\u00a7 650q Abs. 1 BGB gilt. Die Hauptgr\u00fcnde, weshalb wir die Textform f\u00fcr ausreichend halten, sind folgende:\r\n\u2022\tDigitale Kommunikation ist die Norm (elektronische Signaturen z.B. m\u00f6glich), Schriftform daher nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Der Unterschied zwischen Textform und Schriftform ist zudem auch nicht allgemein bekannt. In der Regel gelingt es Planern nicht, vom Bauherrn, der per Mail die K\u00fcndigung erkl\u00e4rt hat, anschlie\u00dfend noch eine schriftliche Best\u00e4tigung zu erlangen. Hieraus erwachsen Unklarheiten dar\u00fcber, wie nachfolgend noch weitere T\u00e4tigkeiten erbracht bzw. angeboten werden k\u00f6nnen oder m\u00fcssen. \r\n\u2022\tDie Formvorgabe der Schriftform birgt das Risiko, dass ein \u201enach Gesetz und Vertrag\u201c bestehendes Recht zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung durch den K\u00fcndigungsgegner gegebenenfalls ausgehebelt wird. Besteht ein Recht zur ausdr\u00fccklichen K\u00fcndigung, kann bei \u201eversehentlicher\u201c Nichteinhaltung der Schriftform die K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit durch Zeitablauf verloren gehen, wenn die K\u00fcndigungsfrist nach \u00a7 314 Abs. 3 BGB ungewollt abl\u00e4uft. Dies f\u00fchrt zu dem Ergebnis, dass der K\u00fcndigungsberechtigte, dem ein Festhalten am Vertrag nicht mehr zumutbar ist, allein wegen Nichteinhaltung der Schriftform sein K\u00fcndigungsrecht verliert, obwohl er seinen K\u00fcndigungswillen gegen\u00fcber dem Vertragspartner eindeutig zum Ausdruck gebracht hat.\r\n\u2022\tDie Textform erh\u00f6ht allgemein die Praktikabilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t, Kosteneffizienz und Umweltfreundlichkeit.\r\n\u2022\tEs liegt ein gewisser Widerspruch darin, dass der Vertrag v\u00f6llig formfrei (m\u00fcndlich oder sogar konkludent) abgeschlossen werden kann, die K\u00fcndigung aber schriftlich erfolgen muss.\r\n\u2022\tDa bereits in vielen Rechtsgebieten die Schriftform durch die Textform ersetzt wurde, bewirkt die Schriftform keinen \u00dcbereilungsschutz mehr, sondern wirkt sich eher verwirrend und kontraproduktiv aus.\r\n\r\n3.\tFordert die Ihnen bekannte Praxis bereits eine solche Herabstufung auf Textform und wenn ja, aus welchen Gr\u00fcnden?\r\nDie Praxis fordert als solche nicht generell die Herabstufung auf Textform, aber auch nicht die Beibehaltung der Schriftform. In Einzelf\u00e4llen wird die Schriftform aber als unn\u00f6tige und unpraktische \u201eF\u00f6rmelei\u201c bezeichnet.\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, den 15.8.2024\r\nBundesarchitektenkammer e.V.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vertragsgestaltung Zivilrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Praxisgerechte und anwenderfreundliche Baunormung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001342",
                "statements": [],
                "title": "Themen der Baunormung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Initiative pro AGB-Recht tritt mit Nachdruck daf\u00fcr ein, den Fairness-Schutz des AGB-Rechts insgesamt zu erhalten. \r\n\r\nZur Erreichung dieses Ziels werden im Rahmen der Interessenvertretung Gespr\u00e4che mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages sowie Vertretern der Bundesministerien gef\u00fchrt. Zudem werden den vorgenannten Personen Positionspapiere \u00fcbermittelt, in denen erl\u00e4utert wird, weshalb das bestehende AGB-Recht, insbesondere dessen Inhaltskonrolle, zu erhalten ist und welche nachteiligen Folgen eine \u00c4nderung des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr f\u00fcr die Realwirtschaft h\u00e4tte. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004639",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/ed/307910/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240176.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004639",
                        "regulatoryProjectTitle": "Initiative AGB-Recht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c: \r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, \r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen \r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort\u0002St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle \r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und \r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und \r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und \r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem \r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper \r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die \r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und \r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, \r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich \r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive \r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle \r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher. \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die \r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche \r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende \r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den \r\ngewerblichen Mittelstand. \r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung \r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige \r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den \r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige \r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des \r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller \r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil \r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/44/307912/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240180.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004639",
                        "regulatoryProjectTitle": "Initiative AGB-Recht",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und \r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen \r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner. \r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.\r\n1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und \r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire \r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u0002\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer \r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen \r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen \r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo\u0002dellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel \r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig. \r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts \r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen \r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese \r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten. \r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, \r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs\u0002fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner \r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau\u0002baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber \r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz \r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver\u0002tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die \r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht \r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. \r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das \r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des \r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei \r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage \r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen \r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen \r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht \r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge\u0002meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand\u0002ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der \r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Initiative AGB-Recht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (k3d) ist ein offenes B\u00fcndnis von f\u00fchrenden privatwirtschaftlichen Interessen\u00acvertretungen \u2013 sie versteht sich als kompetentes Sprachrohr der Schl\u00fcsselbranche f\u00fcr gesellschaftlichen und \u00f6konomischen Wandel. Als Impulsgeberin f\u00fcr Politik und Regierung auf Bundes-, L\u00e4nder- und EU-Ebene entwickelt sie \u00fcbergeordnete Positionen, Stellungnahmen und Forderungen zu kultur-, medien- und wirtschaftspolitischen Fragestellungen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007209",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/ab/318505/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270126.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007209",
                        "regulatoryProjectTitle": "K3d",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Text l\u00e4sst sich nicht \u00fcbertragen, wird nachgereicht!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "K3d"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JVEG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Verg\u00fctung von Sachverst\u00e4ndigen, Dolmetscherinnen, Dolmetschern, \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzern sowie die Entsch\u00e4digung von ehrenamtlichen Richterinnen, ehrenamtlichen Richtern, Zeuginnen, Zeugen und Dritten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/jveg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahme insbesondere zu der \u00c4nderung des Justizverg\u00fctungs- und Entsch\u00e4digungsgesetztes in Art. 6 KostR\u00c4G 2025 und hier zu der Vorschrift mit direktem Bezug zu Architekturschaffenden, die als Sachverst\u00e4ndige t\u00e4tig sind.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_KostRAEG.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_KostRAEG.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-06-18",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes und des Justizkostenrechts (Kostenrechts\u00e4nderungsgesetz 2025 - KostR\u00c4G 2025)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011019",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/ff/333984/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011019",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes u des Justizkostenrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nder als Anlage beigef\u00fcgte Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz, der von der \r\nBundesregierung noch nicht beschlossen worden ist, sieht lineare Erh\u00f6hungen der Geb\u00fchren \r\nnach dem Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetz sowie der Gerichts- und Gerichtsvollziehergeb\u00fchren vor. Zudem sollen die Verg\u00fctungss\u00e4tze des Justizverg\u00fctungs- und -Entsch\u00e4digungsgesetzes f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige und Sprachmittler angehoben und die Entsch\u00e4digungss\u00e4tze f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen, die Anordnungen zur \u00dcberwachung der Telekommunikation \r\numsetzen, angepasst werden.\r\nDar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der Gesetzentwurf neben Klarstellungen und Pr\u00e4zisierungen weitere \r\n\u00c4nderungen des anwaltlichen Verg\u00fctungsrechts sowie des Gerichts-, Gerichtsvollzieher- und \r\nNotarkostenrechts. Hervorzuheben ist dabei die \u00c4nderung des \u00a7 48 des Gerichts- und Notarkostengesetzes, der insbesondere den Gesch\u00e4ftswert f\u00fcr Hof\u00fcbergaben regelt. Neu geregelt \r\nwerden sollen auch die Zustellungsgeb\u00fchren der Gerichtsvollzieher. F\u00fcr Kostenberechnungen \r\nder Notare soll k\u00fcnftig die Textform gen\u00fcgen.\r\nSofern Sie zu dem Entwurf Stellung nehmen m\u00f6chten, bitte ich Sie, mir Ihre Stellungnahme \r\nbis\r\n8. Juli 2024\r\nzu \u00fcbermitteln.\r\nBitte beachten Sie, dass die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen grunds\u00e4tzlich auf der \r\nInternetseite des Bundesministeriums der Justiz publiziert werden. Dies umfasst auch Namen \r\nund sonstige personenbezogene Daten, die in dem Dokument enthalten sind. Dazu bitte ich \r\ndarum, die Stellungnahme im PDF-Format einzureichen. Sofern Sie mit der Ver\u00f6ffentlichung \r\npersonenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitte ich darum, diese aus dem Dokument \r\nzu entfernen. Falls Sie der Publikation im Internet insgesamt widersprechen, wird auf der Internetseite des Bundesministeriums der Justiz lediglich vermerkt, dass eine Stellungnahme \r\neingereicht wurde und wer diese verfasst hat."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes u des Justizkostenrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahme im Rahmen der \u00f6ffentlichen Konsultation\r\nzum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Architektur, Digitalisierung, Normung, Vergaberecht, Architektenvertragsrecht, HOAI, Kostenrecht, Urheberrecht"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011020",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/9c/333986/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011020",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffentliche Konsultation zum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 10. Juni 2024\r\n\u00d6ffentliche Konsultation\r\nzum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen\r\nvon Bauwerken\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\ndas Bundesministerium der Justiz (BMJ) f\u00fchrt eine \u00f6ffentliche Konsultation zum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken durch. In \r\ndiesem Rahmen erhalten Sie Gelegenheit zur Stellungnahme bis zum 8. Juli 2024. Bitte beachten Sie die Hinweise unter II. zu pers\u00f6nlichen Daten, zur geplanten Ver\u00f6ffentlichung\r\nder eingehenden Stellungnahmen auf der Webseite des BMJ und zur informationstechnologischen Verarbeitung. \r\nI. Hintergrund \r\n1. Aktuelle Rechtslage beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Bauwerke\r\nGeb\u00e4ude k\u00f6nnen bei entsprechender sch\u00f6pferischer Gestaltungsh\u00f6he als Bauwerke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein. Ist dies der Fall, so besteht ein grunds\u00e4tzliches \u00c4nderungsverbot\r\n(vgl. \u00a7\u00a7 14 und 39 UrhG). Der Architekt hat grunds\u00e4tzlich ein Recht darauf, dass das von ihm \r\ngeschaffene Werk, in dem seine individuelle k\u00fcnstlerische Sch\u00f6pferkraft ihren Ausdruck gefunden hat, in seiner Substanz erhalten und der Mit- und Nachwelt zug\u00e4nglich gemacht wird.\r\nKonkreten \u00c4nderungen am Bauwerk kann der Urheber bereits im Voraus vertraglich zustimmen. Pauschale \u00c4nderungsvorbehalte des Eigent\u00fcmers im Architektenvertrag k\u00f6nnen hingegen nach \u00a7 138 oder \u00a7 307 BGB wegen Unvereinbarkeit mit dem Urheberpers\u00f6nlichkeitsrecht unwirksam sein. \r\nFehlt es an der Zustimmung des Urhebers zur \u00c4nderung, wird der Konflikt zwischen dem Erhaltungsinteresse des Urhebers einerseits und dem \u00c4nderungsinteresse des Eigent\u00fcmers \r\nandererseits im Wege der umfassenden Interessenabw\u00e4gung gel\u00f6st. Dabei stehen sich Urheberrecht und Eigentumsrecht gleichrangig gegen\u00fcber. Das Erhaltungsinteresse des Urhebers h\u00e4ngt neben der Intensit\u00e4t der Beeintr\u00e4chtigung ma\u00dfgeblich von der Gestaltungsh\u00f6he \r\ndes Werkes ab. Beim \u00c4nderungsinteresse des Eigent\u00fcmers kommt dem Gebrauchszweck \r\nentscheidende Bedeutung zu. In der Abw\u00e4gung kommt es jeweils auf die Umst\u00e4nde des konkreten Einzelfalls an.\r\n2\r\n2. Arbeitsgruppe \u201eUrheberrecht bei Bauwerken\u201c der Konferenz der Justizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder\r\nNach Auffassung der Konferenz der Justizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder (Justizministerkonferenz) f\u00fchrt die Ausgestaltung des Urheberrechts in der Praxis, insbesondere \r\nbei gr\u00f6\u00dferen \u00f6ffentlichen Bauvorhaben, h\u00e4ufig zu tats\u00e4chlichen und rechtlichen Schwierigkeiten, die notwendige Umbauma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden erheblich verz\u00f6gern oder vereiteln k\u00f6nnen. Die Justizministerkonferenz hat daher mit Beschluss vom 26. November 2020 \r\neine Arbeitsgruppe \u201eUrheberrecht bei Bauwerken\u201c (AG) eingerichtet und damit beauftragt, \r\npunktuelle \u00c4nderungen im Urheberrecht zu pr\u00fcfen, die bei Wahrung der berechtigten Interessen der Architektinnen und Architekten zu mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Eigent\u00fcmer, Bauherren \r\nund Nutzer f\u00fchren.\r\nDie AG best\u00e4tigt in ihrem Abschlussbericht die praktischen Probleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude. Im Falle eines gerichtlich angeordneten Baustopps drohten \r\nerhebliche wirtschaftliche Sch\u00e4den. Liege das Urheberrecht bei einer Erbengemeinschaft, \r\nk\u00f6nne dies zu erheblichen Bauverz\u00f6gerungen f\u00fchren. Zur Vermeidung eines Prozessrisikos \r\neinigten sich Bauherren mitunter auf Geldzahlungen an die Urheber oder deren Erben, um \r\neine Zustimmung zur beabsichtigten Bauma\u00dfnahme zu erlangen.\r\nDie AG schl\u00e4gt konkrete \u00c4nderungen im Urheberrecht vor:\r\n\u2022 F\u00fcr bestimmte F\u00e4lle (Herstellung/Erhaltung der Gebrauchseignung; Anpassung an aktuelle Standards; ge\u00e4nderter Gebrauchszweck) soll gesetzlich vermutet werden, dass \r\nder Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer ohne Zustimmung des Architekten zur \u00c4nderung befugt ist. \r\n\u2022 Es soll gesetzlich vermutet werden, dass der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer befugt ist, das Geb\u00e4ude ohne Zustimmung des Architekten abzurei\u00dfen.\r\n\u2022 Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer und Architekt sollen bereits im Architektenvertrag vereinbaren \r\nk\u00f6nnen, dass der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer sp\u00e4ter zu baulichen Ver\u00e4nderungen ohne Zustimmung des Architekten befugt ist, soweit sie diesem zumutbar sind.\r\n\u2022 Dem Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer soll unter bestimmten Voraussetzungen die M\u00f6glichkeit gegeben werden, Anspr\u00fcche des Architekten gegen die Ver\u00e4nderung in Geld abzuwenden. \r\nMit Beschluss vom 10. November 2023 hat die Justizministerkonferenz den Abschlussbericht \r\nder AG entgegengenommen und das BMJ gebeten, einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \r\nUrheberrechts vorzulegen.\r\nDas BMJ pr\u00fcft diese Bitte. In diesem Zusammenhang erh\u00e4lt die interessierte \u00d6ffentlichkeit \r\nGelegenheit zur Stellungnahme zu Art und Umfang der von der Justizministerkonferenz \r\n3\r\ndargelegten praktischen Probleme beim Umbau von urheberrechtlich gesch\u00fctzten Geb\u00e4uden \r\nsowie zu den vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Urheberrecht (Anlage).\r\nII. Hinweise zur Abgabe einer Stellungnahme \r\nSofern Sie Stellung nehmen m\u00f6chten, bitten wir Sie, uns Ihre Stellungnahme \r\nbis zum 8. Juli 2024\r\nals PDF-Dokument nur per E-Mail an die Adresse \r\nkonsultation-urheberrecht@bmj.bund.de\r\nzukommen zu lassen. \r\nHierbei bitten wir, folgende Ma\u00dfgaben zu beachten: \r\n\u2022 Wir w\u00e4ren dankbar, wenn Sie sich bei Ihrer Stellungnahme an der Gliederung orientieren w\u00fcrden, die Sie in der Anlage zu diesem Schreiben finden. Das erleichtert die Auswertung. Sie k\u00f6nnen sich hierbei selbstverst\u00e4ndlich auf die Sie betreffenden bzw. interessierenden Aspekte beschr\u00e4nken. \r\n\u2022 Die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen werden grunds\u00e4tzlich auf der Webseite \r\ndes BMJ publiziert. Deshalb bitten wir darum, Ihre Stellungnahme im PDF-Format\r\neinzureichen. Eine gesonderte \u00dcbersendung per Briefpost ist nicht erforderlich. Stellungnahmen, die uns ausschlie\u00dflich in Papierform erreichen, werden wir einscannen \r\nund ebenfalls publizieren. \r\n\u2022 Die Ver\u00f6ffentlichung umfasst auch Namen und sonstige personenbezogene Daten, \r\ndie in Ihrem Dokument enthalten sind. Sofern Sie mit der Ver\u00f6ffentlichung personenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitten wir Sie darum, diese aus dem Dokument zu entfernen. Bitte verzichten Sie auf Ihren Unterschriftenzug unter Ihrer Stellungnahme. \r\n\u2022 Falls Sie der Publikation im Internet insgesamt widersprechen, wird auf der Internetseite des BMJ lediglich vermerkt, dass eine Stellungnahme eingereicht wurde, und wer \r\ndiese verfasst hat. \r\n\u2022 Soweit Sie uns Informationen mitteilen m\u00f6chten, die Sie als Gesch\u00e4ftsgeheimnis\r\nnicht ver\u00f6ffentlicht sehen m\u00f6chten, bitten wir darum, uns diese in einem separaten Dokument mitzuteilen und dies entsprechend kenntlich zu machen. \r\n\u2022 Die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen k\u00f6nnen informationstechnologisch, \r\nggf. auch, aber nicht ausschlie\u00dflich, unter Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz, \r\n4\r\nverarbeitet werden. Dies kann auch Namen und sonstige personenbezogene Daten, \r\ndie in dem Dokument enthalten sind, umfassen. Daher bitten wir Sie darum, die Stellungnahme in einem maschinenlesbaren PDF-Format einzureichen. Sofern Sie mit \r\nder informationstechnologischen Verarbeitung personenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitten wir Sie darum, diese aus dem Dokument zu entfernen. \r\nBMJ, Referat III B 3 \r\n5\r\nAnlage\r\nI. Praktische Probleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude\r\n1. Welche praktischen Probleme bereitet die aktuelle Rechtslage im Urheberrecht bei der \r\nvertraglichen Gestaltung von Befugnissen f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u00c4nderungen von Geb\u00e4uden?\r\n2. Welche praktischen Probleme bereitet die aktuelle Rechtslage im Urheberrecht bei der \r\n\u00c4nderung von Bauwerken, wenn es keine vertragliche Regelung zwischen Architekten\r\nund Eigent\u00fcmern gibt?\r\n3. Wie h\u00e4ufig sind diese Probleme und wie oft kommt es zu gerichtlichen Auseinandersetzungen?\r\nBitte beantworten Sie die Fragen aus Ihrer Perspektive. Sofern Sie \u00fcber empirische/statistische Datengrundlagen verf\u00fcgen, sind diese von besonderem Interesse. \r\nII. Regelungsvorschl\u00e4ge der Justizministerkonferenz\r\nWie bewerten Sie die folgenden Regelungsvorschl\u00e4ge? Bei Ihrer Antwort k\u00f6nnen Sie auf die \r\neinzelnen Regelungsvorschl\u00e4ge separat eingehen oder auch eine Gesamteinsch\u00e4tzung abgeben. Insbesondere von Interesse ist Ihre Einsch\u00e4tzung, ob die Regelungen die praktischen \r\nProbleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude l\u00f6sen.\r\n1. \u00c4nderungsbefugnis des Geb\u00e4udeeigent\u00fcmers\r\n1Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, darf der Eigent\u00fcmer eines Werks der Baukunst \u00c4nderungen an dem Werk vornehmen, wenn er hieran ein berechtigtes Interesse hat, \r\ndas die Interessen des Urhebers \u00fcberwiegt. 2Bei Geb\u00e4uden und anderen Bauwerken, die \r\nzum Gebrauch bestimmt sind, liegt ein \u00fcberwiegendes Eigent\u00fcmerinteresse in der Regel vor \r\nbei \u00c4nderungen\r\n1. zur Herstellung oder Erhaltung der Gebrauchseignung,\r\n2. zur Anpassung an aktuelle bauliche, technische oder energetische \r\nStandards oder\r\n3. zur Anpassung an ge\u00e4nderte Bed\u00fcrfnisse des Gebrauchszwecks. \r\n3\u00c4sthetische Zwecke begr\u00fcnden in der Regel kein \u00fcberwiegendes Eigent\u00fcmerinteresse.\r\n2. Gesetzliche Regelung der Vernichtung von Werken der Baukunst\r\n1Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, ist der Eigent\u00fcmer in der Regel berechtigt, \r\nein Werk der Baukunst oder ein sonstiges Werk, das mit einem Bauwerk fest verbunden ist, \r\n6\r\nzu vernichten. 2Er muss dem Urheber die Vernichtung zuvor anzeigen und ihm nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 25 UrhG Gelegenheit geben, das Werk zu dokumentieren. 3Kann das Werk ohne \r\nwesentliche Behinderung des Vorhabens des Eigent\u00fcmers von dem Bauwerk getrennt werden, muss dieser dem Urheber erm\u00f6glichen, es auf eigene Kosten zu entfernen und zur\u00fcckzunehmen. 4Er kann hierf\u00fcr nicht mehr als den Materialwert des Werks verlangen.\r\n3. Zulassung von unbestimmten vertraglichen \u00c4nderungsrechten\r\n(1) 1Bei einem Werk der Baukunst, das zum Gebrauch bestimmt ist, kann der Urheber mit \r\ndem Auftraggeber vereinbaren, dass der Auftraggeber zur \u00c4nderung des Werks berechtigt \r\nist. 2Soweit eine \u00c4nderung von dem \u00c4nderungsrecht umfasst ist, sind Anspr\u00fcche des Urhebers auf Unterlassung, Beseitigung und Schadensersatz ausgeschlossen. 3Dies gilt nicht, \r\nwenn die \u00c4nderung dem Urheber auch unter Ber\u00fccksichtigung der berechtigten Interessen \r\ndes Auftraggebers oder des Erwerbers des Bauwerks unzumutbar ist. 4Eine Unzumutbarkeit \r\nscheidet aus, wenn der Urheber der konkret bestimmten \u00c4nderung anf\u00e4nglich oder nachtr\u00e4glich zugestimmt hat.\r\n(2) Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, geht das \u00c4nderungsrecht im Falle einer \r\nVer\u00e4u\u00dferung des Bauwerks auf den Erwerber \u00fcber.\r\n4. Regelung zur Vorabbeteiligung des Urhebers\r\n1Der Eigent\u00fcmer eines Werks der Baukunst, das zum Gebrauch bestimmt ist, kann Anspr\u00fcche des Urhebers nach \u00a7 97 wegen einer \u00c4nderung des Werks durch eine Entsch\u00e4digung in \r\nGeld abwenden, wenn \r\n1. er dem Urheber die beabsichtigte \u00c4nderung vor der Ausf\u00fchrung unter Vorlage der Planungsunterlagen angezeigt und \r\n2. der Urheber dem Vorhaben nicht innerhalb einer Frist von mindestens einem Monat widersprochen hat und der Urheber bei der Anzeige der \u00c4nderung auf diese Rechtsfolge hingewiesen worden ist. \r\n2\u00a7 100 Satz 2 und 3 findet entsprechende Anwendung.\r\nIII. Alternative L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten\r\nWelche anderen Ma\u00dfnahmen \u2013 gesetzlicher oder nicht-gesetzlicher Art \u2013 sehen Sie, um auf \r\ndie Probleme zu reagieren? "
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00d6ffentliche Konsultation zum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Corporate Sustainability Reporting Directive \u2013 CSRD\u201c ist die EU-Richtlinie zur unternehmerischen Nachhaltigkeitsberichterstattung. Sie verpflichtet die erfassten Unternehmen die von ihnen verfolgten Konzepte, Risiken und Leistungsindikatoren in Bezug auf Umwelt, Arbeitnehmerbelange, soziale Belange, Menschenrechte und Korruption darzulegen, sofern diese als wesentlich erachtet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011250",
                "statements": [],
                "title": "Corporate Sustainability Reporting Directive CSRD"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/76/347243/Stellungnahme-Gutachten-SG2408260006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001318",
                "regulatoryProjectTitle": "Geb\u00e4udetyp-e",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Beteiligung der L\u00e4nder, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde,\r\nder Fachkreise und der Verb\u00e4nde zum Entwurf eines\r\nGesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des\r\nGeb\u00e4udebaus\r\nDie Beteiligung der L\u00e4nder, der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, Fachkreise und\r\nVerb\u00e4nde zum Entwurf eines Gesetzes zur zivilrechtlichen Erleichterung des\r\nGeb\u00e4udebaus (Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz) findet im Zeitraum vom 29. Juli 2024 bis 30.\r\nAugust 2024 statt.\r\nDas Bundesministerium der Justiz (BMJ) w\u00e4hlt mit diesem Online-Tool eine innovative\r\nMethode, um Ihnen insbesondere die \u201epunktgenaue\u201c Kommentierung des Entwurfs zu\r\nerleichtern und damit zugleich die Auswertung der Stellungnahmen zu unterst\u00fctzen,\r\num so die Qualit\u00e4t der Rechtsetzung zu verbessern.\r\nSie erhalten im Folgenden deshalb die M\u00f6glichkeit, in einer \u00dcbersicht gezielt\r\njene Teilvorschriften des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E auszuw\u00e4hlen, zu denen Sie\r\nStellung nehmen m\u00f6chten. Zu jeder der ausgew\u00e4hlten Teilvorschriften k\u00f6nnen\r\nSie zun\u00e4chst angeben, ob Sie der vorgeschlagenen \u00c4nderung ganz oder\r\nteilweise zustimmen oder diese ablehnen.\r\nIn einem Textfeld k\u00f6nnen Sie Ihre Bewertung erl\u00e4utern bzw. weitere\r\nAnmerkungen zu dem vorgeschlagenen Artikel eintragen oder auch neue\r\nVorschl\u00e4ge einbringen.\r\n\u00dcber die \u201eZur\u00fcck\u201c und \u201eVor\u201c Pfeile am Ende der Seite k\u00f6nnen Sie zwischen den\r\neinzelnen Abschnitten navigieren.\r\nZum Ende der Befragung k\u00f6nnen Sie auch noch allgemeine Anmerkungen zum\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E machen.\r\nSie registrieren Ihre Stellungnahme, indem Sie abschlie\u00dfend auf \u201eFertig stellen\u201c\r\nklicken. Zuvor k\u00f6nnen Sie sich eine Kopie Ihrer Angaben \u00fcber die Druckfunktion\r\nspeichern.\r\nDatenschutzhinweise:\r\nIm Rahmen von \u00f6ffentlichen Konsultations- oder Beteiligungsverfahren verarbeitet\r\ndas Bundesministerium der Justiz als datenschutzrechtlich verantwortliche Stelle die\r\npersonenbezogenen Daten, die von den Beteiligten im Zuge der Stellungnahmen\r\n\u00fcbermittelt werden. Dazu geh\u00f6ren je nach Angabe Name, Titel, E-Mail-Adresse und\r\nTelefonnummer. Die Verarbeitung dieser Daten ist zur Erf\u00fcllung einer Aufgabe\r\nerforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt (vgl. Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe e und\r\nAbsatz 3 Buchstabe b Datenschutz-Grundverordnung in Verbindung mit \u00a7 3\r\nBundesdatenschutzgesetz). Die personenbezogenen Daten werden sechs Monate\r\nnach Beendigung des Beteiligungsverfahrens gel\u00f6scht.\r\nDie Stellungnahmen werden in einem Gesamtdokument, das sich nach den\r\nTeilvorschriften des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E gliedert, auf der Homepage des BMJ\r\nunter einer offenen Nutzungslizenz (oder Datenlizenz Deutschland) ver\u00f6ffentlicht.\r\nDie Ver\u00f6ffentlichung umfasst auch die Bezeichnung der Organisation (nicht aber\r\nNamen und die E-Mailadresse der Ansprechperson). Bei Stellungnahmen von\r\nPrivatpersonen werden Namen und E-Mail-Adressen nicht angegeben. Sofern Sie mit\r\nder Publikation Ihrer Antworten im Internet nicht einverstanden sind, m\u00fcssen Sie das\r\nentsprechende Feld ankreuzen. Das BMJ weist jedoch darauf hin, dass es im Falle\r\nIhrer ablehnenden Entscheidung dennoch aufgrund rechtlicher Vorgaben zu einer\r\nVer\u00f6ffentlichung kommen kann, wenn beispielsweise eine Stellungnahme besonderen\r\nEinfluss auf eine Gesetzgebung nimmt. Aber auch in diesen F\u00e4llen erfolgt eine\r\nVer\u00f6ffentlichung ausschlie\u00dflich anonym.\r\nWeitere Informationen zur Verarbeitung von personenbezogenen Daten durch das\r\nBMJ finden Sie in der Datenschutzerkl\u00e4rung des BMJ. Hier finden Sie auch n\u00e4here\r\nErl\u00e4uterungen zu Ihren Rechten sowie weiterf\u00fchrende Kontakt- bzw. Beschwerdem\u00f6glichkeiten.\r\nErg\u00e4nzend noch folgende Hinweise:\r\nInteressenvertreterinnen und Interessenvertreter im Sinne des \u00a7 1 Absatz 4\r\nLobbyregistergesetz sind nach Ma\u00dfgabe des Lobbyregistergesetzes\r\nregistrierungspflichtig sind. Verst\u00f6\u00dfe gegen die Eintragungspflicht sind\r\nbu\u00dfgeldbewehrt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 3 Lobbyregistergesetz gilt f\u00fcr die Beteiligung bei\r\nder Gesetzgebung nach \u00a7 47 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der\r\nBundesministerien, dass eingetragene Interessenvertreterinnen und\r\nInteressenvertreter nicht beteiligt werden sollen, wenn die Eintragung unvollst\u00e4ndig\r\nist, nicht aktualisiert wurde oder bei der Interessenvertretung gegen\r\nVerhaltenspflichten versto\u00dfen wurde, und dies jeweils im Register vermerkt ist. Bei\r\nFragen wenden Sie sich bitte an IB3@bmj.bund.de.\r\nWir bedanken uns f\u00fcr Ihre Stellungnahme!\r\nIch bin damit einverstanden, dass meine Stellungnahme ver\u00f6ffentlicht\r\nwird: (Pflichtfeld)\r\nja\r\nnein\r\nIch habe die Datenschutzhinweise zur Kenntnis genommen. (Pflichtfeld)\r\nAngaben zu Ihrer Organisation bzw. zu Ihnen\r\nArt der Organisation*\r\n* Pflichtfeld\r\nVerband\r\nUnternehmen\r\nNGO\r\nWissenschaft\r\nPrivatperson\r\nSonstiges\r\nBezeichnung der Organisation*\r\n* Pflichtfeld (als Privatperson tragen Sie hier bitte \"Privatperson\" ein)\r\nBundesarchitektenkammer und Bundesingenieurkammer\r\nAnschrift der Organisation\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nBAK: Askanischer Platz 4, 10963 Berlin BIngK:\r\nJoachimsthaler Stra\u00dfe 12, 10719 Berlin\r\nHauptsitz der Organisation bzw. Wohnsitz in Deutschland?*\r\n*Pflichtfeld\r\nja\r\nnein\r\nAnrede der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nFrau\r\nHerr\r\nNeutrale Anrede\r\nTitel der Ansprechperson\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nDr.\r\nNachname der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nPrinz\r\nVorname der Ansprechperson*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nTillman\r\nE-Mail-Adresse*\r\n* Pflichtfeld (wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\nprinz@bak.de\r\nTelefonnummer\r\n(wird nicht ver\u00f6ffentlicht)\r\n030-26394410\r\nZu welchen Artikeln des Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E m\u00f6chten Sie\r\nStellung nehmen?\r\n(Bitte W\u00e4hlen Sie alle Artikel aus, zu denen Sie Stellung nehmen m\u00f6chten. Sollten Sie keine\r\nStellungnahme abgeben wollen, lassen Sie die Auswahlfelder leer. Sie haben zudem die M\u00f6glichkeit,\r\nnoch weitere Vorschl\u00e4ge / Anmerkungen zu dem Entwurf zu machen.)\r\nArtikel 1 Nummer 1 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 3 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB)\r\nArtikel 1 Nummer 5 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 6 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 7 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 8 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 1 Nummer 9 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nArtikel 3 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E\r\nAngaben zum Erf\u00fcllungsaufwand\r\nIch m\u00f6chte zum Erf\u00fcllungsaufwand im Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E Stellung nehmen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 2\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 2 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E:*\r\n* Pflichtfeld\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass in einem neuen \u00a7\r\n650a Abs. 3 BGB zun\u00e4chst eine Regelung\r\ngetroffen werden soll, die im Zusammenhang mit\r\nder Einordnung als aRdT zwischen\r\nsicherheitsrelevanten technischen Normen und\r\nAusstattungs- und Komfortstandards\r\ndifferenziert. Die vorgesehenen ge-setzlichen\r\nVermutungsregelungen, insbesondere diejenige\r\nzu Nr. 2, werfen allerdings zumindest Fra-gen\r\nauf. Ma\u00dfstab der Vermutungsregelungen Bei der\r\ngesetzlichen Vermutungsregel in \u00a7 650a Abs. 3\r\nNr. 1 BGB-E l\u00e4sst sich als Ma\u00dfstab f\u00fcr deren\r\nWiderlegung insbesondere heranziehen, ob die\r\nentsprechende bautechnische Normung\r\n\u201eallgemein anerkannt\u201c ist oder nicht. Nach\r\nunserem Verst\u00e4ndnis des in Bezug genommenen\r\nUrteils des OLG D\u00fcsseldorf ist dort aber\r\nfestgestellt worden, dass allenfalls Normungen\r\nmit sicherheitstechnischem Inhalt diese\r\nVermutungswirkung in sich tragen k\u00f6nnen. Durch\r\ndie vorgesehene Regelung w\u00fcrde diese\r\neinschr\u00e4nkende Sichtweise gleichsam beseitigt.\r\nProblematisch hieran ist, dass in der Praxis die\r\netwai-ge M\u00f6glichkeit der Widerlegung keine Rolle\r\nspielen wird und stattdessen sicherheitshalber\r\nalle Nor-mungen mit sicherheitstechnischem\r\nInhalt angewandt werden w\u00fcrden. De facto\r\nw\u00fcrde sich damit der Stand der Technik, nicht\r\ndie aRdT als Mindeststandard durchsetzen. Dies\r\nd\u00fcrfte der eigentlichen Ziel-setzung des\r\nGesetzentwurfs entgegenstehen. F\u00fcr die weitere\r\nVermutungsregel in \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2 BGB-E\r\nl\u00e4sst sich hingegen kein sinnvoller Ma\u00dfstab f\u00fcr\r\ndie Widerlegungsm\u00f6glichkeit erkennen. Sollte er\r\ndarin bestehen k\u00f6nnen, die \u201eallgemeine\r\nAnerkennung\u201c der Normung nachzuweisen,\r\nw\u00e4ren Sinn und Zweck der Regelung\r\nkonterkariert. Dann w\u00fcrden selbst reine\r\nAusstattungs- und Komfortstandards durch die\r\nHintert\u00fcr wieder zu aRdT. Sollte dies nicht\r\ngemeint sein, macht eine\r\nWiderlegungsm\u00f6glichkeit aber keinen Sinn.\r\nSoweit in der Geset-zesbegr\u00fcndung (dort Seite\r\n23) zur Frage der Widerleglichkeit ausgef\u00fchrt\r\nwird, dass auf Besonderhei-ten des Einzelfalles\r\nabzustellen sei, ist dies daher nicht recht nachvollziehbar. Auch das OLG D\u00fcssel-dorf hat\r\nnach unserer Einsch\u00e4tzung die Auffassung\r\nvertreten, dass Normungen mit Ausstattungs\u0002und Komfortstandards per se keine aRdT sein\r\nk\u00f6nnen. Abgrenzung der Normungsinhalte\r\nproblematisch Problematisch ist des Weiteren die\r\nAbgrenzung zwischen sicherheitsrelevanten\r\ntechnischen Normen und Normen zu\r\nAusstattungs- und Komfortstandards. Zu den\r\nsicherheitsrelevanten Normen rechnet der\r\nGesetzentwurf insbesondere die Einheitlichen\r\nTechnischen Baubestimmungen des DIBt, die si\u0002cherheitsrelevante Anforderungen u.a. zur Statik\r\nenthalten sowie VDE-Bestimmungen. In der\r\nGeset-zesbegr\u00fcndung (dort Seite 13) wird aber\r\ndavon ausgegangen, dass es auch au\u00dferhalb des\r\nbauord-nungsrechtlichen Gefahrenabwehrrechts\r\nsicherheitsrelevante Normungen geben kann.\r\nWelche diese sein sollen und warum auch sie\r\nweiterhin im Zweifel als geschuldet gelten, wird\r\nnicht deutlich. Vor allen Dingen ist anzumerken,\r\ndass jedenfalls nach dem Wortlaut des \u00a7 650a\r\nAbs. 3 Nr. 1 BGB-E bereits jede Normung der\r\ngesetzlichen Vermutung unterliegt, die auch\r\nsicherheitstechnische Feststellungen enth\u00e4lt.\r\nKonsequenterweise unterfallen dem\r\nAnwendungsbereich des \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2\r\nBGB-E daher nur solche Normungen, die\r\nausschlie\u00dflich Ausstattungs- und\r\nKomfortmerkmale abbil-den. Dies ist deshalb\r\nproblematisch, weil Normen als Regelwerke\r\ninsgesamt relativ selten ausschlie\u00df-lich\r\nsicherheitsrelevante bzw. Komfort- und\r\nAusstattungsmerkmale enthalten. Insgesamt\r\nscheint aus unserer Sicht durch den\r\nRegelungsvorschlag f\u00fcr den Rechtsanwender\r\nnicht hinreichend sichergestellt zu sein, welche\r\nNormen als aRdT gelten und welche nicht, so\r\ndass sich die erw\u00fcnschten praktischen\r\nAuswirkungen in Grenzen halten k\u00f6nnten. Das\r\nBauordnungsrecht sieht in den LBO der L\u00e4nder\r\nsowie in den technischen Baubestimmungen\r\nbereits sicherheitsrelevante Anforderungen zur\r\nSicherheit von Bauwerken vor. Begr\u00fc\u00dft w\u00fcrde es\r\nda-her, wenn die bauordnungsrechtlichen Regeln\r\nzur Sicherheit und Gefahrenabwehr eines\r\nBauwerks sowie die sicherheitsrelevanten Inhalte\r\nder technischen Baubestimmungen (MVV-TB) als\r\naRdT anerkannt und zivilrechtlich als vertraglich\r\ngeschuldeter Mindeststandard abschlie\u00dfend\r\nfestgeschrieben werden w\u00fcrden. Alle\r\ntechnischen Anforderungen an ein Bauwerk, die\r\ndar\u00fcber hinaus gehen \u2013 somit Ausstattungs- und\r\nKomfortstandards \u2013 sollten gesondert vereinbart\r\nwerden m\u00fcssen. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnte im\r\nZusammenhang mit dem Mangelbegriff auf\r\nobergerichtliche Rechtsprechung abge-stellt\r\nwerden, wonach ein Abweichen von aRdT dann\r\nkeinen Mangel begr\u00fcndet, wenn sich dies nicht\r\nnachteilig auswirkt und Gebrauchsnachteile nicht\r\nerkennbar sind (OLG N\u00fcrnberg (NJW-RR 2002,\r\n1538), OLG Stuttgart (11.8.2005, -19 U 55/05,\r\nBeckRS 2006, 14745) und zuletzt OLG\r\nBrandenburg (28.9.2023 \u2013 10V 21/23, NJW\r\n2024, 839). Sollte diese \u00dcberlegungen keine\r\nBer\u00fccksichtigung finden, w\u00e4ren wir sehr dankbar,\r\nwenn jedenfalls folgende klarstellenden\r\n\u00c4nderungen vorgenommen werden k\u00f6nnten: \u2022 \u00a7\r\n650a Abs. 3 Nr. 1 BGB-E: Beschr\u00e4nkung der\r\nVermutungsregelung auf die\r\nsicherheitsrelevanten Feststellungen in einer\r\nNormung. \u2022 \u00a7 650a Abs. 3 Nr. 2 BGB-E: Auch\r\nhier Abstellen auf den Norminhalt (Ausstattungs\u0002und Komfortmerkmale), nicht auf die Normung\r\ninsgesamt, sowie Streichung der\r\nVermutungswirkung und deren Widerlegbarkeit.\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung (dort Seite 14) wird\r\nausgef\u00fchrt, dass eine gesetzliche Zuordnung\r\ndurch einen Katalog technischer Normen\r\nbeziehungsweise einen Katalog von Normen, die\r\nlediglich einen Komfortstandard beschreiben,\r\nkeine tragf\u00e4hige und sachgerechte L\u00f6sung w\u00e4re.\r\nGleichwohl bitten wir darum, in der\r\nGesetzesbegr\u00fcndung Beispiele f\u00fcr die jeweilige\r\nArt von Normungen aufzunehmen, um der Praxis\r\nund den Gerichten entsprechende Hinweise f\u00fcr\r\nden gesetzgeberischen Willen zu geben. Sofern\r\nerw\u00fcnscht, sind wir gern bereit, hierf\u00fcr Beispiele\r\nzur Verf\u00fcgung zu stellen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB) zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 1 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nDie Neuregelung tr\u00e4gt durch den Wegfall der\r\nAufkl\u00e4rungspflicht in bestimmten Bereichen\r\nerheblich zur rechtssicheren Vereinfachung\r\nabweichender Vereinbarungen bei. Allerdings\r\nenth\u00e4lt der Entwurf auch mehrere neue\r\nunbestimmte Rechtsbegriffe wie\r\n\u201eGeb\u00e4udebauvertrag\u201c, \u201efachkundiger\r\nUnternehmer\u201c, \u201edauerhafte Sicherheit und\r\nEignung\u201c und \u201egleichwertige Ausf\u00fchrung\u201c. Dies\r\nwird im Hinblick auf die praktische Anwendung der Neuregelung kritisch gesehen, weil dadurch\r\nbis zur Ausbildung einer neuen\r\nh\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung erneut\r\nRechtsunsicherheit bez\u00fcglich der Auslegung und\r\nAnwendung dieser Begriffe die Folge sein wird.\r\nZudem erscheint es fraglich, ob es der\r\nEinf\u00fchrung dieser Rechtsbegriffe \u00fcberhaupt\r\nbedarf. Geb\u00e4udebauvertrag Der\r\nAnwendungsbereich der Vorschrift betrifft\r\n(bewusst) nur Geb\u00e4ude und die zu einem\r\nGeb\u00e4ude geh\u00f6rende Au\u00dfenanlage (Absatz 1 Satz\r\n1). F\u00fcr andere Bauwerke gilt die Regelung somit\r\nnicht. Dies ist mit Blick auf das mit dem\r\nGesetzentwurf verfolgte Ziel, insbesondere die\r\nRahmenbedingungen im Bereich der\r\nWohngeb\u00e4ude zu erleichtern, nachvollziehbar.\r\nDennoch sollte eine gesetzliche Neuregelung\r\ndazu genutzt werden, innovatives und\r\nkosteng\u00fcnstiges Planen und Bauen in allen\r\nBereichen des Bauens zu erm\u00f6glichen.\r\nInsbesondere im Infrastrukturbereich besteht ein\r\nerheblicher Bedarf an Bau- und\r\nSanierungsma\u00dfnahmen, die mit der \u00f6ffentlichen\r\nHand als fachkundigem Bauherrn vereinfacht und\r\ninnovativ umgesetzt werden k\u00f6nnten. Dasselbe\r\ngilt f\u00fcr den Gewerbe- und Industriebau. Um\r\ndiesem Bedarf und Potenzial gerecht zu werden,\r\nsollte der Baubereich insgesamt mit einbezogen\r\nwer-den und die geplante Neuregelung auf alle\r\nBauvertr\u00e4ge ausgeweitet werden. Im anderen\r\nFall w\u00e4re gerade bei Ingenieurbauten eine\r\nZersplitterung des Sachmangelrechts abh\u00e4ngig\r\nvom geplanten Ob-jekt die Folge. Einer\r\ngesonderten Regelung f\u00fcr einen\r\nGeb\u00e4udebauvertrag bedarf es daher nicht. Die\r\nentsprechenden Regelungsinhalte sollten bei den\r\nBestimmungen zum Bauvertragsrecht verortet\r\nwer-den. Fachkundiger Unternehmer Die auf den\r\nGeb\u00e4udebauvertrag bezogenen\r\nSonderregelungen beschr\u00e4nken sich auf Vertr\u00e4ge\r\nzwi-schen fachkundigen Unternehmern (Absatz 1\r\nSatz 2). Diese Einschr\u00e4nkung auf Bestellerseite\r\nist einerseits nachvollziehbar, andererseits aber\r\nauch wieder mit Abgrenzungsfragen verbunden.\r\n\u00dcblich ist bislang im BGB nur die Unterscheidung\r\nzwischen Verbraucher (\u00a7 13 BGB) und\r\nUnternehmer (\u00a7 14 BGB). Der Begriff des\r\nfachkundigen Unternehmers w\u00e4re hingegen ein\r\nNovum. In der Gesetzesbegr\u00fcndung wird unter\r\nBezugnahme auf \u00a7 3 Abs. 3 VOB/B versucht zu\r\nerl\u00e4utern, was unter diesem Begriff zu verstehen\r\nist. Allerdings enth\u00e4lt auch \u00a7 3 Abs. 3 VOB/B\r\nselbst den Begriff der Fachkunde nicht. Dieser\r\nwird in den Grad der jeweiligen Anforderungen\r\nan Unternehmer und Besteller hineingelesen, wobei letztlich auf den jeweiligen Einzelfall\r\nabgestellt wird. Dies scheint mit Blick auf die\r\nvorgeschlagene Regelung des \u00a7 650o BGB-E\r\nweder praktikabel noch notwendig. Wir regen\r\ndaher an, zur Abgrenzung auf den bekannten\r\nund bew\u00e4hrten \u00a7 310 BGB und damit auf\r\nUnternehmer, juristische Personen des\r\n\u00f6ffentlichen Rechts und \u00f6ffentlich-rechtliche\r\nSonderverm\u00f6gen abzustellen. Sollte dem nicht\r\ngefolgt werden k\u00f6nnen, sollte die Regelung zur\r\nFachkunde so eindeutig wie m\u00f6glich gestaltet\r\nwerden. Zum einen k\u00f6nnte es sich anbieten, die\r\nVoraussetzung der Fachkunde auf den Besteller\r\nzu beschr\u00e4nken. Auf Werkunternehmerseite\r\nsollte eine hinreichende Fachkunde gleichsam\r\nunterstellt und daher als gesetzliche\r\nVoraussetzung gar nicht genannt werden. Auf\r\nBestellerseite sollte vorzugsweise im Gesetz\r\nselbst f\u00fcr den Begriff der Fachkunde eine\r\npauschalierende Einordnung vorgenommen\r\nwerden, die alle Unternehmer erfasst, die\r\ngewerbsm\u00e4\u00dfig in der Bau- oder\r\nImmobilienbranche t\u00e4tig sind, sowie \u00f6ffentliche\r\nAuftraggeber. Anderenfalls sind\r\nAuseinandersetzungen unter anderem \u00fcber die\r\nFrage zu bef\u00fcrchten, ob es auf eine\r\ngeneralisierende Betrachtung oder auf\r\nspezifische Fachkenntnisse in genau den Bereich\r\nankommt, auf den sich die jeweiligen aRdT\r\nbeziehen.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB) zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 2 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 650o Abs. 2 im\r\nRahmen einer Beschaffenheitsvereinbarung von\r\nden aRdT abgewichen werden kann, die ohne\r\neine Aufkl\u00e4rungspflicht \u00fcber die Risiken und\r\nKonsequenzen erfolgen kann. Eine Grenze f\u00fcr\r\nden Umfang der Abweichung von den aRdT ist\r\nhierin nicht beschrieben. Der Gesetzentwurf geht\r\nzu Recht davon aus, dass hierbei der\r\nbauordnungsrechtliche Mindestsi\u0002cherheitsstandard einzuhalten ist.\r\nStimmen Sie den vorgeschlagenen \u00c4nderungen nach Artikel 1 Nummer 4\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB) zu?* Ja Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu\r\nArtikel 1 Nummer 4 Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E (\u00a7 650o Abs. 3 BGB):*\r\n* Pflichtfeld\r\nNicht nachvollziehbar ist jedoch, warum die\r\nGrenze der bauordnungsrechtlichen\r\nMindestsicherheitsstandards nicht auch bei\r\nAbweichungen ohne ausdr\u00fcckliche\r\nBeschaffungsvereinbarung gelten soll und\r\nstattdessen mit der Einf\u00fchrung neuer\r\nunbestimmter Rechtsbegriffe eine andere und\r\nmit neuer Rechtsunsicherheit verbundene\r\nBegrenzung eingef\u00fchrt werden soll. Die\r\ndauerhafte Sicherheit und Eignung eines\r\nGeb\u00e4udes ist aus bautechnischer Sicht\r\nregelm\u00e4\u00dfig durch die Einhaltung der\r\nbauordnungsrechtlichen Vorgaben gew\u00e4hrleistet\r\nund bedarf dar\u00fcber hinaus keiner zus\u00e4tzlichen\r\nzivilrechtlichen Regelung. Auch f\u00fcr die\r\nGleichwertigkeit bedarf es keiner zus\u00e4tzlichen\r\nRegelung, da nach der werkvertraglichen\r\nRegelung des \u00a7 633 BGB stets eine\r\nBeschaffenheit geschuldet ist, die bei Werken\r\ngleicher Art \u00fcblich ist. Eine entsprechende\r\nVergleichbarkeit besteht auch bei Bauwerken, bei\r\ndenen (\u00fcblicherweise) von bestimmten\r\nAnforderungen abgewichen wird. Es w\u00e4re daher\r\naus unserer Sicht ausreichend und f\u00fcr die\r\npraktische Rechtsanwendung zugleich klarer, die\r\nEinhaltung der sicherheitsrelevanten\r\nbauordnungsrechtlichen vorgeschriebenen\r\nAnforderun-gen auch hier als\r\nMindestanforderung in die Regelung\r\naufzunehmen. Soweit die Landesbauordnungen\r\nzum Beispiel Abweichungen von technischen\r\nBaubestimmungen zulassen, f\u00e4nde dies dann\r\nauch seine zivilrechtliche Entsprechung.\r\nStellungnahme zum Erf\u00fcllungsaufwand im Geb\u00e4udetyp-E\u0002Gesetz-E\r\nStimmen Sie den Angaben zum Erf\u00fcllungsaufwand in der Begr\u00fcndung zum\r\nReferentenentwurf zu?*\r\n* Pflichtfeld\r\nJa Nein Teilweise\r\nBegr\u00fcndung Ihres Votums bzw. weitere Vorschl\u00e4ge oder Anmerkungen zu den\r\nausgewiesenen Sch\u00e4tzungen zum Erf\u00fcllungsaufwand:*\r\n* Pflichtfeld\r\nDie Einsch\u00e4tzungen scheinen plausibel.Hier haben Sie die M\u00f6glichkeit allgemeine bzw. weitere Anmerkungen zum\r\nGeb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E einzutragen:\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den vorgelegten Gesetzentwurf\r\nausdr\u00fccklich. Er ist aus unserer Sicht geeignet,\r\ndas Ziel einfacheren, kosteng\u00fcnstigeren,\r\ninnovativeren und damit auch\r\nklimafreundlicheren Planens und Bauens\r\nerreichen zu k\u00f6nnen. Der Entwurf greift die\r\nwesentlichen Problembereiche auf, die im\r\nBereich des Zivilrechts das Erreichen dieses Ziels\r\nbislang verhindert haben, und schl\u00e4gt\r\nwegweisende, dabei aber ausgewogene und\r\ngrunds\u00e4tzlich hilfreiche Abhilfema\u00dfnahmen vor.\r\nUnsere Anmerkungen beschr\u00e4nken sich daher\r\nauf Einzelaspekte, die wir bitten, als Fragen oder\r\nAnregungen zu verstehen.\r\nMit dem nachstehenden Druckersymbol k\u00f6nnen Sie die abgegebene\r\nStellungnahme ausdrucken oder herunterladen.\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Stellungnahme zum Geb\u00e4udetyp-E-Gesetz-E!\r\nBitte klicken Sie auf \"FERTIG STELLEN\", damit Ihre Stellungnahme registriert\r\nwird.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/de/344570/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001320",
                "regulatoryProjectTitle": "Bauplanungsrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME DER BUNDESARCHITEKTENKAMMER\r\nZU DEM REFERENTENENTWURF DES BUNDESMINISTERIUMS F\u00dcR WOHNEN, STADTENTWICKLUNG UND BAUWESEN VOM 29.7.2024\r\n\u201eENTWURF EINES GESETZES ZUR ST\u00c4RKUNG DER INTEGRIERTEN STADTENTWICKLUNG\u201c\r\nDie Bundesarchitektenkammer e. V. (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit auf nationaler und internationaler Ebene. Die BAK ist im Lobbyregister unter der Registernummer R002429 als registrierte Interessenvertreterin eingetragen. Sie und ihre Besch\u00e4ftigten sind an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden.\r\nVorbemerkung\r\nWir danken dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, zu dem Referentenentwurf Stellung zu nehmen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass das Bauplanungsrecht \u00fcberarbeitet wird. \r\nEin \u00fcberarbeitetes Bauplanungsrecht kann dazu beitragen, dass aktuelle Herausforderungen bew\u00e4ltigen werden. Der Wohnungsmarkt kann durch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr mehr bezahlbaren Wohnraum entspannt werden. Die Folgen des Klimawandels k\u00f6nnen durch eine St\u00e4rkung von Gr\u00fcn- und Wasserfl\u00e4chen und durch Konzepte der wassersensiblen Stadtentwicklung gelindert werden. Die Transformation der Innenst\u00e4dte kann unterst\u00fctzt werden. Ein \u00fcberarbeitetes Bauplanungsrecht kann die Planungshoheit und die Entscheidungen der Kommunen st\u00e4rken und f\u00f6rdern. \r\nWir wissen es sehr zu sch\u00e4tzen, dass im Allgemeinen Teil die Grunds\u00e4tze des BauGB in ihrer Systematik auf den Pr\u00fcfstand gestellt und den aktuellen Anforderungen entsprechend \u00fcberarbeitet, respektive erg\u00e4nzt wurden. Auch die vom Gesetzgeber vorgeschlagenen Erweiterungen im sog. Festsetzungskatalog f\u00fcr Bebauungspl\u00e4ne (\u00a7 9 Abs. 1 BauGB) sowie die geplanten \u00c4nderungen in der BauNVO d\u00fcrften gr\u00f6\u00dftenteils einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Stadtplanung darstellen, die sich den aktuellen Herausforderungen unserer Zeit ad\u00e4quat annehmen und den Dreiklang der \u201eNeuen Leipzig-Charta\u201c umsetzen kann.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es insbesondere, dass bei den Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die \u00dcberarbeitung des Bauplanungsrechts die \"Neue Leipzig-Charta: Die transformative Kraft der St\u00e4dte f\u00fcr das Gemeinwohl\u201c aus dem Jahr 2020 mit ihren drei Dimensionen f\u00fcr eine gerechte, gr\u00fcne und produktive Stadt herangezogen wird. \r\nDie Neue-Leipzig Charta bietet Grunds\u00e4tze f\u00fcr gemeinwohlorientierte Stadtentwicklungspolitik und f\u00f6rdert die St\u00e4rkung der kommunalen Handlungsf\u00e4higkeit. Sie fordert f\u00fcr St\u00e4dte unter anderem partnerschaftliche rechtliche Rahmenbedingungen, qualifiziertes Personal in den Kommunen und Lenkungs- und Gestaltungshoheit bei Infrastrukturen, \u00f6ffentliche Dienstleistung und Sicherung des Gemeinwohls.\r\nF\u00fcr Gespr\u00e4che zu unseren Vorschl\u00e4gen stehen wir gern zur Verf\u00fcgung.\r\nStellungnahme\r\nI.\tStellungnahmefrist\r\nWir regen an, dass das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen f\u00fcr L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen k\u00fcnftig l\u00e4ngere Stellungnahmefristen einr\u00e4umt. \r\nDie L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung wurde am 30.7.2024 eingeleitet. Fristablauf f\u00fcr die Stellungnahme ist bereits der 16.8.2024. Die Frist ist angesichts der inhaltlichen Bedeutung und des Umfangs des Vorhabens aus unserer Sicht deutlich zu kurz bemessen. Sie macht eine angemessene Beteiligung nahezu unm\u00f6glich, insbesondere da sie mitten in die Haupt-Urlaubszeit in dem Zeitraum vom 1. Juli bis 31. August f\u00e4llt. \r\nDie BAK stimmt grunds\u00e4tzlich den Inhalt ihrer Stellungnahmen mit den 16 L\u00e4nderarchitektenkammern und den BAK-Gremien ab. Dieser Abstimmungsprozess ben\u00f6tigt bereits aus organisatorischen Gr\u00fcnden eine gewisse Zeit. \r\nII.\tZu Artikel 1: \u00c4nderung des Baugesetzbuchs\r\n1.\tZu Nummer 2 (\u00a7\u00a7 1 bis 2)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Neuordnung der \u00a7\u00a7 1 bis 2a BauGB die Neue Leipzig-Charta verst\u00e4rkt Eingang in den Wortlaut des BauGB finden soll. \r\nZu \u00a7 1b (Grunds\u00e4tze der Abw\u00e4gung)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass in Absatz 1 Satz 1 die in der Neuen Leipzig-Charta entwickelten drei Dimensionen der nachhaltigen Stadtentwicklung \u2013 die gerechte, gr\u00fcne und produktive Stadt \u2013 ausdr\u00fccklich aufgenommen werden. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren, Absatz 1 Satz 2 dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass Bauleitpl\u00e4ne auch dazu beitragen sollen, die in den Klimaschutzgesetzten verbindlich vorgesehenen CO2 Kontingente zu verwirklichen. Daf\u00fcr schlagen wir diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e2Sie sollen dazu beitragen, eine menschenw\u00fcrdige Umwelt zu sichern, die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu sch\u00fctzen und zu entwickeln sowie die in den Klimaschutzgesetzen verbindlich vorgesehenen CO2-Kontingente und die Klimaanpassung, insbesondere auch in der Stadtentwicklung, zu f\u00f6rdern verwirklichen und zur Erf\u00fcllung der Klimaschutzziele des Bundes-Klimaschutzgesetzes die W\u00e4rme- und Energieversorgung von Geb\u00e4uden treibhausgasneutral zu gestalten sowie die st\u00e4dtebauliche Gestalt und das Orts- und Landschaftsbild baukulturell zu erhalten und zu entwickeln.\u201c\r\n\u00a7 1b verlangt bislang als Planungsziel, den Klimaschutz zu f\u00f6rdern. In Umsetzung des Green Deal und des Fit-for-55-Programmes d\u00fcrfte dieses Ziel nicht mehr ausreichen. Auf europ\u00e4ischer Ebene wird die Verwirklichung der in den Klimaschutzgesetzen vorgesehenen CO2-Kontingente verlangt. Die Bauleitplanung muss daher um die Steuerungsgr\u00f6\u00dfen CO2-Verbrauch und  Einsatz erg\u00e4nzt werden. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in Absatz 1 Satz 3 der Grundsatz der dreifachen Innenentwicklung ausdr\u00fccklich verankert werden. Auch aus unserer Sicht haben die Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen f\u00fcr die Stadtentwicklung und hat die gr\u00fcn-blaue Infrastruktur f\u00fcr die Anpassung an die Folgen des Klimawandels eine gro\u00dfe Bedeutung.\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 3 BauGB ausdr\u00fccklich mit der Befehlsformel \u201esind zu\u201c angeordnet wird, dass die Vermeidung und der Ausgleich von naturschutzrechtlichen Erw\u00e4gungen in der Abw\u00e4gung zu beachten sind. \r\nDer aktuelle \u00a7 1a Absatz 3 BauGB ist eine Muss-Vorschrift. Er gibt vor, dass die Vermeidung und der Ausgleich von naturschutzrechtlichen Eingriffen in der Abw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen \u201esind\u201c. Der Vorschlag f\u00fcr den neuen \u00a7 1b Absatz 3 regelt eine Soll-Vorschrift. Demnach \u201esollen\u201c Beeintr\u00e4chtigungen vermieden oder ausgeglichen werden. Damit die bisher in \u00a7 1a Absatz 3 geregelten Grunds\u00e4tze tats\u00e4chlich unver\u00e4ndert in die neue Systematik \u00fcbertragen werden, darf durch den Vorschlag f\u00fcr den neuen \u00a7 1b Absatz 3 BauGB aus der aktuellen Muss Vorschrift keine neue Soll Vorschrift werden. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 3 BauGB die baurechtliche Kompensation konkret dargestellt wird. \r\nIm Klimawandel bedarf es einer faktischen Pflicht zur klimapositiven Kompensation im St\u00e4dtebau. Hierf\u00fcr muss der Vorrang der Realkompensation zur tats\u00e4chlichen Realisierung gr\u00fcn-blauer Infrastrukturen eindeutig bestimmt werden. Dringend notwendig ist es, die f\u00fcr die Praxis bedeutsame Abfolge von Vermeidung, Eingriffsminimierung, Ausgleich, Ersatzgeld auch im Baurecht eindeutig und verpflichtend zu regeln. Kommunen sollten zur Aufstellung von gesamtst\u00e4dtischen oder auch regionalen Ausgleichskonzepten verpflichtet werden. Sind im Einzelfall die Kompensationserfordernisse nicht realisierbar, darf dieses Erfordernis nicht einfach \u201eweggewogen\u201c werden. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass die Grunds\u00e4tze, den Erfordernissen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung Rechnung zu tragen, nicht mehr zusammen geregelt werden, sondern auf die zwei Abs\u00e4tze \u00a71b Absatz 4 und Absatz 5 BauGB aufgeteilt werden. \r\nAus unserer Sicht k\u00f6nnen die Klimabelange gest\u00e4rkt werden, wenn die Begriffe \u201eMa\u00dfnahmen des Klimaschutzes\u201c und die \u201eMa\u00dfnahmen der Klimaanpassung\u201c klar voneinander abgegrenzt werden k\u00f6nnen. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 5 Satz 1 ausdr\u00fccklich mit der Befehlsformel \u201eist zu\u201c angeordnet wird, dass den Erfordernissen der Klimaanpassung Rechnung zu tragen ist.\r\nDer Vorschlag f\u00fcr \u00a7 1b Absatz 5 Satz 1 sieht nur eine Soll-Vorschrift vor. Dies ist zu unverbindlich. \r\nZu \u00a7 1c (Abw\u00e4gungsmaterial)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren zu dem Vorschlag f\u00fcr Absatz 5 Nummer 1 sicherzustellen, dass die gestellte Aufgabe m\u00f6glichst \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial erf\u00fcllt werden kann. Der Vorschlag sieht in Absatz 5 Nummer 1 vor, dass bei den Anforderungen des kostensparenden Bauens insbesondere das serielle und modulare Bauen zu ber\u00fccksichtigten ist, das auch das serielle und modulare Sanieren umfasst.\r\n\r\nSerielles und modulares und auch individuelles Bauen k\u00f6nnen wesentliche Beitr\u00e4ge zum einfacheren, kosteng\u00fcnstigeren und schnelleren Bauen leisten. Je nach Aufgabe tragen alle drei Vorgehensweisen Aspekte des einfachen Bauens in sich. Alle drei Vorgehensweisen sollten so eingesetzt werden, dass die gestellte Aufgabe m\u00f6glichst \u00f6konomisch, \u00f6kologisch und sozial erf\u00fcllt wird. Sie werden seit jeher im Sinne der Bauaufgabe miteinander in Kombination gebracht.\r\n\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren gepr\u00fcft wird, ob das serielle und modulare um den Begriff \u201esystemisch\u201c erg\u00e4nzt wird. Die M\u00f6glichkeiten der systemischen Vorfertigung kann im Wohnungsbau potentiale der Zeit- und Kostenoptimierung heben.\r\n\r\nEs ist absehbar, dass aufgrund von Fachkr\u00e4ftemangel der Vorfertigungsgrad weiter ansteigen muss. Ein wesentlicher Treiber ist die Digitalisierung in der vernetzten Planung und eine verbesserte Abstimmung und Logistik in der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette Bau. Die Working Groups bei der Bundesstiftung Bauakademie im Rahmen des B\u00fcndnisses bezahlbarer Wohnraum beziehen den Begriff \u201esystemisch\u201c bereits ein und erarbeiten Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung des \u201eseriellen, modularen und systemischen Bauens\u201c. \r\n\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren sichergestellt wird, dass auch bei einer zurzeit gegebenen Ausgangslage, die eine schnelle und g\u00fcnstige Ausweitung des bezahlbaren Wohnraumangebots erfordert, die \u00dcberlegung zur Planungs- und Bauweise nicht die Ber\u00fccksichtigung der Qualit\u00e4t ersetzt.\r\n\r\nSt\u00e4dtebauliche und architektonische Qualit\u00e4t entsteht vor allem in der Auseinandersetzung mit Raum und Funktion. Daf\u00fcr bietet es sich an, dass unabh\u00e4ngige qualifizierte Planerinnen und Planer ihre Kompetenz fr\u00fchzeitig in die Entwurfsphase einbringen. Dass eine fachlich geeignete Person eingeschaltet werden kann, erm\u00f6glicht auch \u00a7 4b BauGB, zu dem wir im weiteren Verlauf der Stellungnahme Qualit\u00e4tsanforderungen vorschlagen. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, dass in dem neuen Absatz 6 neben dem st\u00e4dtebaulichen Entwicklungskonzept auch die integrierten Freiraumentwicklungskonzepte beispielhaft genannt werden. \r\nIntegrierte Freiraumentwicklungskonzepte sind ein wichtiges Planungsinstrument zur Verteilung der Gr\u00fcn- und Wasserfl\u00e4chen somit zur Abmilderung der Folgen des Klimawandels.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren Orientierungswerte f\u00fcr Gr\u00fcn- und Freifl\u00e4chen aufzunehmen. Daf\u00fcr schlagen wir f\u00fcr den neuen Absatz 6 diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e(6)\tEbenso sind die Ergebnisse einer von der Gemeinde beschlossenen sonstigen st\u00e4dtebaulichen Planung, insbesondere eines st\u00e4dtebaulichen Entwicklungskonzeptes, eines integrierten Freiraumentwicklungskonzeptes oder eines nachhaltigen Mobilit\u00e4tskonzeptes sowie einschl\u00e4gige, anerkannte Orientierungswerte in der Abw\u00e4gung zu ber\u00fccksichtigen. Sie k\u00f6nnen auch Teil der Begr\u00fcndung des Bauleitplans nach \u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 werden.\u201c\r\nOrientierungswerte k\u00f6nnen f\u00fcr fachliche Begr\u00fcndungen oder als Abw\u00e4gungsgrundlage herangezogen werden und so helfen, das Stadtgr\u00fcn verbindlich und qualitativ aufzuwerten. \r\nZu \u00a7 2 \r\nZu Absatz 1\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren gepr\u00fcft wird, ob der vorgeschlagene neue Halbsatz, wonach der Umfang des Umweltberichts k\u00fcnftig regelm\u00e4\u00dfig ein Drittel der Begr\u00fcndung des Bauleitplans nicht \u00fcberschreiten soll, \u00fcberarbeitet oder gestrichen wird.\r\nDie Begrenzung des Umfangs des Umweltberichts auf ein Drittel der Begr\u00fcndung ist erstens sehr unbestimmt, zweitens ist eine rein quantitative Vorgabe im Zusammenhang mit der notwendigen Auseinandersetzung mit Umweltauswirkungen einer Planung absolut kritisch zu sehen. Es sollte vorhabenspezifisch definiert werden, welche Belange f\u00fcr den Umweltbericht von Relevanz sind.\r\nZu Absatz 2\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren die in \u00a7 2 Absatz 2 genannte Anlage 1 \u00fcberpr\u00fcft wird.\r\nDie teilweise Neugliederung und Zusammenfassung einzelfallbezogener Bestandteile ist positiv zu werten, gleichzeitig bestehen aber noch Verschlankungsm\u00f6glichkeiten wie z .B. Verzicht auf Nr. 1a) (Wiederholung des Bauleitplans) und bzgl. Nr. 1b Beschr\u00e4nkung auf die Angabe, wie fachgesetzliche Umweltvorgaben ber\u00fccksichtigt wurden (bzw. warum diese ggf. nicht ber\u00fccksichtigt werden konnten).\r\n2.\tZu Nummer 6 (\u00a7 4b)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 4b Absatz 1 BauGB dahingehend zu erg\u00e4nzen, dass die Gemeinden die genannten Verfahrensschritte nur bestimmten dritten Personen \u00fcbertragen d\u00fcrfen. Daf\u00fcr schlagen wir diese Formulierung vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e1Die Gemeinde kann insbesondere zur Beschleunigung des Bauleitplanverfahrens die Vorbereitung und Erarbeitung von Bauleitpl\u00e4nen und st\u00e4dtebaulichen Satzungen einschlie\u00dflich der hierf\u00fcr erforderlichen st\u00e4dtebaulichen Voruntersuchungen sowie die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von Verfahrensschritten nach den \u00a7 2 Absatz 2 bis \u00a7 4a (Anmerkung: aktuell \u00a7\u00a7 2a bis 4a) einem fachlich geeigneten Dritten \u00fcbertragen. 2Fachlich geeignet ist, wer die Berufsbezeichnung \u201eStadtplaner\u201c oder \u201eStadtplanerin\u201c f\u00fchren darf. 3Fachlich geeignet ist auch, wer die Berufsbezeichnung \u201eLandschaftsarchitekt\u201c oder \u201eLandschaftsarchitektin\u201c f\u00fchren darf und \u00fcber eine vergleichbare Berufsqualifikation verf\u00fcgt. 4Sie Die Gemeinde kann einem Dritten auch die Durchf\u00fchrung einer Mediation oder eines anderen Verfahrens der au\u00dfergerichtlichen Konfliktbeilegung \u00fcbertragen.\r\nDer Vorschlag ist aufgrund vern\u00fcnftiger Erw\u00e4gungen des Gemeinwohls zweckm\u00e4\u00dfig.\r\nEine fachgerechte, ausgewogene und rechtskonforme, an den Belangen des Gemeinwohls orientierte Bearbeitung der in \u00a7 4b Absatz 1 BauGB genannten Verfahrensschritte setzt ein komplexes Analyseverm\u00f6gen und ein breit gef\u00e4chertes interdisziplin\u00e4res Fachwissen aller ma\u00dfgebenden Aspekte der St\u00e4dtebaus, des Planungsrechts, der Geb\u00e4udetypologie, der Soziologie, der Demographie, der \u00d6kologie, der Landschaftsplanung und des Naturschutzes, der Klimagerechtigkeit, der \u00d6konomie und der verkehrlichen und sonstigen infrastrukturellen Belange voraus, sowie die F\u00e4higkeit, aus vielen Einzelanalysen den richtigen Querschnittsbezug herzustellen und die sich hieraus ergebenden Konsequenzen in Form von Planwerken und Texten umzusetzen. Diese Kenntnisse werden umfassend und in ihrer Komplexit\u00e4t in den Studienrichtungen der Stadtplanung und Landschaftsarchitektur vermittelt. Personen, die die Berufsbezeichnung \u201eStadtplaner\u201c oder \u201eStadtplanerin\u201c \u201eLandschaftsarchitekt\u201c oder \u201eLandschaftsarchitektin\u201c f\u00fchren d\u00fcrfen und \u00fcber eine vergleichbare Berufsqualifikation verf\u00fcgen, k\u00f6nnen der Bedeutung der Stadtplanung f\u00fcr die Gesellschaft entsprechen. \r\nZu Buchstabe c\r\nDen Vorschlag, einen neuen \u00a7 4b Absatz 2 BauGB mit einer Frist f\u00fcr den Abschluss von Bauleitplanverfahren einzuf\u00fchren, begr\u00fc\u00dfen wir. Die Frist kann Planungsverfahren beschleunigen. Kommunen sind durch sie angehalten, das Bauleitplanverfahren in einem \u00fcberschaubaren Zeitraum abzuschlie\u00dfen. \r\nDass die Frist als Soll-Vorschrift vorgeschlagen wird, lehnen wir ab.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverlauf die Frist in dem vorgeschlagenen \u00a7 4b Absatz 2 BauGB mit der Befehlsformel \u201ed\u00fcrfen nicht\u201c zu verbinden. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201eZwischen dem endg\u00fcltigen Abschluss der Verfahren nach \u00a7 3 Absatz 2 und \u00a7 4 Absatz 2, auch in Verbindung mit \u00a7 4a Absatz 3, und der Ver\u00f6ffentlichung des Bauleitplans nach \u00a7 6a Absatz 1 Satz 1 oder \u00a710a Absatz 1 Satz 1 d\u00fcrfen nichtsollen nicht mehr als zw\u00f6lf Monate liegen.\u201c\r\nDie \u00dcberschreitung der Soll-Frist f\u00fchrt nicht bereits dazu, dass der Bauleitplan fehlerhaft ist. Damit geht Rechtsunsicherheit einher. Gem\u00e4\u00df \u00a7 215 Absatz 1 BauGB werden Verletzungen von Vorschriften erst dann unbeachtlich, wenn sie nicht innerhalb eines Jahres seit Bekanntmachung des Fl\u00e4chennutzungsplans oder der Satzung schriftlich gegen\u00fcber der Gemeinde unter Darlegung des die Verletzung begr\u00fcndenden Sachverhalts geltend gemacht worden sind.\r\nIm Ergebnis werden Planungsverfahren nicht beschleunigt, wenn zwischen dem endg\u00fcltigen Abschluss der Verfahren und der Ver\u00f6ffentlichung von Bauleitpl\u00e4nen zw\u00f6lf Monate liegen und die Bauleitpl\u00e4ne ab der Bekanntmachung dann ein weiteres Jahr angreifbar sind.\r\n3.\tZu Nummer 11 (\u00a7 9)\r\nZu Buchstabe a\r\nZu Doppelbuchstabe aa\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 6 BauGB die Alternative gestrichen wird, nach der im Bebauungsplan aus st\u00e4dtebaulichen Gr\u00fcnden die \u201eh\u00f6chstzul\u00e4ssige Zahl\u201c der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden festgesetzt werden k\u00f6nnen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e6.\tdie Mindestzahl und die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Zahl der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden\u201c\r\nDie Festsetzung der h\u00f6chstzul\u00e4ssigen Zahl der Wohnungen in Wohngeb\u00e4uden kann die Schaffung zus\u00e4tzlicher Wohneinheiten im Bestand sowie auch den Neubau bedarfsgerechten Wohnraums innerhalb bestehender Quartiere (insbesondere Eigenheimgebiete) erschweren.\r\nDie Anzahl der Wohnungen in einem Geb\u00e4ude ist weder f\u00fcr die Art noch f\u00fcr das Ma\u00df der baulichen Nutzung entscheidend. Eine Beschr\u00e4nkung kann somit lediglich darauf abzielen, den Charakter eines Gebietes und den zu erwartenden Stellplatzbedarf zu regeln. Jedoch zeigt sich nicht zuletzt am Beispiel von Clusterwohnl\u00f6sungen, dass die tats\u00e4chliche Bewohner:innendichte und somit auch das zu erwartende PKW-Aufkommen davon unber\u00fchrt bleiben.\r\nZu Doppelbuchstabe ff\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass vorgeschlagen wird, an \u00a7 9 Absatz 1 Nummer 20 (und ebenfalls in Nummer 25) BauGB den Halbsatz \u201ewobei im Bebauungsplan auf die M\u00f6glichkeit der Anordnung eines Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebots nach \u00a7 178 hingewiesen werden soll;\u201c anzuf\u00fcgen.\r\n4.\tZu Nummer 12 (\u00a7 9a)\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in dem vorgeschlagenen \u00a7 9a BauGB Freiraumsatzungen gesetzlich normiert werden. \r\nBauprojekte werden durch den Freifl\u00e4chengestaltungsplan beschleunigt und klimaschonend realisiert. Im Baugenehmigungsverfahren m\u00fcssen viele rechtliche, funktionale und gestalterische Aspekte f\u00fcr das Geb\u00e4ude und den umgebenden Freiraum geregelt werden. Der Freifl\u00e4chengestaltungsplan \u00fcbernimmt B\u00fcndelungsfunktionen, tr\u00e4gt zur Verfahrensvereinfachung bei, schafft Rechtssicherheit und hilft, kostentr\u00e4chtige Planungsfehler zu vermeiden. Er sichert auch die qualit\u00e4tvolle Entwicklung von Fl\u00e4chen und schafft einen klimabezogenen Mehrwert. Mit der bundesrechtlichen Verankerung und bundesweiten Anwendung des Freifl\u00e4chengestaltungsplans w\u00fcrde eine klimagerechte Gestaltung der Baugrundst\u00fccke sichergestellt, sowohl im Neubau als auch in der Bestandsentwicklung, auf privaten und \u00f6ffentlichen Fl\u00e4chen.\r\n5.\tZu Nummer 19 (\u00a7 13a)\r\nBuchstabe a\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Gr\u00f6\u00dfen der Grundfl\u00e4chen, die Bebauungspl\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 13a Absatz 1 Nr. 1 und 2 BauGB in ihrem Geltungsbereich festsetzen d\u00fcrfen, gepr\u00fcft werden, ggf. auch auf den Verzicht von Nummer 2 hin.\r\nDie Zul\u00e4ssigkeit des Verfahrens nach \u00a7 13a BauGB ist auszudehnen. Wir bef\u00fcrworten eine strikte Nutzung von \u00a7 13a BauGB f\u00fcr das vereinfachte Verfahren sowie klare Vorgaben und Kriterien f\u00fcr die Bewertung der erheblichen Auswirkungen in der Vorpr\u00fcfung.\r\n6.\tVor Nummer 26: \u00a7 31 Absatz 2\r\n\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Befreiungsvoraussetzungen in \u00a7 31 Absatz 2 BauGB um bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau sowie um die die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e(2) Von den Festsetzungen des Bebauungsplans kann befreit werden, wenn die Grundz\u00fcge der Planung nicht ber\u00fchrt werden und \r\n1.\tGr\u00fcnde des Wohls der Allgemeinheit, einschlie\u00dflich der Wohnbed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung, insbesondere an bezahlbarem und gef\u00f6rdertem Wohnungsbau, des Bedarfs zur Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen oder Asylbegehrenden, des Bedarfs an Anlagen f\u00fcr soziale Zwecke und des Bedarfs an einem z\u00fcgigen Ausbau der erneuerbaren Energien, die Befreiung erfordern oder\r\n2.\tdie Abweichung st\u00e4dtebaulich vertretbar ist oder\r\n3.\tdie Durchf\u00fchrung des Bebauungsplans zu einer offenbar nicht beabsichtigten H\u00e4rte f\u00fchren w\u00fcrde\r\nund wenn die Abweichung auch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Zielvorgabe des SDG 11 (\u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c) ist unter anderem, bis zum Jahr 2030 den Zugang zu angemessenem, sicherem und bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle sicherzustellen. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen er-greifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDie Erg\u00e4nzungen erm\u00f6glichen, dass bei der Entscheidung der Baugenehmigungsbeh\u00f6rde \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Befreiung auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum und an die Klimaanpassung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\n7.\tZu Nummer 26 (\u00a7 31 Absatz 3)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren die Befreiungsvoraussetzungen in einem Gebiet mit einem angespannten Wohnungsmarkt in \u00a7 31 Absatz 3 Satz 1 BauGB um bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau sowie um die die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201e(3) 1In einem Gebiet mit einem angespannten Wohnungsmarkt, das nach \u00a7 201a bestimmt ist, kann mit Zustimmung der Gemeinde im Einzelfall von den Festsetzungen des Bebauungsplans zugunsten des Wohnungsbaus, insbesondere f\u00fcr den bezahlbaren und gef\u00f6rderten Wohnungsbau, befreit werden, wenn die Befreiung auch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist.\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Zielvorgabe des SDG 11 (\u201eNachhaltige St\u00e4dte und Gemeinden\u201c) ist unter anderem, bis zum Jahr 2030 den Zugang zu angemessenem, sicherem und bezahlbarem Wohnraum f\u00fcr alle sicherzustellen. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen er-greifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDie Erg\u00e4nzungen erm\u00f6glichen, dass bei der Entscheidung der Gemeinde \u00fcber die Zustimmung zu der Gew\u00e4hrung einer Befreiung auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum und an die Klimaanpassung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\nZu Buchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag, nach \u00a7 31 Absatz 3 Satz 1 BauGB einen neuen Satz 2 einzuf\u00fcgen, mit dem die M\u00f6glichkeit geschaffen wird, in bestimmten F\u00e4llen von dem Einzelfallerfordernis abzuweichen. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren, zus\u00e4tzlich zu Gebieten mit \u201eangespanntem Wohnungsmarkt\u201c im Sinne von \u00a7 201a BauGB weitere gesellschaftliche \u201eNotsituationen\u201c (etwa Klimawandel/Strukturver\u00e4nderungen/ Gesundheit/Zulassung von innovativem Bauen) zu definieren, die ein reaktionsschnelles Handeln zu den aktuellen Herausforderungen erfordern und aus diesem Grund Befreiungen \u00fcber die Grundz\u00fcge der Planung hinaus erm\u00f6glichen m\u00fcssen (beispielsweise durch einen weiteren Absatz 4, ganz nach dem Vorbild des \u00a7 31 Absatz 3 BauGB). \r\nNach unserem Erfahrungsstand wurde der aktuell g\u00fcltige \u00a7 31 Absatz 3 BauGB bislang kaum angewandt, da die Baurechts\u00e4mter nachbarliche Klageverfahren gegen die Erteilung der Befreiungen bef\u00fcrchten. Der sehr weit gefasste Wortlaut des \u00a7 31 Absatz 3 BauGB (im Ergebnis Befreiungen von den Grundz\u00fcgen der Planung insgesamt) f\u00fchrt dazu, dass bei den Baurechts\u00e4mtern Unsicherheiten bestehen, in welchen konkreten F\u00e4llen sich der Gesetzgeber Befreiungen vorgestellt hat, was im Ergebnis zu einer zu z\u00f6gerlichen Anwendung f\u00fchrt. Zudem z\u00f6gern die Kommunen, die Bauleitplanung \u00fcber Einzelf\u00e4lle hinaus durch Befreiungen auszuhebeln. Grunds\u00e4tzliche Vereinfachungen m\u00fcssen in den Verfahren erreicht werden, die Ausweitung von Befreiungen kann nur ein Zwischenschritt dorthin sein. \r\nUm diese Nachteile abzufedern, sollte im Vergleich zum bisherigen \u00a7 31 Absatz 3 BauGB definiert werden, inwieweit oder hinsichtlich welcher Belange von den Grundz\u00fcgen der Planung abgewichen werden darf (evtl. beispielhafte Aufz\u00e4hlung ohne unbestimmte Rechtsbegriffe). So kann mehr Rechtssicherheit auf Seiten der Baurechts\u00e4mter erreicht und damit eine mutigere Befreiungspraxis etabliert werden.\r\nUm weiterhin daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass der grundrechtlich garantierten Planungshoheit der Gemeinden hinreichend Rechnung getragen wird, sollten die Ausweitungen an die folgenden Bedingungen gekn\u00fcpft werden:\r\n1)\tIm Vorfeld der Befreiungen sollte eine vorgeschaltete st\u00e4dtebaulicher Qualifizierung erfolgen \u2013 etwa indem ein St\u00e4dtebauliches Konzept nach \u00a7 1c Abs. 6 BauGB-E (vormals \u00a7 1 Absatz 6 Nummer 11) zur Voraussetzung der Befreiung gemacht wird.\r\n2)\tBei den Befreiungen sollte die Zustimmung der Gemeinde durch einen Gemeinderatsbeschluss eingeholt werden m\u00fcssen.\r\n3)\tDie Anwendbarkeit des neuen Befreiungstatbestandes sollte zun\u00e4chst wie auch der \u00a7 31 Absatz 3 BauGB bisher, zeitlich begrenzt werden bis:\r\na.\tDie o. g. gesellschaftlichen Notsituationen nicht mehr zutreffen.\r\nb.\tOder grunds\u00e4tzlichere Verfahrensvereinfachungen zur \u00c4nderung von Bebauungspl\u00e4nen eingef\u00fchrt sind. Ein Fahrplan zu diesen Vereinfachungen muss mit Verabschiedung des Gesetzentwurfs festgesetzt werden.\r\nMithilfe dieser Ausweitung des bisherigen Befreiungstatbestandes soll kurzfristig Erleichterung geschaffen werden, dies kann jedoch nur vor einer Aussicht auf mittelfristige Verfahrenserleichterungen in der Bauleitplanung erfolgen.\r\nAusgehend von diesem Fahrplan, pr\u00fcft das BMWSB die Einf\u00fchrung vereinfachter Bebauungsplan\u00e4nderungen im Kontext des \u00a7 13 BauGB oder einem der folgenden Paragrafen f\u00fcr bestimmte Fallkonstellationen.\r\nEinerseits k\u00f6nnte mithilfe von definierten Fallgruppen bestimmt werden, ob und wie die Abw\u00e4gungsbelange nach dem bisherigen \u00a7 1 Absatz 6 BauGB bei der Aufstellung oder \u00c4nderung von Bebauungspl\u00e4nen zu gewichten sind. Bestimmte Belange k\u00f6nnten mit unterschiedlichen Priorit\u00e4ten gewichtet werden, sodass im erforderlichen Kontext eine zukunftsorientierte Abw\u00e4gung erfolgen kann. So k\u00f6nnten Zeit und Kosten (z.B. hinsichtlich nicht mehr ben\u00f6tigter Gutachten) eingespart werden.\r\nWeiterhin k\u00f6nnten gesetzlich vordefinierte Fallkonstellationen eine weitergehende Anwendung von vereinfachen Verfahren erm\u00f6glichen. Wie dies im Detail aussehen k\u00f6nnte, gilt es im Laufe der Erarbeitung der Vereinfachung zu er\u00f6rtern. \r\nWir bitten bei dieser Gelegenheit, dass in k\u00fcnftigen Gesetzgebungsverfahren als langfristige Verbesserung die Grunds\u00e4tze der Planung definiert werden. \r\nUm grunds\u00e4tzlich Bebauungsplanverfahren zu vereinfachen bedarf es einer Auseinandersetzung mit dem Begriff \u201eGrundz\u00fcge der Planung\u201c. Insbesondere sollte dabei gekl\u00e4rt werden, welche Aspekte konkret den Grundz\u00fcgen der Planung zu zuordnen sind. Die Einf\u00fchrung einer gesetzlichen Legaldefinition k\u00f6nnte hierbei Rechtsklarheit schaffen und eine rechtssichere Abweichung hiervon bspw. Entsprechung f\u00fcr die Baurechts\u00e4mter erheblich erleichtern.\r\n8.\tZu Nummer 27 (\u00a7 34)\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne bzw. integrierte Stadtentwicklungskonzepten in \u00a7 34 BauGB zu ber\u00fccksichtigen.\r\nZu Buchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 34 Absatz 1 BauGB durch einen neuen Satz 3 eine \u00c4nderung vorgeschlagenen wird, die Ma\u00dfnahmen zur Klimaanpassung auch bei der Zulassung von Vorhaben im unbeplanten Innenbereich erm\u00f6glicht. \r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren erg\u00e4nzende und der Klimaanpassung dienende Anforderungen auch in \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 BauGB vorzusehen und \u00a7 34 Absatz 1 Satz 1 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv):\r\n\u201c1Innerhalb der im Zusammenhang bebauten Ortsteile ist ein Vorhaben zul\u00e4ssig, wenn es sich nach Art und Ma\u00df der baulichen Nutzung, der Bauweise und der Grundst\u00fccksfl\u00e4che, die \u00fcberbaut werden soll, in die Eigenart der n\u00e4heren Umgebung einf\u00fcgt und die Erschlie\u00dfung sowie die notwendige technische und gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzung erm\u00f6glicht ebenfalls, dass bei der Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben im nicht beplanten Innenbereich Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz ber\u00fccksichtigt werden, ohne dass ein Bebauungsplan aufgestellt werden muss. \r\nZu Buchstabe c\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass durch die vorgeschlagene \u00c4nderung in \u00a7 34 Absatz 3a BauGB und in \u00a7 7 Absatz 1 BauNVO zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen.\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 3a S\u00e4tze 1 und 2 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur, um bezahlbaren Wohnraum und um CO2-Werte zu erg\u00e4nzen. Wir bitten auch, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 Nummer 1 d) um die W\u00f6rter \u201eund Ma\u00df\u201c zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e1Vom Erfordernis des Einf\u00fcgens in die Eigenart der n\u00e4heren Umgebung nach Absatz 1 Satz 1 kann im Einzelfall abgewichen werden, wenn die Abweichung \r\n1.\teinem der nachfolgend genannten Vorhaben dient: \r\n\ta) der Erweiterung, \u00c4nderung, Nutzungs\u00e4nderung oder Erneuerung eines zul\u00e4ssigerweise errichteten Gewerbe- oder Handwerksbetriebs,\r\n\tb) der Erweiterung, \u00c4nderung oder Erneuerung eines oder mehrerer zul\u00e4ssigerweise errichteten Geb\u00e4udes f\u00fcr Wohnzwecke oder\r\n\tc) der Nutzungs\u00e4nderung einer zul\u00e4ssigerweise errichteten baulichen Anlage zu Wohnzwecken, einschlie\u00dflich einer erforderlichen \u00c4nderung oder Erneuerung oder\r\n\td) der Errichtung einer baulichen Anlage zu Wohnzwecken, wenn sich das Vorhaben nach seiner Art und Ma\u00df gem\u00e4\u00df Absatz 1 oder 2 einf\u00fcgt,\r\n2.\tst\u00e4dtebaulich vertretbar ist und\r\n3. \tdie technische, soziale und gr\u00fcne Infrastruktur gesichert ist und\r\n4. 3. \tauch unter W\u00fcrdigung nachbarlicher Interessen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar ist.\r\n2Satz 1 findet keine Anwendung auf Einzelhandelsbetriebe, die die verbrauchernahe Versorgung der Bev\u00f6lkerung beeintr\u00e4chtigen oder sch\u00e4dliche Auswirkungen auf zentrale Versorgungsbereiche in der Gemeinde oder in anderen Gemeinden haben k\u00f6nnen. 3In den F\u00e4llen des Satzes 1 Nummer 1 Buchstabe b bis d kann dar\u00fcber hinaus vom Erfordernis des Einf\u00fcgens im Einzelfall im Sinne des Satzes 1 in mehreren vergleichbaren F\u00e4llen abgewichen werden, wenn es einen Beitrag zum bezahlbaren Wohnen f\u00fcr weite Kreise der Bev\u00f6lkerung leistet sowie einen Beitrag zur CO2 Vermeidung, bzw. einen Beitrag zur Reduzierung von Hitzeinseln und die \u00fcbrigen Voraussetzungen des Satzes 1 vorliegen und die Aufstellung eines Bebauungsplans nicht erforderlich ist.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen von \u00a7 34 Absatz 3a S\u00e4tze 1 und 2 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur, um bezahlbaren Wohnraum und um CO2-Werte unterst\u00fctzen, dass zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen, und ber\u00fccksichtigten dabei auch Anforderungen an die Sicherstellung von bezahlbarem Wohnraum, an die Klimaanpassung und an die auf europ\u00e4ischer Ebene herangezogenen CO2-Kontingente .\r\nDie Erg\u00e4nzung von \u00a7 34 Absatz 3a Satz 1 Nummer 1d) um die W\u00f6rter \u201eund Ma\u00df\u201c begr\u00fcnden wir wie folgt: Insbesondere im l\u00e4ndlichen Bereich gibt es im \u00dcbergang zur freien Landschaft sehr viele \u00a734-Gebiete. Eine bauliche Verdichtung dieser Ortsteile ist sicherlich w\u00fcnschenswert. Allerdings sollte dabei die Dimension der Neubauten, also das Ma\u00df der Bebauung, im Blick behalten werden. Nur so kann bei der Schaffung von neuem Wohnraum im Bestand auch gleichzeitig der Erhalt von Freir\u00e4umen gew\u00e4hrleistet und damit die mit Gr\u00fcn durchzogenen Ortsstrukturen erhalten werden.\r\nZu Buchstabe d\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 34 Absatz 5 Satz 1 BauGB um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e1Voraussetzung f\u00fcr die Aufstellung von Satzungen nach Absatz 4 Satz 1 Nummer 2 und 3 ist, dass \r\n1.\tsie mit einer geordneten st\u00e4dtebaulichen Entwicklung vereinbar sind und die soziale, gr\u00fcne und technische Infrastruktur gesichert ist,\r\n2.\tdie Zul\u00e4ssigkeit von Vorhaben, die einer Pflicht zur Durchf\u00fchrung einer Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung nach Anlage 1 zum Gesetz \u00fcber die Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung oder nach Landesrecht unterliegen, nicht begr\u00fcndet wird und\r\n3.\tkeine Anhaltspunkte f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung der in \u00a7 1 c Absatz 3 Nummer 2 genannten Schutzg\u00fcter oder daf\u00fcr bestehen, dass bei der Planung Pflichten zur Vermeidung oder Begrenzung der Auswirkungen von schweren Unf\u00e4llen nach \u00a7 50 Satz 1 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes zu beachten sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzungen unterst\u00fctzen, dass zus\u00e4tzliche Baurechte im Siedlungsbereich erm\u00f6glicht werden, um schnell neuen Wohnraum zu schaffen, und ber\u00fccksichtigten dabei auch Anforderungen an die Klimaanpassung.\r\n9.\tZu Nummer 28 (\u00a7 35)\r\nZu Buchstabe a\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren \u00a7 35 Absatz 1 BauGB am Anfang und in Absatz 2 um die Sicherstellung der technischen, gr\u00fcnen und sozialen Infrastruktur zu erg\u00e4nzen. Als Formulierung schlagen wir vor (\u00c4nderungen kursiv): \r\n\u201e(1) Im Au\u00dfenbereich ist ein Vorhaben nur zul\u00e4ssig, wenn \u00f6ffentliche Belange nicht entgegenstehen, die ausreichende Erschlie\u00dfung und die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist und wenn es (\u2026)\u201c\r\n(2) Sonstige Vorhaben k\u00f6nnen im Einzelfall zugelassen werden, wenn ihre Ausf\u00fchrung oder Benutzung \u00f6ffentliche Belange nicht beeintr\u00e4chtigt und die Erschlie\u00dfung sowie die technische, gr\u00fcne und soziale Infrastruktur gesichert ist sind.\u201c\r\nDie Erg\u00e4nzung unterst\u00fctzt die Ziele der Sustainable Development Goals (SDG). Sie erlaubt, dass beim Schutz des Au\u00dfenbereichs auch Anforderungen an die Klimaanpassung ber\u00fccksichtigt werden. SDG 13 (Umgehend Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und seiner Auswirkungen ergreifen) sieht Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz vor. \r\nDar\u00fcber hinaus bitten wir, im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 35 Absatz 5 Satz 1 BauGB die Vorschriften zur Fl\u00e4cheneinsparung weiter zu konkretisieren.\r\n10.\tZu Nummer 38 (\u00a7 136)\r\nWir bef\u00fcrworten, dass vorgeschlagen wird, die Regelungen des Sanierungsrecht im Hinblick auf die Klimaanpassung zu konkretisieren. Im Siedlungsbestand bestehen gro\u00dfe Herausforderungen hinsichtlich der Auswirkungen des Klimawandels. Das Sanierungsrecht sollte daher im Hinblick auf eine ausreichende Gr\u00fcnfl\u00e4chenversorgung und f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des Klimaschutzes und der Klimaanpassung pr\u00e4zisiert und durch Erg\u00e4nzungen im BauGB geregelt werden. \r\n11.\tZu Nummer 44 (\u00a7 164b)\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 164b Absatz 2 Nr. 2 BauGB die Vorschriften zur Fl\u00e4cheneinsparung weiter konkretisiert werden.\r\nEs ist rechtlich zu systematisieren, dass landschaftlicher, landwirtschaftlicher, klimaangepasster sowie \u00f6kologisch wertvoller Freiraum produktiver Raum ist und als solcher zum Leben und \u00dcberleben St\u00e4dten beitr\u00e4gt. \r\n12.\tZu Nummer 45 (\u00a7 165)\r\nBuchstabe a\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass in \u00a7 165 Absatz 3 Satz 1 Nummer 2 BauGB die W\u00f6rter \u201eoder zur Anpassung an den Klima-Wandel\u201c eingef\u00fcgt werden. \r\n13.\tZu Nummer 48 (\u00a7 178)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die St\u00e4rkung und Erweiterung des Pflanz- und Ma\u00dfnahmengebotes nach \u00a7 178 BauGB und die Verpflichtung zu einem entsprechenden Hinweis ausdr\u00fccklich.\r\n14.\tNach Nummer 48: \u00a7 179 \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 179 BauGB das planerische Verschlechterungsverbot normiert und das Entsiegelungsgebot praxisorientiert gest\u00e4rkt werden.\r\nPlanungen d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht mehr dazu f\u00fchren, dass Frei- und Gr\u00fcnfl\u00e4chen aber auch Bebauungen anf\u00e4lliger f\u00fcr die Folgen des Klimawandels werden. Sie sollten nur zul\u00e4ssig sein, wenn sie unvermeidbar sind. Dieses Verschlechterungsverbot f\u00fcr die Bauleitplanung sollte gesetzlich festgehalten werden. Dar\u00fcber hinaus sind die bisherigen Voraussetzungen f\u00fcr das R\u00fcckbau- und Entsiegelungsgebot in \u00a7 179 BauGB nicht konkret genug geregelt und schwer abgrenzbar. Eine Konkretisierung, auch zur Unterscheidung von Frei- und Gr\u00fcnfl\u00e4chen, w\u00e4re sinnvoll.\r\n15.\tNach Nummer 51: \u00a7 201\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren in \u00a7 201 folgende S\u00e4tze 2 und 3 neu eingef\u00fcgt werden: \r\n\u201e2Landwirtschaftliche Betriebe im Sinne des Satzes 1 sind auch landwirtschaftliche Produktions- und Erzeugergemeinschaften sowie Betriebe und Gesellschaften, die von mehreren Landwirten gegr\u00fcndet und betrieben werden zu dem Zweck, die auf den Fl\u00e4chen der beteiligten Landwirte angebauten landwirtschaftlichen Produkte zu lagern, zu verarbeiten oder zu vermarkten. 3Den landwirtschaftlichen Betrieben gleichgestellt sind landwirtschaftliche Lohnunternehmen, deren haupts\u00e4chlicher Betriebszweck die Bewirtschaftung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen im Auftrag von Landwirten ist und die dazu einen landwirtschaftlichen Maschinenpark unterhalten.\u201c\r\nDer Strukturwandel der letzten Jahrzehnte in der Landwirtschaft hat dazu gef\u00fchrt, dass immer gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen mit immer weniger Personal und Maschineneinsatz bewirtschaftet werden, um kosteng\u00fcnstiger zu produzieren. W\u00e4hrend kleine landwirtschaftliche H\u00f6fe oft keine Zukunftsperspektive mehr haben, versuchen mittelgro\u00dfe H\u00f6fe, ihre Effizienz und Wirtschaftlichkeit dadurch zu steigern, dass sie sich mit anderen Landwirten zu Betriebsgemeinschaften zusammenschlie\u00dfen, um ihre Produkte gemeinsam zu lagern, weiterzuverarbeiten und zu vermarkten. Die Investitionen in Geb\u00e4ude und Maschinen fallen nur einmal an und k\u00f6nnen von allen genutzt werden. \r\nDer Zusammenschluss der Landwirte erfolgt in der Regel als Personen- oder Kapitalgesellschaft, an der die Landwirte als Gesellschafter beteiligt sind. Die Gesellschaft \u00fcbernimmt f\u00fcr die beteiligten Landwirte die Lagerung, Weiterverarbeitung und / oder Vermarktung der landwirtschaftlichen Produkte. Die Landwirte betreiben weiterhin den Anbau der landwirtschaftlichen Produkte und reichen diese direkt nach der Ernte an die gemeinsame Gesellschaft weiter.\r\nAls Gesellschaftsformen treten h\u00e4ufig GbR, GmbH und KG auf. Auf diese Weise wird die Wertsch\u00f6pfungskette landwirtschaftlicher Produkte, die fr\u00fcher vollst\u00e4ndig von einem einzelnen landwirtschaftlichen Betrieb durchlaufen wurde,  aufgegliedert in den Teil der Urproduktion (Ackerbau, Wiesen- und Weidewirtschaft und Tierhaltung) und in den Teil der Produktaufbereitung und -verarbeitung. Die Urproduktion bleibt beim einzelnen Landwirt, die Weiterverarbeitung wird von der Gesellschaft \u00fcbernommen.\r\nAn dieser Stelle tritt ein bislang ungel\u00f6stes Problem auf:\r\nObwohl die Gesellschaften nichts anderes tun als vorher der einzelne Landwirt, fallen sie nun aus der Definition der landwirtschaftlichen Betriebe heraus, weil sie kein Einzellandwirt sind und die verarbeiteten Produkte nicht auf eigenen Fl\u00e4chen angebaut werden. Sie werden daher als Gewerbebetriebe eingestuft. Das hat zur Folge, dass diese Betriebe im Au\u00dfenbereich nach \u00a7 35 Absatz 1 BauGB nicht privilegiert sind. Sobald sie bauliche Anlagen errichten wollen, muss eine Bebauungsplan aufgestellt und der Fl\u00e4chennutzungsplan ge\u00e4ndert werden. Alternativ werden sie in bestehende Gewerbegebiete, Mischgebiete oder Dorfgebiete verwiesen. In Gewerbegebieten sind landwirtschaftliche Anlagen aber vielfach fehl am Platz, da sie mit Staub- und Geruchsentwicklungen verbunden sind, die mit anderen Gewerbenutzungen oft unvertr\u00e4glich sind. Hinzu kommen z. T. erhebliche Ger\u00e4uschemissionen (z. B. Getreidetrocknung), die sich gerade in der Erntezeit nicht auf die Tageszeit einschr\u00e4nken lassen. Gleiches gilt f\u00fcr Misch- und Dorfgebiete, wobei hier die N\u00e4he zu Wohnnutzungen hinzukommt. \r\nDer Verlust der Privilegierung durch eine \u00c4nderung der rechtlichen Betriebsform bedeutet eine deutliche Erschwernis f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe, die sich den modernen Anforderungen an die landwirtschaftliche Produktion im nationalen und internationalen Wettbewerb anpassen wollen.\r\nEs ist daher erforderlich, diesen Betrieben die Privilegierung im Au\u00dfenbereich gem. \u00a7 35 Absatz 1 Nummer 1 BauGB ebenfalls zuzugestehen.\r\nLandwirtschaftliche Lohnbetriebe \u00fcbernehmen T\u00e4tigkeiten der Urproduktion (Einsaat, D\u00fcngung, Ernte) im Auftrag einzelner Landwirte. Ihr Bet\u00e4tigungsfeld ist der Au\u00dfenbereich und die Betriebszeiten sind die gleichen wie auf einem landwirtschaftlichen Betrieb. Es daher sinnvoll, ihnen eine Standortwahl im Au\u00dfenbereich zu erm\u00f6glichen.\r\n16.\tNummer 52 (\u00a7 201a)\r\nIm November 2023 wurde die Formulierungshilfe des BMWSB f\u00fcr den Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch ver\u00f6ffentlicht. \r\nNummer 2 des Entwurfs schl\u00e4gt eine Erg\u00e4nzung des \u00a7 201a Satz 2 vor, mit der die Rechtsfolge von Rechtsverordnungen, die auf Grundlage dieser Erm\u00e4chtigungsnorm erlassen werden, auf die F\u00e4lle des \u00a7 246e (Nummer 3 des Entwurfs) erstreckt werden soll. Die Ausweitung der Rechtsfolge gilt auch f\u00fcr solche Rechtsverordnungen, die vor Inkrafttreten des \u00a7 246e erlassen worden sind. \r\nGem\u00e4\u00df Nummer 3 des Entwurfs soll nach \u00a7 246d ein neuer \u00a7 246e mit befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in Gebieten mit einem angespannten Wohnungsmarkt eingef\u00fchrt werden.\r\nWir bitten bei dieser Gelegenheit, das parallel laufende Verfahren zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch mit dem vorgeschlagenen \u00a7 246e nicht weiterzuverfolgen, sofern es nicht bereits eingestellt ist. \r\nWir bewerten die Formulierungshilfe kritisch und haben uns Ende Januar 2024 dem \u201eVerb\u00e4ndeappell gegen die Einf\u00fchrung des \u201eBau-Turbo\u201c \u2013 \u00a7 246e Baugesetzbuch\u201c angeschlossen. \r\nWir bef\u00fcrworten, dass Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung des Wohnungsbauwesens ergriffen werden. Unsere Bedenken gegen den vorgeschlagenen \u00a7 246e BauGB betreffen die unerw\u00fcnschten Fehlentwicklungen bei der Siedlungsplanung zu Lasten von Klima- und Naturschutz. Aus unserer Sicht birgt der vorgeschlagene \u00a7 246e BauGB die Gefahr von siedlungspolitischen Fehlentwicklungen und schafft gef\u00e4hrliche Fehlanreize. \r\nF\u00fcr den Fall, dass sich die Einf\u00fchrung des vorgeschlagenen \u00a7 246e BauGB nicht verhindern l\u00e4sst, schlagen wir bei dieser Gelegenheit zur Beschleunigung des Wohnungsbaus vor, \u00a7 246e BauGB wie folgt zu verbessern:\r\n1.\tBaugebot: Im Falle einer Zustimmung der Gemeinden zur Befreiung nach \u00a7 246e BauGB sollte diese Zustimmung grunds\u00e4tzlich mit einem Baugebot einhergehen, um spekulativer Baulandhortung vorzubeugen. Ferner sollten Investorinnen an den Kosten zur Schaffung der notwendigen Infrastruktur beteiligt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Realisierung sollte eine zeitliche Befristung (1,5 bis 3 Jahre) festgelegt werden, nach deren Ablauf die Baugenehmigung erlischt.\r\n2.\tBezahlbares Wohnen: Die auf Grundlage dieser Regelung realisierten Bauvorhaben sollten \u00fcberwiegend bezahlbaren Mietwohnungsbau umfassen (d.h. mindestens 50,1%).\r\n3.\tBeschr\u00e4nkung auf den Innenbereich: Befreiungen nach dieser Regelung sollten auf den Innenbereich beschr\u00e4nkt sein, um etwa der Umwidmung landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen in Bauland vorzubeugen. Auf den Au\u00dfenbereich sollte die Regelung nur in F\u00e4llen angewendet werden k\u00f6nnen, in denen der Fl\u00e4chennutzungsplan bereits eine Wohnfl\u00e4chennutzung vorsieht.\r\n4.\tErweiterte Zustimmungsfrist bei gr\u00f6\u00dferen Bauvorhaben: Die Zustimmungsfrist der Gemeinden sollte f\u00fcr Bauvorhaben mit mehr als 20 oder 50 Wohnungen erweitert werden, um auch B\u00fcrgerbefragungen zu erm\u00f6glichen.\r\n17.\tNach Nummer 52: \u00a7 204\r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren verpflichtende Klimaanpassungskonzepte in \u00a7 204 BauGB bei den Regelungen zum gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungsplan verortet werden.\r\nAuch die durch das W\u00e4rmeplanungsgesetz neu eingef\u00fchrte Pflicht zur Aufstellung von W\u00e4rmepl\u00e4nen wurde bei den Regelungen zum gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungsplan verortet. Seinerzeit wurde \u00a7 204 BauGB dahingehend ge\u00e4ndert, dass gemeinsamen Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne unter anderem dann aufgestellt werden sollen, wenn die Aufstellung von W\u00e4rmepl\u00e4nen dies erfordert. \u00a7 204 BauGB sollte entsprechend auf verpflichtende Klimaanpassungskonzepte erweitert werden, die nach \u00a7 12 des Bundes-Klimaanpassungsgesetz (KAnG) vorgesehen sind.\r\nEine Verortung verpflichtender Klimaanpassungskonzepte bei den Regelungen zum Bebauungsplan bietet sich nicht an. Dort h\u00e4tte die Regelung den unerw\u00fcnschten Effekt, den Bebauungsplan zu \u00fcberfrachten. \r\n18.\tZu Nummer 64 (\u00a7 250 Absatz 1)\r\nBuchstabe b\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass die Regelung zum Umwandlungsschutz nach \u00a7 250 BauGB wird um zwei Jahre verl\u00e4ngert wird. Soweit die Landesverordnungen nach \u00a7 250 Absatz 1 BauGB nach dem neuen Satz 3 nunmehr sp\u00e4testens zum 31. Dezember 2027 au\u00dfer Kraft treten m\u00fcssen, bitten wir die Landesregierungen, sich hierf\u00fcr einzusetzen.\r\nIII.\tZu Artikel 2: \u00c4nderung der Baunutzungsverordnung\r\n1.\tZu Nummer 5 (\u00a7 4a Absatz 3)\r\nBuchstabe a\r\nWir bitten, im weiteren Gesetzgebungsverfahren festzulegen, dass durch den Vorschlag, in \u00a7 4a Absatz 3 BauNVO eine neue Nummer 2 mit dem neuen Nutzungsbegriff \u201eMusikclubs\u201c festzulegen, Musikclubs nur dann m\u00f6glich sind, wenn keine Wohnbev\u00f6lkerung beeintr\u00e4chtigt ist. \r\nDas Wohnen in Innenst\u00e4dten wird forciert. Dies ist nur m\u00f6glich, wenn Wohnen wirklich gesch\u00fctzt und m\u00f6glich ist. Musikclubs sind sehr differenziert zu betrachten. Gerade die L\u00e4rmbel\u00e4stigung nach 23:00 Uhr ist f\u00fcr die Wohnbev\u00f6lkerung schwierig. Eine Einf\u00fchrung des neuen Nutzungsbegriffs in allgemeine und d\u00f6rfliche Wohngebiete sowie in Industriegebiete ist auch aus unserer Sicht wegen der erh\u00f6hten Schutzbed\u00fcrftigkeit dieser Gebiete nicht zul\u00e4ssig.\r\n2.\tZu Nummer 20 (\u00a7 19a)\r\nWir bitten, dass der Vorschlag im Gesetzgebungsverfahren konkretisiert wird. \r\nDie Regelung enth\u00e4lt zu viele unbestimmte Begriffe. Die vorgeschlagene Einordnung der unterschiedlichen Bel\u00e4ge ist zu unbestimmt. \u201eRasengittersteine\u201c und \u201e\u00d6kopflaster\u201c in Absatz 2 Satz 1 Nummer 2 sind unbestimmt, es gibt im Handel Pflastersysteme mit sehr unterschiedlichen Eigenschaften. \r\nWir bitten, dass im weiteren Gesetzgebungsverfahren ein Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor und Orientierungswerte f\u00fcr gr\u00fcn-blaue Infrastruktur und nat\u00fcrliche Klimaanpassung eingef\u00fchrt werden. \r\nEin Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktor in der BauNVO gibt der Klimaanpassung einen quantifizierbaren Rahmen. Im Rahmen der kommunalen Planungshoheit k\u00f6nnen damit f\u00fcr jedes Stadtgebiet, Quartier, Baugebiet oder Grundst\u00fcck individuell der Umfang an gr\u00fcn-, biodiversit\u00e4ts- und klimawirksamen Fl\u00e4chen in der Bauleitplanung dargestellt und festgesetzt werden. Die Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktors k\u00f6nnen im Rahmen eines definierten Katalogs (z. B. bodenverbundene Gr\u00fcnfl\u00e4chen, Dach- und Fassadenbegr\u00fcnung, Versickerung und Verdunstung) auf das jeweilige Grundst\u00fcck abgestimmt werden. Damit w\u00fcrde ein definierter \u00f6kologischer Standard erreicht. Die Umsetzung hat entsprechend den \u00f6rtlichen Erfordernissen zu erfolgen. Ein weiterer Vorteil der Verankerung eines Gr\u00fcnfl\u00e4chenfaktors w\u00e4re die Sicherstellung von Mindestbegr\u00fcnungen bzw. ein Mindestma\u00df an \u00d6kosystemleistungen. Vor allem f\u00fcr kleinere Gemeinden w\u00e4ren diese verbindlichen Kennzahlen eine wichtige Hilfestellung, um Zielsetzungen in den gemeindlichen Gremien und bei den jeweiligen Entscheidungstr\u00e4gern zu bekr\u00e4ftigen\r\nOrientierungswerte k\u00f6nnen helfen, eine qualitative Aufwertung des Stadtgr\u00fcns verbindlich zu bef\u00f6rdern und die fachliche Basis in Begr\u00fcndungen bzw. als Abw\u00e4gungsgrundlage im Bauleitverfahren bilden.\r\n3.\tZu Nummer 21 (\u00a7 20)\r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass vorgeschlagen wird, den Vollgeschossbegriff bundesrechtlich zu definieren und damit bundesweit zu vereinheitlichen. \r\nBerlin, 16.8.2024\r\nBundesarchitektenkammer e.V.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/7f/338086/Stellungnahme-Gutachten-SG2407250006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001322",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachhaltigkeitsberichterstattung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BFB-R\u00fcckmeldungen\r\n6. BMWK-Dialogprozess Mittelstand, Klima und \r\nNachhaltigkeit am 19. Juni 2024\r\nDer Bundesverband der Freien Berufe e. V. (BFB) vertritt als einziger Spitzenverband der\r\nfreiberuflichen Kammern und Verb\u00e4nde die Interessen der Freien Berufe, darunter sowohl \r\nSelbstst\u00e4ndige als auch Angestellte, in Deutschland. Allein die rund 1,47 Millionen \r\nselbstst\u00e4ndigen Freiberuflerinnen und Freiberufler steuern 10,1 Prozent zum \r\nBruttoinlandsprodukt bei. Sie besch\u00e4ftigen \u00fcber 4,6 Millionen Mitarbeiterinnen und \r\nMitarbeiter \u2013 darunter ca. 129.600 Auszubildende. Die Bedeutung der Freien Berufe f\u00fcr \r\nWirtschaft und Gesellschaft geht jedoch weit \u00fcber \u00f6konomische Aspekte hinaus: Die \r\nGemeinwohlorientierung ist ein Alleinstellungsmerkmal der Freien Berufe. 1\r\nWirtschaftspr\u00fcferkammer:\r\nNachhaltigkeitsberichterstattung\r\nSollten IASP im Laufe des weiteren Gesetzgebungsverfahrens zur Pr\u00fcfung der \r\nNachhaltigkeitsberichtserstattung zugelassen werden, ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese denselben \r\nfachlichen und rechtlichen Rahmenbedingungen wie die AP unterliegen, um ein einheitlich hohes \r\nQualit\u00e4ts- und Qualifikationsniveau zu gew\u00e4hrleisten, zum Schutz der zu pr\u00fcfenden Unternehmen \r\nund ihrer Anleger (des Kapitalmarkts). Nur so k\u00f6nnen vergleichbare Ausgangsbedingungen (\u201eLevel\u0002Playing Field\u201c) unter den beteiligten Akteuren sichergestellt werden. Ein Versto\u00df gegen die \r\nAnforderung der Gleichwertigkeit w\u00fcrde zudem einen Versto\u00df gegen das EU-Recht bedeuten und \r\nzum Vertragsverletzungsverfahren f\u00fchren. \r\nEs sind nur zwei L\u00f6sungen denkbar. \r\n1. Nur WP werden zur Pr\u00fcfung der Nachhaltigkeitsberichterstattung zugelassen (wie vom \r\nReferentenentwurf vorgesehen). Daf\u00fcr spricht, dass nach der aktuellen Sach- und Rechtslage keine \r\nandere Berufsgruppe die Anforderungen nach Art. 34 Abs. 4 Bilanzrichtlinie erf\u00fcllt. Im Einzelnen: \r\n\uf0b7 WP unterliegen einer kontinuierlichen Fortbildungspflicht. Eine Verletzung der \r\nFortbildungspflicht kann sanktioniert werden. \r\n\uf0b7 WP unterliegen den Berufsgrunds\u00e4tzen, der Pflicht zur Unabh\u00e4ngigkeit und Unparteilichkeit \r\nsowie als Berufsgeheimnistr\u00e4ger der strafbewehrten Verschwiegenheitsverpflichtung. \r\n\uf0b7 WP unterliegen einem geregelten Aufsichtssystem, das wirksame und abschreckende \r\nSanktionen vorsieht. Der Berufsstand der WP verf\u00fcgt \u00fcber Regelungen zur Unterhaltung eines \r\nQualit\u00e4tssicherungssystems, welches regelm\u00e4\u00dfig einer externen \u00dcberpr\u00fcfung im Rahmen der \r\nQualit\u00e4tskontrollen der Wirtschaftspr\u00fcferkammer (WPK) unterliegt. \r\n\uf0b7 Die WPK verf\u00fcgt \u00fcber eine Pr\u00fcfungsstelle und eine vollst\u00e4ndige Struktur zur Abnahme der \r\nPr\u00fcfung zum Pr\u00fcfer f\u00fcr Nachhaltigkeitsberichte, da sie bereits das \r\nWirtschaftspr\u00fcfungsexamen durchf\u00fchrt. \r\n\uf0b7 Der AP des Unternehmens hat ein hohes Verst\u00e4ndnis des Unternehmens sowie seines \r\nrechtlichen und wirtschaftlichen Umfeldes, welches auch f\u00fcr die Pr\u00fcfung des \r\nNachhaltigkeitsberichts erforderlich ist. Ein anderer WP kann sich aufgrund seiner \r\nAusbildung, welches durch ein staatliches Examen belegt ist, sowie seiner F\u00e4higkeiten und \r\nErfahrungen schnell ein solches Verst\u00e4ndnis beschaffen. \r\n\uf0b7 Die Europ\u00e4ischen Nachhaltigkeitsberichterstattungsstandards (ESRS) sind eng angelehnt an \r\ndie etablierten Standards, die bereits Grundlage vieler nicht-finanzieller Berichte sind, die \r\nvon WP gepr\u00fcft werden.\r\n\uf0b7 Internationale Berufsorganisationen der WP haben bereits Entw\u00fcrfe f\u00fcr Standards f\u00fcr die \r\nPr\u00fcfung von Nachhaltigkeitsberichten (IAASB) sowie f\u00fcr Unabh\u00e4ngigkeits- und Ethikstandards \r\n(IESBA) vorgelegt. \r\n\uf0b7 WP sind mit den anspruchsvollen technischen Anforderungen des k\u00fcnftig geforderten ESEF\u0002Taggings bereits vertraut. \r\n2. IASP werden zugelassen, nachdem das Level-Playing Field sichergestellt wird. Dies setzt voraus, \r\ndass die Anforderungen an die IASP mit den f\u00fcr AP geltenden Anforderungen in jeder Hinsicht \r\ngleichgestellt werden (vgl. oben). \r\nBundesarchitektenkammer: \r\nLieferkettensorgfaltspflichtengesetz\r\nDie Berichterstattung zur Lieferkettensorgfaltspflicht bindet enorme Ressourcen und belastet auch \r\ndie planenden Berufe. Es tritt genau der im Englischen als \u201eTrickle-down\u201c bezeichneten Effekt ein. \r\nDie Verpflichtung der gro\u00dfen Unternehmen und Banken zum Sammeln von Daten und Informationen \r\n\u00fcber die Wertsch\u00f6pfungskette l\u00f6st eine Nachfrage nach solchen Informationen bei kleineren und \r\nmittleren Unternehmen aus. Wir h\u00f6ren von geforderten weitgehenden schriftlichen Zusicherung der \r\nkleinen Unternehmen gegen\u00fcber gro\u00dfen Unternehmen, dass s\u00e4mtliche einschl\u00e4gige \r\nmenschenrechts- und umweltbezogenen Bestimmungen und Ma\u00dfnahmen in der Lieferkette \r\neingehalten werden.\r\nZu fragen ist daher, wie eine zuk\u00fcnftige Regierung verhindern m\u00f6chte, dass KMU, die selbst nicht \r\nunter das Lieferkettensorgfaltsgesetz fallen, von ihren (gro\u00dfen) Auftraggebern zur \r\nDaten\u00fcbermittlung und umfangreichen Compliance-Erkl\u00e4rungen aufgefordert werden oder die \r\nKosten eines Audits Kleinunternehmen aufgeb\u00fcrdet werden? Wie soll also dieser \u201eTrickle-down\u201c \r\nEffekt verhindert werden, d.h. die pauschale \u00dcbertragung von Pflichten aus dem LkSG an Zulieferer? \r\nHinweisgeberschutzgesetz\r\nEine Umsetzung der Vorgaben eines sicheren elektronischen Meldekanals ist so gut wie \r\nausschlie\u00dflich \u00fcber die Einf\u00fchrung digitaler Tools m\u00f6glich, was mit Kosten von minimal mehreren \r\nTausend Euro verbunden ist. Zugleich ist der Erfolg komplett fraglich. Es m\u00fcsste dringend evaluiert \r\nwerden, wie oft solche neuen Meldekan\u00e4le tats\u00e4chlich genutzt wurden. \r\nOhne positive Evaluierung sollte das Gesetz abge\u00e4ndert werden oder auslaufen oder zumindest die \r\nSchwelle hochgesetzt werden, ab der das Gesetz greift, z.B. auf 500 Mitarbeiter Alle neuen Regulierungen und Gesetze, die Freiberuflern neuen Aufwand bescheren sollten \r\ngrunds\u00e4tzlich nur befristet eingef\u00fchrt werden. Wenn sie nicht positiv evaluiert werden, also eine \r\npositive Wirkung bei geringen Erf\u00fcllungsaufwand und unerw\u00fcnschten Nebenwirkungen entfalten, \r\ndann sollte das Gesetz automatisch auslaufen. \r\nAuch sollte die Bundesregierung strenger darauf achten, dass die EU nicht Vorgaben f\u00fcr \r\nRegulierungen oder Berichtspflichten macht, die eigentlich nach dem Subsidiarit\u00e4tsprinzip auch von \r\nden EU-Mitgliedsl\u00e4ndern allein gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\ne-Rechnung\r\nHier werden die sehr kurzen Einf\u00fchrungsfristen kritisiert. Denn die E-Rechnungspflicht \u00fcberfordert \r\nkleine Architekturb\u00fcros. Auch h\u00f6rt man, dass die E-Rechnung gar nicht f\u00fcr die Belange am Bau \r\ngeeignet ist. \r\nWeitere Mitgliedsorganisationen zur e-Rechnung: \r\nAus dem Bereich der Steuerberater wird angeregt, dass vertraglichen Vereinbarungen \u00fcber \r\nRechnungsformate klar der Vorrang zu geben ist. Ebenso kann aus seiner Sicht ein von der \r\nFinanzverwaltung zur Verf\u00fcgung gestelltes Visualisierungstool die technischen H\u00fcrden und \r\nrechtlichen Unsicherheiten bei der Verarbeitung einer E-Rechnung senken. Dies w\u00e4re auch ein \r\nma\u00dfgeblicher Baustein zur Steigerung der Akzeptanz der E-Rechnung in der Praxis. Zus\u00e4tzliche \r\nRisiken bei der Geltendmachung des Vorsteuerabzugs sind im Sinne der Wirtschaft zu minimieren. \r\nBei der \u00dcberf\u00fchrung von Dauerrechnungen in ein elektronisches Format lie\u00dfe sich der \r\nVerwaltungsaufwand verringern, wenn dies erst bei einer \u00c4nderung von oder neu abgeschlossenen \r\nVertr\u00e4gen n\u00f6tig w\u00fcrde.\r\nDar\u00fcber hinaus wird aus dem Bereich der steuerberatenden Berufe nach wie vor die Anzeigepflicht \r\nf\u00fcr innerstaatliche Steuergestaltungen kritisiert, die das Vertrauen in politisches Handeln merklich\r\nschw\u00e4che. Aufwand und Nutzen st\u00e4nden in einem deutlichen Missverh\u00e4ltnis: B\u00fcrokratischer \r\nMehraufwand, Haftungsrisiken und Rechtsunsicherheiten durch unbestimmte Rechtsbegriffe w\u00e4ren \r\nf\u00fcr den steuerberatenden Berufsstand die Folge \u2013 bei nicht belegter Wirksamkeit des Instruments. Zu \r\nden Pl\u00e4nen der \u00dcberf\u00fchrung der Steuerklassen III/V in das Faktorverfahren wird eine rein digitale \r\nUmsetzung des automatisierten Faktorverfahrens ohne Erfordernis von manuellen Anpassungen und \r\nBeibehaltung des Ehegattensplittings gefordert\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/bf/281956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001331",
                "regulatoryProjectTitle": "Erneuerbare Energien ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Aufgrund des Formates nicht m\u00f6glich!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/90/344572/Stellungnahme-Gutachten-SG2408160007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001341",
                "regulatoryProjectTitle": "Vertragsgestaltung Zivilrecht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME DER BUNDESARCHITEKTENKAMMER\r\nIM RAHMEN DER VERB\u00c4NDEABFRAGE ZUR B\u00dcROKRATIEENTLASTUNG \u2013 ERLEICHTERUNG IM HINBLICK AUF DAS SCHRIFTFORMERFORDERNIS BEI K\u00dcNDIGUNG DES BAUVERTRAGS\r\nDie Bundesarchitektenkammer (BAK) ist ein Zusammenschluss der 16 L\u00e4nderarchitektenkammern in Deutschland. Sie vertritt die Interessen von rund 140.000 Architektinnen und Architekten aller Fachrichtungen gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit auf nationaler und internationaler Ebene. Die BAK ist im Lobbyregister unter der Registernummer R002429 als registrierte Interessenvertreterin eingetragen. Sie und ihre Besch\u00e4ftigten sind an die Grunds\u00e4tze und Verhaltensregeln des Kodex von Bundesregierung und Bundestag gebunden.\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDie BAK dankt dem Bundesministerium der Justiz f\u00fcr die Beteiligung an der Verb\u00e4ndeabfrage. \r\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Ermittlung des Formerfordernisses f\u00fcr die K\u00fcndigung eines Bauvertrags die Sicht der Planerinnen und Planer einbezogen wird. Wir sind dankbar, wenn unsere Anmerkung in dem Vorhaben zur B\u00fcrokratieentlastung ber\u00fccksichtigt werden und stehen f\u00fcr weitere Gespr\u00e4che gern zur Verf\u00fcgung.\r\nZu den Fragen des Bundesministeriums der Justiz nehmen wir wie folgt Stellung: \r\n1.\tBef\u00fcrworten Sie eine Herabstufung der Schriftform in \u00a7 650h BGB auf Textform?\r\nJa.\r\n2.\tAus welchen Gr\u00fcnden sind Sie f\u00fcr oder gegen die K\u00fcndigung eines Bauvertrags in Textform?\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass wir uns nur zur K\u00fcndigung des Architektenvertrages \u00e4u\u00dfern m\u00f6chten, f\u00fcr die \u00a7 650h BGB \u00fcber den Verweis in \r\n\u00a7 650q Abs. 1 BGB gilt. Die Hauptgr\u00fcnde, weshalb wir die Textform f\u00fcr ausreichend halten, sind folgende:\r\n\u2022\tDigitale Kommunikation ist die Norm (elektronische Signaturen z.B. m\u00f6glich), Schriftform daher nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df. Der Unterschied zwischen Textform und Schriftform ist zudem auch nicht allgemein bekannt. In der Regel gelingt es Planern nicht, vom Bauherrn, der per Mail die K\u00fcndigung erkl\u00e4rt hat, anschlie\u00dfend noch eine schriftliche Best\u00e4tigung zu erlangen. Hieraus erwachsen Unklarheiten dar\u00fcber, wie nachfolgend noch weitere T\u00e4tigkeiten erbracht bzw. angeboten werden k\u00f6nnen oder m\u00fcssen. \r\n\u2022\tDie Formvorgabe der Schriftform birgt das Risiko, dass ein \u201enach Gesetz und Vertrag\u201c bestehendes Recht zur au\u00dferordentlichen K\u00fcndigung durch den K\u00fcndigungsgegner gegebenenfalls ausgehebelt wird. Besteht ein Recht zur ausdr\u00fccklichen K\u00fcndigung, kann bei \u201eversehentlicher\u201c Nichteinhaltung der Schriftform die K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit durch Zeitablauf verloren gehen, wenn die K\u00fcndigungsfrist nach \u00a7 314 Abs. 3 BGB ungewollt abl\u00e4uft. Dies f\u00fchrt zu dem Ergebnis, dass der K\u00fcndigungsberechtigte, dem ein Festhalten am Vertrag nicht mehr zumutbar ist, allein wegen Nichteinhaltung der Schriftform sein K\u00fcndigungsrecht verliert, obwohl er seinen K\u00fcndigungswillen gegen\u00fcber dem Vertragspartner eindeutig zum Ausdruck gebracht hat.\r\n\u2022\tDie Textform erh\u00f6ht allgemein die Praktikabilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t, Kosteneffizienz und Umweltfreundlichkeit.\r\n\u2022\tEs liegt ein gewisser Widerspruch darin, dass der Vertrag v\u00f6llig formfrei (m\u00fcndlich oder sogar konkludent) abgeschlossen werden kann, die K\u00fcndigung aber schriftlich erfolgen muss.\r\n\u2022\tDa bereits in vielen Rechtsgebieten die Schriftform durch die Textform ersetzt wurde, bewirkt die Schriftform keinen \u00dcbereilungsschutz mehr, sondern wirkt sich eher verwirrend und kontraproduktiv aus.\r\n\r\n3.\tFordert die Ihnen bekannte Praxis bereits eine solche Herabstufung auf Textform und wenn ja, aus welchen Gr\u00fcnden?\r\nDie Praxis fordert als solche nicht generell die Herabstufung auf Textform, aber auch nicht die Beibehaltung der Schriftform. In Einzelf\u00e4llen wird die Schriftform aber als unn\u00f6tige und unpraktische \u201eF\u00f6rmelei\u201c bezeichnet.\r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, den 15.8.2024\r\nBundesarchitektenkammer e.V.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/ed/307910/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240176.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004639",
                "regulatoryProjectTitle": "Initiative AGB-Recht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c: \r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts, \r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen \r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort\u0002St\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle \r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und \r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und \r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und \r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem \r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper \r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die \r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und \r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner, \r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich \r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive \r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle \r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher. \r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die \r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche \r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende \r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den \r\ngewerblichen Mittelstand. \r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung \r\ndes bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige \r\nSchw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen\r\nUnternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den \r\nDeutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige \r\nZielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des \r\nAGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller \r\nwichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen.\r\nGemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil \r\nDeutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/44/307912/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240180.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004639",
                "regulatoryProjectTitle": "Initiative AGB-Recht",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und \r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen \r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller \r\nbeteiligten Vertragspartner. \r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.\r\n1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und \r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire \r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u0002\u00fcbertragungen. Die Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer \r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen \r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen \r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmo\u0002dellen f\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel \r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig. \r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts \r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen \r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese \r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten. \r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, \r\nindem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs\u0002fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner \r\nschlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau\u0002baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber \r\nanderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz \r\nverfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver\u0002tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die \r\nVertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht \r\nfrei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. \r\nDavon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das \r\nAGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des \r\nRechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei \r\ninternationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage \r\nwerden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen \r\nBranchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen \r\nbevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht \r\neinzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge\u0002meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand\u0002ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der \r\nJustizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/ab/318505/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270126.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007209",
                "regulatoryProjectTitle": "K3d",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Text l\u00e4sst sich nicht \u00fcbertragen, wird nachgereicht!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/ff/333984/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011019",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetzes u des Justizkostenrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nder als Anlage beigef\u00fcgte Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz, der von der \r\nBundesregierung noch nicht beschlossen worden ist, sieht lineare Erh\u00f6hungen der Geb\u00fchren \r\nnach dem Rechtsanwaltsverg\u00fctungsgesetz sowie der Gerichts- und Gerichtsvollziehergeb\u00fchren vor. Zudem sollen die Verg\u00fctungss\u00e4tze des Justizverg\u00fctungs- und -Entsch\u00e4digungsgesetzes f\u00fcr Sachverst\u00e4ndige und Sprachmittler angehoben und die Entsch\u00e4digungss\u00e4tze f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen, die Anordnungen zur \u00dcberwachung der Telekommunikation \r\numsetzen, angepasst werden.\r\nDar\u00fcber hinaus enth\u00e4lt der Gesetzentwurf neben Klarstellungen und Pr\u00e4zisierungen weitere \r\n\u00c4nderungen des anwaltlichen Verg\u00fctungsrechts sowie des Gerichts-, Gerichtsvollzieher- und \r\nNotarkostenrechts. Hervorzuheben ist dabei die \u00c4nderung des \u00a7 48 des Gerichts- und Notarkostengesetzes, der insbesondere den Gesch\u00e4ftswert f\u00fcr Hof\u00fcbergaben regelt. Neu geregelt \r\nwerden sollen auch die Zustellungsgeb\u00fchren der Gerichtsvollzieher. F\u00fcr Kostenberechnungen \r\nder Notare soll k\u00fcnftig die Textform gen\u00fcgen.\r\nSofern Sie zu dem Entwurf Stellung nehmen m\u00f6chten, bitte ich Sie, mir Ihre Stellungnahme \r\nbis\r\n8. Juli 2024\r\nzu \u00fcbermitteln.\r\nBitte beachten Sie, dass die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen grunds\u00e4tzlich auf der \r\nInternetseite des Bundesministeriums der Justiz publiziert werden. Dies umfasst auch Namen \r\nund sonstige personenbezogene Daten, die in dem Dokument enthalten sind. Dazu bitte ich \r\ndarum, die Stellungnahme im PDF-Format einzureichen. Sofern Sie mit der Ver\u00f6ffentlichung \r\npersonenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitte ich darum, diese aus dem Dokument \r\nzu entfernen. Falls Sie der Publikation im Internet insgesamt widersprechen, wird auf der Internetseite des Bundesministeriums der Justiz lediglich vermerkt, dass eine Stellungnahme \r\neingereicht wurde und wer diese verfasst hat."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/9c/333986/Stellungnahme-Gutachten-SG2407120014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011020",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00d6ffentliche Konsultation zum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 10. Juni 2024\r\n\u00d6ffentliche Konsultation\r\nzum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen\r\nvon Bauwerken\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\ndas Bundesministerium der Justiz (BMJ) f\u00fchrt eine \u00f6ffentliche Konsultation zum Anpassungsbedarf des Urheberrechts im Hinblick auf Umgestaltungen von Bauwerken durch. In \r\ndiesem Rahmen erhalten Sie Gelegenheit zur Stellungnahme bis zum 8. Juli 2024. Bitte beachten Sie die Hinweise unter II. zu pers\u00f6nlichen Daten, zur geplanten Ver\u00f6ffentlichung\r\nder eingehenden Stellungnahmen auf der Webseite des BMJ und zur informationstechnologischen Verarbeitung. \r\nI. Hintergrund \r\n1. Aktuelle Rechtslage beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Bauwerke\r\nGeb\u00e4ude k\u00f6nnen bei entsprechender sch\u00f6pferischer Gestaltungsh\u00f6he als Bauwerke urheberrechtlich gesch\u00fctzt sein. Ist dies der Fall, so besteht ein grunds\u00e4tzliches \u00c4nderungsverbot\r\n(vgl. \u00a7\u00a7 14 und 39 UrhG). Der Architekt hat grunds\u00e4tzlich ein Recht darauf, dass das von ihm \r\ngeschaffene Werk, in dem seine individuelle k\u00fcnstlerische Sch\u00f6pferkraft ihren Ausdruck gefunden hat, in seiner Substanz erhalten und der Mit- und Nachwelt zug\u00e4nglich gemacht wird.\r\nKonkreten \u00c4nderungen am Bauwerk kann der Urheber bereits im Voraus vertraglich zustimmen. Pauschale \u00c4nderungsvorbehalte des Eigent\u00fcmers im Architektenvertrag k\u00f6nnen hingegen nach \u00a7 138 oder \u00a7 307 BGB wegen Unvereinbarkeit mit dem Urheberpers\u00f6nlichkeitsrecht unwirksam sein. \r\nFehlt es an der Zustimmung des Urhebers zur \u00c4nderung, wird der Konflikt zwischen dem Erhaltungsinteresse des Urhebers einerseits und dem \u00c4nderungsinteresse des Eigent\u00fcmers \r\nandererseits im Wege der umfassenden Interessenabw\u00e4gung gel\u00f6st. Dabei stehen sich Urheberrecht und Eigentumsrecht gleichrangig gegen\u00fcber. Das Erhaltungsinteresse des Urhebers h\u00e4ngt neben der Intensit\u00e4t der Beeintr\u00e4chtigung ma\u00dfgeblich von der Gestaltungsh\u00f6he \r\ndes Werkes ab. Beim \u00c4nderungsinteresse des Eigent\u00fcmers kommt dem Gebrauchszweck \r\nentscheidende Bedeutung zu. In der Abw\u00e4gung kommt es jeweils auf die Umst\u00e4nde des konkreten Einzelfalls an.\r\n2\r\n2. Arbeitsgruppe \u201eUrheberrecht bei Bauwerken\u201c der Konferenz der Justizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder\r\nNach Auffassung der Konferenz der Justizministerinnen und Justizminister der L\u00e4nder (Justizministerkonferenz) f\u00fchrt die Ausgestaltung des Urheberrechts in der Praxis, insbesondere \r\nbei gr\u00f6\u00dferen \u00f6ffentlichen Bauvorhaben, h\u00e4ufig zu tats\u00e4chlichen und rechtlichen Schwierigkeiten, die notwendige Umbauma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden erheblich verz\u00f6gern oder vereiteln k\u00f6nnen. Die Justizministerkonferenz hat daher mit Beschluss vom 26. November 2020 \r\neine Arbeitsgruppe \u201eUrheberrecht bei Bauwerken\u201c (AG) eingerichtet und damit beauftragt, \r\npunktuelle \u00c4nderungen im Urheberrecht zu pr\u00fcfen, die bei Wahrung der berechtigten Interessen der Architektinnen und Architekten zu mehr Rechtssicherheit f\u00fcr Eigent\u00fcmer, Bauherren \r\nund Nutzer f\u00fchren.\r\nDie AG best\u00e4tigt in ihrem Abschlussbericht die praktischen Probleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude. Im Falle eines gerichtlich angeordneten Baustopps drohten \r\nerhebliche wirtschaftliche Sch\u00e4den. Liege das Urheberrecht bei einer Erbengemeinschaft, \r\nk\u00f6nne dies zu erheblichen Bauverz\u00f6gerungen f\u00fchren. Zur Vermeidung eines Prozessrisikos \r\neinigten sich Bauherren mitunter auf Geldzahlungen an die Urheber oder deren Erben, um \r\neine Zustimmung zur beabsichtigten Bauma\u00dfnahme zu erlangen.\r\nDie AG schl\u00e4gt konkrete \u00c4nderungen im Urheberrecht vor:\r\n\u2022 F\u00fcr bestimmte F\u00e4lle (Herstellung/Erhaltung der Gebrauchseignung; Anpassung an aktuelle Standards; ge\u00e4nderter Gebrauchszweck) soll gesetzlich vermutet werden, dass \r\nder Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer ohne Zustimmung des Architekten zur \u00c4nderung befugt ist. \r\n\u2022 Es soll gesetzlich vermutet werden, dass der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer befugt ist, das Geb\u00e4ude ohne Zustimmung des Architekten abzurei\u00dfen.\r\n\u2022 Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer und Architekt sollen bereits im Architektenvertrag vereinbaren \r\nk\u00f6nnen, dass der Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer sp\u00e4ter zu baulichen Ver\u00e4nderungen ohne Zustimmung des Architekten befugt ist, soweit sie diesem zumutbar sind.\r\n\u2022 Dem Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer soll unter bestimmten Voraussetzungen die M\u00f6glichkeit gegeben werden, Anspr\u00fcche des Architekten gegen die Ver\u00e4nderung in Geld abzuwenden. \r\nMit Beschluss vom 10. November 2023 hat die Justizministerkonferenz den Abschlussbericht \r\nder AG entgegengenommen und das BMJ gebeten, einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des \r\nUrheberrechts vorzulegen.\r\nDas BMJ pr\u00fcft diese Bitte. In diesem Zusammenhang erh\u00e4lt die interessierte \u00d6ffentlichkeit \r\nGelegenheit zur Stellungnahme zu Art und Umfang der von der Justizministerkonferenz \r\n3\r\ndargelegten praktischen Probleme beim Umbau von urheberrechtlich gesch\u00fctzten Geb\u00e4uden \r\nsowie zu den vorgeschlagenen \u00c4nderungen im Urheberrecht (Anlage).\r\nII. Hinweise zur Abgabe einer Stellungnahme \r\nSofern Sie Stellung nehmen m\u00f6chten, bitten wir Sie, uns Ihre Stellungnahme \r\nbis zum 8. Juli 2024\r\nals PDF-Dokument nur per E-Mail an die Adresse \r\nkonsultation-urheberrecht@bmj.bund.de\r\nzukommen zu lassen. \r\nHierbei bitten wir, folgende Ma\u00dfgaben zu beachten: \r\n\u2022 Wir w\u00e4ren dankbar, wenn Sie sich bei Ihrer Stellungnahme an der Gliederung orientieren w\u00fcrden, die Sie in der Anlage zu diesem Schreiben finden. Das erleichtert die Auswertung. Sie k\u00f6nnen sich hierbei selbstverst\u00e4ndlich auf die Sie betreffenden bzw. interessierenden Aspekte beschr\u00e4nken. \r\n\u2022 Die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen werden grunds\u00e4tzlich auf der Webseite \r\ndes BMJ publiziert. Deshalb bitten wir darum, Ihre Stellungnahme im PDF-Format\r\neinzureichen. Eine gesonderte \u00dcbersendung per Briefpost ist nicht erforderlich. Stellungnahmen, die uns ausschlie\u00dflich in Papierform erreichen, werden wir einscannen \r\nund ebenfalls publizieren. \r\n\u2022 Die Ver\u00f6ffentlichung umfasst auch Namen und sonstige personenbezogene Daten, \r\ndie in Ihrem Dokument enthalten sind. Sofern Sie mit der Ver\u00f6ffentlichung personenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitten wir Sie darum, diese aus dem Dokument zu entfernen. Bitte verzichten Sie auf Ihren Unterschriftenzug unter Ihrer Stellungnahme. \r\n\u2022 Falls Sie der Publikation im Internet insgesamt widersprechen, wird auf der Internetseite des BMJ lediglich vermerkt, dass eine Stellungnahme eingereicht wurde, und wer \r\ndiese verfasst hat. \r\n\u2022 Soweit Sie uns Informationen mitteilen m\u00f6chten, die Sie als Gesch\u00e4ftsgeheimnis\r\nnicht ver\u00f6ffentlicht sehen m\u00f6chten, bitten wir darum, uns diese in einem separaten Dokument mitzuteilen und dies entsprechend kenntlich zu machen. \r\n\u2022 Die von Ihnen eingereichten Stellungnahmen k\u00f6nnen informationstechnologisch, \r\nggf. auch, aber nicht ausschlie\u00dflich, unter Einsatz von k\u00fcnstlicher Intelligenz, \r\n4\r\nverarbeitet werden. Dies kann auch Namen und sonstige personenbezogene Daten, \r\ndie in dem Dokument enthalten sind, umfassen. Daher bitten wir Sie darum, die Stellungnahme in einem maschinenlesbaren PDF-Format einzureichen. Sofern Sie mit \r\nder informationstechnologischen Verarbeitung personenbezogener Daten nicht einverstanden sind, bitten wir Sie darum, diese aus dem Dokument zu entfernen. \r\nBMJ, Referat III B 3 \r\n5\r\nAnlage\r\nI. Praktische Probleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude\r\n1. Welche praktischen Probleme bereitet die aktuelle Rechtslage im Urheberrecht bei der \r\nvertraglichen Gestaltung von Befugnissen f\u00fcr zuk\u00fcnftige \u00c4nderungen von Geb\u00e4uden?\r\n2. Welche praktischen Probleme bereitet die aktuelle Rechtslage im Urheberrecht bei der \r\n\u00c4nderung von Bauwerken, wenn es keine vertragliche Regelung zwischen Architekten\r\nund Eigent\u00fcmern gibt?\r\n3. Wie h\u00e4ufig sind diese Probleme und wie oft kommt es zu gerichtlichen Auseinandersetzungen?\r\nBitte beantworten Sie die Fragen aus Ihrer Perspektive. Sofern Sie \u00fcber empirische/statistische Datengrundlagen verf\u00fcgen, sind diese von besonderem Interesse. \r\nII. Regelungsvorschl\u00e4ge der Justizministerkonferenz\r\nWie bewerten Sie die folgenden Regelungsvorschl\u00e4ge? Bei Ihrer Antwort k\u00f6nnen Sie auf die \r\neinzelnen Regelungsvorschl\u00e4ge separat eingehen oder auch eine Gesamteinsch\u00e4tzung abgeben. Insbesondere von Interesse ist Ihre Einsch\u00e4tzung, ob die Regelungen die praktischen \r\nProbleme beim Umbau urheberrechtlich gesch\u00fctzter Geb\u00e4ude l\u00f6sen.\r\n1. \u00c4nderungsbefugnis des Geb\u00e4udeeigent\u00fcmers\r\n1Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, darf der Eigent\u00fcmer eines Werks der Baukunst \u00c4nderungen an dem Werk vornehmen, wenn er hieran ein berechtigtes Interesse hat, \r\ndas die Interessen des Urhebers \u00fcberwiegt. 2Bei Geb\u00e4uden und anderen Bauwerken, die \r\nzum Gebrauch bestimmt sind, liegt ein \u00fcberwiegendes Eigent\u00fcmerinteresse in der Regel vor \r\nbei \u00c4nderungen\r\n1. zur Herstellung oder Erhaltung der Gebrauchseignung,\r\n2. zur Anpassung an aktuelle bauliche, technische oder energetische \r\nStandards oder\r\n3. zur Anpassung an ge\u00e4nderte Bed\u00fcrfnisse des Gebrauchszwecks. \r\n3\u00c4sthetische Zwecke begr\u00fcnden in der Regel kein \u00fcberwiegendes Eigent\u00fcmerinteresse.\r\n2. Gesetzliche Regelung der Vernichtung von Werken der Baukunst\r\n1Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, ist der Eigent\u00fcmer in der Regel berechtigt, \r\nein Werk der Baukunst oder ein sonstiges Werk, das mit einem Bauwerk fest verbunden ist, \r\n6\r\nzu vernichten. 2Er muss dem Urheber die Vernichtung zuvor anzeigen und ihm nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 25 UrhG Gelegenheit geben, das Werk zu dokumentieren. 3Kann das Werk ohne \r\nwesentliche Behinderung des Vorhabens des Eigent\u00fcmers von dem Bauwerk getrennt werden, muss dieser dem Urheber erm\u00f6glichen, es auf eigene Kosten zu entfernen und zur\u00fcckzunehmen. 4Er kann hierf\u00fcr nicht mehr als den Materialwert des Werks verlangen.\r\n3. Zulassung von unbestimmten vertraglichen \u00c4nderungsrechten\r\n(1) 1Bei einem Werk der Baukunst, das zum Gebrauch bestimmt ist, kann der Urheber mit \r\ndem Auftraggeber vereinbaren, dass der Auftraggeber zur \u00c4nderung des Werks berechtigt \r\nist. 2Soweit eine \u00c4nderung von dem \u00c4nderungsrecht umfasst ist, sind Anspr\u00fcche des Urhebers auf Unterlassung, Beseitigung und Schadensersatz ausgeschlossen. 3Dies gilt nicht, \r\nwenn die \u00c4nderung dem Urheber auch unter Ber\u00fccksichtigung der berechtigten Interessen \r\ndes Auftraggebers oder des Erwerbers des Bauwerks unzumutbar ist. 4Eine Unzumutbarkeit \r\nscheidet aus, wenn der Urheber der konkret bestimmten \u00c4nderung anf\u00e4nglich oder nachtr\u00e4glich zugestimmt hat.\r\n(2) Soweit vertraglich nichts anderes bestimmt ist, geht das \u00c4nderungsrecht im Falle einer \r\nVer\u00e4u\u00dferung des Bauwerks auf den Erwerber \u00fcber.\r\n4. Regelung zur Vorabbeteiligung des Urhebers\r\n1Der Eigent\u00fcmer eines Werks der Baukunst, das zum Gebrauch bestimmt ist, kann Anspr\u00fcche des Urhebers nach \u00a7 97 wegen einer \u00c4nderung des Werks durch eine Entsch\u00e4digung in \r\nGeld abwenden, wenn \r\n1. er dem Urheber die beabsichtigte \u00c4nderung vor der Ausf\u00fchrung unter Vorlage der Planungsunterlagen angezeigt und \r\n2. der Urheber dem Vorhaben nicht innerhalb einer Frist von mindestens einem Monat widersprochen hat und der Urheber bei der Anzeige der \u00c4nderung auf diese Rechtsfolge hingewiesen worden ist. \r\n2\u00a7 100 Satz 2 und 3 findet entsprechende Anwendung.\r\nIII. Alternative L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten\r\nWelche anderen Ma\u00dfnahmen \u2013 gesetzlicher oder nicht-gesetzlicher Art \u2013 sehen Sie, um auf \r\ndie Probleme zu reagieren? "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}