{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-13T11:31:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T11:01:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T11:51:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39670,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:51:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14986,
                "validFromDate": "2023-01-13T11:31:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:51:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das Ziel der Plattform Forst & Holz besteht darin, die brancheninterne Abstimmung hinsichtlich relevanter Themen f\u00fcr die Forst- und Holzwirtschaft zu f\u00f6rdern. Die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine nachhaltige und multifunktionale Forstwirtschaft und eine verst\u00e4rkte Holzverwendung in Deutschland sollen im Rahmen einer aktiven Clusterpolitik verbessert werden. Dadurch soll die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe der Forst- und Holzbranche ausgebaut werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Plattform Forst und Holz",
            "nationalAdditional2": "Deutscher Forstwirtschaftsrat",
            "street": "Claire-Waldoff-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@forstundholz.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930235915760",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.forstundholz.net/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Georg",
                "lastName": "Schirmbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Plattform"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schirmbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 2
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Plattform Forst und Holz"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002575/39670",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:51:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/fb/318107/Lobbyregister-Detailansicht-R002575-2024-06-27_11-51-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T11:51:19.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39670,
    "registerNumber": "R002575",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die geplante nationale Umsetzung der EU-Verordnung zu entwaldungsfreien Lieferketten wird zu erheblichen b\u00fcrokratischen Aufw\u00e4nden im Cluster Forst & Holz f\u00fchren. Eine Verl\u00e4ngerung der Umsetzungsfrist sowie eine Anpassung der Verordnung hinsichtlich Ihres Umsetzungsungsaufwandes in Deutschland sind das Ziel der Einflussnahme. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007107",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/15/318105/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007107",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verordnung zu entwaldungsfreien Lieferketten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\ndie EU-Mitgliedstaaten \u00d6sterreich, Finnland, Italien, Polen, Slowenien, Schweden und die\r\nSlowakei fordern in einem Dringlichkeitsantrag bei der morgigen Ratssitzung Landwirtschaft\r\nund Fischerei der EU-Mitgliedstaaten eine \u00dcberarbeitung der EU-Verordnung gegen\r\nEntwaldung. Darin hei\u00dft es: \u201eDie unterst\u00fctzenden Mitgliedstaaten fordern eine rasche\r\n\u00dcberarbeitung des Basisrechtsakts der EUDR, um den Interessenkonflikten entgegenzuwirken\r\nund den unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Verwaltungsaufwand, der sich bei der nationalen Umsetzung\r\nzeigt, dringend zu beseitigen. Au\u00dferdem darf das vereinbarte Gesamtziel, die Entwaldung in\r\nDrittl\u00e4ndern zu bek\u00e4mpfen, nicht zu Lasten der europ\u00e4ischen Wirtschaft, insbesondere der\r\neurop\u00e4ischen Land- und Forstwirtschaft, gehen.\u201c\r\nDie Agrarministerkonferenz der L\u00e4nder hat sich Mitte M\u00e4rz mit \u00e4hnlichen Forderungen an das\r\nBundesministerium gewandt und eine Entlastung der Marktteilnehmer von zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie gefordert, insbesondere wenn keine Entwaldungsgefahr im Sinne der EUDR\r\nbesteht. Auch zahlreiche Abgeordnete des Deutschen Bundestages sehen die derzeitige\r\nAusgestaltung und den zeitlichen Rahmen der Verordnung kritisch, wie beim\r\nParlamentarischen Fr\u00fchst\u00fcck der Plattform Forst und Holz am vergangenen Donnerstag\r\n(21.03.2024) deutlich wurde.\r\nDie Plattform Forst und Holz kann die Anliegen der genannten EU-Mitgliedstaaten und der\r\nAgrarministerkonferenz nur unterst\u00fctzen und ersucht das Bundesministerium um eine klare\r\nPositionierung f\u00fcr die heimische Forst- und Holzwirtschaft. Der morgige Termin bietet dazu\r\neine gute Gelegenheit. Unsere Position haben wir bereits Anfang Januar in einem offenen Brief\r\nan Sie und Ihre Kabinettskollegen dargelegt.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und einen konstruktiven Austausch stehen wir Ihnen jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Verordnung zu entwaldungsfreien Lieferketten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/15/318105/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007107",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verordnung zu entwaldungsfreien Lieferketten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister \u00d6zdemir,\r\ndie EU-Mitgliedstaaten \u00d6sterreich, Finnland, Italien, Polen, Slowenien, Schweden und die\r\nSlowakei fordern in einem Dringlichkeitsantrag bei der morgigen Ratssitzung Landwirtschaft\r\nund Fischerei der EU-Mitgliedstaaten eine \u00dcberarbeitung der EU-Verordnung gegen\r\nEntwaldung. Darin hei\u00dft es: \u201eDie unterst\u00fctzenden Mitgliedstaaten fordern eine rasche\r\n\u00dcberarbeitung des Basisrechtsakts der EUDR, um den Interessenkonflikten entgegenzuwirken\r\nund den unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Verwaltungsaufwand, der sich bei der nationalen Umsetzung\r\nzeigt, dringend zu beseitigen. Au\u00dferdem darf das vereinbarte Gesamtziel, die Entwaldung in\r\nDrittl\u00e4ndern zu bek\u00e4mpfen, nicht zu Lasten der europ\u00e4ischen Wirtschaft, insbesondere der\r\neurop\u00e4ischen Land- und Forstwirtschaft, gehen.\u201c\r\nDie Agrarministerkonferenz der L\u00e4nder hat sich Mitte M\u00e4rz mit \u00e4hnlichen Forderungen an das\r\nBundesministerium gewandt und eine Entlastung der Marktteilnehmer von zus\u00e4tzlicher\r\nB\u00fcrokratie gefordert, insbesondere wenn keine Entwaldungsgefahr im Sinne der EUDR\r\nbesteht. Auch zahlreiche Abgeordnete des Deutschen Bundestages sehen die derzeitige\r\nAusgestaltung und den zeitlichen Rahmen der Verordnung kritisch, wie beim\r\nParlamentarischen Fr\u00fchst\u00fcck der Plattform Forst und Holz am vergangenen Donnerstag\r\n(21.03.2024) deutlich wurde.\r\nDie Plattform Forst und Holz kann die Anliegen der genannten EU-Mitgliedstaaten und der\r\nAgrarministerkonferenz nur unterst\u00fctzen und ersucht das Bundesministerium um eine klare\r\nPositionierung f\u00fcr die heimische Forst- und Holzwirtschaft. Der morgige Termin bietet dazu\r\neine gute Gelegenheit. Unsere Position haben wir bereits Anfang Januar in einem offenen Brief\r\nan Sie und Ihre Kabinettskollegen dargelegt.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und einen konstruktiven Austausch stehen wir Ihnen jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}