{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T09:38:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T15:43:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T09:02:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41296,
                "validFromDate": "2024-07-10T09:02:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31413,
                "validFromDate": "2024-06-21T08:25:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T09:02:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17232,
                "validFromDate": "2023-03-01T09:38:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T08:25:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "\r\nAls Regionalversorgungsunternehmen steht die Avacon AG Vertreterinnen und Vertretern des Bundestages und der Bundesregierung f\u00fcr den Austausch zu relevanten Themen im Bereich Energie zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von energiepolitischen Themenfeldern gef\u00fchrt.\r\n\r\nHierbei geht es um Aspekte, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Regulierungsrahmen, den Netzausbau, die Energiewende und B\u00fcrokratieabbau im Energiebereich. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch parlamentarische Abende durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete, deren Mitarbeiter sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/3a/332810/Avacon-AG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Helmstedt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schillerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38350"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "pr@avacon.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4953511230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.avacon.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marten",
                "lastName": "Bunnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Doris",
                "lastName": "Leicht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marit",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Schmittdiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marten",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands und Finanzvorstand",
                "lastName": "Bunnemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marit",
                "function": "Personalvorst\u00e4ndin",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Technikvorstand",
                "lastName": "Schmittdiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BDEW, Unternehmerverband Nord e.V., Arbeitgebervereinigung energiewirtschaftlicher Unternehmen e.V. (AVE), Institut der Norddeutschen Wirtschaft e.V., Wirtschaftsforum der SPD e.V., Nieders. St\u00e4dte- u. Gemeindebund e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Avacon AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002655/41296",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T08:25:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/6e/332811/Lobbyregister-Detailansicht-R002655-2024-07-10_09-02-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T09:02:10.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41296,
    "registerNumber": "R002655",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir argumentieren f\u00fcr eine Neuregelung beim Redispatch-Regime die besagt, dass eine EEG-Anlage die sich bewusst in einem Netzengpass Gebiet anschlie\u00dfen l\u00e4sst, obwohl der Netzbetreiber darauf hingewiesen hat, zuk\u00fcnftig keinen Anspruch mehr auf Erstattung der Redispatchkosten h\u00e4tte.\r\n\r\nWir versuchen unseren Standpunkt zu erl\u00e4utern, dass Erdkabel diverse physikalische, finanzielle und zeitliche Nachteile gegen\u00fcber einer Freileitung im 110kV Bereich haben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010962",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung Redispatch-Vorbehalt und Abschaffung Erdkabel Vorrang"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}