{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T16:02:54.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:01:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-29T19:40:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41092,
                "validFromDate": "2024-07-29T19:40:42.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36781,
                "validFromDate": "2024-06-27T12:55:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-29T19:40:42.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27630,
                "validFromDate": "2023-12-18T18:59:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T12:55:16.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23348,
                "validFromDate": "2023-07-10T18:44:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-18T18:59:42.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10457,
                "validFromDate": "2022-12-20T16:02:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T18:44:36.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Europa-Union Deutschland ist die gr\u00f6\u00dfte demokratisch organisierte und lokal verwurzelte B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr Europa in Deutschland. Mit unseren rund 16.000 Mitgliedern, 18 Landes- und Auslandsverb\u00e4nden sowie mehr als 250 Kreisverb\u00e4nden setzen wir uns f\u00fcr die europ\u00e4ische Einigung ein \u2013 unabh\u00e4ngig und \u00fcberparteilich.\r\n\r\nEuropa vordenken lautet unsere Devise seit Gr\u00fcndung der Europa-Union im Jahr 1946. Unser Ziel ist ein Europ\u00e4ischer Bundesstaat auf Grundlage einer Verfassung, die Demokratie, Freiheit und Rechtsstaatlichkeit sichert. Daraus ergeben sich vielf\u00e4ltige politische Forderungen. Wir setzen uns f\u00fcr mehr gemeinsames europapolitisches Handeln ein und die Verankerung von europapolitischer Bildung in der schulischen und au\u00dferschulischen Bildung. Zu unseren Forderungen geh\u00f6rt die Abschaffung der Einstimmigkeit im Rat der EU, die zeitnahe Einberufung eines EU-Konvents sowie eine st\u00e4rkere europ\u00e4ische Zusammenarbeit in unterschiedlichen Politikbereichen.\r\n\r\nMit unserer informellen Parlamentariergruppe im Deutschen Bundestag, bestehend aus Mitgliedern unseres Vereins, wollen wir zum interfraktionellen Austausch \u00fcber europapolitische Themen und zur \u00fcberparteilichen St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Gedankens beitragen. Dazu veranstalten wir in Kooperation mit dem Parlamentariergruppen-Vorstand wenn m\u00f6glich ein- bis zweimal j\u00e4hrlich \u00f6ffentliche Veranstaltungen im Deutschen Bundestag. Zum Zweck der Interessensvertretung treten wir dar\u00fcber hinaus mit Abgeordneten durch direkte Anschreiben, die \u00dcbermittlung unserer Kongressbeschl\u00fcsse sowie durch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che direkt in Kontakt. Auch mit Regierungsmitgliedern und Mitarbeitern von Ministerien wird punktuell Kontakt aufgenommen. Ein weiteres Anliegen unseres Verbandes ist die Beibehaltung von Zuwendungen f\u00fcr unseren Verein auf Beschluss des Deutschen Bundestages sowie generell die Beibehaltung von Zuwendungen aus dem Bundeshaushalt f\u00fcr die F\u00f6rderung von zivilgesellschaftlichen Organisationen insbesondere im Bereich der Demokratief\u00f6rderung, der Kinder- und Jugendarbeit, der politischen Bildung und der Freiwilligendienste.\r\n\r\nVon der Europa-Union Deutschland und ihren Gliederungsverb\u00e4nden werden Abgeordnete des Deutschen Bundestages regelm\u00e4\u00dfig als Mitwirkende zu \u00f6ffentlichen Diskussionsveranstaltungen im Bundesgebiet eingeladen. Hiermit m\u00f6chte die Europa-Union ihrer Rolle als Mittlerin zwischen den Menschen und der Politik gerecht werden, \u00fcber europ\u00e4ische Themen informieren und \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr Europa sowie ihre proeurop\u00e4ischen Positionen schaffen.\r\n\r\nDas Hauptaugenmerk des Europa-Union Bundesverbandes ist die Unterst\u00fctzung ihrer Ehrenamtlichen in ihren Gliederungsverb\u00e4nden, die \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr Europa und die F\u00f6rderung der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung. F\u00fcr Interessensvertretung im Sinne des Lobbyregisters stehen nur \u00e4u\u00dferst begrenzte Ressourcen zur Verf\u00fcgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/cf/338841/Europa-Union-Deutschland-e-V-Bilanz-Gewinn-und-Verlustrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "84",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@europa-union.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930921014000",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.europa-union.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Moos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Wieland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bischoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Conen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Chantal",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kopf",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Wuermeling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Moos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 15406,
            "organizations": 662,
            "totalCount": 16068
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. (EBD)"
            },
            {
                "membership": "Union Europ\u00e4ischer F\u00f6deralisten (UEF)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Europa-Union Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung (Fehlbedarfsfinanzierung)",
                "location": "Dorotheenstra\u00dfe 84, 10117 Berlin",
                "name": "Presse- und Informationsamt der Bundesregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung zur Projektf\u00f6rderung: B\u00fcrgerdialoge \"Europa in der Nachbarschaft - Wir m\u00fcssen reden\"",
                "location": "Werderscher Markt 1, 10117 Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Fehlbedarfsfinanzierung zur Projektf\u00f6rderung: \"European Townhall Talks - A Series of Citizen Dialogues for the European Elections 2024\"",
                "location": "60 rue Wiertz, B-1047 Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4isches Parlament",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002271/41092",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T12:55:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/53/338842/Lobbyregister-Detailansicht-R002271-2024-07-29_19-40-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-29T19:40:42.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41092,
    "registerNumber": "R002271",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union setzt sich seit 1946 f\u00fcr die Schaffung eines in Frieden und Freiheit geeinten f\u00f6deralen Europas ein, dessen Grundpfeiler Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und die Menschenreche sind. Wir fordern daher sowohl Reformen der EU-Institutionen als auch die Intensivierung der europ\u00e4ischen Zusammenarbeit in unterschiedlichen Politikbereichen. Unsere Forderungen umfassen u.a. die Abschaffung des Einstimmigkeitsprinzips im Rat der EU und die St\u00e4rkung des EU-Parlaments. Perspektivisch muss die EU-Kommission zu einer Regierung werden, die vom Parlament vorgeschlagen und vom Rat best\u00e4tigt wird.\r\nDie Vorschl\u00e4ge des EU-Parlaments f\u00fcr eine Vertragsreform [P9_TA(2023)0427] m\u00fcssen umgesetzt werden. Daf\u00fcr muss zeitnah ein Europ\u00e4ischer Konvent eingesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007150",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union zu einem europ\u00e4ischen Bundesstaat"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert die Gleichstellung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates der EU bei Entscheidungen \u00fcber den EU-Haushalt sowie alle europ\u00e4ischen Richtlinien und Verordnungen. Das Europ\u00e4ische Parlament soll zudem ein Initiativrecht erhalten. Ein einheitliches europ\u00e4isches Wahlrecht mit einem europaweiten Wahlalter ab 16 und mit einer Erststimme f\u00fcr nationale und regionale Kandidaturen sowie einer Zweitstimme f\u00fcr Listen europ\u00e4ischer Parteien soll eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007151",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Parlaments und EU-Wahlrechtsreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert die Ersetzung der Einstimmigkeitsregel im Rat der EU und im Europ\u00e4ischen Rat durch Mehrheitsentscheidungen in allen Politikbereichen. Auch \u00fcber Erweiterungen und Vertragsver\u00e4nderungen soll mit qualifizierter Mehrheit bzw. per europaweiten Referenden entschieden werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007152",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung der Einstimmigkeit im Rat der EU und im Europ\u00e4ischen Rat"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert die Einf\u00fchrung effektiver Sanktionsmechanismen f\u00fcr EU-Mitgliedstaaten, die gegen die Grunds\u00e4tze von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit versto\u00dfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007153",
                "statements": [],
                "title": "Schutz von Demokratie und Rechtsstaatlichkeit in der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert die Schaffung einer Europ\u00e4ischen Verteidigungsunion, die perspektivisch auch eine vom Europ\u00e4ischen Parlament kontrollierte Armee umfassen soll. Zu ihrer Verwirklichung muss die kostspielige und ineffektive Fragmentierung der europ\u00e4ischen Verteidigungssysteme \u00fcberwunden werden. Erforderlich ist daher eine gemeinsame europ\u00e4ische Beschaffungspolitik, um Synergieeffekte zu erzeugen. Dies muss einhergehen mit der Einf\u00fchrung eines EU-Kommissars / einer EU-Kommissarin f\u00fcr Verteidigung. Das transatlantische B\u00fcndnis soll dabei weiter gest\u00e4rkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Defense\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007154",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung einer Europ\u00e4ischen Verteidigungsunion, eines EU-Kommissars f\u00fcr Verteidigung und einer Europ\u00e4ischen Armee"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert eine EU-Koh\u00e4sionspolitik, die sich nicht auf Regional- und Strukturf\u00f6rderung beschr\u00e4nkt, sondern gezielte Anreize schafft f\u00fcr private und \u00f6ffentliche Investitionen, um die Lebensverh\u00e4ltnisse in Europas Regionen anzugleichen. Dazu geh\u00f6ren eine europ\u00e4ische Finanzierung von Zukunftsinvestitionen, eine Harmonisierung der Steuerpolitik, mehr europ\u00e4ische Eigenmittel, ein europ\u00e4ischer Mindestlohn, eine europ\u00e4ische Arbeitslosenr\u00fcckversicherung und ein dauerhaftes Instrument zur Unterst\u00fctzung von Kurzarbeiterreglungen (SURE). ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007155",
                "statements": [],
                "title": "Ausbau und St\u00e4rkung der Europ\u00e4ische Koh\u00e4sionspolitik "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert eine starke gemeinsame europ\u00e4ische Medienaufsicht und vollst\u00e4ndig unabh\u00e4ngige \u00fcberparteiliche \u00f6ffentlich-rechtliche Medien sowie mehr transnationale Medienangebote. Dies beinhaltet auch die Bek\u00e4mpfung von Desinformation.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007156",
                "statements": [],
                "title": "F\u00f6rderung der Medienvielfalt und \u00f6ffentlich-rechtlicher Medien in der EU zur Schaffung einer Europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert eine gemeinsame, solidarische und menschenrechtskonforme europ\u00e4ische Migrationspolitik, die Asyl, internationalen Schutz, gezielte Arbeitsmigration und Integration regelt und durch internationale Zusammenarbeit aktiv zur Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen beitr\u00e4gt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007157",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Europ\u00e4ischen Asyl- und Migrationspolitik "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert den Ausbau der europapolitischen Bildung im schulischen und au\u00dferschulischen Bereich (formale und non-formale Bildung) sowie im Erwachsenenbereich. Auch wegen der Senkung des Wahlalters zur Europawahl auf 16 Jahre muss die politische Bildung in den Schulen fr\u00fcher einsetzen und einen gr\u00f6\u00dferen Stellenwert erhalten. Wichtig dabei ist, dass k\u00fcnftig Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aller Schultypen EU-weit einen hochwertigen verpflichtenden Unterricht in diesem Bereich erhalten. Hierf\u00fcr m\u00fcssen europ\u00e4ische Mindeststandards f\u00fcr die Lehrpl\u00e4ne eingef\u00fchrt werden. Auch europaweite Austausch- und Demokratief\u00f6rderprogramme m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007158",
                "statements": [],
                "title": "Ausbau der europapolitischen Bildung im schulischen und au\u00dferschulischen Bereich und Einf\u00fchrung Europ\u00e4ischer Mindeststandards"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Europa-Union setzt sich daf\u00fcr ein, dass ihre institutionelle F\u00f6rderung in der aktuellen H\u00f6he erhalten bleibt und dass im Bundeshaushalt 2025 auch bei anderen gef\u00f6rderten zivilgesellschaftlichen Organisationen oder Projekten keine K\u00fcrzungen vorgenommen werden. F\u00f6rderungen f\u00fcr politische Bildungseinrichtungen, Beratungsstellen, Freiwilligendienste, soziale Initiativen und andere Organisationen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements d\u00fcrfen nicht eingespart, sondern m\u00fcssen verstetigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007159",
                "statements": [],
                "title": "Erhaltung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Europa-Union und andere zivilgesellschaftlicher Organisationen aus dem Bundeshaushalt in gleichbleibender H\u00f6he"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europa-Union fordert die Einbindung von Vereinen und Verb\u00e4nden, auch Jugendverb\u00e4nden, in einen strukturierten Dialog im Vorfeld parlamentarischer Entscheidungen. Wir fordern die Beteiligung von Jugendverb\u00e4nden an politischen Prozessen sowie eine strukturelle F\u00f6rderung und bedarfsgerechte Finanzierung ihrer Aktivit\u00e4ten. Bereits bestehende Bildungs- und Jugendf\u00f6rderprogramme sowie Beteiligungsstrategien m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Demokratie & Rechtsstaatlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007160",
                "statements": [],
                "title": "Beteiligung von Zivilgesellschaft und Jugendvertretungen am politischen Prozess und F\u00f6rderung ihrer Arbeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}