{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-23T11:13:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:48:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T14:01:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32000,
                "validFromDate": "2024-07-01T14:01:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30082,
                "validFromDate": "2024-04-16T09:49:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T14:01:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17033,
                "validFromDate": "2023-02-23T11:13:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T09:49:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die EMA ist ein L\u00e4nderverein der deutschen Wirtschaft und setzt sich f\u00fcr den Ausbau der Kooperation und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung zwischen Deutschland, Europa und der Mittelmeer- und Nahostregion ein. Als l\u00e4nder- und branchen\u00fcbergreifende Organisation verkn\u00fcpft die EMA Entscheidungstr\u00e4ger:innen und Multiplikator:innen aus Wirtschaft, Politik und Wissenschaft. Dies macht sie zu einer exzellenten Plattform f\u00fcr den wechselseitigen Austausch. Die EMA ist eine politisch, weltanschaulich und konfessionell unabh\u00e4ngige Organisation.\r\n\r\nZu den Leistungen der EMA z\u00e4hlen regionale und l\u00e4nderspezifische Foren, die Organisation von Informations- und Netzwerkveranstaltungen sowie die Erstellung von fachbezogenen Publikationen und Marktstudien. Au\u00dferdem f\u00fchrt die EMA im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung Projekte der Entwicklungszusammenarbeit durch.\r\n\r\nDie EMA ist der Schaffung nachhaltiger Strukturen und Perspektiven verpflichtet. Gemeinsam mit ihren Partner:innen steht die EMA f\u00fcr unternehmerische Verantwortung (CSR), die F\u00f6rderung von Frauen und wirtschaftliche Entwicklungszusammenarbeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/df/ea/328272/Finanzbericht-des-Schatzmeisters-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stresemannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@ema-germany.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025359272",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://ema-germany.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Clara",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Gruitrooy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "F\u00f6lster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 95,
            "organizations": 51,
            "totalCount": 146
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ASCAME"
            },
            {
                "membership": "B.A.U.M. e.V."
            },
            {
                "membership": "BME e.V."
            },
            {
                "membership": "German Water Partnership e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsch-Marokkanische Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Jaro Institut f\u00fcr Nachhaltigkeit und Digitalisierung e.V."
            },
            {
                "membership": "(DAVO) Deutsche Arbeitsgemeinschaft Vorderer Orient f\u00fcr gegenwartsbezogene Forschung und Dokumentation e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Freunde Marokkos e.V."
            },
            {
                "membership": "WEgate 2020 - We open doors for Women Entrepreneurs "
            },
            {
                "membership": "Working Moms - Pro Kinder Pro Karriere Berlin e.V."
            },
            {
                "membership": "DJG - Deutsch Jordanische Gesellschaft "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Euro-Mediterran-Arabischer L\u00e4nderverein EMA e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das Partner Afrika Projekt im Bereich der Digitalisierung in Tunesien wurde im Januar 2021 in Tunesien gestartet. Es wurde vom BMZ gef\u00f6rdert und zusammen mit der sequa gGmbH durchgef\u00fchrt. Dieses Projekt zielte darauf ab, den Club DSI, EMA und weitere Organisationen zusammenzubringen, um eine nachhaltige Digitalisierung der tunesischen Unternehmen und der \u00f6ffentlichen Verwaltung zu erreichen. Die Hauptziele sind die Verbesserung der Zusammenarbeit mit KMUs und deren Unterst\u00fctzung, die Durchf\u00fchrung von Weiterbildungsma\u00dfnahmen im Bereich der Digitalisierung und die bessere Vertretung der Interessen von IT-Entscheidungstr\u00e4gern.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Partner Afrika Projekt im Bereich der Agrar- und Nahrungsmittelwirtschaft in Marokko wurde vom BMZ gef\u00f6rdert und zusammen mit der sequa gGmbH durchgef\u00fchrt. In Marokko wurde es zusammen mit der Chambre de Commerce, d'Industrie, des Services de la R\u00e9gion Tanger-T\u00e9touane-Al Hoceima (CCIS-TTA), der F\u00e9d\u00e9ration Nationale de l'Agroalimentaire (FENAGRI) und der Industrie- und Handelskammer zu Schwerin (IHK Schwerin) umgesetzt. Das Projekt schulte und st\u00e4rkte marokkanische KMUs im Bereich der Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft und verfolgte somit das \u00fcbergeordnete Ziel der St\u00e4rkung einer nachhaltigen, zukunftsorientieren und international wettbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft in Marokko sowie der Bek\u00e4mpfung der Armut im l\u00e4ndlichen Raum und der Schaffung von neuen Besch\u00e4ftigungsperspektiven.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Nachhaltigem Bauen und gr\u00fcner Infrastruktur zwischen Nordrhein-Westfalen und Jordanien. Ziele des Projekts waren: 1. Initiierung von Erfahrungsaustausch und Best-Practice-Kooperationen im Bauwesen zwischen Nordrhein-Westfalen und Jordanien, 2. Strategieentwicklung f\u00fcr Aus- und Weiterbildung, 3. Know-how-Transfer und 4. St\u00e4rkung der Zusammenarbeit und Vernetzung zwischen (ausbildenden) Bau-Unternehmen (Contractors), Handwerksbetrieben, Architektur- und Ingenieurb\u00fcros sowie Partnerorganisationen auf nationaler und NRW-jordanischer Ebene\r\n",
                "location": "Staatskanzlei Nordrhein-Westfalen, 40190 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002213/32000",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T14:01:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/48/328273/Lobbyregister-Detailansicht-R002213-2024-07-01_14-01-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T14:01:18.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32000,
    "registerNumber": "R002213",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}