{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-06T11:37:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T16:51:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-11T09:54:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40951,
                "validFromDate": "2024-07-11T09:54:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32834,
                "validFromDate": "2024-05-27T16:02:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-11T09:54:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24027,
                "validFromDate": "2023-07-31T14:05:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T16:02:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9468,
                "validFromDate": "2022-07-06T11:37:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T14:05:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband des Deutschen Exporthandels e.V. (BDEx) ist der Dachverband der deutschen Au\u00dfenh\u00e4ndler. Ziel seiner Arbeit ist die Wahrung und F\u00f6rderung der gemeinsamen Au\u00dfenhandelsinteressen seiner Mitglieder mit einem besonderen Fokus auf den Exporthandel.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/2a/333332/BDEx-2023-Jahresrechnung-Stand-2024-04-30.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Weidendamm",
            "streetNumber": "1A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@bdex.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493072625790",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdex.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Hoeckle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Fritz",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Graf von der Schulenburg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hoeckle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V. (BGA)"
            },
            {
                "membership": "Confederation of International Trading Houses Association (CITHA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband des Deutschen Exporthandels e.V. (BDEx)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Au\u00dfenhandelsverband NRW e.V. (AHV)"
            },
            {
                "name": "Bremer Au\u00dfenhandelsverband e.V. (BAV)"
            },
            {
                "name": "Landesverband Gro\u00df- und Au\u00dfenhandel, Vertrieb und Dienstleistungen Bayern e.V. (LGAD)"
            },
            {
                "name": "Verein Hamburger Exporteure e.V. (VHE)"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "PartnerAfrika Projekt im Rahmen der Sonderinitiative Ausbildung und Besch\u00e4ftigung zwischen dem Bundesverband des Deutschen Exporthandels e. V. (BDEx) und lvorischen Fruchthandelsverb\u00e4nden (INTER-MANGUE). Das Ziel des Projekts ist es, die Besch\u00e4ftigungssituation im Sektor der Obst- und Gem\u00fcseproduktion, Verarbeitung und des Exports in C\u00f4te d\u2019Ivoire zu verbessern. Damit tragen gest\u00e4rkte ivorische Partnerverb\u00e4nde zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit von KKMU in ausgew\u00e4hlten Wertsch\u00f6pfungsketten der Obst- und Gem\u00fcseproduktion bei.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002508/40951",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T16:02:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/5f/333335/Lobbyregister-Detailansicht-R002508-2024-07-11_09-54-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-11T09:54:03.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 40951,
    "registerNumber": "R002508",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AWV",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awv_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vermeidung eines Regelungsflickenteppichs innerhalb der EU in der Exportkontrolle durch die Aufnahme von Dual-Use-G\u00fctern in die EU-Dual-Use-Verordnung statt einer Anpassung auf nationaler Ebene der Ausfuhrliste. Dadurch sollen Wettbewerbsverzerrungen und administrativer Aufwand f\u00fcr die Unternehmen vermieden werden. Die Bundesregierung sollte sich daher f\u00fcr ein Vorziehen der Evaluierung der EU-Dual-Use-VO einsetzen. Zudem sollte f\u00fcr die Umstellung des Nummerierungssystems eine einheitliche und koordinierte Umsetzung erfolgen, sofern diese n\u00f6tig ist und Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen sowie eine ausreichende \u00dcbergangsfrist von mind. 1 Jahr gew\u00e4hrt werden.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-05-22",
                    "customTitle": "Entwurf einer Einundzwanzigsten Verordnung zur \u00c4nderung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010981",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/65/333333/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010981",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "position\r\nZum Referentenentwurf der \r\nBundesregierung zur 21. AWV\u0002\u00c4nderungsverordnung \r\nZusammenfassung\r\nDer Au\u00dfenwirtschaftsverkehr unterliegt einem st\u00e4ndigen Wandel. Geopolitische Spannungen, \r\nklimabedingte Ver\u00e4nderungen und technologische Fortschritte erfordern von Unternehmen \r\nkontinuierliche Anpassungen ihrer Strategien und Prozesse. Vor diesem Hintergrund ver\u00e4ndern \r\nsich auch die gesetzlichen Regelungen fortlaufend, was eine regelm\u00e4\u00dfige Anpassung der \r\nnationalen Gesetze notwendig macht.\r\nDie Bundesregierung reagiert auf diese Entwicklungen mit einer \u00c4nderung der \r\nAu\u00dfenwirtschaftsverordnung (AWV). Die AWV ist die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \r\nAu\u00dfenwirtschaftsgesetzes (AWG). Gemeinsam bilden diese Gesetze die nationale \r\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Reglementierung des Au\u00dfenwirtschaftsverkehrs. Der nun vom \r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) ver\u00f6ffentlichte Referentenentwurf\r\nbildet die 21. \u00c4nderungsverordnung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (21. AWV-\u00c4ndVO).\r\nDer Entwurf sieht unter anderem die Erweiterung der nationalen Ausfuhrliste um neue \r\nTechnologien, die insbesondere zur Entwicklung von Quantencomputern sowie beim Einsatz von \r\nK\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) verwendet werden k\u00f6nnen sowie um die im Jahr 2023 in die Liste der \r\nR\u00fcstungsg\u00fcter des internationalen Wassenaar Abkommens aufgenommenen G\u00fcter. Weiter ist\r\ndie Anpassung des Nummerierungssystems in Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste sowie neue \r\nBu\u00dfgeldregelungen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Sanktionen vorgesehen. Von diesen \u00c4nderungen \r\nbetroffen werden insbesondere Exporteure der relevanten Technologien, Wirtschaftsteilnehmer \r\nmit IT-Systemen zur Klassifizierung von Dual-Use-G\u00fctern und Unternehmen mit \r\nRusslandgesch\u00e4ft sein.\r\nW\u00e4hrend wir die Zielsetzung, die Sicherheit und Kontrolle im Au\u00dfenwirtschaftsverkehr zu \r\nst\u00e4rken, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und potenziellen \r\nNachteile hinweisen, die insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen betreffen k\u00f6nnten. Die \r\ngeplanten \u00c4nderungen bergen das Risiko eines un\u00fcbersichtlichen Regelungsflickenteppichs in \r\nder Exportkontrolle auf europ\u00e4ischer Ebene, der zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren kann und \r\nden administrativen Aufwand f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erheblich erh\u00f6ht. Da diese \r\n\u00c4nderungen nur deutsche Unternehmen betreffen, sind sie besonders benachteiligt, da sie bei \r\neiner isolierten Erhebung von Regelungen auf nationaler Ebene st\u00e4ndig mit Neuanpassungen \r\nrechnen m\u00fcssen, auf die sie und ihre Gesch\u00e4ftspartner sich immer wieder neu einstellen \r\nm\u00fcssen.\r\n4. Juli 2024\r\nposition\r\nZum Referentenentwurf der \r\nBundesregierung zur 21. AWV\u0002\u00c4nderungsverordnung \r\nAlexander Hoeckle\r\nAbteilungsleiter Au\u00dfenwirtschaft und Zoll,\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer BDEx\r\nVanessa Kassem\r\nReferentin\r\nAu\u00dfenwirtschaft, Zoll und Europa\r\n/ 2\r\nStatt der nun vorgeschlagenen nationalen Regelungen, fordern wir daher, dass auf europ\u00e4ischer \r\nEbene gehandelt wird, um europaweit einheitliche Regelungen zu schaffen und die Effektivit\u00e4t \r\ndes Binnenmarktes zu gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig sollten auf nationaler Ebene die \r\nGenehmigungsverfahren beschleunigt werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen \r\nUnternehmen zu sichern.\r\nUnsere Position\r\nWir erkennen die Bedeutung und Notwendigkeit der neuen Regelungen zur Anpassung der \r\nAu\u00dfenwirtschaftsverordnung an. In einer Welt, in der sich Technologien rasant entwickeln und \r\nderen Anwendungen sowohl zivil als auch milit\u00e4risch relevant sind, ist eine klare und effektive \r\nKontrolle unerl\u00e4sslich, um die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und den Missbrauch innovativer \r\nTechnologien zu verhindern. Allerdings m\u00fcssen die neuen Regelungen praktikabel und einheitlich \r\ngestaltet sein. \r\nDer BGA und der BDEx sehen daher insbesondere in der vorgesehenen Einf\u00fchrung neuer \r\nGenehmigungspflichten f\u00fcr bestimmte Technologien sowie der Anpassung des \r\nNummerierungssystems sowohl Chancen als auch Herausforderungen:\r\nEinf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten\r\nDer BGA und der BDEx begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Ma\u00dfnahmen zur Kontrolle von Dual-Use\u0002G\u00fctern, um deren missbr\u00e4uchliche Verwendung zu verhindern. Dennoch bef\u00fcrchten wir, dass \r\ndurch die isolierte Ausweitung der nationalen Dual-Use-Liste EU-weit ein \r\nRegelungsflickenteppich entsteht. Dies f\u00fchrt zu einer Un\u00fcbersichtlichkeit der Regelungen auf \r\nEU-Ebene f\u00fcr die Rechtsanwender, konkret also f\u00fcr die exportierenden Unternehmen. Schlie\u00dflich \r\nm\u00fcssen sich diese dar\u00fcber informieren, welche nationalen Kontrollen in welchem Mitgliedstaat \r\ngelten. Konkret legt Art 10 Abs. 1 der EU-Dual-Use-Verordnung (Verordnung (EU) 2021/821) fest, \r\ndass zus\u00e4tzlich zu Anhang I der Verordnung auch stets die nationalen Listen als weiterer \r\nPr\u00fcfungsschritt bei der Kl\u00e4rung eines exportkontrollrechtlichen Sachverhalts ber\u00fccksichtigt \r\nwerden m\u00fcssen.\r\nZudem wird durch unterschiedliche nationale Kontrollregime, wie bereits von der Europ\u00e4ischen \r\nKommission in ihrem White Paper vom 24. Januar 2024 festgestellt, die Entstehung eines \u201eForum \r\nShoppings\u201c beg\u00fcnstigt. Dabei k\u00f6nnten G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck in einen \r\nMitgliedstaat mit weniger strengen Regelungen verkauft und von dort aus in ein Drittland \r\nexportiert werden. Denn die nationalen Exportkontrollregelungen gelten nur f\u00fcr Exporte in das\r\nEU-Ausland, nicht f\u00fcr den Binnenmarkthandel. K\u00e4ufer aus Drittstaaten k\u00f6nnten au\u00dferdem gleich \r\nauf andere Lieferanten innerhalb der Union mit weniger strengen Exportkontrollen ausweichen, \r\num lange Genehmigungsverfahren und Lieferverz\u00f6gerungen zu vermeiden. Dies f\u00fchrt nicht nur \r\nzu einer Umgehung der nationalen Rechtsvorschriften, sondern auch zu einem \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr Exporteure in Mitgliedstaaten mit strengeren Regelungen. Mittlerweile \r\nl\u00e4sst sich sogar ein Ausschluss deutscher Exporteure bei internationalen Ausschreibungen \r\nbeobachten, da diese aufgrund ihrer umfangreichen Regelungsverpflichtungen als \r\nGesch\u00e4ftspartner unattraktiv erscheinen. Auch dies f\u00fchrt zu einer signifikanten Benachteiligung \r\nim internationalen Kontext.\r\n/ 3\r\nDas Instrument der Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene ist demnach kritisch zu \r\nsehen. Daher sollte \u2013 auch vor dem Hintergrund der anhaltenden geopolitischen Spannungen \u2013\r\nnicht auf nationaler, sondern auf europ\u00e4ischer Ebene die Einordnung von G\u00fctern als G\u00fcter \r\nmit doppeltem Verwendungszweck festgelegt werden. Dies w\u00fcrde nicht nur die oben \r\nbeschriebenen Nachteile nationaler Anpassungen vermeiden, sondern auch eine schnellere EU\u0002weite Reaktion auf Sicherheitsrisiken hinsichtlich neuartiger Technologien oder G\u00fcter \r\nerm\u00f6glichen. Durch die Aufnahme in Anhang I der EU-Dual-Use-Verordnung k\u00f6nnte ein \r\neinheitlicher und umfassender Schutz in der gesamten EU gew\u00e4hrleistet werden. So wird die \r\nSchaffung eines \u201elevel playing field\u201c innerhalb der EU nicht nur gepredigt, sondern auch \r\ntats\u00e4chlich gelebt. Wir unterst\u00fctzen daher die Position der Europ\u00e4ischen Kommission, die \r\nEvaluierung der Dual-Use-Verordnung auf das erste Quartal 2025 vorzuziehen, um zeitnah \r\nAnpassungen der Dual-Use-G\u00fcterlisten vornehmen zu k\u00f6nnen und so die Effektivit\u00e4t und \r\nEinheitlichkeit des Exportkontrollrechts zu f\u00f6rdern. Ein Vorpreschen auf nationaler Ebene \r\nunterst\u00fctzen wir hingegen nicht.\r\nSchlie\u00dflich f\u00fchren die Neulistungen zu einem erh\u00f6hten personellen Aufwand innerhalb der \r\nUnternehmen. Sie fordern eine Anpassung der G\u00fcterlisten in den jeweiligen \r\nWarenwirtschaftssystemen. Auch vor diesem Hintergrund ist eine unbest\u00e4ndige Erweiterung der \r\nG\u00fcterlisten auf nationaler Ebene statt einer einheitlichen Anpassung auf europ\u00e4ischer Ebene \r\nkritisch zu sehen. \r\nNicht zuletzt f\u00fchrt die erneute Ausweitung der Genehmigungspflichten zu einem erh\u00f6hten \r\nVerwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr das BAFA als auch die betroffenen Unternehmen. So d\u00fcrfte \r\nzwar eine Vielzahl unserer Mitglieder nicht direkt von den neuen Genehmigungspflichten \r\nbetroffen sein, sie d\u00fcrften aber indirekt unter den erneut verl\u00e4ngerten \r\nGenehmigungsverfahren leiden. Auch wenn sich aus der Sicht des BMWK der zus\u00e4tzliche \r\nAufwand in Grenzen halten soll, sehen sie sich bereits jetzt aufgrund der Vielzahl der vom BAFA\r\nzu bearbeitenden Genehmigungsverfahren mit langen Wartezeiten konfrontiert. Dies wird die \r\nEffizienz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter belasten. Daher \r\nfordern wir bei einer Ausweitung der Genehmigungspflichten, sei es auf nationaler oder \r\neurop\u00e4ischer Ebene, vorab Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren zu \r\nerlassen.\r\nUm den Verwaltungsaufwand zu reduzieren und die Unternehmen weniger in ihren \r\nHandelsbeziehungen zu beschr\u00e4nken, k\u00f6nnte gleichzeitig die Ausweitung der im Rahmen der \r\nAllgemeinen Genehmigungen (AGGs) von den Genehmigungspflichten ausgenommenen \r\nZiell\u00e4nder erwogen werden. In Zeiten, in denen sich Deutschland ihren \u201eWertepartnern\u201c \r\nann\u00e4hern m\u00f6chte, k\u00f6nnten so den Worten tats\u00e4chlich Taten folgen. Auch die generelle \r\nEinf\u00fchrung neuer AGGs k\u00f6nnte als Alternativl\u00f6sung zur Vereinfachung der internationalen \r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen in Betracht gezogen werden, wobei der BGA und der BDEx die in diesem \r\nZusammenhang bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen durch die drei Ma\u00dfnahmenpakete des BMWK \r\nund des BAFA zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren in diesem und dem letzten Jahr \r\nw\u00fcrdigt.\r\n/ 4\r\nAnpassung des Nummerierungssystems\r\nEin einheitliches Nummerierungssystem innerhalb der EU erleichtert den Unternehmen den \r\ngrenz\u00fcberschreitenden Handel und reduziert Missverst\u00e4ndnisse. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die \r\nAbsicht einer Reihe von EU-Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich Deutschlands, ein einheitliches, an \r\nAnhang I der Dual-Use-Verordnung angelehntes Nummerierungssystem einzuf\u00fchren. \r\nDie Umstellung von einem f\u00fcnf- auf ein sechsstelliges Nummerierungssystem erfordert jedoch \r\nAnpassungen innerhalb der Unternehmen, z.B. in den internen IT-Systemen. Dies betrifft vor \r\nallem Unternehmen, deren innerbetriebliche Exportkontrolle IT-gest\u00fctzt oder systembasiert ist. \r\nSofern in den entsprechenden IT-Systemen allerdings eine Korrelationstabelle sowie ein IT\u0002gest\u00fctzter Abgleich zum Einsatz kommen, so k\u00f6nnen diese die \u00c4nderungen erkennen und \r\numsetzen. In diesen F\u00e4llen d\u00fcrfte sich der IT-Aufwand in Grenzen halten. \r\nHinzu kommt, dass Unternehmen seit Einf\u00fchrung der Russlandsanktionen bereits neue Formen \r\nvon Listenpositionen kennen, etwa durch Anhang VII. Obwohl uns in diesem Zusammenhang \r\nbislang keine Schwierigkeiten bekannt sind, ist zu beachten, dass nicht alle Unternehmen in \r\nDeutschland von der Umsetzung der Russlandsanktionen betroffen waren, etwa aufgrund \r\nfehlender Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit Russland. Daher kann ein IT-technischer Aufwand nicht \r\nausgeschlossen werden.\r\nIn jedem Fallentstehen durch die Anpassung des Nummerierungssystems Kosten und \r\npersoneller Aufwand, die gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen sp\u00fcrbar sein k\u00f6nnen. \r\nSchlie\u00dflich sind auch hier die G\u00fcterlisten im Warenwirtschaftssystem anzupassen und bei einer \r\nnicht IT-basierten Exportkontrolle weitere Anpassungsma\u00dfnahmen erforderlich. \r\nZudem sieht die 21. AWV-\u00c4ndVO derzeit nur eine Anpassung des Teil 1 Abschnitt B der \r\nAusfuhrliste vor. Sofern dies nur ein erster Schritt in einer angestrebten weiteren Anpassung der \r\nNummerierungssysteme der Ausfuhrliste sein sollte, bedeutet dies einen wiederkehrenden \r\nUmstellungsaufwand, der Unternehmen immer wieder personal- und kostenbezogen belastet. \r\nWir pl\u00e4dieren daher einerseits f\u00fcr Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr KMU bei der Umstellung \r\nihrer internen Systeme, und andererseits f\u00fcr eine koordinierte und einheitliche Umsetzung\r\nder Anpassung des Nummerierungssystems. Vor einer generellen \u00c4nderung sollte zudem vorab \r\ngepr\u00fcft werden, ob nicht eine der offenen Nummerierungsreihen (au\u00dferhalb der 900er\u0002Kennung) f\u00fcr die Zwecke der Vereinheitlichung ausreichen, sodass ein f\u00fcnfstelliges \r\nNummerierungssystem beibehalten werden kann. \r\nZudem haben nach Aussagen des BMWK zwar einige Mitgliedstaaten ihre Absicht einer \r\nAnpassung bzw. Angleichung der Nummerierungssysteme bekundet, ob eine Umsetzung jedoch \r\ntats\u00e4chlich erfolgt, l\u00e4sst sich derzeit nicht absehen. Wir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn die \r\nBundesregierung sich bem\u00fcht, europaweit eine Anpassung des Nummerierungssystems zu \r\nerreichen bzw. die Einf\u00fchrung eines neuen einheitlichen Nummerierungssystems\r\nanzustreben, um die deutschen Unternehmen nicht mit am Ende unn\u00f6tiger Arbeit zu belasten.\r\nDies stellt au\u00dferdem sicher, dass kein Flickenteppich an unterschiedlichen Bezeichnungen \r\n/ 5\r\nentsteht und die Unternehmen nur einmalig ihre Systeme umstellen m\u00fcssen. Eine solche \r\nkoordinierte Vorgehensweise gew\u00e4hrleistet eine reibungslose und kosteneffiziente Umstellung \r\nund vermeidet unn\u00f6tige Mehrbelastungen f\u00fcr die Unternehmen. F\u00fcr einen solchen \r\nUmstellungszeitraum sollte den Unternehmen allerdings eine ausreichende \u00dcbergangsfrist\r\ngew\u00e4hrt werden. Diese sollte mindestens 12 Monate umfassen"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/65/333333/Stellungnahme-Gutachten-SG2407040020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010981",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung der EU-Dual-Use-Verordnung statt nationale Regelungen; Nummerierungssystem einheitlich umsetzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "position\r\nZum Referentenentwurf der \r\nBundesregierung zur 21. AWV\u0002\u00c4nderungsverordnung \r\nZusammenfassung\r\nDer Au\u00dfenwirtschaftsverkehr unterliegt einem st\u00e4ndigen Wandel. Geopolitische Spannungen, \r\nklimabedingte Ver\u00e4nderungen und technologische Fortschritte erfordern von Unternehmen \r\nkontinuierliche Anpassungen ihrer Strategien und Prozesse. Vor diesem Hintergrund ver\u00e4ndern \r\nsich auch die gesetzlichen Regelungen fortlaufend, was eine regelm\u00e4\u00dfige Anpassung der \r\nnationalen Gesetze notwendig macht.\r\nDie Bundesregierung reagiert auf diese Entwicklungen mit einer \u00c4nderung der \r\nAu\u00dfenwirtschaftsverordnung (AWV). Die AWV ist die Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \r\nAu\u00dfenwirtschaftsgesetzes (AWG). Gemeinsam bilden diese Gesetze die nationale \r\nRechtsgrundlage f\u00fcr die Reglementierung des Au\u00dfenwirtschaftsverkehrs. Der nun vom \r\nBundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) ver\u00f6ffentlichte Referentenentwurf\r\nbildet die 21. \u00c4nderungsverordnung der Au\u00dfenwirtschaftsverordnung (21. AWV-\u00c4ndVO).\r\nDer Entwurf sieht unter anderem die Erweiterung der nationalen Ausfuhrliste um neue \r\nTechnologien, die insbesondere zur Entwicklung von Quantencomputern sowie beim Einsatz von \r\nK\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) verwendet werden k\u00f6nnen sowie um die im Jahr 2023 in die Liste der \r\nR\u00fcstungsg\u00fcter des internationalen Wassenaar Abkommens aufgenommenen G\u00fcter. Weiter ist\r\ndie Anpassung des Nummerierungssystems in Teil 1 Abschnitt B der Ausfuhrliste sowie neue \r\nBu\u00dfgeldregelungen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen Sanktionen vorgesehen. Von diesen \u00c4nderungen \r\nbetroffen werden insbesondere Exporteure der relevanten Technologien, Wirtschaftsteilnehmer \r\nmit IT-Systemen zur Klassifizierung von Dual-Use-G\u00fctern und Unternehmen mit \r\nRusslandgesch\u00e4ft sein.\r\nW\u00e4hrend wir die Zielsetzung, die Sicherheit und Kontrolle im Au\u00dfenwirtschaftsverkehr zu \r\nst\u00e4rken, grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen, m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und potenziellen \r\nNachteile hinweisen, die insbesondere mittelst\u00e4ndische Unternehmen betreffen k\u00f6nnten. Die \r\ngeplanten \u00c4nderungen bergen das Risiko eines un\u00fcbersichtlichen Regelungsflickenteppichs in \r\nder Exportkontrolle auf europ\u00e4ischer Ebene, der zu Wettbewerbsverzerrungen f\u00fchren kann und \r\nden administrativen Aufwand f\u00fcr die betroffenen Unternehmen erheblich erh\u00f6ht. Da diese \r\n\u00c4nderungen nur deutsche Unternehmen betreffen, sind sie besonders benachteiligt, da sie bei \r\neiner isolierten Erhebung von Regelungen auf nationaler Ebene st\u00e4ndig mit Neuanpassungen \r\nrechnen m\u00fcssen, auf die sie und ihre Gesch\u00e4ftspartner sich immer wieder neu einstellen \r\nm\u00fcssen.\r\n4. Juli 2024\r\nposition\r\nZum Referentenentwurf der \r\nBundesregierung zur 21. AWV\u0002\u00c4nderungsverordnung \r\nAlexander Hoeckle\r\nAbteilungsleiter Au\u00dfenwirtschaft und Zoll,\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer BDEx\r\nVanessa Kassem\r\nReferentin\r\nAu\u00dfenwirtschaft, Zoll und Europa\r\n/ 2\r\nStatt der nun vorgeschlagenen nationalen Regelungen, fordern wir daher, dass auf europ\u00e4ischer \r\nEbene gehandelt wird, um europaweit einheitliche Regelungen zu schaffen und die Effektivit\u00e4t \r\ndes Binnenmarktes zu gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig sollten auf nationaler Ebene die \r\nGenehmigungsverfahren beschleunigt werden, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen \r\nUnternehmen zu sichern.\r\nUnsere Position\r\nWir erkennen die Bedeutung und Notwendigkeit der neuen Regelungen zur Anpassung der \r\nAu\u00dfenwirtschaftsverordnung an. In einer Welt, in der sich Technologien rasant entwickeln und \r\nderen Anwendungen sowohl zivil als auch milit\u00e4risch relevant sind, ist eine klare und effektive \r\nKontrolle unerl\u00e4sslich, um die Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten und den Missbrauch innovativer \r\nTechnologien zu verhindern. Allerdings m\u00fcssen die neuen Regelungen praktikabel und einheitlich \r\ngestaltet sein. \r\nDer BGA und der BDEx sehen daher insbesondere in der vorgesehenen Einf\u00fchrung neuer \r\nGenehmigungspflichten f\u00fcr bestimmte Technologien sowie der Anpassung des \r\nNummerierungssystems sowohl Chancen als auch Herausforderungen:\r\nEinf\u00fchrung neuer Genehmigungspflichten\r\nDer BGA und der BDEx begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Ma\u00dfnahmen zur Kontrolle von Dual-Use\u0002G\u00fctern, um deren missbr\u00e4uchliche Verwendung zu verhindern. Dennoch bef\u00fcrchten wir, dass \r\ndurch die isolierte Ausweitung der nationalen Dual-Use-Liste EU-weit ein \r\nRegelungsflickenteppich entsteht. Dies f\u00fchrt zu einer Un\u00fcbersichtlichkeit der Regelungen auf \r\nEU-Ebene f\u00fcr die Rechtsanwender, konkret also f\u00fcr die exportierenden Unternehmen. Schlie\u00dflich \r\nm\u00fcssen sich diese dar\u00fcber informieren, welche nationalen Kontrollen in welchem Mitgliedstaat \r\ngelten. Konkret legt Art 10 Abs. 1 der EU-Dual-Use-Verordnung (Verordnung (EU) 2021/821) fest, \r\ndass zus\u00e4tzlich zu Anhang I der Verordnung auch stets die nationalen Listen als weiterer \r\nPr\u00fcfungsschritt bei der Kl\u00e4rung eines exportkontrollrechtlichen Sachverhalts ber\u00fccksichtigt \r\nwerden m\u00fcssen.\r\nZudem wird durch unterschiedliche nationale Kontrollregime, wie bereits von der Europ\u00e4ischen \r\nKommission in ihrem White Paper vom 24. Januar 2024 festgestellt, die Entstehung eines \u201eForum \r\nShoppings\u201c beg\u00fcnstigt. Dabei k\u00f6nnten G\u00fcter mit doppeltem Verwendungszweck in einen \r\nMitgliedstaat mit weniger strengen Regelungen verkauft und von dort aus in ein Drittland \r\nexportiert werden. Denn die nationalen Exportkontrollregelungen gelten nur f\u00fcr Exporte in das\r\nEU-Ausland, nicht f\u00fcr den Binnenmarkthandel. K\u00e4ufer aus Drittstaaten k\u00f6nnten au\u00dferdem gleich \r\nauf andere Lieferanten innerhalb der Union mit weniger strengen Exportkontrollen ausweichen, \r\num lange Genehmigungsverfahren und Lieferverz\u00f6gerungen zu vermeiden. Dies f\u00fchrt nicht nur \r\nzu einer Umgehung der nationalen Rechtsvorschriften, sondern auch zu einem \r\nWettbewerbsnachteil f\u00fcr Exporteure in Mitgliedstaaten mit strengeren Regelungen. Mittlerweile \r\nl\u00e4sst sich sogar ein Ausschluss deutscher Exporteure bei internationalen Ausschreibungen \r\nbeobachten, da diese aufgrund ihrer umfangreichen Regelungsverpflichtungen als \r\nGesch\u00e4ftspartner unattraktiv erscheinen. Auch dies f\u00fchrt zu einer signifikanten Benachteiligung \r\nim internationalen Kontext.\r\n/ 3\r\nDas Instrument der Erweiterung der G\u00fcterlisten auf nationaler Ebene ist demnach kritisch zu \r\nsehen. Daher sollte \u2013 auch vor dem Hintergrund der anhaltenden geopolitischen Spannungen \u2013\r\nnicht auf nationaler, sondern auf europ\u00e4ischer Ebene die Einordnung von G\u00fctern als G\u00fcter \r\nmit doppeltem Verwendungszweck festgelegt werden. Dies w\u00fcrde nicht nur die oben \r\nbeschriebenen Nachteile nationaler Anpassungen vermeiden, sondern auch eine schnellere EU\u0002weite Reaktion auf Sicherheitsrisiken hinsichtlich neuartiger Technologien oder G\u00fcter \r\nerm\u00f6glichen. Durch die Aufnahme in Anhang I der EU-Dual-Use-Verordnung k\u00f6nnte ein \r\neinheitlicher und umfassender Schutz in der gesamten EU gew\u00e4hrleistet werden. So wird die \r\nSchaffung eines \u201elevel playing field\u201c innerhalb der EU nicht nur gepredigt, sondern auch \r\ntats\u00e4chlich gelebt. Wir unterst\u00fctzen daher die Position der Europ\u00e4ischen Kommission, die \r\nEvaluierung der Dual-Use-Verordnung auf das erste Quartal 2025 vorzuziehen, um zeitnah \r\nAnpassungen der Dual-Use-G\u00fcterlisten vornehmen zu k\u00f6nnen und so die Effektivit\u00e4t und \r\nEinheitlichkeit des Exportkontrollrechts zu f\u00f6rdern. Ein Vorpreschen auf nationaler Ebene \r\nunterst\u00fctzen wir hingegen nicht.\r\nSchlie\u00dflich f\u00fchren die Neulistungen zu einem erh\u00f6hten personellen Aufwand innerhalb der \r\nUnternehmen. Sie fordern eine Anpassung der G\u00fcterlisten in den jeweiligen \r\nWarenwirtschaftssystemen. Auch vor diesem Hintergrund ist eine unbest\u00e4ndige Erweiterung der \r\nG\u00fcterlisten auf nationaler Ebene statt einer einheitlichen Anpassung auf europ\u00e4ischer Ebene \r\nkritisch zu sehen. \r\nNicht zuletzt f\u00fchrt die erneute Ausweitung der Genehmigungspflichten zu einem erh\u00f6hten \r\nVerwaltungsaufwand sowohl f\u00fcr das BAFA als auch die betroffenen Unternehmen. So d\u00fcrfte \r\nzwar eine Vielzahl unserer Mitglieder nicht direkt von den neuen Genehmigungspflichten \r\nbetroffen sein, sie d\u00fcrften aber indirekt unter den erneut verl\u00e4ngerten \r\nGenehmigungsverfahren leiden. Auch wenn sich aus der Sicht des BMWK der zus\u00e4tzliche \r\nAufwand in Grenzen halten soll, sehen sie sich bereits jetzt aufgrund der Vielzahl der vom BAFA\r\nzu bearbeitenden Genehmigungsverfahren mit langen Wartezeiten konfrontiert. Dies wird die \r\nEffizienz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter belasten. Daher \r\nfordern wir bei einer Ausweitung der Genehmigungspflichten, sei es auf nationaler oder \r\neurop\u00e4ischer Ebene, vorab Ma\u00dfnahmen zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren zu \r\nerlassen.\r\nUm den Verwaltungsaufwand zu reduzieren und die Unternehmen weniger in ihren \r\nHandelsbeziehungen zu beschr\u00e4nken, k\u00f6nnte gleichzeitig die Ausweitung der im Rahmen der \r\nAllgemeinen Genehmigungen (AGGs) von den Genehmigungspflichten ausgenommenen \r\nZiell\u00e4nder erwogen werden. In Zeiten, in denen sich Deutschland ihren \u201eWertepartnern\u201c \r\nann\u00e4hern m\u00f6chte, k\u00f6nnten so den Worten tats\u00e4chlich Taten folgen. Auch die generelle \r\nEinf\u00fchrung neuer AGGs k\u00f6nnte als Alternativl\u00f6sung zur Vereinfachung der internationalen \r\nGesch\u00e4ftsbeziehungen in Betracht gezogen werden, wobei der BGA und der BDEx die in diesem \r\nZusammenhang bereits ergriffenen Ma\u00dfnahmen durch die drei Ma\u00dfnahmenpakete des BMWK \r\nund des BAFA zur Beschleunigung der Genehmigungsverfahren in diesem und dem letzten Jahr \r\nw\u00fcrdigt.\r\n/ 4\r\nAnpassung des Nummerierungssystems\r\nEin einheitliches Nummerierungssystem innerhalb der EU erleichtert den Unternehmen den \r\ngrenz\u00fcberschreitenden Handel und reduziert Missverst\u00e4ndnisse. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir die \r\nAbsicht einer Reihe von EU-Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich Deutschlands, ein einheitliches, an \r\nAnhang I der Dual-Use-Verordnung angelehntes Nummerierungssystem einzuf\u00fchren. \r\nDie Umstellung von einem f\u00fcnf- auf ein sechsstelliges Nummerierungssystem erfordert jedoch \r\nAnpassungen innerhalb der Unternehmen, z.B. in den internen IT-Systemen. Dies betrifft vor \r\nallem Unternehmen, deren innerbetriebliche Exportkontrolle IT-gest\u00fctzt oder systembasiert ist. \r\nSofern in den entsprechenden IT-Systemen allerdings eine Korrelationstabelle sowie ein IT\u0002gest\u00fctzter Abgleich zum Einsatz kommen, so k\u00f6nnen diese die \u00c4nderungen erkennen und \r\numsetzen. In diesen F\u00e4llen d\u00fcrfte sich der IT-Aufwand in Grenzen halten. \r\nHinzu kommt, dass Unternehmen seit Einf\u00fchrung der Russlandsanktionen bereits neue Formen \r\nvon Listenpositionen kennen, etwa durch Anhang VII. Obwohl uns in diesem Zusammenhang \r\nbislang keine Schwierigkeiten bekannt sind, ist zu beachten, dass nicht alle Unternehmen in \r\nDeutschland von der Umsetzung der Russlandsanktionen betroffen waren, etwa aufgrund \r\nfehlender Gesch\u00e4ftsbeziehungen mit Russland. Daher kann ein IT-technischer Aufwand nicht \r\nausgeschlossen werden.\r\nIn jedem Fallentstehen durch die Anpassung des Nummerierungssystems Kosten und \r\npersoneller Aufwand, die gerade f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen sp\u00fcrbar sein k\u00f6nnen. \r\nSchlie\u00dflich sind auch hier die G\u00fcterlisten im Warenwirtschaftssystem anzupassen und bei einer \r\nnicht IT-basierten Exportkontrolle weitere Anpassungsma\u00dfnahmen erforderlich. \r\nZudem sieht die 21. AWV-\u00c4ndVO derzeit nur eine Anpassung des Teil 1 Abschnitt B der \r\nAusfuhrliste vor. Sofern dies nur ein erster Schritt in einer angestrebten weiteren Anpassung der \r\nNummerierungssysteme der Ausfuhrliste sein sollte, bedeutet dies einen wiederkehrenden \r\nUmstellungsaufwand, der Unternehmen immer wieder personal- und kostenbezogen belastet. \r\nWir pl\u00e4dieren daher einerseits f\u00fcr Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr KMU bei der Umstellung \r\nihrer internen Systeme, und andererseits f\u00fcr eine koordinierte und einheitliche Umsetzung\r\nder Anpassung des Nummerierungssystems. Vor einer generellen \u00c4nderung sollte zudem vorab \r\ngepr\u00fcft werden, ob nicht eine der offenen Nummerierungsreihen (au\u00dferhalb der 900er\u0002Kennung) f\u00fcr die Zwecke der Vereinheitlichung ausreichen, sodass ein f\u00fcnfstelliges \r\nNummerierungssystem beibehalten werden kann. \r\nZudem haben nach Aussagen des BMWK zwar einige Mitgliedstaaten ihre Absicht einer \r\nAnpassung bzw. Angleichung der Nummerierungssysteme bekundet, ob eine Umsetzung jedoch \r\ntats\u00e4chlich erfolgt, l\u00e4sst sich derzeit nicht absehen. Wir w\u00fcrden es daher begr\u00fc\u00dfen, wenn die \r\nBundesregierung sich bem\u00fcht, europaweit eine Anpassung des Nummerierungssystems zu \r\nerreichen bzw. die Einf\u00fchrung eines neuen einheitlichen Nummerierungssystems\r\nanzustreben, um die deutschen Unternehmen nicht mit am Ende unn\u00f6tiger Arbeit zu belasten.\r\nDies stellt au\u00dferdem sicher, dass kein Flickenteppich an unterschiedlichen Bezeichnungen \r\n/ 5\r\nentsteht und die Unternehmen nur einmalig ihre Systeme umstellen m\u00fcssen. Eine solche \r\nkoordinierte Vorgehensweise gew\u00e4hrleistet eine reibungslose und kosteneffiziente Umstellung \r\nund vermeidet unn\u00f6tige Mehrbelastungen f\u00fcr die Unternehmen. F\u00fcr einen solchen \r\nUmstellungszeitraum sollte den Unternehmen allerdings eine ausreichende \u00dcbergangsfrist\r\ngew\u00e4hrt werden. Diese sollte mindestens 12 Monate umfassen"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}