{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-19T09:22:30.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T13:24:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-30T09:25:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30606,
                "validFromDate": "2024-05-30T09:25:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21725,
                "validFromDate": "2023-07-10T12:00:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T09:25:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11030,
                "validFromDate": "2022-09-19T09:22:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T12:00:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Firmenpensionskassen e.V. (VFPK) ist die Interessenvertretung der regulierten Pensionskassen in Deutschland. \r\n\r\nRegulierte Pensionskassen organisieren gemeinsam mit Arbeitnehmern und Arbeitgebern die betriebliche Altersvorsorge f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten der Mitgliedsunternehmen und schaffen f\u00fcr sie einen sozialen Mehrwert. Die 20 VFPK-Mitglieder repr\u00e4sentieren mehr als 6.500 angeschlossene Tr\u00e4gerunternehmen, bei denen knapp 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte und \u00fcber 360.000 Rentnerinnen und Rentner versorgt sind. Die Bilanzsumme der im Verband zusammengeschlossenen Kassen betr\u00e4gt rund 65 Mrd. Euro. \r\n\r\nAufgabe des Verbandes ist die F\u00f6rderung der betrieblichen Altersversorgung - insbesondere den Durchf\u00fchrungsweg Pensionskassen - als wesentliches Element des Alterssicherungssystems in der Bundesrepublik Deutschland. Daf\u00fcr begleitet der Verband aktiv die politische und gesellschaftliche Debatte zur (betrieblichen) Altersvorsorge. Er informiert die \u00d6ffentlichkeit, Entscheidungstr\u00e4ger und Aufsichtsbeh\u00f6rden sachlich und verst\u00e4ndlich \u00fcber die spezifischen Belange der betrieblichen Pensionskassen, ihrer Tr\u00e4gerunternehmen und ihrer Arbeitnehmer. Zudem begleitet er politische und gesetzgeberische Vorhaben mit seiner fachlichen Expertise und tritt f\u00fcr die Interessen der sozialpartnerschaftlichen betrieblichen Altersvorsorge ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/dc/279791/VFPK_Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kurf\u00fcrstendamm ",
            "streetNumber": "111-113",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10711"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@vfpk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493089601765",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vfpk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Aden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Jacob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Hilka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Ebsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Aden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Jacob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hilka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ebsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband der Firmenpensionskassen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002454/30606",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-30T09:25:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/e2/279796/Lobbyregister-Detailansicht-R002454-2024-05-30_09-25-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-30T09:25:06.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30606,
    "registerNumber": "R002454",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Firmenpensionskassen stehen grunds\u00e4tzlich einer zus\u00e4tzlichen Absicherung der Altersversorgung durch Kapitaldeckung und eine Beteiligung an Sachwerten und Produktivkapital sehr positiv gegen\u00fcber. Den vorgeschlagenen Weg des \u201eGenerationenkapitals\u201c lehnen wir jedoch ab.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001152",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/44/279792/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001152",
                        "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verband der \r\nFirmenpensionskassen e.V.\r\nVereinsregister: Amtsgericht \r\nBerlin-Charlottenburg\r\nVR 25 905 B\r\nSitz der Gesellschaft: Berlin\r\nVorstand: \r\nDr. Helmut Aden (Vorsitzender),\r\nCarsten Ebsen,\r\nAndreas Hilka,\r\nChristian Jacob\r\nHeike Pohl\r\nVFPK \u2013 Verband der Firmenpensionskassen e.V.\u2022 Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113 \u2022 10711 Berlin Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113\r\n10711 Berlin\r\nTelefon: 030.896 01-765\r\nTelefax: 030.896 01-526\r\nwww.vfpk.de\r\nkontakt@vfpk.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nAbt. IVb2\r\nPer E-Mail: Gesetze-IVb2@bmas.bund.de\r\n20.03.2024\r\nAZ: IVb2-41158/1\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung \r\n(Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrter Herr Haker,\r\nherzlichen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen des oben genannten Gesetzesvorhaben die Stellungnahme des Verbandes der Firmenpensionskassen e.V. \r\n(VFPK) einzubringen. Gerne machen wir von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch. \r\nDie Firmenpensionskassen stehen grunds\u00e4tzlich einer zus\u00e4tzlichen Absicherung \r\nder Altersversorgung durch Kapitaldeckung und eine Beteiligung an Sachwerten \r\nund Produktivkapital sehr positiv gegen\u00fcber. Den hier vorgeschlagenen Weg des \r\n\u201eGenerationenkapitals\u201c lehnen wir jedoch ab. \r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist der Aufbau einer nachhaltigen soliden Kapitaldeckung zun\u00e4chst immer mit einem Sparprozess und dementsprechend mit Konsumverzicht verbunden. Das hier im Gesetz beschriebene Vorgehen, die geplanten \r\nInvestments zu 100 Prozent \u00fcber Fremdkapital zu finanzieren, entspricht im \r\nKern dem Vorgehen eines sehr aggressiven Hedgefonds bzw. Private Equity-Investors, der durch den fast vollst\u00e4ndigen Verzicht eigener Mittel versucht, Leverage-Effekte zu nutzen. Im Klartext handelt es sich um ein hochspekulatives Vorgehen, das erhebliche Risiken f\u00fcr das schuldenfinanzierte\r\nKapital birgt. \r\n\u2022 Wir sehen die Rolle des Staates als Unternehmer sowie Aktieninvestor und \r\nin diesem Fall faktisch als Hedgefonds-Manager \u00e4u\u00dferst skeptisch. Daf\u00fcr \r\nm\u00fcsste der Staat die n\u00f6tige Infrastruktur einschlie\u00dflich Expertise, Personal \r\nund Verg\u00fctung zur Verf\u00fcgung stellen, um f\u00fcr Talente des Kapitalmarktes als \r\nArbeitgeber interessant zu sein. Daneben besteht das hohe Risiko, dass politisch beeinflusste Auflagen in der Kapitalanlage das Rendite-Risikoprofil negativ beeinflussen. \r\nSeite 2 von 2\r\n\u2022 F\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des Modells ist es zwingend notwendig, dass unter \r\nBer\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Fremdkapitalaufnahme entstehenden Kosten erhebliche und dauerhaft nicht schwankende \u00dcberrenditen der Aktienanlage \r\nerzielt werden. Bereits ein Blick auf die Zahlen des mit dieser Aufgabe betrauten Fonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung (KENFO) \r\nzeigt, dass diese \u00dcberrendite nicht mit der gebotenen Sicherheit m\u00f6glich ist.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich halten wir \u00dcberlegungen zum Aufbau eines h\u00f6heren Anteils \r\nder Kapitaldeckung in der Altersvorsorge f\u00fcr notwendig. Der internationale \r\nVergleich macht deutlich, dass Deutschland hier erheblichen Nachholbedarf \r\nhat. Allerdings sollte dies nicht durch Finanzgesch\u00e4fte in der ersten S\u00e4ule realisiert werden. Vielmehr sollte daf\u00fcr \u2013 wie in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \r\nauch \u2013 die zweite S\u00e4ule entsprechend genutzt und auch weiter gest\u00e4rkt werden, wo die Rolle des Kapitalanlagemanagers bereits jetzt professionell von \r\nden Anbietern betrieblicher Altersversorgung ausgef\u00fcllt wird.\r\n\u2022 Das langfristige Festschreiben des Rentenniveaus auf 48 Prozent lehnen wir \r\nab. Bereits heute wird das Leistungs- und Beitragsniveau durch sehr hohe \r\nBundeszusch\u00fcsse sehr teuer erkauft \u2013 eine Tatsache, die in der \u00f6ffentlichen \r\nDebatte wenig erw\u00e4hnt wird. Das Gesetz formuliert zwar die Absicht, dass \r\ndas Generationenkapital zur Finanzierung stabiler Beitrags- und Leistungss\u00e4tze beitragen soll. Wenn aber die entsprechenden Ertr\u00e4ge nicht erzielt werden, steigen die Bundeszusch\u00fcsse (oder die Beitragss\u00e4tze) weiter an. Wir \r\nfordern daher ein St\u00fcck mehr Ehrlichkeit in der Rentendebatte und lehnen \r\ndie dauerhafte Festschreibung des Rentenniveaus ab. Sie sollte zumindest \r\nunter Finanzierungsvorbehalt gestellt werden oder ganz unterlassen werden. \r\nSehr geehrte Damen und Herren, wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Ausf\u00fchrungen Eingang in Ihre weiteren Erw\u00e4gungen finden w\u00fcrden. F\u00fcr ein pers\u00f6nliches \r\nGespr\u00e4ch oder f\u00fcr einen weiteren schriftlichen Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDer Verband der Firmenpensionskassen e.V. (VFPK) ist die Interessenvertretung der regulierten Pensionskassen in \r\nDeutschland. Die 20 VFPK-Mitglieder repr\u00e4sentieren mehr als 6.500 angeschlossene Tr\u00e4gerunternehmen, bei denen \r\nknapp 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte und \u00fcber 360.000 Rentnerinnen und Rentner versorgt sind. Die Bilanzsumme der im \r\nVerband zusammengeschlossenen Kassen betr\u00e4gt rund 65 Mrd. Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Rahmen des FinmadiG gehen wir auf die Herausforderungen und Risiken eingehen, die sich aus der Umsetzung der EU-Verordnung \u00fcber digitale operative Resilienz (DORA) Digitalisierung f\u00fcr die regulierten Pensionskassen ergeben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010280.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10280",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-die-digitalisierung-des-finanzmarktes-finanzmarktdigitalisierungsgesetz-finmadig/307253",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber die Digitalisierung des Finanzmarktes (Finanzmarktdigitalisierungsgesetz - FinmadiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001153",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/16/279794/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001153",
                        "regulatoryProjectTitle": "FinmadiG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Verband der \r\nFirmenpensionskassen e.V.\r\nVereinsregister: Amtsgericht \r\nBerlin-Charlottenburg\r\nVR 25 905 B\r\nSitz der Gesellschaft: Berlin\r\nVorstand: \r\nDr. Helmut Aden (Vorsitzender),\r\nCarsten Ebsen,\r\nAndreas Hilka,\r\nChristian Jacob\r\nHeike Pohl\r\nVFPK \u2013 Verband der Firmenpensionskassen e.V.\u2022 Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113 \u2022 10711 Berlin Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113\r\n10711 Berlin\r\nTelefon: 030.896 01-765\r\nTelefax: 030.896 01-526\r\nwww.vfpk.de\r\nkontakt@vfpk.de\r\n\r\nwir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu den aktuellen Entwicklungen im Bereich \r\nder Finanzmarktregulierung \u2013 insbesondere zum Finanzmarktdigitalisierungsgesetz \u2013 Stellung zu nehmen. Insbesondere m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und Risiken eingehen, die sich aus der Umsetzung der EU-Verordnung \r\n\u00fcber digitale operative Resilienz (DORA) Digitalisierung f\u00fcr die regulierten Pensionskassen ergeben.\r\n\u2022 Eind\u00e4mmung zunehmender Regulierungsflut:\r\nDie zunehmende Flut an Regulierungen, die nicht nur DORA im Rahmen \r\ndes FinmadiG, sondern auch die neue FIDA- und NIS-2-Verordnung betrifft, muss einged\u00e4mmt werden. Sie stellt eine erhebliche Belastung f\u00fcr \r\ndie Einrichtungen der betrieblichen Altersvorsorge (EbAV) dar und wird \r\nden nationalen Besonderheiten unserer 2. S\u00e4ule nicht gerecht. Es ist \r\nwichtig, dass neue Regulierungen klar, koh\u00e4rent und in enger Abstimmung mit allen Beteiligten entwickelt werden, um \u00dcberregulierung und \r\nkontraproduktive Auswirkungen zu vermeiden.\r\n\u2022 Anwendung Proportionalit\u00e4t:\r\nEs ist essentiell, dass die Anforderungen der DORA-Verordnung unter \r\nBer\u00fccksichtigung der Proportionalit\u00e4t angewendet werden. Insbesondere \r\nkleinere und mittelgro\u00dfe Pensionskassen k\u00f6nnten unter einer Einheitsl\u00f6sung leiden, die nicht ihre spezifischen Risikoprofile und Ressourcen ber\u00fccksichtigt. Eine flexible Herangehensweise, die die unterschiedlichen \r\nGr\u00f6\u00dfen und Gesch\u00e4ftsmodelle innerhalb des Sektors anerkennt, ist entscheidend f\u00fcr eine faire und effektive Regulierung.\r\n\u2022 Regulierungstempo darf operativen Betrieb nicht gef\u00e4hrden:\r\nDie Geschwindigkeit, mit der neue Regulierungen wie DORA eingef\u00fchrt \r\nwerden, stellen die Sinnhaftigkeit hinsichtlich der Praktikabilit\u00e4t und Umsetzbarkeit in Frage. Es ist wichtig, dass die EbAVs ausreichend Zeit er\u0002halten, um neue Regulierungen mit der gebotenen Sorgfalt umzusetzen, \r\nSeite 2 v on 2\r\nohne dabei den operativen Betrieb zu gef\u00e4hrden. Im Gegensatz zu Unternehmen mit Gewinnzielen, wie bspw. Lebensversicherer in der 3. \r\nS\u00e4ule, sind wir gemeinwohlorientiert, frei von Provisionen und m\u00fcssen \r\nkeine finanziellen Interessen Dritter bedienen.\r\n\u2022 Pragmatische Umsetzung von EU-Vorgaben:\r\nWir appellieren f\u00fcr einen pragmatischen Ansatz bei der Umsetzung von \r\nEU-Vorgaben in nationales Recht. Die Komplexit\u00e4t der Vorhaben aus \r\nBr\u00fcssel sollte nicht zus\u00e4tzlich durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige nationale Anforderungen vergr\u00f6\u00dfert werden. Stattdessen sollte der Fokus auf einer effizienten und zielgerichteten Regulierung liegen, die die Resilienz des Finanzsektors st\u00e4rkt, ohne seine Innovationsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu beeintr\u00e4chtigen.\r\nSehr geehrte Damen und Herren, wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Ausf\u00fchrungen Eingang in Ihre weiteren Erw\u00e4gungen finden w\u00fcrden. F\u00fcr ein pers\u00f6nliches \r\nGespr\u00e4ch oder f\u00fcr einen weiteren schriftlichen Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nDer Verband der Firmenpensionskassen e.V. (VFPK) ist die Interessenvertretung der regulierten Pensionskassen in Deutschland. Die 20 VFPK-Mitglieder repr\u00e4sentieren mehr \r\nals 6.500 angeschlossene Tr\u00e4gerunternehmen, bei denen knapp 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte und \u00fcber 360.000 Rentnerinnen und Rentner versorgt sind. Die Bilanzsumme der \r\nim Verband zusammengeschlossenen Kassen betr\u00e4gt rund 65 Mrd. Euro."
                        }
                    }
                ],
                "title": "FinmadiG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c6/44/279792/Stellungnahme-Gutachten-SG2404300008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001152",
                "regulatoryProjectTitle": "Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verband der \r\nFirmenpensionskassen e.V.\r\nVereinsregister: Amtsgericht \r\nBerlin-Charlottenburg\r\nVR 25 905 B\r\nSitz der Gesellschaft: Berlin\r\nVorstand: \r\nDr. Helmut Aden (Vorsitzender),\r\nCarsten Ebsen,\r\nAndreas Hilka,\r\nChristian Jacob\r\nHeike Pohl\r\nVFPK \u2013 Verband der Firmenpensionskassen e.V.\u2022 Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113 \u2022 10711 Berlin Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113\r\n10711 Berlin\r\nTelefon: 030.896 01-765\r\nTelefax: 030.896 01-526\r\nwww.vfpk.de\r\nkontakt@vfpk.de\r\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales\r\nAbt. IVb2\r\nPer E-Mail: Gesetze-IVb2@bmas.bund.de\r\n20.03.2024\r\nAZ: IVb2-41158/1\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung \r\n(Rentenniveaustabilisierungs- und Generationenkapitalgesetz)\r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrter Herr Haker,\r\nherzlichen Dank f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, im Rahmen des oben genannten Gesetzesvorhaben die Stellungnahme des Verbandes der Firmenpensionskassen e.V. \r\n(VFPK) einzubringen. Gerne machen wir von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch. \r\nDie Firmenpensionskassen stehen grunds\u00e4tzlich einer zus\u00e4tzlichen Absicherung \r\nder Altersversorgung durch Kapitaldeckung und eine Beteiligung an Sachwerten \r\nund Produktivkapital sehr positiv gegen\u00fcber. Den hier vorgeschlagenen Weg des \r\n\u201eGenerationenkapitals\u201c lehnen wir jedoch ab. \r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich ist der Aufbau einer nachhaltigen soliden Kapitaldeckung zun\u00e4chst immer mit einem Sparprozess und dementsprechend mit Konsumverzicht verbunden. Das hier im Gesetz beschriebene Vorgehen, die geplanten \r\nInvestments zu 100 Prozent \u00fcber Fremdkapital zu finanzieren, entspricht im \r\nKern dem Vorgehen eines sehr aggressiven Hedgefonds bzw. Private Equity-Investors, der durch den fast vollst\u00e4ndigen Verzicht eigener Mittel versucht, Leverage-Effekte zu nutzen. Im Klartext handelt es sich um ein hochspekulatives Vorgehen, das erhebliche Risiken f\u00fcr das schuldenfinanzierte\r\nKapital birgt. \r\n\u2022 Wir sehen die Rolle des Staates als Unternehmer sowie Aktieninvestor und \r\nin diesem Fall faktisch als Hedgefonds-Manager \u00e4u\u00dferst skeptisch. Daf\u00fcr \r\nm\u00fcsste der Staat die n\u00f6tige Infrastruktur einschlie\u00dflich Expertise, Personal \r\nund Verg\u00fctung zur Verf\u00fcgung stellen, um f\u00fcr Talente des Kapitalmarktes als \r\nArbeitgeber interessant zu sein. Daneben besteht das hohe Risiko, dass politisch beeinflusste Auflagen in der Kapitalanlage das Rendite-Risikoprofil negativ beeinflussen. \r\nSeite 2 von 2\r\n\u2022 F\u00fcr die Funktionsf\u00e4higkeit des Modells ist es zwingend notwendig, dass unter \r\nBer\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Fremdkapitalaufnahme entstehenden Kosten erhebliche und dauerhaft nicht schwankende \u00dcberrenditen der Aktienanlage \r\nerzielt werden. Bereits ein Blick auf die Zahlen des mit dieser Aufgabe betrauten Fonds zur Finanzierung der kerntechnischen Entsorgung (KENFO) \r\nzeigt, dass diese \u00dcberrendite nicht mit der gebotenen Sicherheit m\u00f6glich ist.\r\n\u2022 Grunds\u00e4tzlich halten wir \u00dcberlegungen zum Aufbau eines h\u00f6heren Anteils \r\nder Kapitaldeckung in der Altersvorsorge f\u00fcr notwendig. Der internationale \r\nVergleich macht deutlich, dass Deutschland hier erheblichen Nachholbedarf \r\nhat. Allerdings sollte dies nicht durch Finanzgesch\u00e4fte in der ersten S\u00e4ule realisiert werden. Vielmehr sollte daf\u00fcr \u2013 wie in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern \r\nauch \u2013 die zweite S\u00e4ule entsprechend genutzt und auch weiter gest\u00e4rkt werden, wo die Rolle des Kapitalanlagemanagers bereits jetzt professionell von \r\nden Anbietern betrieblicher Altersversorgung ausgef\u00fcllt wird.\r\n\u2022 Das langfristige Festschreiben des Rentenniveaus auf 48 Prozent lehnen wir \r\nab. Bereits heute wird das Leistungs- und Beitragsniveau durch sehr hohe \r\nBundeszusch\u00fcsse sehr teuer erkauft \u2013 eine Tatsache, die in der \u00f6ffentlichen \r\nDebatte wenig erw\u00e4hnt wird. Das Gesetz formuliert zwar die Absicht, dass \r\ndas Generationenkapital zur Finanzierung stabiler Beitrags- und Leistungss\u00e4tze beitragen soll. Wenn aber die entsprechenden Ertr\u00e4ge nicht erzielt werden, steigen die Bundeszusch\u00fcsse (oder die Beitragss\u00e4tze) weiter an. Wir \r\nfordern daher ein St\u00fcck mehr Ehrlichkeit in der Rentendebatte und lehnen \r\ndie dauerhafte Festschreibung des Rentenniveaus ab. Sie sollte zumindest \r\nunter Finanzierungsvorbehalt gestellt werden oder ganz unterlassen werden. \r\nSehr geehrte Damen und Herren, wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Ausf\u00fchrungen Eingang in Ihre weiteren Erw\u00e4gungen finden w\u00fcrden. F\u00fcr ein pers\u00f6nliches \r\nGespr\u00e4ch oder f\u00fcr einen weiteren schriftlichen Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nDer Verband der Firmenpensionskassen e.V. (VFPK) ist die Interessenvertretung der regulierten Pensionskassen in \r\nDeutschland. Die 20 VFPK-Mitglieder repr\u00e4sentieren mehr als 6.500 angeschlossene Tr\u00e4gerunternehmen, bei denen \r\nknapp 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte und \u00fcber 360.000 Rentnerinnen und Rentner versorgt sind. Die Bilanzsumme der im \r\nVerband zusammengeschlossenen Kassen betr\u00e4gt rund 65 Mrd. Euro."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/16/279794/Stellungnahme-Gutachten-SG2405160002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001153",
                "regulatoryProjectTitle": "FinmadiG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Verband der \r\nFirmenpensionskassen e.V.\r\nVereinsregister: Amtsgericht \r\nBerlin-Charlottenburg\r\nVR 25 905 B\r\nSitz der Gesellschaft: Berlin\r\nVorstand: \r\nDr. Helmut Aden (Vorsitzender),\r\nCarsten Ebsen,\r\nAndreas Hilka,\r\nChristian Jacob\r\nHeike Pohl\r\nVFPK \u2013 Verband der Firmenpensionskassen e.V.\u2022 Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113 \u2022 10711 Berlin Kurf\u00fcrstendamm 111 \u2013 113\r\n10711 Berlin\r\nTelefon: 030.896 01-765\r\nTelefax: 030.896 01-526\r\nwww.vfpk.de\r\nkontakt@vfpk.de\r\n\r\nwir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu den aktuellen Entwicklungen im Bereich \r\nder Finanzmarktregulierung \u2013 insbesondere zum Finanzmarktdigitalisierungsgesetz \u2013 Stellung zu nehmen. Insbesondere m\u00f6chten wir auf die Herausforderungen und Risiken eingehen, die sich aus der Umsetzung der EU-Verordnung \r\n\u00fcber digitale operative Resilienz (DORA) Digitalisierung f\u00fcr die regulierten Pensionskassen ergeben.\r\n\u2022 Eind\u00e4mmung zunehmender Regulierungsflut:\r\nDie zunehmende Flut an Regulierungen, die nicht nur DORA im Rahmen \r\ndes FinmadiG, sondern auch die neue FIDA- und NIS-2-Verordnung betrifft, muss einged\u00e4mmt werden. Sie stellt eine erhebliche Belastung f\u00fcr \r\ndie Einrichtungen der betrieblichen Altersvorsorge (EbAV) dar und wird \r\nden nationalen Besonderheiten unserer 2. S\u00e4ule nicht gerecht. Es ist \r\nwichtig, dass neue Regulierungen klar, koh\u00e4rent und in enger Abstimmung mit allen Beteiligten entwickelt werden, um \u00dcberregulierung und \r\nkontraproduktive Auswirkungen zu vermeiden.\r\n\u2022 Anwendung Proportionalit\u00e4t:\r\nEs ist essentiell, dass die Anforderungen der DORA-Verordnung unter \r\nBer\u00fccksichtigung der Proportionalit\u00e4t angewendet werden. Insbesondere \r\nkleinere und mittelgro\u00dfe Pensionskassen k\u00f6nnten unter einer Einheitsl\u00f6sung leiden, die nicht ihre spezifischen Risikoprofile und Ressourcen ber\u00fccksichtigt. Eine flexible Herangehensweise, die die unterschiedlichen \r\nGr\u00f6\u00dfen und Gesch\u00e4ftsmodelle innerhalb des Sektors anerkennt, ist entscheidend f\u00fcr eine faire und effektive Regulierung.\r\n\u2022 Regulierungstempo darf operativen Betrieb nicht gef\u00e4hrden:\r\nDie Geschwindigkeit, mit der neue Regulierungen wie DORA eingef\u00fchrt \r\nwerden, stellen die Sinnhaftigkeit hinsichtlich der Praktikabilit\u00e4t und Umsetzbarkeit in Frage. Es ist wichtig, dass die EbAVs ausreichend Zeit er\u0002halten, um neue Regulierungen mit der gebotenen Sorgfalt umzusetzen, \r\nSeite 2 v on 2\r\nohne dabei den operativen Betrieb zu gef\u00e4hrden. Im Gegensatz zu Unternehmen mit Gewinnzielen, wie bspw. Lebensversicherer in der 3. \r\nS\u00e4ule, sind wir gemeinwohlorientiert, frei von Provisionen und m\u00fcssen \r\nkeine finanziellen Interessen Dritter bedienen.\r\n\u2022 Pragmatische Umsetzung von EU-Vorgaben:\r\nWir appellieren f\u00fcr einen pragmatischen Ansatz bei der Umsetzung von \r\nEU-Vorgaben in nationales Recht. Die Komplexit\u00e4t der Vorhaben aus \r\nBr\u00fcssel sollte nicht zus\u00e4tzlich durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige nationale Anforderungen vergr\u00f6\u00dfert werden. Stattdessen sollte der Fokus auf einer effizienten und zielgerichteten Regulierung liegen, die die Resilienz des Finanzsektors st\u00e4rkt, ohne seine Innovationsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu beeintr\u00e4chtigen.\r\nSehr geehrte Damen und Herren, wir w\u00fcrden uns freuen, wenn unsere Ausf\u00fchrungen Eingang in Ihre weiteren Erw\u00e4gungen finden w\u00fcrden. F\u00fcr ein pers\u00f6nliches \r\nGespr\u00e4ch oder f\u00fcr einen weiteren schriftlichen Austausch stehen wir selbstverst\u00e4ndlich gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n \r\nDer Verband der Firmenpensionskassen e.V. (VFPK) ist die Interessenvertretung der regulierten Pensionskassen in Deutschland. Die 20 VFPK-Mitglieder repr\u00e4sentieren mehr \r\nals 6.500 angeschlossene Tr\u00e4gerunternehmen, bei denen knapp 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte und \u00fcber 360.000 Rentnerinnen und Rentner versorgt sind. Die Bilanzsumme der \r\nim Verband zusammengeschlossenen Kassen betr\u00e4gt rund 65 Mrd. Euro."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}