{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T14:46:05.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:06:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-01T16:03:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42340,
                "validFromDate": "2024-08-01T16:03:31.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42163,
                "validFromDate": "2024-07-26T14:39:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T16:03:31.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42162,
                "validFromDate": "2024-07-26T14:25:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-26T14:39:28.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35370,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:07:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-26T14:25:41.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22470,
                "validFromDate": "2023-06-28T12:48:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:07:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18654,
                "validFromDate": "2023-03-31T18:29:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T12:48:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16776,
                "validFromDate": "2023-02-28T14:46:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-31T18:29:48.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V. ist eine Gemeinschaft engagierter Menschen, Unternehmen und Organisationen, die das Bildungs- und Wissenschaftssystem wirksam und zielgerichtet ver\u00e4ndert. Gemeinsam mit seinen Tochtergesellschaften setzt der Stifterverband auf eine ganzheitliche Strategie, um das Bildungs- und Wissenschaftssystem zielgerichtet zu ver\u00e4ndern, die Innovationskraft der Gesellschaft zu st\u00e4rken und das gemeinn\u00fctzige Stiftungswesen zu f\u00f6rdern. Ziel seiner Arbeit ist, Bildung und Wissenschaft neu zu denken und zu gestalten, um die Innovationskraft der Gesellschaft nachhaltig zu st\u00e4rken. Als zentraler Impulsgeber analysiert er aktuelle Herausforderungen, f\u00f6rdert Modellprojekte und erm\u00f6glicht deren Verbreitung in vielf\u00e4ltigen Netzwerken. \r\n\r\nAls Br\u00fcckenorganisation vernetzt er Wirtschaft, Wissenschaft, Zivilgesellschaft und Politik, entwickelt gemeinsam Ideen und st\u00f6\u00dft politische Reformen an. Er setzt sich daf\u00fcr ein, dass Stiftungen und Zivilgesellschaft gemeinsam mit Wirtschaft, Politik und Wissenschaft den gesellschaftlichen Wandel gestalten. Der Stifterverband ist unabh\u00e4ngig und parteipolitisch neutral. Als Gemeinschaft verfolgt er seine gesellschaftliche Mission und vertritt politische, wirtschaftliche und gesellschaftliche Gemeinschaftsinteressen. \r\n\r\nGrundlagen der Arbeit des Stifterverbandes sind die Vernetzung und der Erfahrungsaustausch zwischen engagierten Menschen, Unternehmen und Organisationen aus Wirtschaft, Wissenschaft, Zivilgesellschaft und Politik. Um die Rahmenbedingungen des Bildungs- und Wissenschaftssystems zu ver\u00e4ndern und zu verbessern, werden Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen auch Mitglieder der Bundesministerien und des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um in den Dialog treten zu k\u00f6nnen. Durch direkte Empfehlungsschreiben sowie Dialog- und Kooperationsformate sucht der Stifterverband unmittelbar den Kontakt mit den Mitgliedern und Mitarbeitenden der Bundesministerien und des Deutschen Bundestages. Damit vernetzt er seine Mitglieder mit der Politik und st\u00e4rkt den direkten Dialog der Beteiligten entlang seiner Mission, das Wissenschafts- und Bildungssystem zielgerichtet zu gestalten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/97/339621/02_SV_JB_Finanzbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/33/339620/stifterverband_verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 27940001,
            "to": 27950000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 490001,
            "to": 500000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Baedekerstrasse",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45128"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "mail@stifterverband.de",
            "phoneNumber": "+49303229820",
            "street": "Pariser Platz ",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@stifterverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4920184010",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.stifterverband.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Meyer-Guckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Michael ",
                "lastName": "Kaschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Bagel-Trah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Bruderm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "Leibinger-Kamm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Cornelius",
                "lastName": "Riese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Reinhard Christian",
                "lastName": "Zinkann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Winde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Jorzik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pascal",
                "lastName": "Hetze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marte Sybil",
                "lastName": "Kessler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai",
                "lastName": "Hoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "Hanhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Eckhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Meyer-Guckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael ",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kaschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simone",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bagel-Trah",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bruderm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nicola",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Leibinger-Kamm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cornelius",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Riese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhard Christian",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Zinkann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 990,
            "organizations": 1809,
            "totalCount": 2799
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e. V."
            },
            {
                "membership": "Nationales MINT Forum e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesinitiative Impact Investing e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerliches Engagement"
            },
            {
                "membership": "Fraunhofer-Gesellschaft zur F\u00f6rderung der angewandten Forschung e.V. "
            },
            {
                "membership": "Karajan-Akademie der Berliner Philharmoniker e.V."
            },
            {
                "membership": "Max Planck Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Wissenschaften e. V."
            },
            {
                "membership": "DJH Hauptverband e. V."
            },
            {
                "membership": "GovTech Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Personalf\u00fchrung DGFP e. V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3690001,
            "to": 3700000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr folgende F\u00f6rderprogramme: Deutscher Hochschulpreis; Hochschulforum Digitalisierung; MINT-Campus, MesH_MINT, MINTVernetzt, Future-Skills-Journey 2.0, KI-Campus",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5050001,
                    "to": 5060000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr folgendes F\u00f6rderprogramm: Fellowship Th\u00fcringen",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Wirtschaft ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr folgendes F\u00f6rderprogramm:  Open Transfer Index, Startup_Fabriken, TRaum",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Veranstaltung University: Future Festival im Rahmen der F\u00f6rderprogramme Hochschulforum Digitalisierung und Ki-Campus\r\n",
                "location": "Bochum",
                "name": "Ruhr-Universit\u00e4t Bochum",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr F\u00f6rderprogramm: bwDigiFellows \r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wissenschaft, Forschung und Kunst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm: Quantencomputing ",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Health and Digital Executive Agency (HADEA) (EU-Kommission)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002278/42340",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:07:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c7/41/339622/Lobbyregister-Detailansicht-R002278-2024-08-01_16-03-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-01T16:03:31.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 42340,
    "registerNumber": "R002278",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Stifterverband begleitet den Umsetzungsprozess f\u00fcr das Forschungsdatengesetz, was den rechtlichen Rahmen schaffen soll f\u00fcr ein Datasharing mit der privaten und \u00f6ffentlichen Forschung. Die Umsetzung soll erfolgen unter Ber\u00fccksichtigung eines datenschutzkonformen Datenzugangs und der  Datennutzung, Abbau rechtlicher und technischer Hindernisse sowie eine verst\u00e4rkte Datenbereitstellung durch die \u00f6ffentliche Hand.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmbf.de/SharedDocs/Downloads/de/2024/240306_eckpunktepapier-forschungsdaten.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/service/gesetze/gesetze_node.html",
                            "shortTitle": "BMBF",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                            "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-02-28",
                    "title": "Forschungsdatengesetz (FDG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005635",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/bd/312065/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200187.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005635",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Forschungsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "DAS FORSCHUNGSDATENGESETZ \r\nERFOLGREICH UMSETZEN\r\nPerspektiven f\u00fcr Wissenschaft und Wirtschaft\r\n\u2022 Geplantes Forschungsdatengesetz erleichtert den Zugang zu \u00f6ffent\u0002lichen Daten, bietet Chancen f\u00fcr die Wissenschaft und ber\u00fccksich\u0002tigt Interessen der Wirtschaft.\r\n\u2022 Neue M\u00f6glichkeiten entstehen auch f\u00fcr Datenkooperationen zwi\u0002schen Wissenschaft und Wirtschaft durch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Rechtssi\u0002cherheit, Vereinheitlichungen bei der Datenschutzaufsicht und eine \r\nSt\u00e4rkung der Dateninfrastruktur.\r\n\u2022 Kritische Themen bleiben die fehlende Incentivierung zur Aufberei\u0002tung oder Sichtbarmachung von Daten durch private Akteure - ins\u0002besondere Unternehmen -, neue b\u00fcrokratische Aufw\u00e4nde zum Bei\u0002spiel durch die Erstellung von Metadatenkatalogen und die Frage, \r\nwie weitreichend der Begriff Forschungsdaten zu verstehen ist.\r\n\u2022 Insgesamt \u00fcberwiegen aus Sicht vieler Akteurinnen und Akteure aus \r\nWirtschaft und Wissenschaft die positiven Effekte. Ein Forschungs\u0002datengesetz sollte deshalb rasch und ohne Abstriche bei den vorge\u0002stellten Eckpunkten noch in dieser Legislaturperiode verabschiedet \r\nwerden. \r\nDas Forschungsdatengesetz (FDG) wird einen neuen rechtlichen Rahmen\r\nschaffen, der es voraussichtlich erm\u00f6glicht, Daten der \u00f6ffentlichen Hand \r\nsowohl in der \u00f6ffentlichen als auch in der privaten Forschung zu erhalten \r\nund zu nutzen. Datasharing bietet dabei erhebliche Vorteile: Es f\u00f6rdert \r\nInnovation durch den Austausch von Wissen und Ressourcen, verbessert \r\ndie Qualit\u00e4t der Forschung durch Zugang zu umfassenderen Datens\u00e4tzen \r\nund unterst\u00fctzt das Policy Learning, was wiederum zu smarter Regulie\u0002rung und positiven wirtschaftlichen Effekten f\u00fchren kann.\r\nAm 11. M\u00e4rz 2024 pr\u00e4sentierte das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \r\nForschung (BMBF) ein Eckpunktepapier, das erstmalig Anhaltspunkte zur \r\nAusgestaltung des geplanten Forschungsdatengesetzes enth\u00e4lt. Darin \r\nsind Ans\u00e4tze f\u00fcr datenschutzkonformen Datenzugang und -nutzung, Ab\u0002bau rechtlicher und technischer Hindernisse sowie eine verst\u00e4rkte Daten\u0002bereitstellung durch die \u00f6ffentliche Hand enthalten. Als Mantelgesetz, \r\nsoll das FDG die vorhandene Gesetzeslandschaft harmonisieren, um \u00f6f\u0002fentlichen und privaten Forschungsprojekten einen schnellen und un\u0002komplizierten Zugang zu \u00f6ffentlichen Daten zu erm\u00f6glichen. Zudem sol\u0002len Infrastrukturen dazu beitragen, Forschungskooperationen zu intensivieren und freiwillige Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Wirt\u0002schaft anzuregen\r\nNoch vor der Sommerpause 2024 wird ein Referentenentwurf erwartet, \r\nder die Forderungen der beteiligten Ressorts mit den Zielen des Gesetzes \r\nabgleicht. Nach erfolgreicher Abstimmung soll dieser Entwurf bis zum \r\nJahresende an das Bundeskabinett weitergeleitet werden, um anschlie\u0002\u00dfend das parlamentarische Verfahren einzuleiten.\r\nDatagroup Business 2 Science des Stifterverbandes\r\nDer Stifterverband begleitet den Prozess insbesondere mit der Ini\u0002tiative Datagroup Business 2 Science, deren Ziel es ist, den Daten\u0002austausch zwischen Wirtschaft und Wissenschaft zu st\u00e4rken, um \r\nmehr Innovationen f\u00fcr die Gesellschaft voranzubringen. Mehr als\r\n100 Organisationen haben sich daran bislang beteiligt. Neben \r\nzahlreichen Hintergrundgespr\u00e4chen, der Sammlung von Anwen\u0002dungsf\u00e4llen und verschiedenen Veranstaltungen, haben auch re\u0002pr\u00e4sentative Erhebungen von Hochschulleitungen stattgefunden. \r\nDiese zeigen, wie gro\u00df die Chancen von neuen Datenzug\u00e4ngen f\u00fcr \r\ndie Forschung gesehen werden und betonen gleichzeitig die Frei\u0002willigkeit, die einem solchen Datenaustausch zugrunde liegen \r\nmuss. \r\nAbbildung 1: Positionen der Hochschulen zum Teilen \r\nvon Forschungsdaten\r\nAnteil der Hochschulleitungen der den folgenden Aussagen zum Umgang \r\nmit Forschungsdaten (eher) zustimmt, in Prozent \r\nQuelle: Hochschul-Barometer 2023, Stifterverband \r\n1. Klare Mehrwerte und vereinfachter Datenzugang f\u00fcr die \r\nForschung\r\nDas Forschungsdatengesetz verfolgt das Ziel, klare Mehrwerte f\u00fcr eine \r\nVielzahl von Forschungsdisziplinen zu schaffen, wobei der regulatorische \r\nSchwerpunkt auf der Nutzung \u00f6ffentlicher Daten liegt. Gem\u00e4\u00df dem aktuellen FDG-Eckpunktepapier werden Akteurinnen und Akteure aus der \r\nWirtschaft und der Wissenschaft hingegen nicht zur Freigabe ihrer Daten \r\nverpflichtet. Stattdessen sollen leicht zug\u00e4ngliche Schnittstellen als Anrei\u0002ze f\u00fcr das Teilen von Daten dienen.\r\nDas Forschungsdatengesetz zielt auf drei zentrale Ma\u00dfnahmen ab: einen\r\ngesicherten Datenzugang, eine umfassende Datenverf\u00fcgbarkeit, und eine \r\nzuverl\u00e4ssige und nachhaltige Datenauffindbarkeit. Das Ziel des verein\u0002fachten und verbesserten Datenzugangs zu \u00f6ffentlichen Daten soll ge\u0002setzlich festgesetzt und diese Daten f\u00fcr die Forschungszwecke nutzbar \r\ngemacht werden. Somit sollen die Potenziale \u00f6ffentlicher Daten weiter \r\nausgesch\u00f6pft und gesellschaftliche und innovative Entwicklungen unter\u0002st\u00fctzt werden. Gesetze sollen dahingehend nachgebessert werden, dass \r\nForschende auf ein breites Datenangebot zugreifen k\u00f6nnen. Dieser Zu\u0002gangsanspruch gilt f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Daten, sofern sie nicht durch vor\u0002rangige Gesetze besonders geregelt und gesch\u00fctzt sind. Der Datenzugang \r\nwird insofern verbessert, als dass Remote Access (Onlinezugang) f\u00fcr ei\u0002nen sicheren und diskriminierungsfreien Zugriff auf sensible Daten durch\r\nForschende eingerichtet werden soll. \r\nDas German Micro Data Center soll Forschenden dienen, indem es zent\u0002ralen Zugang zu \u00f6ffentlichen Daten herstellt und als Verarbeitungsumge\u0002bung f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung dieser Daten fungiert. Wichtige Erfolgsfaktoren \r\numfassen die Datenverf\u00fcgbarkeit und -nutzbarkeit, Kostenstrukturen und \r\nKooperationsm\u00f6glichkeiten. Treuh\u00e4ndermodelle k\u00f6nnten zudem die An\u0002reicherung und Synthese von Daten erleichtern und gleichzeitig den \r\nSchutz besonders sensibler Daten gew\u00e4hrleisten. Die Kostenstrukturen \r\nm\u00fcssen so gestaltet sein, dass Datenbereitstellung und -nutzung gef\u00f6r\u0002dert werden. Forschung in Wissenschaft und Wirtschaft sollte dabei von \r\nhochwertig aufbereiteten Daten profitieren k\u00f6nnen. Sichere Datenr\u00e4ume \r\nund eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur k\u00f6nnen zudem die Zusammenar\u0002beit und den Transfer zwischen Wissenschaft und Wirtschaft erm\u00f6glichen \r\nund Forschungskooperationen st\u00e4rken. F\u00fcr die erfolgreiche Einf\u00fchrung \r\ndes German Micro Data Centers sind allerdings datenschutzrechtliche \r\nReformen und Anpassungen notwendig.\r\nRechtliche Unsicherheiten sind aktuell eines der gr\u00f6\u00dften Hemmnisse f\u00fcr \r\nSektor\u00fcbergreifende Forschungskooperationen. Mit der Anpassung des \r\nDatenschutzes soll Rechtssicherheit f\u00fcr Forschende geschaffen werden\r\nund dadurch neue Potenziale der Zusammenarbeit erm\u00f6glicht werden. \r\nInstrumente stellen dabei die Anonymisierung und die Einrichtung einer \r\nVertrauensstelle dar. Um dem Datenschutz bei Forschungskooperationen \r\nausreichend nachkommen zu k\u00f6nnen, plant das Bundesministerium f\u00fcr \r\nBildung und Forschung (BMBF) zudem die Einrichtung einer einheitliche\u0002ren Datenschutzaufsicht, die bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forschungsvorha\u0002ben koordinierend wirken soll.\r\nZentral ist, dass bei der Bereitstellung \u00f6ffentlicher Daten die gesetzlichen \r\nAnspr\u00fcche der Forschung ber\u00fccksichtigt werden. So soll das Forschungs\u0002privileg den Zugriff auf Statistikdaten, Registerdaten und andere Daten \r\numfassen. Mit den Gesetzes\u00e4nderungen sollen statistische mit \u00f6ffentlichen Daten rechtssicher verkn\u00fcpft werden d\u00fcrfen. Dies ist unter den \r\naktuell geltenden Regeln noch nicht erlaubt, allerdings dringend erforder\u0002lich. \r\nGeplant ist die Einf\u00fchrung von Metadatenplattformen und -katalogen, \r\num die Auffindbarkeit von Daten zu verbessern und die Datennachnut\u0002zung und -verifizierung gem\u00e4\u00df Forschungsdatengesetz zu unterst\u00fctzen. \r\n\u00d6ffentliche Forschungseinrichtungen sollen verpflichtet werden, Metada\u0002tenkataloge zu ver\u00f6ffentlichen, um Forschungsdaten zug\u00e4nglich und \r\nnachvollziehbar zu machen. Diese Metadatenplattformen sollen zudem \r\nals Vernetzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Forschende und Forschungsgruppen die\u0002nen. Metadaten enthalten in der Regel keine kritischen Daten und sind \r\ndaher ein geeignetes Anwendungsfeld f\u00fcr innovative Technologien wie \r\nK\u00fcnstliche Intelligenz. Dies kann helfen, ein umfassendes Bild der Daten\u0002haltung zu erzeugen und die Verwaltung zu entlasten. Eine optimierte \r\nVernetzung und Nutzung von Metadaten w\u00fcrde sowohl die Effizienz der \r\nVerwaltung verbessern als auch die Forschungslandschaft in Deutschland \r\nst\u00e4rken. Die Nationale Forschungsdateninfrastruktur ist bereits an der \r\nErstellung von Datenstandardisierungen beteiligt und sollte weiterhin \r\neinbezogen werden.\r\n2. Umfassende Nutzung und Mitgestaltung der Datenlandschaft \r\ndurch Forschungseinrichtungen\r\nAus der Perspektive verschiedener wissenschaftlicher Disziplinen greift \r\ndas Eckpunktepapier bedeutende Problematiken der aktuellen Daten\u0002landschaft auf und schafft die rechtliche Basis f\u00fcr eine forschungsfreund\u0002liche Datenbearbeitung. Positiv werden die geplanten Gesetzesver\u00e4nde\u0002rungen aufgefasst, die die breite Bereitstellung \u00f6ffentlicher Daten und \r\nderen Verkn\u00fcpfung sowie eine vereinfachte Nachnutzung erm\u00f6glichen. \r\nInstitutionell sollen besonders die Forschungsdatenzentren auf Bundes\u0002und Landesebene gest\u00e4rkt werden. Das German Micro Data Center soll \r\nals vertrauensw\u00fcrdiger Datentreuh\u00e4nder dienen, der den diskriminie\u0002rungsfreien und datenschutzkonformen Zugang zu Statistik- und Regis\u0002terdaten f\u00fcr Forschungszwecke erm\u00f6glicht und deren Verkn\u00fcpfung un\u0002terst\u00fctzt. In diesen Aufgaben w\u00fcrden die Empfehlungen des Rates f\u00fcr \r\nSozial- und Wirtschaftsdaten, des Rates f\u00fcr Informationsinfrastrukturen \r\nund des Sachverst\u00e4ndigenrates \u00fcber die Einrichtung eines zentralen Da\u0002tentreuh\u00e4nders aufgenommen.\r\nDie Hauptforderungen aus der wissenschaftlichen Gemeinschaft konzent\u0002rieren sich auf eine flexible und forschungsfreundliche Ausgestaltung des \r\nGesetzes, um gemeinwohlorientierte Forschung zu f\u00f6rdern. Mit einer \r\neinheitlich gestalteten und verkn\u00fcpften Datenlandschaft w\u00fcrden Daten\r\nbereichs\u00fcbergreifend auffindbar und rechtssicher nutzbar und verkn\u00fcpf\u0002bar gemacht. Derzeitig bestehende Datensilos k\u00f6nnten dadurch reduziert \r\nund einzelne Datenplattformen st\u00e4rker miteinander kombiniert werden. \r\nDie Verschr\u00e4nkung des German Micro Data Center mit vorhandenen Da\u0002teninitiativen und Datenzentren k\u00f6nnte dabei unterst\u00fctzen.\r\nF\u00fcr die Wissenschaft ist es wesentlich, dass der Datenzugang und die \r\nentsprechenden Strukturen den FAIR-Prinzipien (findable, accessible, \r\ninteroperable, reusable) folgen. Diese Prinzipien stellen grundlegende \r\nAnforderungen an Forschungsdaten: Daten werden durch Identifikatoren \r\nund Indizes auffindbar und Schnittstellen schaffen die n\u00f6tigen Zugriffsvo\u0002raussetzungen f\u00fcr Forschende. Sie sind interoperabel mit anderen Daten \r\nund durch geltende Standards lizenziert und wiederverwertbar.\r\n3. Rechtssicherheit und Harmonisierung als Chancen f\u00fcr Unter\u0002nehmen, ohne zus\u00e4tzliche Kosten\r\nWirtschaftsverb\u00e4nde \u00e4u\u00dfern ebenfalls positives Feedback und sehen ihre \r\nwichtigsten Forderungen weitgehend im Eckpunktepapier ber\u00fccksichtigt. \r\nAnders als urspr\u00fcnglich erwartet, sollen Unternehmen nun nicht mehr \r\ndurch Forschungsklauseln dazu verpflichtet werden, Forschungsdaten zu \r\nteilen. Stattdessen sollen Schnittstellen geschaffen werden, die Beteili\u0002gungsm\u00f6glichkeiten am Datentransfer bieten. Gleichzeitig wird Unter\u0002st\u00fctzung bei der Senkung von Transaktionskosten bei Datenkooperatio\u0002nen gefordert. Ein geringer Aufwand beim \u00dcbertragen von Daten ist im \r\nRahmen von Forschungsdatenkooperationen von zentraler Bedeutung, \r\nwobei verbesserte Schnittstellen und sichere Transferstellen entschei\u0002dend sind. Datenstandards und eine einheitliche Definition von For\u0002schungsdaten k\u00f6nnen reibungslosere Kooperationen erm\u00f6glichen, da \r\nZust\u00e4ndigkeiten und Ansprechpartner klarer erkennbar werden. Umset\u0002zungen von Standards m\u00fcssen schrittweise, freiwillig und anreizorientiert \r\nerfolgen. Dar\u00fcber hinaus sind aus Sicht der Unternehmen angemessene \r\nRahmenbedingungen erforderlich. Rechtliche Herausforderungen m\u00fcssen \r\ndurch harmonisierte Gesetze und die Integration nationaler Vorgaben in \r\neurop\u00e4ische Regularien reduziert werden. \r\nUnabh\u00e4ngig von diesen Rahmenbedingungen betonen Unternehmen, \r\ndass Datenaustauschprojekte so gestaltet werden sollten, dass f\u00fcr beide \r\nForschungspartner potenzielle zuk\u00fcnftige Mehrwerte erkennbar sind, um \r\nweitere Kooperationen zu f\u00f6rdern und zu vermehren. Finanzierungsfra\u0002gen bleiben ungel\u00f6st, wenn das Teilen von Daten keine lohnende Investi\u0002tion bedeutet.\r\n4. Klarheit, Zugang und Anreize im Forschungsdatengesetz\r\nDas Forschungsdatengesetz hat gro\u00dfes Potenzial zur St\u00e4rkung der For\u0002schungslandschaft in Deutschland. Das setzt jedoch voraus, dass die zu\u0002kunftsweisenden Forderungen des FDG in den kommenden Ressortab\u0002stimmungen nicht eingeschr\u00e4nkt werden, sondern die Zukunftsf\u00e4higkeit \r\nund Innovationskraft der Datenlandschaft weiterhin politisch verfolgt\r\nwird. Dennoch bleiben entsprechend einige zentrale Punkte offen, die es \r\nzu adressieren gilt.\r\nKlarheit und Zugang: Eine pr\u00e4zise Definition von Forschung und For\u0002schungsdaten und die Sicherstellung des Zugangs zu diesen Daten sind \r\nessenziell. Auch der Umgang mit dem Forschungsprivileg muss dabei Be\u0002achtung finden. Nur so k\u00f6nnen Forschende effektiv arbeiten und die Da\u0002tenverkn\u00fcpfung zwischen verschiedenen Ebenen und Quellen gew\u00e4hrleis\u0002tet werden. Die Handhabung von Schnittstellen zu Forschungsdaten aus \r\nUnternehmen sollte dabei mitbedacht werden. Diese Daten m\u00fcssen \r\nleicht zug\u00e4nglich gemacht werden k\u00f6nnen, ohne dass sie automatisch als \r\nFAIR oder Open Data bereitgestellt werden m\u00fcssen. Zun\u00e4chst sollte die \r\nAuffindbarkeit nicht-\u00f6ffentlicher Daten im Vordergrund stehen.\r\nDatenschutz und Rechtssicherheit: Standards zum Umgang mit personen\u0002bezogenen und administrativen Mikrodaten, einschlie\u00dflich Anonymisie\u0002rung und Pseudonymisierung, sind notwendig. Klare Regelungen f\u00fcr die \r\nNutzung von Identifikatoren und eine vereinfachte Datenschutzadminist\u0002ration w\u00fcrden die Forschung erheblich unterst\u00fctzen. Gerade in der Zu\u0002sammenarbeit zwischen Unternehmen und wissenschaftlichen Einrich\u0002tungen sollten rechtliche Unsicherheiten ausger\u00e4umt werden. Hierf\u00fcr \r\nbedarf es dringend der Kooperation der L\u00e4nder, um l\u00e4nderspezifische \r\nRegelungen zu harmonisieren.\r\nMinimierung von B\u00fcrokratie, Kosten und Risiko: Die Schaffung von Meta\u0002datenkatalogen und die Definition disziplin\u00fcbergreifender Metadaten\u0002standards d\u00fcrfen nicht zu einem (zus\u00e4tzlichen) b\u00fcrokratischen oder/und\r\nfinanziellen Hindernis f\u00fcr Forschungseinrichtungen werden, sowohl in \r\nWirtschaft als auch Wissenschaft. Effiziente und kosteng\u00fcnstige Struktu\u0002ren sind f\u00fcr eine nachhaltige Forschung unerl\u00e4sslich. Gerade wenn \r\nSchnittstellen zu Unternehmen geschaffen werden, muss dem ungehin\u0002derten Abfluss von \u00f6ffentlichen und privaten Daten ins (nichteurop\u00e4i\u0002sche) Ausland vorgebeugt werden.\r\nSchaffung von Anreizsystemen: Um die Datenkultur und den Umgang mit \r\nDaten in Unternehmen zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern, ist es wichtig, Mehr\u0002werte von Forschungsdatenkooperationen hervorzuheben. Die im Eck\u0002punktepapier genannten Schnittstellen zu Infrastrukturen sollen daher \r\nniederschwellig gestaltet werden, um fr\u00fchzeitig Anwendungsbeispiele \r\nkenntlich machen zu k\u00f6nnen. Leuchtturmprojekte k\u00f6nnten dabei unter\u0002st\u00fctzt werden, um Beispiele f\u00fcr weitere Initiativen zu schaffen. Die Initia\u0002tiven des Bundes, wie das Dateninstitut, sollten dabei bestm\u00f6glich ver\u0002zahnt werden. Essenziell ist der Aufbau von Vertrauen auf beiden Seiten \r\nund die Schaffung einer soliden Kooperationsbasis.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einf\u00fchrung des Forschungsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Modernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht im Sinne des zivilgesellschaftlichen Engagements und weiterer rechtspolitische Forderungen durch das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit. https://www.buendnis-gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg-januar-2024.pdf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005636",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/c1/312067/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240097.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005636",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "an\r\nHerrn Bundeskanzler Olaf Scholz \r\nHerrn Bundesminister Dr. Robert Habeck\r\nHerrn Bundesminister Christian Lindner\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nDie Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nsehr geehrte Herren Bundesminister, \r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die \r\nvon der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die \r\nausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei\u0002ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra\u0002tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit \r\nsich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch \r\npolitisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren. \r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \r\n\u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend \r\noder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands\u0002gebot zu Parteien eingehalten wird. \r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von \r\nStellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so \r\ngenannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. \r\nNicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po\u0002litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen, \r\n2\r\nKontakt: Jan Wenzel, Bereichsleiter St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft\r\nim Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe (Lobbyregister Nr. R001227 )\r\nEmail: j.wenzel@venro.org Telefon: 0163-4207884\r\nStresemannstra\u00dfe 72, 10963 Berlin\r\nein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich \r\nnicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen\u0002heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen. \r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstra\u0002tion beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima\u0002schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit \r\nf\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn\u0002dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit \r\nf\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe \r\nModernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen. \r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen\r\ndes B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr \r\nstehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler \r\nGespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/e3/338427/Stellungnahme-Gutachten-SG2407260005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005636",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes \r\n2024 (2. Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024 II) \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrter Herr Weith, \r\nDie Jahressteuergesetze 2024 I und II bieten die M\u00f6glichkeit, die in der Koalitionsvereinbarung \r\nvorgesehenen und weithin begr\u00fc\u00dften Vorhaben der Bundesregierung zur \u201eModernisierung des \r\nGemeinn\u00fctzigkeitsrechts\u201c umzusetzen. Der vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr das \r\nJahressteuergesetz 2024 II greift in dieser Hinsicht sowohl mit Blick auf die \r\nKoalitionsvereinbarung als auch auf wesentliche Forderungen aus der Zivilgesellschaft zu \r\nkurz. \r\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, ein Zusammenschluss gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde aus der \r\nZivilgesellschaft, von der Wohlfahrtspflege \u00fcber Jugend, Senioren, Kultur und den Sport bis \r\nzum Umweltschutz und der internationalen Zusammenarbeit \u00fcbersenden den relevanten \r\nMinisterien, so auch dem hier federf\u00fchrenden BMF regelm\u00e4\u00dfig einen Katalog mit \r\nrechtspolitischen Anliegen. \r\nAus der Koalitionsvereinbarung nimmt der vorliegende Referent*innenentwurf zum JStG 2024 \r\nII ausschlie\u00dflich die Kodifizierung der gelegentlichen politischen Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb des \r\nSatzungszweckes auf. Durch die Aufnahme eines \u00a7 58 Nr. 11 AO in die Abgabenordnung entsteht f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der Satzungszwecke mehr Rechtssicherheit. \r\nDie Auslegung der Finanzverwaltung f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung innerhalb der \r\nSatzungszwecke verbleibt aber weiterhin im Anwendungserlass zur Abgabenordnung (AEAO). \r\nOb dadurch die in der Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte Rechtssicherheit erreicht wird, \r\ndarf bezweifelt werden. \r\nDer im Referent:innenentwurf geplante Wegfall des \u00a7 55 Abs. 1 Nr. 5 AO war in der \r\nKoalitionsvereinbarung nicht vorgesehen. Er wird mit B\u00fcrokratieabbau begr\u00fcndet, was \r\ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Ob diese Streichung aber genau diesen Effekt haben wird, dazu \r\nwerden aus Teilen der Zivilgesellschaft aber auch aus der Rechtsberatung und \r\nRechtswissenschaft Zweifel ge\u00e4u\u00dfert. Insofern ist anzuregen dazu in einem Fachgespr\u00e4ch mit \r\nAkteuren aus zivilgesellschaftlichen Verb\u00e4nden, der Finanzverwaltung und der \r\nRechtswissenschaft zu er\u00f6rtern, welche Folge auf die Praxis diese Abschaffung der zeitnahen \r\nMittelverwendung haben wird. \r\nBemerkenswert ist, dass sich die gr\u00f6\u00dferen Anliegen aus der Zivilgesellschaft in den \r\nJahressteuergesetzen nicht wiederfinden. Dazu wird umf\u00e4nglich auf die rechtspolitischen \r\nForderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) hingewiesen (https://www.buendnis\u0002gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg\u0002januar-2024.pdf). Besonders hervorgehoben werden hier aber folgende Anliegen, die aus \r\nSicht des BfG in das Jahressteuergesetz 2024 II einflie\u00dfen sollten: \r\n\uf0b7 Die Streichung des in der Rechtspraxis leerlaufenden so genannten strukturellen \r\nInlandsbezugs in \u00a7 51 Abs. 2 AO. \r\n\uf0b7 Die gemeinn\u00fctzigen Zwecke des \u00a7 52 Abs. 2 AO bed\u00fcrfen einer Modernisierung. Das \r\nBfG schl\u00e4gt in seinen rechtspolitischen Forderungen unter anderen die \u00c4nderung der \u00a7 \r\n52 Abs. 2 Nr. 10 AO hinsichtlich der \u201eHilfe f\u00fcr Katastrophenopfer\u201c sowie des \u00a7 52 Abs. \r\n2 Nr. 24 AO. Dieser formuliert derzeit \u201edie allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen \r\nStaatswesens im Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c. Daf\u00fcr schl\u00e4gt das BfG zwei \r\nVariationen vor: \r\no Variante 1: Die Streichung des Einschubs \u201eim Geltungsbereich dieses \r\nGesetzes\u201c.\r\no Variante 2: \u00c4nderung in \u201edie allgemeine F\u00f6rderung der Demokratie und \r\nMenschenrechte.\u201c\r\n\r\nZudem sollte eine Klarstellung hinsichtlich \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 25 AO erfolgen, dass \u201edie \r\nF\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zur Unterst\u00fctzung steuerbeg\u00fcnstigter \r\nZwecke\u201c ein gemeinn\u00fctziger Zweck ist. \r\n\uf0b7 Rechtsunsicherheiten k\u00f6nnen auch im Bereich der Kooperation \u00a7 57 Abs. 3 AO \r\naufgel\u00f6st werden, indem in diesem Absatz das Wort \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c gestrichen wird. \r\nSo k\u00f6nnen Kooperationen zwischen gemeinn\u00fctzigen Akteuren gest\u00e4rkt werden, ohne \r\ndass daf\u00fcr vorher die Satzungen beider Kooperationspartner ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \r\n\uf0b7 Schlie\u00dflich sollte im Sinne eines sinnvollen Haftungsma\u00dfstabes (einer Business \r\nJudgement Rule) f\u00fcr die Organe gemeinn\u00fctziger Organisationen in \u00a7 63 Abs. 1 AO als \r\nSatz 2 hinzugef\u00fcgt werden, \u201eMa\u00dfgebend ist, ob auf Grundlage angemessener\r\nInformationen die Gesch\u00e4fte zur Erf\u00fcllung der satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke der \r\nK\u00f6rperschaft in gutem Glauben gef\u00fchrt werden.\u201c\r\nIn den rechtspolitischen Forderungen des BfG finden sich noch viele weitere Vorschl\u00e4ge, die \r\naus Sicht zivilgesellschaftlichere Verb\u00e4nde im Sinne einer Modernisierung des Rechtsrahmens \r\nf\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen notwendig w\u00e4ren. Darunter findet sich auch die \r\numsatzsteuerliche Neuregelung f\u00fcr Sachspenden. Damit kann die aktuell im Steuerrecht \r\nangelegte Praxis \u201eVernichten statt Spenden\u201c im Sinne der Nachhaltigkeit und Unterst\u00fctzung \r\ngemeinn\u00fctziger Institutionen zu einem \u201eSpenden statt Vernichten\u201c umgedreht werden. Auch \r\ndas hat sich die Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung vorgenommen. \r\nWir m\u00f6chten Sie mit dieser Stellungnahme auffordern, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das \r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als eine anerkannte und von gro\u00dfen zivilgesellschaftlichen \r\nDachverb\u00e4nden und Dachstrukturen des gemeinn\u00fctzigen Sektors getragenen Initiative in \r\nZukunft bei entsprechenden \u00c4nderungen zu Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen eingeladen wird. So kann \r\ngew\u00e4hrleistet werden, dass \u00c4nderungen auch den Bed\u00fcrfnissen der Praxis entsprechen. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung (j.wenzel@venro.org).\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/bd/312065/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200187.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005635",
                "regulatoryProjectTitle": "Einf\u00fchrung des Forschungsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "DAS FORSCHUNGSDATENGESETZ \r\nERFOLGREICH UMSETZEN\r\nPerspektiven f\u00fcr Wissenschaft und Wirtschaft\r\n\u2022 Geplantes Forschungsdatengesetz erleichtert den Zugang zu \u00f6ffent\u0002lichen Daten, bietet Chancen f\u00fcr die Wissenschaft und ber\u00fccksich\u0002tigt Interessen der Wirtschaft.\r\n\u2022 Neue M\u00f6glichkeiten entstehen auch f\u00fcr Datenkooperationen zwi\u0002schen Wissenschaft und Wirtschaft durch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Rechtssi\u0002cherheit, Vereinheitlichungen bei der Datenschutzaufsicht und eine \r\nSt\u00e4rkung der Dateninfrastruktur.\r\n\u2022 Kritische Themen bleiben die fehlende Incentivierung zur Aufberei\u0002tung oder Sichtbarmachung von Daten durch private Akteure - ins\u0002besondere Unternehmen -, neue b\u00fcrokratische Aufw\u00e4nde zum Bei\u0002spiel durch die Erstellung von Metadatenkatalogen und die Frage, \r\nwie weitreichend der Begriff Forschungsdaten zu verstehen ist.\r\n\u2022 Insgesamt \u00fcberwiegen aus Sicht vieler Akteurinnen und Akteure aus \r\nWirtschaft und Wissenschaft die positiven Effekte. Ein Forschungs\u0002datengesetz sollte deshalb rasch und ohne Abstriche bei den vorge\u0002stellten Eckpunkten noch in dieser Legislaturperiode verabschiedet \r\nwerden. \r\nDas Forschungsdatengesetz (FDG) wird einen neuen rechtlichen Rahmen\r\nschaffen, der es voraussichtlich erm\u00f6glicht, Daten der \u00f6ffentlichen Hand \r\nsowohl in der \u00f6ffentlichen als auch in der privaten Forschung zu erhalten \r\nund zu nutzen. Datasharing bietet dabei erhebliche Vorteile: Es f\u00f6rdert \r\nInnovation durch den Austausch von Wissen und Ressourcen, verbessert \r\ndie Qualit\u00e4t der Forschung durch Zugang zu umfassenderen Datens\u00e4tzen \r\nund unterst\u00fctzt das Policy Learning, was wiederum zu smarter Regulie\u0002rung und positiven wirtschaftlichen Effekten f\u00fchren kann.\r\nAm 11. M\u00e4rz 2024 pr\u00e4sentierte das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und \r\nForschung (BMBF) ein Eckpunktepapier, das erstmalig Anhaltspunkte zur \r\nAusgestaltung des geplanten Forschungsdatengesetzes enth\u00e4lt. Darin \r\nsind Ans\u00e4tze f\u00fcr datenschutzkonformen Datenzugang und -nutzung, Ab\u0002bau rechtlicher und technischer Hindernisse sowie eine verst\u00e4rkte Daten\u0002bereitstellung durch die \u00f6ffentliche Hand enthalten. Als Mantelgesetz, \r\nsoll das FDG die vorhandene Gesetzeslandschaft harmonisieren, um \u00f6f\u0002fentlichen und privaten Forschungsprojekten einen schnellen und un\u0002komplizierten Zugang zu \u00f6ffentlichen Daten zu erm\u00f6glichen. Zudem sol\u0002len Infrastrukturen dazu beitragen, Forschungskooperationen zu intensivieren und freiwillige Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft und Wirt\u0002schaft anzuregen\r\nNoch vor der Sommerpause 2024 wird ein Referentenentwurf erwartet, \r\nder die Forderungen der beteiligten Ressorts mit den Zielen des Gesetzes \r\nabgleicht. Nach erfolgreicher Abstimmung soll dieser Entwurf bis zum \r\nJahresende an das Bundeskabinett weitergeleitet werden, um anschlie\u0002\u00dfend das parlamentarische Verfahren einzuleiten.\r\nDatagroup Business 2 Science des Stifterverbandes\r\nDer Stifterverband begleitet den Prozess insbesondere mit der Ini\u0002tiative Datagroup Business 2 Science, deren Ziel es ist, den Daten\u0002austausch zwischen Wirtschaft und Wissenschaft zu st\u00e4rken, um \r\nmehr Innovationen f\u00fcr die Gesellschaft voranzubringen. Mehr als\r\n100 Organisationen haben sich daran bislang beteiligt. Neben \r\nzahlreichen Hintergrundgespr\u00e4chen, der Sammlung von Anwen\u0002dungsf\u00e4llen und verschiedenen Veranstaltungen, haben auch re\u0002pr\u00e4sentative Erhebungen von Hochschulleitungen stattgefunden. \r\nDiese zeigen, wie gro\u00df die Chancen von neuen Datenzug\u00e4ngen f\u00fcr \r\ndie Forschung gesehen werden und betonen gleichzeitig die Frei\u0002willigkeit, die einem solchen Datenaustausch zugrunde liegen \r\nmuss. \r\nAbbildung 1: Positionen der Hochschulen zum Teilen \r\nvon Forschungsdaten\r\nAnteil der Hochschulleitungen der den folgenden Aussagen zum Umgang \r\nmit Forschungsdaten (eher) zustimmt, in Prozent \r\nQuelle: Hochschul-Barometer 2023, Stifterverband \r\n1. Klare Mehrwerte und vereinfachter Datenzugang f\u00fcr die \r\nForschung\r\nDas Forschungsdatengesetz verfolgt das Ziel, klare Mehrwerte f\u00fcr eine \r\nVielzahl von Forschungsdisziplinen zu schaffen, wobei der regulatorische \r\nSchwerpunkt auf der Nutzung \u00f6ffentlicher Daten liegt. Gem\u00e4\u00df dem aktuellen FDG-Eckpunktepapier werden Akteurinnen und Akteure aus der \r\nWirtschaft und der Wissenschaft hingegen nicht zur Freigabe ihrer Daten \r\nverpflichtet. Stattdessen sollen leicht zug\u00e4ngliche Schnittstellen als Anrei\u0002ze f\u00fcr das Teilen von Daten dienen.\r\nDas Forschungsdatengesetz zielt auf drei zentrale Ma\u00dfnahmen ab: einen\r\ngesicherten Datenzugang, eine umfassende Datenverf\u00fcgbarkeit, und eine \r\nzuverl\u00e4ssige und nachhaltige Datenauffindbarkeit. Das Ziel des verein\u0002fachten und verbesserten Datenzugangs zu \u00f6ffentlichen Daten soll ge\u0002setzlich festgesetzt und diese Daten f\u00fcr die Forschungszwecke nutzbar \r\ngemacht werden. Somit sollen die Potenziale \u00f6ffentlicher Daten weiter \r\nausgesch\u00f6pft und gesellschaftliche und innovative Entwicklungen unter\u0002st\u00fctzt werden. Gesetze sollen dahingehend nachgebessert werden, dass \r\nForschende auf ein breites Datenangebot zugreifen k\u00f6nnen. Dieser Zu\u0002gangsanspruch gilt f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Daten, sofern sie nicht durch vor\u0002rangige Gesetze besonders geregelt und gesch\u00fctzt sind. Der Datenzugang \r\nwird insofern verbessert, als dass Remote Access (Onlinezugang) f\u00fcr ei\u0002nen sicheren und diskriminierungsfreien Zugriff auf sensible Daten durch\r\nForschende eingerichtet werden soll. \r\nDas German Micro Data Center soll Forschenden dienen, indem es zent\u0002ralen Zugang zu \u00f6ffentlichen Daten herstellt und als Verarbeitungsumge\u0002bung f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung dieser Daten fungiert. Wichtige Erfolgsfaktoren \r\numfassen die Datenverf\u00fcgbarkeit und -nutzbarkeit, Kostenstrukturen und \r\nKooperationsm\u00f6glichkeiten. Treuh\u00e4ndermodelle k\u00f6nnten zudem die An\u0002reicherung und Synthese von Daten erleichtern und gleichzeitig den \r\nSchutz besonders sensibler Daten gew\u00e4hrleisten. Die Kostenstrukturen \r\nm\u00fcssen so gestaltet sein, dass Datenbereitstellung und -nutzung gef\u00f6r\u0002dert werden. Forschung in Wissenschaft und Wirtschaft sollte dabei von \r\nhochwertig aufbereiteten Daten profitieren k\u00f6nnen. Sichere Datenr\u00e4ume \r\nund eine leistungsf\u00e4hige Infrastruktur k\u00f6nnen zudem die Zusammenar\u0002beit und den Transfer zwischen Wissenschaft und Wirtschaft erm\u00f6glichen \r\nund Forschungskooperationen st\u00e4rken. F\u00fcr die erfolgreiche Einf\u00fchrung \r\ndes German Micro Data Centers sind allerdings datenschutzrechtliche \r\nReformen und Anpassungen notwendig.\r\nRechtliche Unsicherheiten sind aktuell eines der gr\u00f6\u00dften Hemmnisse f\u00fcr \r\nSektor\u00fcbergreifende Forschungskooperationen. Mit der Anpassung des \r\nDatenschutzes soll Rechtssicherheit f\u00fcr Forschende geschaffen werden\r\nund dadurch neue Potenziale der Zusammenarbeit erm\u00f6glicht werden. \r\nInstrumente stellen dabei die Anonymisierung und die Einrichtung einer \r\nVertrauensstelle dar. Um dem Datenschutz bei Forschungskooperationen \r\nausreichend nachkommen zu k\u00f6nnen, plant das Bundesministerium f\u00fcr \r\nBildung und Forschung (BMBF) zudem die Einrichtung einer einheitliche\u0002ren Datenschutzaufsicht, die bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forschungsvorha\u0002ben koordinierend wirken soll.\r\nZentral ist, dass bei der Bereitstellung \u00f6ffentlicher Daten die gesetzlichen \r\nAnspr\u00fcche der Forschung ber\u00fccksichtigt werden. So soll das Forschungs\u0002privileg den Zugriff auf Statistikdaten, Registerdaten und andere Daten \r\numfassen. Mit den Gesetzes\u00e4nderungen sollen statistische mit \u00f6ffentlichen Daten rechtssicher verkn\u00fcpft werden d\u00fcrfen. Dies ist unter den \r\naktuell geltenden Regeln noch nicht erlaubt, allerdings dringend erforder\u0002lich. \r\nGeplant ist die Einf\u00fchrung von Metadatenplattformen und -katalogen, \r\num die Auffindbarkeit von Daten zu verbessern und die Datennachnut\u0002zung und -verifizierung gem\u00e4\u00df Forschungsdatengesetz zu unterst\u00fctzen. \r\n\u00d6ffentliche Forschungseinrichtungen sollen verpflichtet werden, Metada\u0002tenkataloge zu ver\u00f6ffentlichen, um Forschungsdaten zug\u00e4nglich und \r\nnachvollziehbar zu machen. Diese Metadatenplattformen sollen zudem \r\nals Vernetzungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Forschende und Forschungsgruppen die\u0002nen. Metadaten enthalten in der Regel keine kritischen Daten und sind \r\ndaher ein geeignetes Anwendungsfeld f\u00fcr innovative Technologien wie \r\nK\u00fcnstliche Intelligenz. Dies kann helfen, ein umfassendes Bild der Daten\u0002haltung zu erzeugen und die Verwaltung zu entlasten. Eine optimierte \r\nVernetzung und Nutzung von Metadaten w\u00fcrde sowohl die Effizienz der \r\nVerwaltung verbessern als auch die Forschungslandschaft in Deutschland \r\nst\u00e4rken. Die Nationale Forschungsdateninfrastruktur ist bereits an der \r\nErstellung von Datenstandardisierungen beteiligt und sollte weiterhin \r\neinbezogen werden.\r\n2. Umfassende Nutzung und Mitgestaltung der Datenlandschaft \r\ndurch Forschungseinrichtungen\r\nAus der Perspektive verschiedener wissenschaftlicher Disziplinen greift \r\ndas Eckpunktepapier bedeutende Problematiken der aktuellen Daten\u0002landschaft auf und schafft die rechtliche Basis f\u00fcr eine forschungsfreund\u0002liche Datenbearbeitung. Positiv werden die geplanten Gesetzesver\u00e4nde\u0002rungen aufgefasst, die die breite Bereitstellung \u00f6ffentlicher Daten und \r\nderen Verkn\u00fcpfung sowie eine vereinfachte Nachnutzung erm\u00f6glichen. \r\nInstitutionell sollen besonders die Forschungsdatenzentren auf Bundes\u0002und Landesebene gest\u00e4rkt werden. Das German Micro Data Center soll \r\nals vertrauensw\u00fcrdiger Datentreuh\u00e4nder dienen, der den diskriminie\u0002rungsfreien und datenschutzkonformen Zugang zu Statistik- und Regis\u0002terdaten f\u00fcr Forschungszwecke erm\u00f6glicht und deren Verkn\u00fcpfung un\u0002terst\u00fctzt. In diesen Aufgaben w\u00fcrden die Empfehlungen des Rates f\u00fcr \r\nSozial- und Wirtschaftsdaten, des Rates f\u00fcr Informationsinfrastrukturen \r\nund des Sachverst\u00e4ndigenrates \u00fcber die Einrichtung eines zentralen Da\u0002tentreuh\u00e4nders aufgenommen.\r\nDie Hauptforderungen aus der wissenschaftlichen Gemeinschaft konzent\u0002rieren sich auf eine flexible und forschungsfreundliche Ausgestaltung des \r\nGesetzes, um gemeinwohlorientierte Forschung zu f\u00f6rdern. Mit einer \r\neinheitlich gestalteten und verkn\u00fcpften Datenlandschaft w\u00fcrden Daten\r\nbereichs\u00fcbergreifend auffindbar und rechtssicher nutzbar und verkn\u00fcpf\u0002bar gemacht. Derzeitig bestehende Datensilos k\u00f6nnten dadurch reduziert \r\nund einzelne Datenplattformen st\u00e4rker miteinander kombiniert werden. \r\nDie Verschr\u00e4nkung des German Micro Data Center mit vorhandenen Da\u0002teninitiativen und Datenzentren k\u00f6nnte dabei unterst\u00fctzen.\r\nF\u00fcr die Wissenschaft ist es wesentlich, dass der Datenzugang und die \r\nentsprechenden Strukturen den FAIR-Prinzipien (findable, accessible, \r\ninteroperable, reusable) folgen. Diese Prinzipien stellen grundlegende \r\nAnforderungen an Forschungsdaten: Daten werden durch Identifikatoren \r\nund Indizes auffindbar und Schnittstellen schaffen die n\u00f6tigen Zugriffsvo\u0002raussetzungen f\u00fcr Forschende. Sie sind interoperabel mit anderen Daten \r\nund durch geltende Standards lizenziert und wiederverwertbar.\r\n3. Rechtssicherheit und Harmonisierung als Chancen f\u00fcr Unter\u0002nehmen, ohne zus\u00e4tzliche Kosten\r\nWirtschaftsverb\u00e4nde \u00e4u\u00dfern ebenfalls positives Feedback und sehen ihre \r\nwichtigsten Forderungen weitgehend im Eckpunktepapier ber\u00fccksichtigt. \r\nAnders als urspr\u00fcnglich erwartet, sollen Unternehmen nun nicht mehr \r\ndurch Forschungsklauseln dazu verpflichtet werden, Forschungsdaten zu \r\nteilen. Stattdessen sollen Schnittstellen geschaffen werden, die Beteili\u0002gungsm\u00f6glichkeiten am Datentransfer bieten. Gleichzeitig wird Unter\u0002st\u00fctzung bei der Senkung von Transaktionskosten bei Datenkooperatio\u0002nen gefordert. Ein geringer Aufwand beim \u00dcbertragen von Daten ist im \r\nRahmen von Forschungsdatenkooperationen von zentraler Bedeutung, \r\nwobei verbesserte Schnittstellen und sichere Transferstellen entschei\u0002dend sind. Datenstandards und eine einheitliche Definition von For\u0002schungsdaten k\u00f6nnen reibungslosere Kooperationen erm\u00f6glichen, da \r\nZust\u00e4ndigkeiten und Ansprechpartner klarer erkennbar werden. Umset\u0002zungen von Standards m\u00fcssen schrittweise, freiwillig und anreizorientiert \r\nerfolgen. Dar\u00fcber hinaus sind aus Sicht der Unternehmen angemessene \r\nRahmenbedingungen erforderlich. Rechtliche Herausforderungen m\u00fcssen \r\ndurch harmonisierte Gesetze und die Integration nationaler Vorgaben in \r\neurop\u00e4ische Regularien reduziert werden. \r\nUnabh\u00e4ngig von diesen Rahmenbedingungen betonen Unternehmen, \r\ndass Datenaustauschprojekte so gestaltet werden sollten, dass f\u00fcr beide \r\nForschungspartner potenzielle zuk\u00fcnftige Mehrwerte erkennbar sind, um \r\nweitere Kooperationen zu f\u00f6rdern und zu vermehren. Finanzierungsfra\u0002gen bleiben ungel\u00f6st, wenn das Teilen von Daten keine lohnende Investi\u0002tion bedeutet.\r\n4. Klarheit, Zugang und Anreize im Forschungsdatengesetz\r\nDas Forschungsdatengesetz hat gro\u00dfes Potenzial zur St\u00e4rkung der For\u0002schungslandschaft in Deutschland. Das setzt jedoch voraus, dass die zu\u0002kunftsweisenden Forderungen des FDG in den kommenden Ressortab\u0002stimmungen nicht eingeschr\u00e4nkt werden, sondern die Zukunftsf\u00e4higkeit \r\nund Innovationskraft der Datenlandschaft weiterhin politisch verfolgt\r\nwird. Dennoch bleiben entsprechend einige zentrale Punkte offen, die es \r\nzu adressieren gilt.\r\nKlarheit und Zugang: Eine pr\u00e4zise Definition von Forschung und For\u0002schungsdaten und die Sicherstellung des Zugangs zu diesen Daten sind \r\nessenziell. Auch der Umgang mit dem Forschungsprivileg muss dabei Be\u0002achtung finden. Nur so k\u00f6nnen Forschende effektiv arbeiten und die Da\u0002tenverkn\u00fcpfung zwischen verschiedenen Ebenen und Quellen gew\u00e4hrleis\u0002tet werden. Die Handhabung von Schnittstellen zu Forschungsdaten aus \r\nUnternehmen sollte dabei mitbedacht werden. Diese Daten m\u00fcssen \r\nleicht zug\u00e4nglich gemacht werden k\u00f6nnen, ohne dass sie automatisch als \r\nFAIR oder Open Data bereitgestellt werden m\u00fcssen. Zun\u00e4chst sollte die \r\nAuffindbarkeit nicht-\u00f6ffentlicher Daten im Vordergrund stehen.\r\nDatenschutz und Rechtssicherheit: Standards zum Umgang mit personen\u0002bezogenen und administrativen Mikrodaten, einschlie\u00dflich Anonymisie\u0002rung und Pseudonymisierung, sind notwendig. Klare Regelungen f\u00fcr die \r\nNutzung von Identifikatoren und eine vereinfachte Datenschutzadminist\u0002ration w\u00fcrden die Forschung erheblich unterst\u00fctzen. Gerade in der Zu\u0002sammenarbeit zwischen Unternehmen und wissenschaftlichen Einrich\u0002tungen sollten rechtliche Unsicherheiten ausger\u00e4umt werden. Hierf\u00fcr \r\nbedarf es dringend der Kooperation der L\u00e4nder, um l\u00e4nderspezifische \r\nRegelungen zu harmonisieren.\r\nMinimierung von B\u00fcrokratie, Kosten und Risiko: Die Schaffung von Meta\u0002datenkatalogen und die Definition disziplin\u00fcbergreifender Metadaten\u0002standards d\u00fcrfen nicht zu einem (zus\u00e4tzlichen) b\u00fcrokratischen oder/und\r\nfinanziellen Hindernis f\u00fcr Forschungseinrichtungen werden, sowohl in \r\nWirtschaft als auch Wissenschaft. Effiziente und kosteng\u00fcnstige Struktu\u0002ren sind f\u00fcr eine nachhaltige Forschung unerl\u00e4sslich. Gerade wenn \r\nSchnittstellen zu Unternehmen geschaffen werden, muss dem ungehin\u0002derten Abfluss von \u00f6ffentlichen und privaten Daten ins (nichteurop\u00e4i\u0002sche) Ausland vorgebeugt werden.\r\nSchaffung von Anreizsystemen: Um die Datenkultur und den Umgang mit \r\nDaten in Unternehmen zu st\u00e4rken und zu f\u00f6rdern, ist es wichtig, Mehr\u0002werte von Forschungsdatenkooperationen hervorzuheben. Die im Eck\u0002punktepapier genannten Schnittstellen zu Infrastrukturen sollen daher \r\nniederschwellig gestaltet werden, um fr\u00fchzeitig Anwendungsbeispiele \r\nkenntlich machen zu k\u00f6nnen. Leuchtturmprojekte k\u00f6nnten dabei unter\u0002st\u00fctzt werden, um Beispiele f\u00fcr weitere Initiativen zu schaffen. Die Initia\u0002tiven des Bundes, wie das Dateninstitut, sollten dabei bestm\u00f6glich ver\u0002zahnt werden. Essenziell ist der Aufbau von Vertrauen auf beiden Seiten \r\nund die Schaffung einer soliden Kooperationsbasis.\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/c1/312067/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240097.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005636",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "an\r\nHerrn Bundeskanzler Olaf Scholz \r\nHerrn Bundesminister Dr. Robert Habeck\r\nHerrn Bundesminister Christian Lindner\r\nBerlin, 30.04.2024\r\nDie Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts ist \u00fcberf\u00e4llig\r\nSehr geehrter Herr Bundeskanzler,\r\nsehr geehrte Herren Bundesminister, \r\nals gro\u00dfe Dachverb\u00e4nde gemeinn\u00fctziger Organisationen sind wir sehr besorgt dar\u00fcber, dass sich die \r\nvon der Ampel-Regierung versprochene Reform des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts weiter verz\u00f6gert. Die \r\nausstehende Modernisierung der Rechtsgrundlagen f\u00fchrt zu einer enormen Verunsicherung in wei\u0002ten Teilen der Zivilgesellschaft, gerade angesichts des aktuell gebotenen Engagements f\u00fcr Demokra\u0002tie und Rechtsstaatlichkeit. Bislang bleibt es im Ermessen der jeweiligen Finanzbeh\u00f6rde, wie weit \r\nsich steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften im Rahmen ihrer gemeinn\u00fctzigen Zweckverwirklichung auch \r\npolitisch engagieren d\u00fcrfen, ohne dabei die Aberkennung ihrer Steuerbeg\u00fcnstigung zu riskieren. \r\nUm mehr Rechtssicherheit herzustellen, halten wir folgende Erg\u00e4nzungen in der Abgabenordnung \r\n\u00fcber das Jahressteuergesetz, \u00fcber das sie gerade beraten f\u00fcr unerl\u00e4sslich:\r\n1. Die gesetzliche Klarstellung, dass die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke auch \u00fcberwiegend \r\noder ausschlie\u00dflich mit politischen Mitteln verfolgt werden d\u00fcrfen, solange das Abstands\u0002gebot zu Parteien eingehalten wird. \r\nZu diesen Mitteln geh\u00f6rt das Einbringen ihrer fachlichen Expertise in die Politik in Form von \r\nStellungnahmen und Forderungen an die Bundesregierung ebenso wie das Aus\u00fcben der so \r\ngenannten Watchdog-Funktion, sowie der Aufruf und die Beteiligung an Demonstrationen. \r\nNicht dazu geh\u00f6rt, sich selbst an Wahlen zu beteiligen. So muss sich ein Umweltverband po\u0002litisch f\u00fcr mehr Fahrradwege oder einen besseren \u00f6ffentlichen Nahverkehr einsetzen d\u00fcrfen, \r\n2\r\nKontakt: Jan Wenzel, Bereichsleiter St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft\r\nim Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe (Lobbyregister Nr. R001227 )\r\nEmail: j.wenzel@venro.org Telefon: 0163-4207884\r\nStresemannstra\u00dfe 72, 10963 Berlin\r\nein Sportverband f\u00fcr bessere F\u00f6rderung des Breitensports. All diese Themen lassen sich \r\nnicht \u201eunpolitisch\u201c behandeln.\r\n2. Die Klarstellung, dass sich gemeinn\u00fctzige Organisationen ausnahmsweise und bei Gelegen\u0002heit f\u00fcr andere als die eigenen gemeinn\u00fctzigen Zwecke engagieren d\u00fcrfen. \r\nDass sich zum Beispiel der Sport- oder der Musikverein an einer Anti-Rassismus-Demonstra\u0002tion beteiligen kann und eine Organisation der Entwicklungszusammenarbeit zu einer Klima\u0002schutzdemonstration mit aufruft, sollte zweifelsfrei m\u00f6glich sein.\r\nSehr geehrte Herren, das zivilgesellschaftliche Engagement f\u00fcr eine lebendige Demokratie und damit \r\nf\u00fcr ein vielf\u00e4ltiges und lebenswertes Land ist derzeit so wichtig wie vermutlich noch nie seit Gr\u00fcn\u0002dung der Bundesrepublik. Keine Organisation darf deswegen den Verlust ihrer Gemeinn\u00fctzigkeit \r\nf\u00fcrchten oder auch nur daran zweifeln m\u00fcssen. Daher appellieren wir an Sie, sich f\u00fcr eine zeitnahe \r\nModernisierung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts einzusetzen. \r\nGerne w\u00fcrden wir uns \u00fcber diese und weitere Punkte (vgl. auch die Rechtspolitischen Forderungen\r\ndes B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit) in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit Ihnen austauschen. Daf\u00fcr \r\nstehen Ihnen die unterzeichnenden Verb\u00e4nde und das B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als zentraler \r\nGespr\u00e4chspartner zur Verf\u00fcgung. \r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nim Auftrag der oben angegebenen Verb\u00e4nde."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/e3/338427/Stellungnahme-Gutachten-SG2407260005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005636",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf eines zweiten Jahressteuergesetzes \r\n2024 (2. Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024 II) \r\nSehr geehrte Damen und Herren, \r\nsehr geehrter Herr Weith, \r\nDie Jahressteuergesetze 2024 I und II bieten die M\u00f6glichkeit, die in der Koalitionsvereinbarung \r\nvorgesehenen und weithin begr\u00fc\u00dften Vorhaben der Bundesregierung zur \u201eModernisierung des \r\nGemeinn\u00fctzigkeitsrechts\u201c umzusetzen. Der vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr das \r\nJahressteuergesetz 2024 II greift in dieser Hinsicht sowohl mit Blick auf die \r\nKoalitionsvereinbarung als auch auf wesentliche Forderungen aus der Zivilgesellschaft zu \r\nkurz. \r\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit, ein Zusammenschluss gro\u00dfer Dachverb\u00e4nde aus der \r\nZivilgesellschaft, von der Wohlfahrtspflege \u00fcber Jugend, Senioren, Kultur und den Sport bis \r\nzum Umweltschutz und der internationalen Zusammenarbeit \u00fcbersenden den relevanten \r\nMinisterien, so auch dem hier federf\u00fchrenden BMF regelm\u00e4\u00dfig einen Katalog mit \r\nrechtspolitischen Anliegen. \r\nAus der Koalitionsvereinbarung nimmt der vorliegende Referent*innenentwurf zum JStG 2024 \r\nII ausschlie\u00dflich die Kodifizierung der gelegentlichen politischen Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb des \r\nSatzungszweckes auf. Durch die Aufnahme eines \u00a7 58 Nr. 11 AO in die Abgabenordnung entsteht f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung au\u00dferhalb der Satzungszwecke mehr Rechtssicherheit. \r\nDie Auslegung der Finanzverwaltung f\u00fcr die politische Bet\u00e4tigung innerhalb der \r\nSatzungszwecke verbleibt aber weiterhin im Anwendungserlass zur Abgabenordnung (AEAO). \r\nOb dadurch die in der Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigte Rechtssicherheit erreicht wird, \r\ndarf bezweifelt werden. \r\nDer im Referent:innenentwurf geplante Wegfall des \u00a7 55 Abs. 1 Nr. 5 AO war in der \r\nKoalitionsvereinbarung nicht vorgesehen. Er wird mit B\u00fcrokratieabbau begr\u00fcndet, was \r\ngrunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen ist. Ob diese Streichung aber genau diesen Effekt haben wird, dazu \r\nwerden aus Teilen der Zivilgesellschaft aber auch aus der Rechtsberatung und \r\nRechtswissenschaft Zweifel ge\u00e4u\u00dfert. Insofern ist anzuregen dazu in einem Fachgespr\u00e4ch mit \r\nAkteuren aus zivilgesellschaftlichen Verb\u00e4nden, der Finanzverwaltung und der \r\nRechtswissenschaft zu er\u00f6rtern, welche Folge auf die Praxis diese Abschaffung der zeitnahen \r\nMittelverwendung haben wird. \r\nBemerkenswert ist, dass sich die gr\u00f6\u00dferen Anliegen aus der Zivilgesellschaft in den \r\nJahressteuergesetzen nicht wiederfinden. Dazu wird umf\u00e4nglich auf die rechtspolitischen \r\nForderungen des B\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit (BfG) hingewiesen (https://www.buendnis\u0002gemeinnuetzigkeit.org/wp-content/uploads/2024/02/rechtspolitische-forderungen-des-bfg\u0002januar-2024.pdf). Besonders hervorgehoben werden hier aber folgende Anliegen, die aus \r\nSicht des BfG in das Jahressteuergesetz 2024 II einflie\u00dfen sollten: \r\n\uf0b7 Die Streichung des in der Rechtspraxis leerlaufenden so genannten strukturellen \r\nInlandsbezugs in \u00a7 51 Abs. 2 AO. \r\n\uf0b7 Die gemeinn\u00fctzigen Zwecke des \u00a7 52 Abs. 2 AO bed\u00fcrfen einer Modernisierung. Das \r\nBfG schl\u00e4gt in seinen rechtspolitischen Forderungen unter anderen die \u00c4nderung der \u00a7 \r\n52 Abs. 2 Nr. 10 AO hinsichtlich der \u201eHilfe f\u00fcr Katastrophenopfer\u201c sowie des \u00a7 52 Abs. \r\n2 Nr. 24 AO. Dieser formuliert derzeit \u201edie allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen \r\nStaatswesens im Geltungsbereich dieses Gesetzes\u201c. Daf\u00fcr schl\u00e4gt das BfG zwei \r\nVariationen vor: \r\no Variante 1: Die Streichung des Einschubs \u201eim Geltungsbereich dieses \r\nGesetzes\u201c.\r\no Variante 2: \u00c4nderung in \u201edie allgemeine F\u00f6rderung der Demokratie und \r\nMenschenrechte.\u201c\r\n\r\nZudem sollte eine Klarstellung hinsichtlich \u00a7 52 Abs. 2 Nr. 25 AO erfolgen, dass \u201edie \r\nF\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zur Unterst\u00fctzung steuerbeg\u00fcnstigter \r\nZwecke\u201c ein gemeinn\u00fctziger Zweck ist. \r\n\uf0b7 Rechtsunsicherheiten k\u00f6nnen auch im Bereich der Kooperation \u00a7 57 Abs. 3 AO \r\naufgel\u00f6st werden, indem in diesem Absatz das Wort \u201esatzungsgem\u00e4\u00df\u201c gestrichen wird. \r\nSo k\u00f6nnen Kooperationen zwischen gemeinn\u00fctzigen Akteuren gest\u00e4rkt werden, ohne \r\ndass daf\u00fcr vorher die Satzungen beider Kooperationspartner ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \r\n\uf0b7 Schlie\u00dflich sollte im Sinne eines sinnvollen Haftungsma\u00dfstabes (einer Business \r\nJudgement Rule) f\u00fcr die Organe gemeinn\u00fctziger Organisationen in \u00a7 63 Abs. 1 AO als \r\nSatz 2 hinzugef\u00fcgt werden, \u201eMa\u00dfgebend ist, ob auf Grundlage angemessener\r\nInformationen die Gesch\u00e4fte zur Erf\u00fcllung der satzungsm\u00e4\u00dfigen Zwecke der \r\nK\u00f6rperschaft in gutem Glauben gef\u00fchrt werden.\u201c\r\nIn den rechtspolitischen Forderungen des BfG finden sich noch viele weitere Vorschl\u00e4ge, die \r\naus Sicht zivilgesellschaftlichere Verb\u00e4nde im Sinne einer Modernisierung des Rechtsrahmens \r\nf\u00fcr gemeinn\u00fctzige Organisationen notwendig w\u00e4ren. Darunter findet sich auch die \r\numsatzsteuerliche Neuregelung f\u00fcr Sachspenden. Damit kann die aktuell im Steuerrecht \r\nangelegte Praxis \u201eVernichten statt Spenden\u201c im Sinne der Nachhaltigkeit und Unterst\u00fctzung \r\ngemeinn\u00fctziger Institutionen zu einem \u201eSpenden statt Vernichten\u201c umgedreht werden. Auch \r\ndas hat sich die Koalition in ihrer Koalitionsvereinbarung vorgenommen. \r\nWir m\u00f6chten Sie mit dieser Stellungnahme auffordern, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass das \r\nB\u00fcndnis f\u00fcr Gemeinn\u00fctzigkeit als eine anerkannte und von gro\u00dfen zivilgesellschaftlichen \r\nDachverb\u00e4nden und Dachstrukturen des gemeinn\u00fctzigen Sektors getragenen Initiative in \r\nZukunft bei entsprechenden \u00c4nderungen zu Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen eingeladen wird. So kann \r\ngew\u00e4hrleistet werden, dass \u00c4nderungen auch den Bed\u00fcrfnissen der Praxis entsprechen. \r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehe ich Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung (j.wenzel@venro.org).\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}