{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T12:47:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T10:29:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T16:58:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43185,
                "validFromDate": "2024-08-21T16:58:49.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41121,
                "validFromDate": "2024-08-21T16:50:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T16:58:49.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36736,
                "validFromDate": "2024-07-08T10:52:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T16:50:12.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36687,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:23:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T10:52:46.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34774,
                "validFromDate": "2024-06-12T10:06:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:23:21.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25801,
                "validFromDate": "2023-09-25T09:30:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T10:06:31.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18083,
                "validFromDate": "2023-03-15T09:18:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-25T09:30:55.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17114,
                "validFromDate": "2023-02-24T12:47:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T09:18:53.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Mitgliedsunternehmen des eco e.V. sind in dem Bereich der Telekommunikation und der Telekommunikationsinfrastrukturen t\u00e4tig. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem Telekommunikationsunternehmen, ISP (Internet Service Provider), Carrier, Hard- und Softwarelieferanten, Content- und Service-Anbieter sowie Kommunikationsunternehmen. Der eco e.V. versteht sich als Interessenvertreter der Unternehmen die mit oder im Internet wirtschaftliche Wertsch\u00f6pfung betreiben. Die Verbandsaktivit\u00e4ten des eco e.V. zum Zwecke der Interessenvertretung umfassen daher die rechtspolitischen und regulatorischen Rahmenbedingungen der Internet- und Netzpolitik. Um die politischen und regulatorischen Rahmenbedingungen f\u00fcr seine Mitgliedsunternehmen optimal zu gestalten bringt sich der eco e.V. zum Zweck der Interessenvertretung in die digitalpolitischen Debatten ein. Die Anliegen der Mitgliedsunternehmen werden unter anderem durch Stellungnahmen zu Gesetzgebungsverfahren, Anh\u00f6rungen und Branchenpositionen zu den wichtigen internetpolitischen Themen in die politische Debatte eingebracht. Stellungnahmen zu aktuellen Gesetzesvorhaben und Gutachten werden ver\u00f6ffentlicht und bei Bedarf auch direkt an Abgeordnete und/oder an die Bundesregierung \u00fcbermittelt. Um den direkten Dialog und Austausch zu f\u00f6rdern vernetzt der Verband seine Mitglieder mit politischen und ministeriellen Stakeholder:innen. Hierzu werden auch verschiedene Veranstaltungsformate initiiert und organisiert. Des Weiteren finden Gespr\u00e4che auf unterschiedlichen Ebenen mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung und den Ministerien statt. Weitere Aktivit\u00e4ten der politischen Interessenvertretung sind flankierende Veranstaltungsformate und Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/f0/345858/Jahresabschluss_eco_eV_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/49/345857/230814_Verhaltenskodex_aktualisiert_eco_DE_final-1.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.47,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lichtstr. ",
            "streetNumber": "43h",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50825"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "berlin@eco.de",
            "phoneNumber": "+493020215670",
            "street": "Franz\u00f6sische Str. ",
            "streetNumber": "48",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "berlin@eco.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020215670",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eco.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "S\u00fcme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Landefeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Pohlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Rabe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Lesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Ehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jamal",
                "lastName": "Lammert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Steffen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Busse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "S\u00fcme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Landefeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Pohlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "H\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-02",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 967,
            "totalCount": 967
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2080001,
            "to": 2090000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002737/43185",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T10:06:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/40/345861/Lobbyregister-Detailansicht-R002737-2024-08-21_16-58-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T16:58:49.000+02:00",
        "version": 13
    },
    "registerEntryId": 43185,
    "registerNumber": "R002737",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aus Sicht der Internetwirtschaft werden mit dem vorliegenden Gesetzentwurf viele bew\u00e4hrte Formen der IT-Sicherheitsregulierung sinnvoll fortgeschrieben, beispielsweise beim Umgang mit kritischen Komponenten. Problematisch erweist sich beim NIS2UmsuCG-E insbesondere das unklare Regulierungsgef\u00fcge im Hinblick auf die verschiedenen Kategorien von Einrichtungen, die bei der nationalen Umsetzung im deutschen Gesetz nicht sinnvoll zusammengef\u00fcgt werden und so eine starke regulatorische Schieflage und Unsicherheiten in Bezug auf den Anwendungsbereich bzw. die Betroffenheit von bestimmten Regelungen des NIS2UmsuCG erzeugen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001886",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/00/288689/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001886",
                        "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 11\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung\u201c (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz) des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nMit der Ver\u00f6ffentlichung der NIS-2-Richtlinie im europ\u00e4ischen Gesetzblatt im Dezember 2022 wurde der Grundstein f\u00fcr die nationale Umsetzung gelegt. Nach der Vorstellung des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen (KRITIS-Dachgesetz \u2013 KRITIS-DachG) im Juli 2023 und in dem im September 2023 vorgelegten Diskussionspapier f\u00fcr \u201ewirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland\u201c hat das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) zentrale Debattenpunkte aufgenommen und adressiert. Den lang erwarteten Referentenentwurf zum NIS2UmsuCG hat das BMI am 7. Mai 2024 ver\u00f6ffentlicht und die Verb\u00e4ndebeteiligung gestartet.\r\nF\u00fcr die Internetwirtschaft sind die Ver\u00e4nderungen im Bereich der IT-Sicherheitsregulierung gravierend, wird mit den vorgenommenen Vorgaben doch der Anwendungsbereich deutlich ausgeweitet.\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind folgende Aspekte f\u00fcr das weitere Gesetzgebungsvorhaben relevant:\r\nAllgemeine Anmerkungen\r\nDie Strukturen und Vorgaben zur Gestaltung von IT-Sicherheit wurden in den vergangenen Jahren wiederholt \u00fcberarbeitet und angepasst. Mit den urspr\u00fcnglichen Vorgaben der NIS-Richtlinie und des IT-Sicherheitsgesetzes von 2015 und 2016 wurden so genannte kritische Infrastrukturen (KRITIS) definiert und zentrale Vorgaben f\u00fcr die betroffenen Sektoren geschaffen und mit dem NIS-Anpassungsgesetz aus dem Jahr 2017 an die Vorgaben weiter angepasst. Das deutsche IT-Sicherheitsgesetz 2.0 (IT-SiG 2.0) hat den Anwendungsbereich f\u00fcr KRITIS-Vorgaben ausgeweitet und zus\u00e4tzliche Regelungen geschaffen. Insgesamt existiert im Bereich der IT-Sicherheit mittlerweile ein gut ausgearbeitetes und strukturiertes Regulierungsgef\u00fcge.\r\nDieses wurde mit der europ\u00e4ischen NIS2-Richtlinie, die seit 16. Januar 2023 in Kraft ist, noch einmal grundlegend \u00fcberarbeitet. Der Ansatz der bisher definierten KRITIS-Sektoren wurde durch einen neuen Ansatz ersetzt, bei dem die bisherigen kritischen Einrichtungen als wesentliche Einrichtungen erfasst wurden und dazu\r\nSeite 2 von 11\r\nerg\u00e4nzend so genannte wichtige Einrichtungen erg\u00e4nzt wurden, die ebenfalls bedeutend f\u00fcr das Zusammenleben sind, ohne aber den Charakter der wesentlichen Einrichtungen zu besitzen.\r\nMit dem im Juli 2023 bekannt gewordenen Entwurf eines NIS2 Umsetzungs- und Anwendungsgesetzes (NIS2UmsuCG) und dem Diskussionspapier des BMI vom September 2023 und dem vor Kabinettsbeschluss befindlichen KRITIS-DachG wurde diese Systematik aufgegriffen und weiterentwickelt.\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es sinnvoll und begr\u00fc\u00dfenswert, wenn sich die Definitionen in allen Gesetzgebungsvorhaben an den europ\u00e4ischen Richtlinien orientieren und diese m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen. Auf die Schaffung zus\u00e4tzlicher eigener Kategorien von Anlagen oder Einrichtungen nationaler Ebene sollte verzichtet werden. In jedem Fall sollte auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Verh\u00e4ltnis KRITIS-DachG und NIS2UmsuCG zueinanderstehen. Dies wird, auch wenn inzwischen zahlreiche Unklarheiten bereinigt wurden, nach wie vor nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Unternehmen sind allerdings auf \u00fcberschneidungs- und widerspruchsfreie Vorgaben in beiden Gesetzen angewiesen. Zudem sollten \u00dcberschneidungen mit Cybersicherheitsvorgaben im Fachrecht (z.B. TKG) vermieden werden.\r\nInsgesamt sollte bei der Erarbeitung und Ausgestaltung des weiteren Gesetzes darauf geachtet werden, dass die Auflagen f\u00fcr die Wirtschaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, transparent und nachvollziehbar sind. Die Schaffung neuer Kategorien und Sektoren im Rahmen der Umsetzung in Deutschland jenseits des von der EU vorgezeichneten Rahmens sind dabei nicht hilfreich. Aus Sicht der Internetwirtschaft muss der vorliegende Entwurf f\u00fcr das NIS2UmsuCG noch einmal \u00fcberarbeitet und angepasst werden.\r\nZu den Regelungen im Einzelnen\r\nI. Zu Artikel 1 Teil 1: Allgemeine Vorschriften\r\nI.1. Zu \u00a7 2 Begriffsbestimmungen:\r\nDie in Paragraf 2 aufgef\u00fchrten Definitionen sind im Wesentlichen mit denen der NIS2-Richtlinie deckungsgleich. eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft begr\u00fc\u00dft diese Kongruenz mit der europ\u00e4ischen Gesetzgebung, da sie die Grundlage f\u00fcr eine einheitliche Anwendung der europ\u00e4ischen Vorgaben darstellen. Im Einzelnen verdienen aus Sicht der Internetwirtschaft die folgenden Definitionen eine genauere Betrachtung.\r\n\uf0a7 Die im NIS2UmsuCG neu eingef\u00fchrte Definition der \u201eBodeninfrastruktur\u201c, die in dieser Form nicht in der NIS2-Richtlinie enthalten ist, deckt augenscheinlich den Sektor \u201eWeltraum\u201c ab. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es begr\u00fc\u00dfenswert, wenn hier klargestellt werden k\u00f6nnte, dass Telekommunikationsinfrastrukturen, sofern sie \u00fcber Bodeninfrastrukturen angeboten werden, grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Auflagen des Sektors Telekommunikation abgedeckt sind und die vorliegenden Auflagen nur gelten, wenn entsprechende Bodeninfrastrukturen noch nicht an\r\nSeite 3 von 11\r\nanderer Stelle geregelt sind. Es sollte bei den Bodeninfrastrukturen au\u00dferdem darauf geachtet werden, dass die Regelungen sinnvoll neben die Vorgaben des ebenfalls in Beratung befindlichen KRITIS-DachG gesetzt sind, welches diesen Themenbereich ebenfalls aufgreift. \uf0a7 Die Definition eines Cloud-Computing-Dienstes entspricht zwar im Wesentlichen der Definition der NIS2-Richtlinie. Es sollte jedoch aus Sicht der Internetwirtschaft klarer herausgearbeitet werden, wie sich ein Cloud-Computing-Dienst von einem Rechenzentrumsdienst abgrenzt. Die vorliegende Definition ist aus Sicht der Internetwirtschaft nicht zweifelsfrei ausreichend, um diese Klarheit herzustellen.\r\n\uf0a7 Die Definition eines Content Delivery Netzwerks (CDN) sollte entsprechend der Definition in der NIS2-Richtlinie formuliert werden, um eine einheitlich EU-weite Harmonisierung sicherzustellen. Bei der Definition des Domain-Name-Registry-Dienstleister w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00fcnschenswert, die Terminologie an die der deutschen Sprachfassung der NIS2-Richtlinie anzupassen und von \u201eEinrichtungen, die Dom\u00e4nennamen-Registrierungsdienste erbringen\u201c zu sprechen. Der Betriff \u201eDomain-Name-Registry-Dienstleister\u201c suggeriert, dass es sich um einen Dienstleister f\u00fcr die Registry handelt, was insbesondere bei generischen Top Level Domains irref\u00fchrend ist, wo die Registrare keinesfalls als Dienstleister f\u00fcr eine Registry auftreten.\r\n\uf0a7 Der Begriff der \u201ekritischen Anlage\u201c wurde im Vergleich zu dem im Herbst vergangenen Jahres vorgestellten Diskussionspapier konkretisiert und \u201ekritische Anlagen\u201c beziehen sich nun auf eine Rechtsnorm im NIS2UmsuCG-E. eco sieht darin eine positive Entwicklung, da die zuvor er\u00f6ffnete Definition einen breiten Interpretationsspielraum zulie\u00df und f\u00fcr Unklarheit in Bezug auf den rechtlichen Status sorgte. Problematisch ist jedoch aus Sicht der Internetwirtschaft, dass durch die generelle Aufnahme der Kategorie \u201ekritische Anlage\u201c, die nicht in der NIS2-Richtlinie verankert ist, das bestehende Regulierungsgef\u00fcge der europ\u00e4ischen Regelung aufgebogen wird, was deren Intention und dem Bestreben der Internetwirtschaft, eine m\u00f6glichst einheitliche europ\u00e4ische Regulierung anzustreben abtr\u00e4glich sein wird. Weitere Probleme ergeben sich aus dem f\u00fcr die Definition relevanten \u00a7 28. Sie werden an anderer Stelle separat gew\u00fcrdigt.\r\n\uf0a7 Die Definition so genannter \u201ekritischer Komponenten\u201c entspricht abz\u00fcglich der Anpassung der Verweise auf entsprechende Paragraphen der aus dem IT-Sicherheitsgesetz 2.0. eco begr\u00fc\u00dft, dass die bestehende Regelung an dieser Stelle beibehalten wurde und keine zus\u00e4tzliche Rechtsunsicherheit durch Anpassungen geschaffen wurde. In diesem Kontext begr\u00fc\u00dft eco au\u00dferdem, dass der Begriff der \u201ekritischen Dienstleistung\u201c ebenfalls klargestellt wurde.\r\n\uf0a7 eco begr\u00fc\u00dft, dass der Begriff des \u201eRechenzentrumsdienstes\u201c durch den \u00fcberarbeiteten Gesetzesentwurf nachgesch\u00e4rft wurde. Die vorliegende Definition ist geeignet um, Rechenzentren von TK-Knotenpunkten besser abgrenzen zu k\u00f6nnen. Allerdings ist in der vorliegenden Konstellation nicht g\u00e4nzlich ersichtlich, wie sich ein Rechenzentrumsdienst von einem Cloud-Computing Dienst oder einem CDN nach demselben Gesetz sinnvoll voneinander abgrenzen l\u00e4sst. Aus diesem Grund w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft\r\nSeite 4 von 11\r\nsinnvoll, die vorliegenden Definitionen noch einmal kritisch zu hinterfragen und zu \u00fcberpr\u00fcfen. \uf0a7 Der Begriff der \u201eweltraumgest\u00fctzten Dienste\u201c ist in der NIS2-Richtlinie in der Form nicht angelegt. Zudem ergeht sich in der vorliegenden Beschreibung des Begriffs nicht, wie genau sich die unterstellte Kritikalit\u00e4t der \u201eweltraumgest\u00fctzten Dienste\u201c zu den hier beschriebenen Kaskadeneffekten im Verh\u00e4ltnis zur Kritikalit\u00e4t des Dienstes verh\u00e4lt. Aus Sicht der Internetwirtschaft m\u00fcsste dies klarer herausgearbeitet werden oder der Begriff sollte gestrichen werden, da er in der NIS2-Richtlinie kein passendes Gegenst\u00fcck hat.\r\nII. Zu Artikel 1 Teil 2: Das Bundesamt\r\nII.1. Zu \u00a7 6: Informationsaustausch\r\neco begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) kollaborative Ans\u00e4tze zur Gew\u00e4hrleistung oder Wiederherstellung von Cybersicherheit verfolgt und hofft darauf, dass die Ausgestaltung der Online-Plattform zum Informationsaustausch sinnvoll und angemessen erfolgt und diese mit ausreichenden Mitteln ausgestattet wird. Aus unserer Sicht ist es dringend geboten, dass das BSI zuk\u00fcnftig mehr verwertbare Informationen \u00fcber Cyberbedrohungen mit der Wirtschaft teilt, um auf diese Weise einen Beitrag zu einem verbesserten Lagebild zu leisten.\r\nII.2. Zu \u00a7 12: Bestandsdatenauskunft\r\nDer Vorschlag f\u00fcr die Regelung einer Bestandsdatenauskunft f\u00fcr das BSI sollte aus Sicht der Internetwirtschaft noch einmal genau gepr\u00fcft werden. Es bestehen Zweifel daran, dass die hier dargelegten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Abfrage sowohl in ihrer Pr\u00e4zision als auch in ihrer Angemessenheit tats\u00e4chlich ausreichend sind, um eine Bestandsdatenabfrage zu begr\u00fcnden. Es sollte zudem gepr\u00fcft werden, inwieweit f\u00fcr die Erteilung entsprechender Ausk\u00fcnfte zus\u00e4tzlich Richtervorbehalte erforderlich sein sollten, wenn es sich bspw. um Informationen handelt, mit denen auf Endger\u00e4te zugegriffen werden kann/soll.\r\nII.3. Zu \u00a7 15: Detektion von Sicherheitsrisiken f\u00fcr die Netz- und IT-Sicherheit und von Angriffsmethoden\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft k\u00f6nnte es sich als problematisch erweisen, wenn Ma\u00dfnahmen zur Detektion von Schwachstellen an Schnittstellen \u00f6ffentlich erreich-barer informationstechnischer Systeme zu \u00f6ffentlichen Telekommunikationsnetzen durchgef\u00fchrt werden, die nicht vorher mit den entsprechenden Einrichtungen oder Netzbetreibern abgesprochen sind, da diese ansonsten eventuell durch Gegenma\u00dfnahmen gegen Angriffe die Verf\u00fcgbarkeit von Diensten oder Produkten einschr\u00e4nken. Daher w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft wichtig, den vorliegenden Passus dahingehend abzu\u00e4ndern, dass entsprechende Abfragen, insbesondere solche, die Angriffe simulieren, nur in Absprache mit den Betreibern von Einrichtungen und Netzen erfolgen.\r\nSeite 5 von 11\r\nII.4. Zu \u00a7 18: Anordnungen von Ma\u00dfnahmen des Bundesamtes gegen\u00fcber Herstellern von IKT-Produkten\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind die hier getroffenen Formulierungen zu unpr\u00e4zise, um Rechtsklarheit f\u00fcr die Hersteller von IKT-Produkten zu schaffen. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren sowohl eine Klarstellung wie weit diese Mitwirkungspflichten zur Behebung von Sicherheitsl\u00fccken und St\u00f6rungen sich erstrecken, als auch eine Klarstellung dahingehend, dass die Mitwirkungspflichten des Herstellers sich im Rahmen des wirtschaftlich Zumutbaren bewegen sollten. Unklar ist zudem, in welchem Verh\u00e4ltnis die hier geschaffenen Auflagen zu anderen gesetzlichen Regelungen wie bspw. dem \u201eGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \u00fcber bestimmte vertragsrechtliche Aspekte der Bereitstellung digitaler Inhalte und digitaler Dienstleistungen (BGBL 2021, Teil 1, Nr. 37)\u201c oder der anstehenden nationalen Umsetzung des Cyber Resilience Act der Europ\u00e4ischen Union stehen, die ebenfalls proaktives Handeln von Herstellern von Software und Komponenten vorsehen. Impliziert die hier aufgestellte Mitwirkungspflicht eine \u00fcber die ohnehin bestehenden gesetzlichen Ma\u00dfgaben, hinausgehende Verpflichtung f\u00fcr die Internetwirtschaft, so ist aus der Sicht von eco die hier geschaffenen Auflagen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und m\u00fcssten gestrichen werden. Sind sie auf dem Niveau der ohnehin bestehenden Regelungen, stellt sich die Frage nach der Notwendigkeit des \u00a7 18 in der bestehenden Form.\r\nIII. Zu Artikel 1 Teil 3: Sicherheit in der Informationstechnik von Einrichtungen\r\nIII.1. Zu \u00a7 28: Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen\r\nWie bereits in der Kommentierung zum Diskussionspapier zu den wirtschaftsbezogenen Regelungen der NIS2-Richtlinie sieht eco bei \u00a7 28 zwei zentrale Herausforderungen. Zum einen werden die Begriffe und Definitionen der NIS2-Richtlinie nicht korrekt \u00fcbernommen. Die Richtlinie spricht von wesentlichen und wichtigen Einrichtungen. Das NIS2UmsuCG-E hingegen verweist auf besonders wichtige und wichtige Einrichtungen. Diese Abweichungen in der Terminologie sorgen bei den Unternehmen f\u00fcr Rechtsunsicherheit. Zum anderen weicht der Zuschnitt der verschiedenen Einrichtungen von den europ\u00e4ischen Vorgaben ab. So werden an dieser Stelle die Betreiber kritischer Anlagen, die nicht durch die allgemeinen Regelungen des NIS2UmsuCG-E erfasst werden, durch die Formulierungen von \u00a7 28 (1) Nr. 1 speziell aufgegriffen. Das Regulierungsgef\u00fcge der NIS2-Richtlinie wird damit erheblich verschoben. Zwar hat das BMI nun endlich eine halbwegs plausible Definition f\u00fcr \u201ekritische Anlagen\u201c vorgelegt, allerdings bleibt es bei der dahinterstehenden grunds\u00e4tzlichen Problematik, dass das europ\u00e4ische Regulierungsgef\u00fcge dadurch beeintr\u00e4chtigt wird. Das erschwert grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tigen Unternehmen die Umsetzung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens erheblich und widerspricht dem mit der NIS2 verfolgten Zielsetzung europaweit harmonisierter Regelungen im Bereich der Cybersicherheit in den Mitgliedstaaten zu etablieren. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dieser Ansatz daher problematisch.\r\nSeite 6 von 11\r\nZuletzt m\u00f6chte eco darauf hinweisen, dass die rechtliche Sonderstellung f\u00fcr Einrichtungen von Bundesl\u00e4ndern gem. \u00a7 28 (9) nicht nachvollziehbar ist. Diese Einrichtungen sind genau wie alle anderen ebenfalls Cyberangriffen ausgesetzt, stellen laut Medienberichten sogar sehr h\u00e4ufig Ziele dar. Es ist daher nicht nachvollziehbar, warum diese aber aus der Regulierung und dem Anwendungsbereich des Gesetzes ausgenommen werden sollen. Aus Sicht der Internetwirtschaft wird unter Berufung auf F\u00f6deralismus und Konnexit\u00e4tsregelungen nicht nur ein schlechtes Beispiel f\u00fcr alle Beteiligten geschaffen, sondern auch das Regelungsziel konterkariert.\r\nZuletzt sei an dieser Stelle auf den ebenfalls sehr wichtigen Punkt hingewiesen, dass auch mit den \u00fcberarbeiteten Definitionen in \u00a7 2 Rechenzentrumsbetreiber, die mehr oder minder exklusiv f\u00fcr Telekommunikationsnetze arbeiten, ohne gleichzeitig die Kriterien eines CDN oder eines IXP zu erf\u00fcllen, immer noch dem Risiko einer Doppelregulierung unterliegen.\r\nIII.2. Zu \u00a7 30: Risikomanagementma\u00dfnahmen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind in dem vorliegenden \u00a7 30 gleich mehrere Probleme eingeschlossen, auf die eco bereits in der Kommentierung des Diskussionspapiers im Oktober vergangenen Jahres hingewiesen hatte. Zum einen wird die Unterscheidung zwischen wichtigen und besonders wichtigen Einrichtungen durch die vorliegenden Ma\u00dfgaben aufgehoben. Es ist nicht mehr ersichtlich, wie die Regelungen f\u00fcr die jeweiligen Kategorien sinnvoll auseinandergehalten und abgegrenzt werden sollen oder k\u00f6nnen. Erschwerend kommt hinzu, dass so genannte kritische Anlagen, die gem. \u00a7 2, 28 NIS2UmsuCG-E ebenfalls als besonders wichtige Einrichtungen eingestuft sein sollen, am Ende dennoch ein komplett eigenes Regulierungsfeld erhalten und eigene Auflagen, was die urspr\u00fcngliche Einsortierung nicht nachvollziehbar macht. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re hier dringend mehr Struktur und Koh\u00e4renz geboten, um die Auflagen und Regulierungsans\u00e4tze der NIS2-Richtlinie f\u00fcr die deutsche Wirtschaft handhabbar und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig nachzubilden.\r\nIII.3. Zu \u00a7 31: Besondere Anforderungen an die Risikomanagementma\u00dfnahmen von Betreibern kritischer Anlagen\r\nDie in \u00a7 31 geschaffenen Auflagen f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen im Verh\u00e4ltnis zu den sonstigen Betreibern besonders wichtiger Einrichtungen unterstreichen, dass das Regulierungsgef\u00fcge der NIS2-Richtlinie in Deutschland auseinandergefallen ist. Die k\u00fcnstlich in die Kategorie besonders wichtiger Einrichtungen aufgenommenen \u201ekritischen Anlagen\u201c werden im vorliegenden Paragrafen besonderen Auflagen unterworfen, die wiederum \u00fcber die Auflagen f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen gem. \u00a7 30 hinausgehen, was die Frage aufwirft, warum diese Anlagen \u00fcberhaupt in diese Kategorie einsortiert werden. Der hier vom Gesetzgeber eingeschlagene Weg sorgt f\u00fcr Verunsicherung bei allen Beteiligten. Insbesondere aber auch bei denjenigen die zwar als besonders wichtige Einrichtung verpflichtet sind,\r\nSeite 7 von 11\r\nMa\u00dfnahmen umzusetzen, dann aber als Betreiber kritischer Anlagen dar\u00fcber hinausgehend noch zus\u00e4tzliche Auflagen erf\u00fcllen m\u00fcssen.\r\nIII.4. Zu \u00a7 32 Meldepflichten\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft ist es begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Meldepflichten gem. KRITIS-DachG und NIS2UmsuCG m\u00f6glichst stringent und harmonisch umgesetzt werden und doppelte Berichts- bzw. Meldepflichten entfallen. Mit dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 32 ist hierzu ein sinnvoller Beitrag geleistet. Es sollte allerdings sichergestellt sein, dass die Meldepflichten rein digital erbracht werden k\u00f6nnen. Kritikw\u00fcrdig bleibt indes, dass der NIS2UmsuCG-E an den starren Vorgaben der NIS2-Richtlinie f\u00fcr die Erstmeldung innerhalb von 24 Stunden und einer ordentlichen Meldung innerhalb von 72 Stunden festh\u00e4lt. Gleiches gilt f\u00fcr die sektorspezifische Parallelnorm des \u00a7 168 Abs. 1 TKG der in Artikel 23 NIS2UmsuCG ge\u00e4ndert wird. Auch hier bleiben die starren Vorgaben der NIS2-Richtlinie bestehen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind die gesetzten starren Zeitfenster ungeeignet und erzeugen f\u00fcr Unternehmen zus\u00e4tzlichen organisatorischen Aufwand, ohne tats\u00e4chlich zur Beseitigung der St\u00f6rung beizutragen. Es sollte aus diesem Grund an der in der bisherigen deutschen Gesetzgebung etablierten Form der \u201eunverz\u00fcglichen\u201c Meldung festgehalten werden, die Unternehmen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, sinnvoll auf die bestehende Situation einzugehen. Unternehmen ben\u00f6tigen zudem Klarheit, welche Meldewege im Falle von Sicherheitsvorf\u00e4llen bei Tochtergesellschaften mit Sitz im EU-Ausland eingehalten werden m\u00fcssen.\r\nDar\u00fcber hinaus bleibt es f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen bei einer nicht nachvollziehbaren doppelten Meldepflicht von Vorf\u00e4llen sowohl an das BSI als auch an die BNetzA (vgl. \u00a7 168 Abs. 1 TKG).\r\nIII.5. Zu \u00a7 41: Untersagung des Einsatzes kritischer Komponenten\r\nDie Auflagen zum Einsatz kritischer Komponenten wirken aus Sicht der Internetwirtschaft nachvollziehbar und orientieren sich an den Auflagen aus dem IT-SiG 2.0. eco begr\u00fc\u00dft, dass hier keine weiteren willk\u00fcrlichen Ma\u00dfgaben gesetzt wurden, die zus\u00e4tzliche Unsicherheit bei Unternehmen und insbesondere Netzbetreibern erzeugen. Als weiterhin erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig ist aus Sicht der Internetwirtschaft, was unter einem schwerwiegenden Fall mangelnder Vertrauensw\u00fcrdigkeit zu verstehen ist, der die Untersagung s\u00e4mtlicher kritischer Komponenten eines Herstellers begr\u00fcndet. Au\u00dferdem sollte in diesem Zusammenhang auch genauer betrachtet werden, wie entsprechende kritische Komponenten zusammengestellt werden und in welchem Umfang entsprechende Nachweise f\u00fcr Bauteile erbracht werden k\u00f6nnen. Ferner bleibt unklar, warum die Regelung bzgl. der einzuholenden Garantieerkl\u00e4rungen von Herstellern kritischer ITK-Komponenten aufgenommen wurde, obgleich das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat bereits im Oktober 2022 die entsprechende Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr den TK-Sektor widerrufen hatte.\r\nSeite 8 von 11\r\nIV. Zu Artikel 1 Teil 4: Datenbanken der Domain-Name-Registrierungsdaten\r\nIV.1. Zu \u00a7 51: Pflicht zum F\u00fchren einer Datenbank\r\nDie NIS2-Richtlinie verpflichtet die Normadressaten, eine eigene Datenbank f\u00fcr Registrierungsdaten zu betreiben. Diese Anforderung ist insofern unklar, als dass sie dahingehend verstanden werden kann, dass nicht nur die an einer Domainregistrierung beteiligte Registry, der Registrar, etwaiger Reseller und Privacy- und Proxyservicebetreiber eine Datenbank zu unterhalten haben, sondern dass dar\u00fcber hinaus auch diese Datenbank noch verschieden sein muss von den ansonsten gef\u00fchrten Datenbanken, in denen Registrierungsdaten verarbeitet werden. Eine Klarstellung im Gesetz w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert.\r\nDie Auflage, die Datenbank \u201eim Einklang mit dem Datenschutzrecht in Bezug auf personenbezogene Daten\u201c zu f\u00fchren und zu pflegen, sorgt bei Registries und Registraren f\u00fcr Verunsicherung, da diese im Unklaren \u00fcber den Umgang mit Unternehmensdaten sind, wenn diese auch Personenbezug aufweisen, wie beispielsweise E-Mailadressen. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr, dass f\u00fcr juristische Personen alle Datenelemente ver\u00f6ffentlicht werden d\u00fcrfen. Dies bringt f\u00fcr die Anbieter die erforderliche Rechtssicherheit und kommt dem gesetzgeberischen Wunsch nach der Verf\u00fcgbarkeit dieser Daten nach.\r\neco bekr\u00e4ftigt noch einmal, dass er den gew\u00e4hlten Ansatz f\u00fcr nicht sinnvoll h\u00e4lt und darin keinen Mehrwert f\u00fcr die Steigerung der IT-Sicherheit sieht. Der Umgang mit Registrierungsdaten in einem globalen \u00d6kosystem wie bspw. whois sollte im Rahmen des Multi-Stakeholder Ansatzes erarbeitet werden.\r\nIV.2. Zu \u00a7 52: Verpflichtung zur Zugangsgew\u00e4hrung\r\nDer \u00a7 52 stellt klar, dass ausschlie\u00dflich so genannte \u201eberechtigte Zugangsnachfrager\u201c befugt sind, entsprechende Informationen aus den Datenbanken abzufragen. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es begr\u00fc\u00dfenswert, dass diese Zugangsnachfrager klarer beschrieben werden. Auch sollte der Begriff der Zugangsgew\u00e4hrung gepr\u00fcft werden, da er den Eindruck erweckt, dass Anfragenden Zugriff auf die Datenbank der Registrierungsdaten gew\u00e4hrt wird. Es sollten allerdings lediglich berechtigte Anfragen durch den Anbieter beauskunftet werden m\u00fcssen. Ein Zugang ist dabei nicht zu gew\u00e4hren.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re auch eine Klarstellung, dass eine Beauskunftung nach dieser Vorschrift auf den Zweck der Sicherheit, Stabilit\u00e4t und Resilienz des Domain Name Systems beschr\u00e4nkt ist.\r\nIV.3. Zu \u00a7 53: Kooperationspflicht\r\nIn Bezug auf die in \u00a7 53 vorgesehene Kooperationspflicht besteht aus Sicht der Internetwirtschaft Unsicherheit. Die Anforderung an den nationalen Gesetzgeber, die Normadressaten zur Kooperation zu verpflichten, d\u00fcrfte dem Prinzip der Datenminimierung geschuldet sein, auf das in Erw\u00e4gungsgrund 51 hingewiesen wird. Daher w\u00e4re eine Klarstellung hilfreich, dass in dem Fall, in dem eine\r\nSeite 9 von 11\r\nKooperation zwischen den Beteiligten besteht, auch nur der im Rahmen der Kooperation als f\u00fcr die Erledigung einer bestimmten Aufgabe benannte Akteur die Aufgabe zu erledigen hat.\r\nUnklarheit besteht dabei vor allem bei nicht in der EU ans\u00e4ssigen Registries, da eine Verpflichtung aller, die Daten vorhalten zu m\u00fcssen, zu internationalen Transfers personenbezogener Daten f\u00fchren w\u00fcrde, die nicht in allen F\u00e4llen durch Angemessenheitsbeschl\u00fcsse abgedeckt sind oder durch SCCs rechtm\u00e4\u00dfig abgewickelt werden k\u00f6nnen.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re zudem eine \u00dcbergangsfrist, binnen derer die erforderlichen Kooperationen verabredet und die Anforderungen aus den \u00a7\u00a7 51-53 umgesetzt werden m\u00fcssen.\r\nV. Zu Artikel 1 Teil 5: Zertifizierung und Kennzeichen\r\nV.1. Zu \u00a7 54 Zertifizierung\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind die im Bereich der Zertifizierung gew\u00e4hlten Ans\u00e4tze nur begrenzt praktikabel. Insbesondere die M\u00f6glichkeit des BMI, Zertifizierungen trotz erf\u00fcllter Kriterien zu verweigern, wenn dies \u201c\u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interessen\u201d zuwiderlaufe. Hier wird insbesondere f\u00fcr Betreiber besonders wichtiger Einrichtungen und kritischer Anlagen eine zus\u00e4tzliche H\u00fcrde eingezogen, die den Einsatz insbesondere von kritischen Komponenten deutlich erschwert, ohne dass der klassische Weg der Untersagung des Einsatzes beschritten wird. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dieser Schritt kritikw\u00fcrdig. Zu diskutieren w\u00e4re, ob es sinnvoll ist, dem BSI die Aufsicht \u00fcber die Zertifizierung zuzuweisen und so zu gew\u00e4hrleisten, dass Zertifizierung strikt auf Grundlage technischer und wissenschaftlicher Erkenntnisse erfolgt.\r\nV.2. Zu \u00a7 55 Konformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft ist der hier gew\u00e4hlte Weg einer weiteren Konkretisierung und Formalisierung der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung f\u00fcr IT-Dienste und IT-Produkte in Bezug auf Technische Richtlinien des BSI problematisch. Ein niedrigschwelliger Ansatz, der gerade kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen m\u00f6glichst einfach und unb\u00fcrokratisch erm\u00f6glicht, IT-Sicherheit nachzuweisen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, wird durch starre Vorgaben f\u00fcr diese Unternehmen zum Hemmnis. Aus Sicht der Internetwirtschaft sollte insbesondere bei Konformit\u00e4tserkl\u00e4rungen ein m\u00f6glichst einfacher und unb\u00fcrokratischer Ansatz gew\u00e4hlt werden. Formalisierte Abl\u00e4ufe sollten Zertifizierungsvorhaben vorbehalten bleiben. Auch wird bei dem hier gew\u00e4hlten Weg nicht deutlich, wie genau diese Form der Konformit\u00e4tsbewertung mit weiteren europ\u00e4ischen Gesetzgebungsvorhaben, namentlich dem Cyber Resilience Act interagiert oder diesen Rechnung tr\u00e4gt.\r\nSeite 10 von 11\r\nV.3. Zu \u00a7 64: Zentrale Zust\u00e4ndigkeit in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr bestimmte Einrichtungsarten\r\nDie Umsetzung des Artikel 26 aus der NIS2-Richtlinie in die nationale Gesetzgebung sollte aus Sicht der Internetwirtschaft mit weiterer Orientierung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die betroffenen Einrichtungen dahingehend, wie genau festzustellen ist, wo das Cybersicherheitsrisikomanagement durchgef\u00fchrt wird oder wo realistischerweise anzunehmen ist, dass dar\u00fcber entschieden wird. Aus Sicht von eco bedarf es hier weiterer Klarstellung, um Unternehmen bei der Gestaltung ihres Cybersicherheits- und Risikomanagements zu unterst\u00fctzen und zu kl\u00e4ren mit welchen Aufsichtsbeh\u00f6rden sie sich jeweils abstimmen sollen. Es ist davon auszugehen, dass durch den \u00a7 64 zahlreiche Unternehmen nicht mehr durch das BSI sondern durch andere europ\u00e4ische Beh\u00f6rden beaufsichtigt werden. Es w\u00e4re daher insbesondere zu kl\u00e4ren, wie die Zusammenarbeit von Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die betroffenen Unternehmen geregelt ist und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie vermieden werden kann.\r\nVI. Zu Artikel 1 Teil 7: Sanktionsvorschriften und Aufsicht\r\nVI.1. Zu \u00a7\u00a7 63/64 Zust\u00e4ndigkeiten\r\n\u00a7 63 legt die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften aus Teil 3 (\u00a7\u00a7 28-50) f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen aber auch f\u00fcr kritische Anlagen in Deutschland fest. Mit \u00a7 64 wird diese Zust\u00e4ndigkeit bei IT-Dienstleistungen auf Unternehmensteile oder Beteiligungen in EU-Mitgliedsstaaten erweitert, wenn der Hauptsitz des Unternehmens/Konzerns in Deutschland liegt. Das h\u00e4tte in der jetzigen Formulierung die Konsequenz, dass das deutsche rechtliche Konzept der \u201ekritischen Anlagen\u201c auch im europ\u00e4ischen Ausland gelten w\u00fcrde, wenn der Hauptsitz des Betreibers in Deutschland liegt. Dies ist f\u00fchrt zum Export der erh\u00f6hten deutschen KRITIS-Anforderungen in das europ\u00e4ische Ausland. Dies gilt es zu vermeiden, weil es \u00fcber die eigentlichen Anforderungen der NIS2 hinausgeht und in anderen EU-Mitgliedsstatten nicht umsetzbar w\u00e4re\r\nVII. Zu Artikel 23: \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes\r\nVII.1. Zu 4. \u00a7 168 TKG\r\nDie Neufassung des \u00a7 168 des TKG sieht eine Meldepflicht f\u00fcr Netzbetreiber an die Bundesnetzagentur und an das BSI vor. Aus Sicht der Internetwirtschaft besteht hier unbeschadet von der bereits bei \u00a7 32 vorgetragenen Kritik an dem gestuften Meldeverfahren mit 24 Stunden und 72 Stunden zus\u00e4tzlich das Problem, das die doppelte Meldepflicht an das BSI und die BNetzA bestehen bleibt, die entsprechendem Mehraufwand bei Betreibern von TK-Diensten und Netzen verursacht. Aus Sicht der Internetwirtschaft sollte eine zentrale Anlaufstelle geschaffen werden, die die Meldungen entgegennimmt und doppelte Meldepflichten vermieden werden.\r\nSeite 11 von 11\r\nZusammenfassung und Fazit\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft werden mit dem vorliegenden Gesetzentwurf viele bew\u00e4hrte Formen der IT-Sicherheitsregulierung sinnvoll fortgeschrieben, beispielsweise beim Umgang mit kritischen Komponenten. Problematisch erweist sich beim NIS2UmsuCG-E insbesondere das unklare Regulierungsgef\u00fcge im Hinblick auf die verschiedenen Kategorien von Einrichtungen, die bei der nationalen Umsetzung im deutschen Gesetz nicht sinnvoll zusammengef\u00fcgt werden und so eine starke regulatorische Schieflage und Unsicherheiten in Bezug auf den Anwendungsbereich bzw. die Betroffenheit von bestimmten Regelungen des NIS2UmsuCG erzeugen. Die Kategorien der wichtigen Einrichtungen, der besonders wichtigen Einrichtungen und der kritischen Anlagen bleibt sowohl im Verh\u00e4ltnis zur NIS2-Richtlinie, als auch im Verh\u00e4ltnis zum KRITIS-DachG nicht nachvollziehbar und aus Sicht der Internetwirtschaft unschl\u00fcssig. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dies nicht nachvollziehbar und sollte dringend korrigiert werden. Nicht zuletzt f\u00fcr grenz\u00fcbergreifend t\u00e4tige Unternehmen k\u00f6nnten Besonderheiten in der nationalen Regulierung ein Problem durch einen auseinanderfallenden Rechtsrahmen ergeben. Hinzu kommt, dass der Anwendungsbereich zuk\u00fcnftig zahlreiche neue Unternehmen in die Regulierung einbezieht und diese verpflichtet sind, erstmalig Risikomanagementma\u00dfnahmen im Cybersicherheitsbereich vorzuweisen und bei Cybervorf\u00e4llen Meldepflichten erf\u00fcllen zu m\u00fcssen. Aufgrund der knapp bemessenen Umsetzungsfrist ist bereits jetzt absehbar, dass viele Unternehmen die auf sie zukommenden Verpflichtungen nicht fristgerecht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\r\nInsgesamt w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn sich das BMI, das sowohl f\u00fcr das KRITIS-DachG als auch f\u00fcr das NIS2UmsuCG verantwortlich zeichnet, mehr um eine m\u00f6glichst harmonische und europ\u00e4isch integrationsf\u00e4hige IT-Sicherheitsregulierung mit einem hohen Schutzniveau bem\u00fchen w\u00fcrde, als sich in formalistischen Vorgaben zu ersch\u00f6pfen und diese einseitig der Wirtschaft aufzuerlegen und gleichzeitig gro\u00dfe Teile der \u00f6ffentlichen Hand, unter Umst\u00e4nden gar l\u00e4ndereigene Betriebe, aus der Regulierung herauszunehmen."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/30/345846/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001886",
                        "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 2\r\nKURZKOMMENTIERUNG\r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanage-ments in der Bundesverwaltung (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz)\u201c (Bearbeitungsstand 24.06.2024)\r\nBerlin, 3. Juli 2024\r\nAm 26. Juni hat das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat infolge der Verb\u00e4ndebeteiligung und einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung einen \u00fcberarbeiteten Entwurf f\u00fcr das NIS2UmsuCG vorgestellt und den Verb\u00e4nden zur Kommentierung \u00fcberlassen.\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft verweist auf seine Stellungnahme vom 28. Mai 2024, aus der verschiedene dort angesprochene Aspekte, insbesondere das Regulierungsgef\u00fcge (\u00a7\u00a7 30ff.) betreffend, weiterhin einer genaueren Betrachtung und W\u00fcrdigung bed\u00fcrfen.\r\nErg\u00e4nzend zu dieser Stellungnahme h\u00e4lt eco folgende Aspekte fest:\r\n\uf0a7 In der Definition f\u00fcr DNS-Diensteanbieter in \u00a7 2 Ziffer 8 ist der Begriff \u201eanbieten\u201c problematisch. Dies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass auch Akteure von der Regelung erfasst werden, die DNS-Dienste lediglich von Betreibern entsprechender Dienste zukaufen. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, hier auf den Begriff \u201ebetreiben\u201c abzustellen.\r\n\uf0a7 Der Begriff der Domain-Name-Registry-Dienstleister in \u00a7 2 Ziffer 9 kann zu Missverst\u00e4ndnissen der Rollen der Anbieter f\u00fchren, da insbesondere bei generischen Domain Namen der Registrar nicht Dienstleister der Registry ist. Klarer w\u00e4re \"Domain-Name-Registrierungs-Dienstleister\".\r\n\uf0a7 \u00a7 38 wurde dahingehend ge\u00e4ndert, dass Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen nun Sicherheitsma\u00dfnahmen \u201eumsetzen\u201c sollen. Dies steht aus Sicht der Internetwirtschaft im Widerspruch zum Wortlaut und Gedanken der NIS2-Richtlinie. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, hier zum urspr\u00fcnglichen Wortlaut des vorigen Referentenentwurfs zur\u00fcckzukehren und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer:innen die \u201eBilligung von Risikomanagementma\u00dfnahmen\u201c aufzuerlegen. Gegebenenfalls w\u00e4re eine Klarstellung dahingehend sinnvoll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen dazu zu verpflichten, ihre entsprechenden Mitarbeiter in die Lage zu versetzen, die Umsetzung von Risikomanagementma\u00dfnahmen zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSeite 2 von 2\r\n\uf0a7 Die Haftungsregeln in \u00a7 38 (2) f\u00fcr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen lassen im Unklaren, in welchem Umfang Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer:innen am Ende tats\u00e4chlich f\u00fcr schuldhaft verursachten Schaden in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen oder genommen werden m\u00fcssen. Vor dem Hintergrund, dass dieser Passus m\u00f6glicherweise auch bestehende Arbeitsvertr\u00e4ge betrifft, w\u00e4re hier mehr Klarheit erforderlich.\r\n\uf0a7 In \u00a7 51 (4) w\u00e4re eine Klarstellung hilfreich, dass f\u00fcr juristische Personen Namen und Mailadressen ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. Eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung w\u00fcrde den Anbietern die aufw\u00e4ndige und oft nur manuelle Pr\u00fcfung ersparen, ob Firmen und Mailadressen Personenbezug haben.\r\n\uf0a7 Die explizite Streichung der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen, insbesondere in \u00a7 58 erzeugen ebenso wie die nachlaufenden Detaillierungen der Zertikate-Festlegungen und Anerkennungen per Rechtsverordnung gesch\u00e4ftliche Unsicherheit, die nicht dem Gedanken der Erh\u00f6hung der Cybersicherheit der betroffenen Industrie und ihrer Lieferanten entspricht. Daher sollte die Streichung von \u201anach Anh\u00f6rung der betroffenen Wirtschaftsverb\u00e4nde\u2018 zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\uf0a7 eco m\u00f6chte noch einmal auf den Umstand hinweisen, dass die in \u00a7 62 festgelegte Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften aus Teil 3 (\u00a7\u00a7 28-50) f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen sowie f\u00fcr kritische Anlagen in Deutschland nicht hilfreich ist. Mit \u00a7 63 wird diese Zust\u00e4ndigkeit bei IT-Dienstleistungen auf Unternehmensteile oder Beteiligungen in EU-Mitgliedsstaaten erweitert, wenn der Hauptsitz des Unternehmens/Konzerns in Deutschland liegt. Das h\u00e4tte in der jetzigen Formulierung die Konsequenz, dass es auch kritische Anlagen im europ\u00e4ischen Ausland geben kann, wenn der Hauptsitz des Betreibers in Deutschland liegt. Dies ist f\u00fchrt zum Export der erh\u00f6hten deutschen KRITIS-Anforderungen in das europ\u00e4ische Ausland. Dies k\u00f6nnte sich als problematisch erweisen, weil damit \u00fcber die eigentlichen Anforderungen der NIS2 hinaus Regulierung erlassen wird, die in anderen EU-Mitgliedsstaaten u.U. nicht umsetzbar w\u00e4re."
                        }
                    }
                ],
                "title": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Schaffung eines harmonisierten Regulierungsgef\u00fcges in Bezug auf Sicherheit und Resilienz kritischer Infrastrukturen bei gleichzeitiger Ber\u00fccksichtigung der NIS-2-Richtlinie und den daraus resultierenden Wechselwirkungen mit dem vorliegenden Gesetzesentwurf. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/Downloads/referentenentwuerfe/KM4/KRITIS-DachG-2.pdf;jsessionid=89CB4E4AD4E00C8E07307F9990776CA3.live871?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/KRITIS-DachG.html",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-12-21",
                    "title": "Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001887",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2557 "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anl\u00e4sslich der kommenden EU-Wahl am 9. Juni 2024 hat eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. die Agenda Digitalpolitik f\u00fcr Europa 2024 \u2013 2029 ver\u00f6ffentlicht. In insgesamt acht Handlungsfeldern formuliert der Verband darin zentrale Forderungen der Branche f\u00fcr die europ\u00e4ische Digitalpolitik in der kommenden Legislaturperiode. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_POLITICS",
                        "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                        "en": "Institutional questions of European politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001888",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/2f/288691/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001888",
                        "regulatoryProjectTitle": "eco Digitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Inhaltsverzeichnis\r\nDigitalpolitik\r\nf\u00fcr Europa 2024-2029\r\nInhalt\r\nVorwort ..................................................................................................................................................................................................... 3\r\n1. Innovation und Wettbewerb in Europa weiterentwickeln ................................................................................................ 5\r\n1.1. Europ\u00e4ische Wettbewerbsf\u00e4higkeit forcieren .............................................................................................................. 5\r\n1.2. Moderne Technologien im europ\u00e4ischen Markt etablieren .................................................................................... 6\r\n1.3. Datennutzung vereinfachen ............................................................................................................................................. 6\r\n2. Technologie souver\u00e4n einsetzen und entwickeln ................................................................................................................ 7\r\n2.1. K\u00fcnstliche Intelligenz als Chance f\u00fcr Europa begreifen .......................................................................................... 7\r\n2.2. Interoperable Datenr\u00e4ume schaffen ............................................................................................................................... 7\r\n2.3. Standardisierung und Normierung im digitalen Binnenmarkt vorantreiben .................................................... 8\r\n2.4. Adaption digitaler Technologien forcieren ................................................................................................................... 8\r\n3. Digitale Infrastrukturen in Europa resilient ausbauen ....................................................................................................... 9\r\n3.1. Offene, interoperable und dezentrale Struktur des Internets erhalten ................................................................ 10\r\n3.2. Beschleunigten eigenwirtschaftlichen Netzausbau gezielt f\u00f6rdern ..................................................................... 10\r\n3.3. Netzausbau und Infrastruktur-Migration innovationsfreundlich gestalten ....................................................... 11\r\n3.4. Netzneutralit\u00e4t erhalten \u2013 Rechtsklarheit herstellen ................................................................................................ 11\r\n3.5. TK-Netze und digitale Infrastrukturen resilient gestalten ....................................................................................... 12\r\n3.6. Bestehende Regeln f\u00fcr IT-Sicherheit umsetzen .......................................................................................................... 12\r\n4. Netz mit Verantwortung f\u00f6rdern ................................................................................................................................................ 13\r\n4.1. L\u00f6schen statt Sperren .......................................................................................................................................................... 13\r\n4.2. Synergien von Beschwerdestellen, Strafverfolgung und Ermittlungsbeh\u00f6rden nutzen ................................ 14\r\n4.3. Nachhaltige F\u00f6rderung von Beschwerdestellen ......................................................................................................... 14\r\n4.4. Selbstregulierung und Selbstkontrolle m\u00fcssen international anschlussf\u00e4hig sein ......................................... 15\r\n4.5. Altersgerechter Zugang zu Internetinhalten ............................................................................................................... 15\r\n5. B\u00fcrgerrechte in der digitalen Welt sch\u00fctzen ........................................................................................................................ 16\r\n5.1. Demokratische Werte verteidigen .................................................................................................................................. 16\r\n5.2. Koh\u00e4renten Datenschutz in Europa umsetzen ........................................................................................................... 17\r\n5.3. Fl\u00e4chendeckender und anlassloser \u00dcberwachung eine Absage erteilen ........................................................... 17\r\n6. Europ\u00e4ische Digitalisierung nachhaltig gestalten ............................................................................................................... 18\r\n6.1. Ausbau und Verf\u00fcgbarkeit erneuerbarer Energien forcieren ................................................................................. 18\r\n6.2. Den Beitrag der Digitalisierung zum Klimaschutz voranbringen .......................................................................... 19\r\n6.3. Einheitliche Nachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr ressourcenschonende Digitalisierung vorgeben ................... 19\r\n6.4. Strompreise f\u00fcr die Internetwirtschaft handhabbar gestalten ............................................................................... 20\r\n6.5. Ressourcen schonen mit Kreislaufwirtschaft und effizienter Software ............................................................... 20\r\n7. Europa modernisieren \u2013 Institutionen und Verwaltung digitalisieren, Kompetenzen\r\nin der Kommission b\u00fcndeln ......................................................................................................................................................... 21\r\n7.1. Binnenmarkt als Eckpfeiler der europ\u00e4ischen Wirtschaft st\u00e4rken ........................................................................ 21\r\n7.2. Europa als international starken Partner erhalten ..................................................................................................... 22\r\n7.3. Rechtskoh\u00e4renz in Europa verbessern .......................................................................................................................... 22\r\n7.4. Europ\u00e4ische Verwaltung durch Digitalisierung effizienter gestalten .................................................................. 22\r\n8. Digitales Leben, Lernen und Arbeiten ...................................................................................................................................... 23\r\n8.1. Digitalisierung als Mittel zur Flexibilisierung der Arbeit ........................................................................................... 23\r\n8.2. Arbeitsrechtsbestimmungen an die Arbeitswelt im Wandel anpassen ............................................................... 24\r\n8.3. Digitalkompetenz europaweit f\u00f6rdern ........................................................................................................................... 24\r\n8.4. Digitale Teilhabe als Zukunftsinvestition verstehen .................................................................................................. 24\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 3\r\nInhaltsverzeichnis\r\nEuropa steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. Die COVID-19\r\nPandemie hat gezeigt, dass der europ\u00e4ische Wohlstand\r\ndurch globale Ereignisse gef\u00e4hrdet ist und Wirtschaftsstrukturen,\r\nInstitutionen, aber auch die Gesellschaft verwundbar\r\nsind. Eine umfassende Digitalisierung kann dazu beitragen,\r\nresilienter zu werden und Krisen besser zu begegnen.\r\nAuch geopolitisch sind Europa, seine Demokratie und seine\r\nWerte in Gefahr. Konkreten Bedrohungen, wie dem russischen\r\nAngriffskrieg auf die Ukraine, stehen schwer greifbare\r\nHerausforderungen, wie die Erosion demokratischer Werte\r\nund wachsende \u00c4ngste um Wohlstandverlust, gegen\u00fcber.\r\nDie kommende Amtsperiode von 2024-2029 muss genutzt\r\nwerden, um Europa Impulse zu geben und den gemeinsamen\r\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt zu st\u00e4rken, die Institutionen\r\nder Europ\u00e4ischen Union (EU) und ihrer Mitgliedstaaten zu\r\nmodernisieren und digitalisieren sowie die Resilienz in der EU\r\nzu verbessern.\r\nAktuell erleben wir politisch und wirtschaftlich herausfordernde\r\nZeiten. Gestiegene Zinsen, nachlassende Konjunktur,\r\nstockende Investitionen, geopolitische Spannungen sowie\r\nsteigende Inflationsraten belasten Mitgliedsstaaten und Institutionen\r\nund beeintr\u00e4chtigen die Entwicklung der europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft. Gesetzgeberische Aktivit\u00e4ten auf europ\u00e4ischer\r\nEbene wurden in den vergangenen Jahren zunehmend\r\nals \u00dcberregulierung wahrgenommen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\nder europ\u00e4ischen Wirtschaft muss st\u00e4rker in den Fokus der\r\nzuk\u00fcnftigen Kommission r\u00fccken. Es m\u00fcssen klare Impulse f\u00fcr\r\nein zukunftsf\u00e4higes und vor allem zukunftsorientiertes Europa\r\ngesetzt werden. Dazu bedarf es eines positiven Signals aus der\r\nEU f\u00fcr die Wirtschaft und eines regelm\u00e4\u00dfigen Austausches mit\r\nden Akteuren vor Ort. Dazu geh\u00f6ren Entlastungen, insbesondere\r\nf\u00fcr den Mittelstand in Europa. Zus\u00e4tzlich stellt die zunehmende\r\nKomplexit\u00e4t des EU-Rechtsrahmens, die Regulierungstiefe\r\nund die Einhaltung der Vorschriften einen steigenden\r\nKostenfaktor f\u00fcr Unternehmen im Binnenmarkt dar. Besonders\r\nf\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen (KMU) ist dieser Aspekt\r\nein Hemmnis bei der Digitalisierung und verhindert den sektor\u00fcbergreifenden\r\nEinsatz digitaler Technologien.\r\nEs m\u00fcssen Rahmenbedingungen geschaffen werden, die die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der EU im globalen Kontext st\u00e4rken.\r\nVorwort\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 4\r\nInhaltsverzeichnis\r\nTechnologische Innovationen und digitale Technologien\r\nsind die entscheidenden Faktoren f\u00fcr nachhaltige wirtschaftliche\r\nEntwicklung. Investitionen in digitale Transformation,\r\nAufstockung der Mittel f\u00fcr Forschung und Entwicklung\r\n(F&E) sowie ein einfacher und unb\u00fcrokratischer Zugang zu\r\nnationalen und europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln sind daf\u00fcr notwendig.\r\nDer Strukturwandel und die digitale Transformation\r\nerfordern Investitionen. Insbesondere die Mittelstandsf\u00f6rderung\r\nmuss verbessert werden. Der Binnenmarkt muss zu\r\neinem europ\u00e4ischen digitalen \u00d6kosystem ausgebaut werden.\r\nDazu m\u00fcssen in Europa einheitliche Rahmenbedingungen\r\nherrschen und die Interoperabilit\u00e4t und der Austausch von\r\nIndustriedaten gef\u00f6rdert werden, um das Potential von Daten\r\nf\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung zu erschlie\u00dfen. Damit dies gelingt,\r\nm\u00fcssen \u00f6ffentliche Datenbest\u00e4nde im gro\u00dfen Stil zug\u00e4nglich\r\ngemacht werden. Interoperabilit\u00e4t, offene digitale \u00d6kosysteme\r\nund Standards sind hierbei wesentliche Bausteine.\r\nDie Erreichung der Klimaziele und eine Dekarbonisierung der\r\neurop\u00e4ischen Industrie wird ohne den Einsatz digitaler Technologien\r\nnicht m\u00f6glich sein. Die doppelte Transformation\r\nund die Beschleunigung des digitalen und gr\u00fcnen Wandels\r\nerfordert koh\u00e4rente und konsistente politische Initiativen auf\r\nEU-Ebene und auf Ebene der Mitgliedstaaten.\r\nDie EU muss sich gegen geopolitische Risiken absichern,\r\nihre Autonomie und Souver\u00e4nit\u00e4t gew\u00e4hrleisten und dabei\r\ngleichzeitig einen offenen Ansatz in Bezug auf ihre digitale\r\nSouver\u00e4nit\u00e4t verfolgen, die offene M\u00e4rkte und Innovation\r\nf\u00f6rdert und die Zusammenarbeit mit verb\u00fcndeten L\u00e4ndern\r\nst\u00e4rkt. Um eine globale Fragmentierung und Divergenz der\r\nRegeln im digitalen Raum zu verhindern, muss die EU neben\r\nder St\u00e4rkung der eigenen Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Kompetenzen\r\nauch auf Partnerschaften mit demokratischen L\u00e4ndern\r\ninnerhalb und au\u00dferhalb Europas setzen, beispielsweise\r\nim Rahmen der G7 oder der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche\r\nZusammenarbeit und Entwicklung (OECD). Dazu geh\u00f6rt vor\r\nallem die Vertiefung der transatlantischen Zusammenarbeit.\r\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr Cybersicherheit m\u00fcssen so\r\ngestaltet sein, dass sie zur St\u00e4rkung der IT-Sicherheit und\r\nResilienz beitragen und B\u00fcrger:innen, Wirtschaft und Staat\r\nvon weltweit f\u00fchrenden Standards, Sicherheitsma\u00dfnahmen\r\nund -diensten profitieren k\u00f6nnen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 5\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1. Innovation und Wettbewerb\r\nin Europa weiterentwickeln\r\nDie unabh\u00e4ngige, interoperable, offene und dezentrale\r\nStruktur des Internets ist die Grundlage f\u00fcr den Erfolg dieser\r\nTechnologie. Sie ist Voraussetzung f\u00fcr die gleichberechtigte,\r\nchancengleiche und demokratische Partizipation und\r\nTeilhabe aller. Diese Grundlage gilt es zu bewahren. Das\r\nInternet kann nur funktionieren, wenn es nicht von einzelnen\r\nAkteuren oder Regierungen dominiert wird. Die Architektur\r\ndes Internets hat sich in den letzten Jahren grundlegend gewandelt.\r\nGleichzeitig erleben wir derzeit neue Querschnittstechnologien\r\nwie K\u00fcnstliche Intelligenz, 5G, Network Slicing\r\nund OpenRAN sowie die Entwicklung neuer Hochleistungsrechner,\r\ndie die bisherigen Pr\u00e4missen der europ\u00e4ischen Wirtschaft\r\nauf eine neue Ebene stellen. Entscheidend ist, dass auf\r\nOffenheit und Wettbewerb gesetzt wird und der europ\u00e4ische\r\nWirtschaftsstandort nicht ins Hintertreffen ger\u00e4t. Auch sollte\r\ndarauf geachtet werden, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\ndiesen Wettbewerb angemessen und fair sind und Eingriffe in\r\nden Markt auf einer sinnvollen Rechtsgrundlage oder technischen\r\nAnforderungen und nur nach sorgf\u00e4ltiger, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger\r\nAnalyse aller Risiken erfolgen. Um Innovation im\r\nDigitalsektor vorantreiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Unternehmen\r\nimstande sein, fair und offen miteinander in den Wettbewerb\r\nzu treten. Dies erm\u00f6glicht letztendlich auch B\u00fcrger:innen\r\neinen besseren und breiteren Zugang zu unterschiedlichen\r\nDiensten und Angeboten. Schlie\u00dflich sollte die europ\u00e4ische\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit auch durch eine st\u00e4rkere Langfrist-\r\nOrientierung im Wettbewerbsrecht flankiert werden. In dem\r\nZusammenhang ist es wichtig, dass dynamische Innovations-\r\nund Investmenteffekte in der wettbewerbsrechtlichen\r\nBeurteilung mehr Gewicht erhalten.\r\nDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Wirtschaft sollte\r\nin der kommenden Legislaturperiode des Europ\u00e4ischen\r\nParlaments forciert werden. Dazu ist es n\u00f6tig, B\u00fcrokratie\r\ndurch EU-Regulierung zu verringern. Im Bereich der Digitalpolitik\r\ngab es in den vergangenen Jahren regulatorische\r\nInitiativen, die unter anderem mit zus\u00e4tzlichem administrativem\r\nAufwand verbunden waren und deren Auswirkungen\r\nauf die Digitalwirtschaft sich noch nicht endg\u00fcltig\r\neinsch\u00e4tzen lassen. Dazu z\u00e4hlen z. B. der Digital Services\r\nAct, der Digital Markets Act, der Data Act, der AI Act und\r\ndie NIS2-Richtlinie. Deshalb m\u00fcssen weitere Regulierungsvorhaben\r\nf\u00fcr die digitale Wirtschaft auf ihre Notwendigkeit\r\nhin \u00fcberpr\u00fcft und kritisch hinterfragt werden. Die Folgenabsch\u00e4tzungen\r\nf\u00fcr alle neuen europ\u00e4ischen Regelungen\r\nsollten ber\u00fccksichtigen, wie sie mit anderen technischen\r\nRegelungsforen und Initiativen in Einklang gebracht werden\r\nk\u00f6nnen. Die neue EU-Kommission sollte sich darum bem\u00fchen,\r\nbestehende Regulierungen zu vereinfachen und\r\nzusammenzufassen. Bestehende Regelungen sollten mit\r\nBlick auf eine m\u00f6glichst unkomplizierte Anwendung und\r\nauf die Vermeidung von \u00fcberlappender Regulierung kritisch\r\ngepr\u00fcft werden. F\u00fcr die neue Kommission m\u00fcssen Wettbewerbs-\r\nund Innovationsf\u00f6rderung sowie die Verbesserung\r\nvon Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Standortfaktoren im\r\nMittelpunkt stehen. In diesem Zusammenhang muss auch\r\n\u00fcber eine Versch\u00e4rfung der geltenden B\u00fcrokratiebremse zu\r\neiner \u201eone in, two out\u201c Klausel nachgedacht werden. Zumindest\r\nm\u00fcssen bestehende Regelungen zur Verringerung\r\nb\u00fcrokratischen Aufwands konsequenter umgesetzt werden.\r\nDaneben m\u00fcssen bessere Bedingungen f\u00fcr Start-Ups geschaffen\r\nwerden. Diese finden in der EU oft keine ad\u00e4quaten\r\nM\u00f6glichkeiten zur Finanzierung. Der Transfer zwischen\r\nWirtschaft und Wissenschaft muss gef\u00f6rdert werden, damit\r\nAusgr\u00fcndungen leichter m\u00f6glich sind.\r\n1.1. Europ\u00e4ische Wettbewerbsf\u00e4higkeit forcieren\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 6\r\nInhaltsverzeichnis\r\nBei Produkten und Anwendungen f\u00fcr den Massenmarkt,\r\naber auch bei Cloudcomputing und zukunftstr\u00e4chtigen\r\nQuerschnittstechnologien wie K\u00fcnstlicher Intelligenz,\r\ngeraten europ\u00e4ische Anbieter:innen gegen\u00fcber ihren internationalen\r\nMitbewerber:innen unter Druck. Europ\u00e4ische\r\nRegulierungen wie der AI Act sorgen mitunter f\u00fcr Unsicherheit\r\nin Bezug auf die Einsatzm\u00f6glichkeiten digitaler\r\nTechnologien und Zur\u00fcckhaltung bei Investitionen. Digitale\r\nTechnologien, insbesondere digitale Technologien im Sinne\r\neiner technologischen Souver\u00e4nit\u00e4t, sollten durch unterst\u00fctzende\r\nund f\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen im Markt etabliert\r\nwerden. Dabei sollte die kommende Kommission kritisch\r\npr\u00fcfen, ob und wie kleinteilig eine ex-ante Regulierung sein\r\nmuss, wo mehr gleiche Wettbewerbsbedingungen notwendig\r\nsind, und an welcher Stelle Wettbewerbsrecht und\r\nein risikobasierter Ansatz sinnvoll ist. In besonders innovationsgetriebenen\r\nBereichen wie dem Umweltsektor, der\r\nKreislaufwirtschaft, aber auch bei neuen virtuellen Technologien\r\nsollte hier besondere Sorgfalt gezeigt werden. Bei\r\netwaigen Initiativen zur Implementierung neuer Technologien\r\nim europ\u00e4ischen Markt sollte deren Vertrauensw\u00fcrdigkeit\r\nein zentraler Faktor sein. Die Technologien sollten\r\nden hohen Anforderungen an europ\u00e4ische Gesetze und\r\nRegelungen entsprechen.\r\n1.2. Moderne Technologien im\r\neurop\u00e4ischen Markt etablieren\r\n1.3. Datennutzung vereinfachen\r\nDie EU hat mit dem Data Act und dem Data Governance\r\nAct die Grundlage f\u00fcr die bessere Verf\u00fcgbarkeit von Daten\r\ngeschaffen. Dennoch ist die EU von ihrem Ziel, ihren Anteil\r\nan der globalen Datenwirtschaft zu erh\u00f6hen, nach wie vor\r\nentfernt. Die Potentiale f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung, Forschung und\r\nGesellschaft im Umgang mit Daten m\u00fcssen ausgesch\u00f6pft\r\nund wo n\u00f6tig unterst\u00fctzt werden. Dazu braucht es neben\r\nder einheitlichen Anwendung der Datenschutzgrundverordnung\r\n(DSGVO) praktikable und rechtssichere Regeln f\u00fcr den\r\nUmgang mit (nicht-)personenbezogenen Daten, die datengetriebene\r\nGesch\u00e4ftsmodelle und den Einsatz der leistungsf\u00e4higsten\r\ndigitalen Technologien f\u00f6rdern. Investitionen in die\r\nNutzung und Digitalisierung vorhandener Datenbest\u00e4nde\r\nsollten umfassender gef\u00f6rdert werden und die bestehenden\r\nDatengesetze sollten auf Praxistauglichkeit untersucht\r\nwerden, um zum einen eine h\u00f6here Rechtssicherheit\r\nsicherzustellen und zum anderen den Umgang mit Daten\r\nf\u00fcr Wirtschaft und Wissenschaft zu vereinfachen. In diesem\r\nZusammenhang braucht es auch weitere Abkommen f\u00fcr den\r\nDatenaustausch mit Drittstaaten.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 7\r\nInhaltsverzeichnis\r\n2. Technologie souver\u00e4n\r\neinsetzen und entwickeln\r\nIn Zeiten wachsender globaler Spannungen und Herausforderungen\r\nin einem Systemwettbewerb sowie einem sich\r\nverst\u00e4rkenden globalen Wettbewerb, insbesondere in der\r\nDigitalwirtschaft, in dem neue Querschnittstechnologien\r\ndisruptiv M\u00e4rkte grundlegend ver\u00e4ndern, stellt sich die Frage,\r\nwie Europa in diesem Umfeld zuk\u00fcnftig erfolgreich agieren\r\nund gleichzeitig offene M\u00e4rkte erhalten und internationale\r\nKooperation f\u00f6rdern kann. Neben klassischen Themen im\r\nBereich der Wettbewerbs- und Wirtschaftspolitik kommen\r\nnun auch die Technikfolgeabsch\u00e4tzung und deren Wechselwirkungen\r\nmit den zuvor genannten Bereichen hinzu.\r\nNur wenn tragf\u00e4hige und von Industrie und Gesellschaft\r\nakzeptierte vertrauensw\u00fcrdige L\u00f6sungen beim Einsatz von\r\nSchl\u00fcsseltechnologien wie K\u00fcnstlicher Intelligenz oder Cloud\r\nComputing gefunden werden, kann sichergestellt werden,\r\ndass europ\u00e4ische Unternehmen am Markt erfolgreich sein\r\nwerden und dass sich Wohlstand und Wertsch\u00f6pfung nicht\r\nin andere Weltregionen verlagern.\r\n2.1. K\u00fcnstliche Intelligenz als Chance f\u00fcr Europa\r\nbegreifen\r\n2.2. Interoperable Datenr\u00e4ume schaffen\r\nDie EU muss ein f\u00fchrender Innovationsraum im Bereich der\r\nK\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) werden. Dazu bedarf es einer\r\ninnovationsfreundlichen Regulierung, einer zielgenauen\r\nForschungsf\u00f6rderung sowie Unterst\u00fctzung f\u00fcr KI-Start-ups.\r\nMit dem AI Act wurde der europ\u00e4ische Rechtsrahmen f\u00fcr den\r\nEinsatz von KI geschaffen. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode\r\nwird es entscheidend darauf ankommen, die Auflagen f\u00fcr die\r\nWirtschaft bei der Umsetzung des AI Acts m\u00f6glichst einheitlich\r\nzu gestalten. F\u00fcr einen europ\u00e4ischen KI-Binnenmarkt und ein\r\nhohes Ma\u00df an Rechtssicherheit f\u00fcr Unternehmen und Anwender:\r\ninnen muss die KI-Verordnung in den Mitgliedstaaten einheitlich\r\numgesetzt werden. Zudem d\u00fcrfen Anbieter:innen von\r\nKI-Systemen und Modellen nicht zus\u00e4tzlich mit einer Beweislastumkehr\r\nim Haftungsrecht belastet werden. Dies k\u00f6nnte\r\nden KI-Standort Europa im globalen Vergleich schw\u00e4chen und\r\ninnovative Entwickler:innen zum Abwandern bewegen. Im\r\nBereich der KI-Forschung sollte die F\u00f6rderung erh\u00f6ht werden.\r\nEuropa ist bei der akademischen Forschung zu K\u00fcnstlicher Intelligenz\r\nderzeit gut aufgestellt und muss diesen Vorteil weiter\r\nausbauen und f\u00fcr die Wirtschaft besser nutzbar machen.\r\nInteroperable Datenr\u00e4ume sind ein wichtiger Faktor, um\r\ndie gemeinsame Nutzung und den Austausch von Daten\r\nzwischen den verschiedenen Akteuren zu vereinfachen und\r\nzu f\u00f6rdern. Die EU hat in ihrer Datenstrategie aus dem Jahr\r\n2020 die Schaffung von mehreren sektoralen Datenr\u00e4umen\r\nangek\u00fcndigt. So befinden sich etwa der Gesundheitsdatenraum\r\noder der Datenraum f\u00fcr die Landwirtschaft im Aufbau.\r\nDemgegen\u00fcber befindet sich etwa der Datenraum f\u00fcr Industriedaten\r\nerst in einem fr\u00fchen Stadium. Vernetzte und interoperable\r\nDatenr\u00e4ume m\u00fcssen weiter erschlossen werden,\r\num den gemeinsamen europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr Daten\r\nzu verwirklichen. In den letzten Jahren wurde hierf\u00fcr der\r\nGrundstein gelegt, auf dem in der n\u00e4chsten Legislaturperiode\r\naufgebaut werden muss. Hier sollten die national vorhandenen\r\nStrukturen und Ressourcen bestm\u00f6glich integriert und\r\nwo n\u00f6tig unterst\u00fctzt werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 8\r\nInhaltsverzeichnis\r\n2.3. Standardisierung und Normierung im\r\ndigitalen Binnenmarkt vorantreiben\r\nVor dem Hintergrund einer sich stetig wandelnden Weltwirtschaft\r\nund immer weiterwachsender Unsicherheit sollte\r\nsich die EU in der kommenden Legislatur auf die F\u00f6rderung\r\neiner schnellen und wirksamen Standardsetzung, Normung\r\nund die Anschlussf\u00e4higkeit an internationale Standards\r\nfokussieren, um so die Planungssicherheit f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Verbraucher:innen zu f\u00f6rdern. Regulierungsans\u00e4tze mit\r\nLeitliniencharakter sollten wo n\u00f6tig gegen\u00fcber kleinteiliger\r\nDetailregulierung bevorzugt werden. Hierbei sollten Gleichbehandlung,\r\nInteroperabilit\u00e4t und Koh\u00e4renz \u2013 auch mit internationalen\r\nStandards \u2013 im Vordergrund stehen. Zudem sollte\r\ndie neue Kommission sicherstellen, dass europ\u00e4ische Standards\r\nmit globalen Partner:innen abgestimmt sind. In diesem\r\nBereich muss die EU global denken und agieren sowie eine\r\nm\u00f6glichst breite internationale Verst\u00e4ndigung \u00fcber Standardisierung\r\nund Normierung anstreben. Die F\u00fchrungsrolle der\r\nIndustrie, Normen zu etablieren und diese zu entwickeln, ist\r\ngerade aufgrund der besonderen Wirtschaftsstrukturen in\r\nEuropa ein entscheidender Faktor und muss dringend unterst\u00fctzt\r\nwerden.\r\n2.4. Adaption digitaler Technologien forcieren\r\nIm Rahmen der \u201eDigitalen Dekade\u201c soll die Nutzung von digitalen\r\nTechnologien bis 2030 deutlich gesteigert werden.\r\nHier existiert in allen Wirtschaftsbereichen Verbesserungsbedarf.\r\nDie n\u00e4chste Kommission muss die Erreichung der\r\nZiele offensiver verfolgen. Insbesondere bei der Vermittlung\r\nvon digitalen Kompetenzen und der Adaption von\r\ndigitalen Technologien besteht Verbesserungspotential.\r\nNach Angaben der Kommission haben bis zum Jahr 2023\r\nnur 54% der KMU in der EU ein \u201eBasisniveau\u201c bei der Nutzung\r\ndigitaler Technologien erreicht. Bis 2030 soll der Anteil\r\n90% betragen, wobei eine fr\u00fchere Erreichung des Ziels\r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re. Vor allem KI- und Cloud-Anwendungen\r\nsind Hebel und Treiber der sektor\u00fcbergreifenden\r\nDigitalisierung und f\u00fcr die Modernisierung der Wirtschaft\r\naber auch der EU-Institutionen und der Mitgliedstaaten\r\nunverzichtbar. Die Einf\u00fchrung von Cloud Computing im\r\n\u00f6ffentlichen Sektor ist entscheidend f\u00fcr die Digitalisierung\r\nvon Verwaltungsabl\u00e4ufen und die Bereitstellung von\r\nB\u00fcrgerdiensten. Die Erreichung der Ziele der \u201eDigitalen\r\nDekade\u201c m\u00fcssen daher entschlossen vorangetrieben und\r\nvon der neuen Kommission als Priorit\u00e4t angesehen und wo\r\nerforderlich unterst\u00fctzt werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 9\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3. Digitale Infrastrukturen in\r\nEuropa resilient ausbauen\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich das Ziel gesetzt, Europa bis\r\n2030 zum bestvernetzten Kontinent zu machen und jedem\r\neurop\u00e4ischen Haushalt einen Gigabit-Anschluss zur Verf\u00fcgung\r\nzu stellen. Hierzu m\u00fcssen die politischen und regulatorischen\r\nRahmenbedingungen verbessert werden. Nur\r\nso kann dieses ambitionierte Ziel realisiert werden. Und es\r\nbesteht Handlungsbedarf. Denn damit Europa die globalen\r\nund \u00f6kologischen Herausforderungen der kommenden\r\nDekaden mit Hilfe der Digitalisierung erfolgreich bew\u00e4ltigen\r\nkann, bedarf es fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbarer, leistungsf\u00e4higer,\r\ndigitaler Infrastrukturen. F\u00fcr die sektor\u00fcbergreifende\r\nDigitalisierung und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas ist die\r\nVerf\u00fcgbarkeit hochleistungsf\u00e4higer Gigabitnetze, gigabitf\u00e4higer\r\nAnschl\u00fcsse sowie modernster Mobilfunknetze der\r\nneuesten Generation unverzichtbar. Zu einem funktionierenden\r\n\u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen geh\u00f6ren neben\r\nmodernen Telekommunikationsnetzen auch Rechenzentren,\r\nCo-Location-Anbieter:innen, Content Delivery Netzwerke\r\nund Cloudinfrastrukturen sowie zuverl\u00e4ssige und performante\r\nInternet-Austauschpunkte. Diese bilden das R\u00fcckgrat und\r\nFundament der Digitalisierung.\r\nDie Verf\u00fcgbarkeit von gigabitf\u00e4higen Netzen ist eine unverzichtbare\r\nGrundlage f\u00fcr soziale und wirtschaftliche Teilhabe\r\nvon B\u00fcrger:innen, den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\r\nf\u00fcr Innovationstreiber:innen. Eine von der Europ\u00e4ischen\r\nKommission beauftragte Studie rechnet mit einem Investitionsbedarf\r\nvon 200 Mrd. Euro, um die Konnektivit\u00e4tsziele\r\nder digitalen Dekade zu erreichen. Gleichzeitig steigen die\r\nAnforderungen an Telekommunikationsnetze, um die zunehmend\r\nKI- und Daten-getriebenen Gesch\u00e4ftsmodelle der\r\nZukunft zu erm\u00f6glichen.\r\nDar\u00fcber hinaus steht mit der wachsenden Bedeutung digitaler\r\nInfrastrukturen deren Sicherheit und Widerstandsf\u00e4higkeit\r\nim Krisenfall im Fokus. Die Resilienz digitaler Infrastrukturen\r\nwar in der Vergangenheit Diskussions- und Streitpunkt f\u00fcr\r\nPolitik, Wirtschaft und Verwaltung und wird in der kommenden\r\nLegislatur erneut auf der Agenda stehen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 10\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3.1. Offene, interoperable und dezentrale\r\nStruktur des Internets erhalten\r\nVor dem Hintergrund der wirtschaftlichen Entwicklungen und\r\nzunehmenden geopolitischen Spannungen sehen wir mit Besorgnis\r\nsich abzeichnende, zunehmende Tendenzen und Bestrebungen\r\neinzelner Staatsregierungen, die zu einer Segmentierung\r\nund Zersplitterung des Internets f\u00fchren k\u00f6nnten. Die\r\nunabh\u00e4ngige und offene sowie dezentrale Struktur des Internets\r\nist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die gleichberechtigte,\r\nchancengleiche und demokratische Partizipation und Teilhabe\r\naller. Eine Segmentierung und Fragmentierung des Internets\r\ndurch Aufgabe des any-to-any Prinzips, bei dem Nutzer:innen\r\nlegale Inhalte miteinander ohne Beschr\u00e4nkungen teilen\r\nk\u00f6nnen, widerspricht der globalen Struktur und gef\u00e4hrdet die\r\nweltweite Erreichbarkeit und Interoperabilit\u00e4t der Netzwerke\r\nund damit auch die technische, organisatorische, wettbewerbliche\r\nund wirtschaftliche Funktionsf\u00e4higkeit des Internets.\r\nDie europ\u00e4ischen Institutionen sollten sich daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass die entsprechenden internationalen Gremien unabh\u00e4ngig\r\nund auf der Basis technischer Grundlagen ihre Entscheidungen\r\ntreffen k\u00f6nnen. Dem bew\u00e4hrten Multi-Stakeholder-Prinzip\r\nsollte hier unbedingt Rechnung getragen werden.\r\n3.2. Beschleunigten eigenwirtschaftlichen\r\nNetzausbau gezielt f\u00f6rdern\r\nEuropa wird die Ziele der \u201eDigitalen Dekade\u201c nur erreichen,\r\nwenn die Besonderheiten der nationalen TK-M\u00e4rkte\r\nber\u00fccksichtigt werden. Die kontinuierliche F\u00f6rderung des\r\nWettbewerbs im Telekommunikationsmarkt muss in der\r\nkommenden Legislaturperiode eine prim\u00e4re Aufgabe sein.\r\nEin diversifizierter Sektor der elektronischen Kommunikation,\r\nder eine Vielzahl von Marktteilnehmer:innen erlaubt,\r\neine Vielfalt von Dienstleistungen und Produkten anzubieten,\r\nist eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr, das Innovationspotential,\r\ndas aus der Digitalisierung der EU-Wirtschaft\r\nresultiert, freizusetzen. Diese Aspekte sind in der kommenden\r\nLegislatur weiter zu diskutieren und alle relevanten\r\nStakeholder sollten in die Beratungen einbezogen werden.\r\nDer fl\u00e4chendeckende Ausbau gigabitf\u00e4higer Netze kann oft\r\nnur durch das Zusammenspiel von eigenwirtschaftlichem\r\nAusbau und staatlicher F\u00f6rderung gelingen. Vorrangig ist\r\nder Ausbau von gigabitf\u00e4higen Netzen \u00fcber den privatwirtschaftlichen\r\nAusbau der Netze zu realisieren und durch\r\nbedarfsgerechte und zielf\u00fchrende F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu\r\nerg\u00e4nzen. Beim Ausbau der Netze sollten auch perspektivisch\r\nzu erwartende Entwicklungen, wie der Anschluss\r\nan multi-gigabitf\u00e4hige Netze und digitale Infrastrukturen,\r\nber\u00fccksichtigt werden. Um den Ausbau digitaler Infrastrukturen\r\nvoranzutreiben, m\u00fcssen die n\u00f6tigen Genehmigungsverfahren\r\ndringend beschleunigt, bzw. eine m\u00f6glichst\r\nbreite Liste genehmigungsfreier Bauarbeiten umgesetzt\r\nwerden und alternative Verlegetechniken f\u00fcr den Breitbandausbau\r\n(wie Microtrenching) erm\u00f6glicht werden, die\r\neinen z\u00fcgigen Ausbau der Netze mit geringerem Ressourcenaufwand\r\nund ohne \u00fcberbordende B\u00fcrokratie erm\u00f6glichen.\r\nDer Gigabit Infrastructure Act, auf den sich Rat und\r\nEU-Parlament im Februar 2024 geeinigt haben, sch\u00f6pft die\r\nM\u00f6glichkeiten hier nicht voll aus.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auf EU-Ebene weiter Anreize f\u00fcr\r\nden Glasfaser- und Mobilfunkausbau, vor allem solche, die\r\nden Dienste- und Infrastrukturwettbewerb st\u00e4rken, gesetzt\r\nwerden. Denn die Vorgaben der EU haben entscheidenden\r\nEinfluss auf die Telekommunikationsm\u00e4rkte in den Mitgliedstaaten.\r\nDie neue EU-Kommission muss geeignete\r\nRahmenbedingungen schaffen, die es erm\u00f6glichen, die\r\nindividuellen Marktbesonderheiten in den Mitgliedstaaten\r\nund den Wettbewerb zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 11\r\nInhaltsverzeichnis\r\nDie Migration und der \u00dcbergang von Kupfer- auf Glasfasernetze\r\nin den Mitgliedstaaten sollte wettbewerbskonform\r\nausgestaltet werden. In einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist der\r\nAusbau von Glasfasernetzen bereits fortgeschritten \u2013 der\r\njeweilige Fortschritt variiert jedoch erheblich von Land zu\r\nLand. Der wichtigste Treiber der Migration in Richtung Glasfaser\r\nund 5G ist der Dienste- und Infrastrukturwettbewerb.\r\nDieser muss in Europa und auf Ebene der Mitgliedstaaten gef\u00f6rdert\r\nund unterst\u00fctzt werden. Um dies zu erreichen, ist es\r\nnotwendig, den Netzausbau mit Glasfaser und die Erschlie\u00dfung\r\nneuer Frequenzen f\u00fcr alle Marktteilnehmer:innen im\r\nMobilfunkbereich entschieden voranzutreiben. Schon jetzt\r\nsollte das Augenmerk beim Ausbau der n\u00e4chsten Mobilfunkgeneration\r\nauf 6G gelegt, aus den Erfahrungen bei 5G-Einf\u00fchrung\r\ngelernt und Wirtschaft sowie Gesellschaft in die\r\nDiskussionen und Entwicklungen miteinbezogen werden.\r\n3.3. Netzausbau und Infrastruktur-Migration\r\ninnovationsfreundlich gestalten\r\nNetzneutralit\u00e4t bildete bislang eine Grundlage f\u00fcr den\r\nErfolg des Wettbewerbs von Diensten im Netz und f\u00fcr den\r\noffenen und fairen Zugang hierzu. Nur mit gut zug\u00e4nglichen,\r\nhochverf\u00fcgbaren Netzen k\u00f6nnen Wertsch\u00f6pfungsketten\r\nmit digitalen Komponenten erfolgreich gestaltet\r\nwerden.\r\nDie offene und freie Struktur des Internets sollte bewahrt\r\nwerden. Gleichzeitig sollte gepr\u00fcft werden, wie im Zuge einer\r\nvoranschreitenden Digitalisierung und der Entwicklung\r\nneuer Netzstrukturen die Qualit\u00e4tsmerkmale von Diensten\r\nund Dienstegruppen mit den Anforderungen eines offenen\r\nNetzes in Einklang gebracht werden k\u00f6nnen.\r\n3.4. Netzneutralit\u00e4t erhalten \u2013\r\nRechtsklarheit herstellen\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 12\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3.5. TK-Netze und digitale Infrastrukturen resilient\r\ngestalten\r\nDie neue Kommission muss hochleistungsf\u00e4hige digitale\r\nInfrastrukturen als strategisches Element und R\u00fcckgrat der\r\nsektor\u00fcbergreifenden Digitalisierung und zur Sicherstellung\r\neurop\u00e4ischer Souver\u00e4nit\u00e4t begreifen und ihnen eine entsprechende\r\nPriorit\u00e4t einr\u00e4umen.\r\nInsbesondere hinsichtlich der Anforderungen zur Verbesserung\r\nder Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber unterschiedlichsten\r\nKrisen- und Notfallszenarien ist besagte Resilienz\r\nnotwendig. Sei es vor dem Hintergrund der ver\u00e4nderten\r\ngeopolitischen Lage oder dem Aspekt der Sicherstellung\r\nder Versorgung bei etwaigen Mangellagen. Da das Telekommunikationsnetz\r\nund digitale Infrastrukturen f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Gesellschaft eine zentrale Bedeutung haben, ist\r\nihre Integrit\u00e4t und Verf\u00fcgbarkeit wichtig. Neben Vorbereitungen\r\nauf Katastrophen, Naturereignisse und Sabotage,\r\nf\u00fcr die bereits eine Regulierung in Form der Critical Entities\r\nResilience (CER)-Richtlinie besteht, steht auch der Umgang\r\nmit Technologien und der Einsatz von Komponenten und\r\nElementen im Mittelpunkt der Debatte um sichere und vertrauensw\u00fcrdige\r\nNetze. Auch hier gab es in der vergangenen\r\nLegislatur bereits erste Initiativen vor dem Hintergrund\r\nder Diskussion \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung der Resilienz von\r\nLieferketten. Es bedarf hier dringend einer weiteren Diskussion\r\n\u00fcber die Gestaltung von europ\u00e4ischen und internationalen\r\nStandards f\u00fcr Unternehmen, die Netze betreiben\r\noder ausbauen - auch, um Investitions-, Planungs- und\r\nRechtssicherheit f\u00fcr diese zu schaffen.\r\nNicht zuletzt im Hinblick auf die steigenden geopolitischen\r\nBedrohungen ist Cybersicherheit von elementarer\r\nBedeutung f\u00fcr die Resilienz der europ\u00e4ischen Unternehmen\r\nund insbesondere der kritischen Infrastrukturen. Mit\r\nder NIS2-Richtlinie, dem Cyber Security Act, dem Cyber\r\nResilience Act und dem Cyber Solidarity Act hat die EU in\r\nden vergangenen Jahren in kurzer Folge eine Vielzahl neuer\r\nRegelungen im Bereich der IT-Sicherheit geschaffen. Diese\r\nRegelungen stehen vor dem Hintergrund eines dynamischen\r\nRegulierungsumfelds, das bereits von der vorangegangenen\r\nEurop\u00e4ischen Kommission intensiv bearbeitet\r\nwurde. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es sinnvoll,\r\nwenn diese Regelungen evaluiert und auf ihre Wirksamkeit\r\nund Praxistauglichkeit sowie auf m\u00f6gliche widerspr\u00fcchliche\r\nRegelungen hin \u00fcberpr\u00fcft w\u00fcrden, bevor neue Regelungen\r\ngeschaffen werden und etablierte Regulierungsschemata\r\nersetzt werden. Die bestehenden Regelungen, sind geeignet,\r\num einen besseren Schutz der EU gegen Bedrohungen\r\naus dem Cyberraum zu gew\u00e4hrleisten. Andererseits bewirken\r\nsie auch Belastungen f\u00fcr Unternehmen, sowohl auf der\r\nAnbieter:innen- als auch auf der Anwender:innenseite von\r\ndigitalen Produkten und Dienstleistungen. Die EU-Kommission\r\nsollte sich im Sinne eines europ\u00e4ischen Binnenmarktes\r\nf\u00fcr eine m\u00f6glichst einheitliche Anwendung in den\r\nMitgliedstaaten einsetzen. Ein nationales \u201eGoldplating\u201c sollte\r\ndabei m\u00f6glichst vermieden werden und die betroffenen Akteur:\r\ninnen aus Wirtschaft und Verwaltung sollten rechtzeitig\r\nund eng eingebunden werden, wenn etwa zugeh\u00f6rige Umsetzungsrechtsakte\r\n(z. B. im Bereich Zertifizierung) beraten\r\noder gemeinsame Leitlinien und Standards f\u00fcr die praktische\r\nAnwendung gesetzlicher Anforderungen entwickelt\r\nwerden (etwa durch die NIS Cooperation Group). Hierbei\r\nsollten neue IT-Sicherheitsstrategien wie zum Beispiel Zero\r\nTrust ber\u00fccksichtigt werden, um Sch\u00e4den zu minimieren.\r\n3.6. Bestehende Regeln f\u00fcr IT-Sicherheit\r\numsetzen\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 13\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4. Netz mit Verantwortung f\u00f6rdern\r\nDas Internet als globales Medium hat eine lange Tradition der\r\nSelbstverwaltung. Netze, deren Verbindungen und Kommunikationsstandards\r\nwerden von unabh\u00e4ngigen Gremien\r\nerarbeitet und weltweit genutzt. Das World Wide Web, so\r\nwie wir es kennen, kann nur funktionieren, wenn es unabh\u00e4ngig\r\nvon politischen Einfl\u00fcssen sicher betrieben werden\r\nkann. Umgekehrt stehen die Betreiber:innen von Diensten im\r\nNetz in der Verantwortung, gegen Rechtsverst\u00f6\u00dfe vorzugehen,\r\nwenn ihnen diese bekannt werden. Mit dem Digital\r\nServices Act sind zudem die gr\u00f6\u00dften Onlineplattformen dazu\r\nverpflichtet, zus\u00e4tzliche Sicherheitsauflagen zu erf\u00fcllen. Die\r\nVerpflichtungen, die durch zuk\u00fcnftige Regulierung f\u00fcr einzelne\r\nAkteurinnen geschaffen werden, sollten deren Rolle und\r\nF\u00e4higkeiten in der digitalen Welt ber\u00fccksichtigen.\r\n4.1. L\u00f6schen statt Sperren\r\nBei der Bek\u00e4mpfung absolut unzul\u00e4ssiger Internetinhalte ist\r\ndas L\u00f6schen des Inhalts an seiner urspr\u00fcnglichen Quelle der\r\nwirksamste Ansatz. Dabei entfernen bzw. dekonnektieren\r\nAnbieter:innen von Hostingdiensten Internetinhalte, die ihnen\r\nzuverl\u00e4ssig als rechtswidrig bekannt sind. Ein etablierter Weg\r\nder Kenntnisnahme ist dabei auch die L\u00f6schbitte von Beschwerdestellen\r\n(international auch Hotlines genannt), mit\r\ndenen h\u00e4ufig eine enge Kooperation besteht. Diese Kooperation\r\nerm\u00f6glicht ein schnelles, unb\u00fcrokratisches und effizientes\r\nHandeln. Beim Sperren verbotener Inhalte auf der Zugangsebene\r\nhingegen bleibt der entsprechende Inhalt online und\r\nsomit weiterhin zug\u00e4nglich. Zudem f\u00fchren Netzsperren oft zu\r\nunbeabsichtigten Kollateralsch\u00e4den. Indem, z. B. im Falle einer\r\nSperre, Websites oder Internetdienste unbeteiligter Dritter\r\nmitgesperrt werden, oder in einer Gerichtsbarkeit gesperrte\r\nInhalte auch in Hoheitsgebieten anderer Staaten nicht mehr\r\nverf\u00fcgbar sind, obwohl dort keine Rechtsgrundlage f\u00fcr eine\r\nSperre besteht.\r\nDer im DSA verankerte Grundsatz, das Vorgehen gegen\r\nrechtswidrige Inhalte im Netz bei den Akteur:innen zu verorten,\r\ndie sich am dichtesten an der Quelle dieser Inhalte\r\nbefinden und dementsprechend auch \u00fcber die geeignetsten\r\nM\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, dagegen vorzugehen, sollte bei weiterer\r\nGesetzgebung ber\u00fccksichtigt werden. In der Regel sind\r\ndies Hostinganbieter:innen oder Onlineplattformen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 14\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4.2. Synergien von Beschwerdestellen,\r\nStrafverfolgung und Ermittlungsbeh\u00f6rden nutzen\r\n4.3. Nachhaltige F\u00f6rderung von\r\nBeschwerdestellen\r\nBei der Weiterentwicklung der Rahmenbedingungen zur Bek\u00e4mpfung\r\nverbotener Internetinhalte ist es essenziell, Synergien\r\nmit bestehenden Strukturen und etablierten Akteur:innen\r\nzu nutzen sowie auf effektiven Prozessen aufzubauen. Beispielhaft\r\nsind hier die Kooperationen von Beschwerdestellen\r\nmit Anbieter:innen von Hostingdiensten und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\r\nDiese h\u00e4ufig im Rahmen der Selbstregulierung und\r\nSelbstkontrolle entstandenen langj\u00e4hrigen Kooperationen\r\nhaben bew\u00e4hrte Prozesse und Abl\u00e4ufe entwickelt, die eine\r\nschnelle Entfernung der verbotenen Inhalte und bei strafrechtlicher\r\nRelevanz zugleich eine Strafverfolgung der f\u00fcr den\r\nInhalt verantwortlichen Anbieter:innen (insbesondere Uploader\r\noder Webseiteninhaber) erm\u00f6glichen. Neue Prozesse\r\nsollten diese nicht konterkarieren, sondern integrieren und bei\r\nBedarf punktuell weiterentwickeln, optimieren und st\u00e4rken.\r\nDas ist nicht nur im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung von\r\nsexualisierter Gewalt gegen Kinder und Jugendliche relevant,\r\nsondern beispielsweise auch in Bezug auf die Bek\u00e4mpfung\r\nvon illegaler Hassrede sowie grunds\u00e4tzlich im Bereich des\r\nJugendmedienschutzes und des Digital Services Acts.\r\nBeschwerdestellen sind zentrale Anlaufstellen und bieten\r\nInternetnutzer:innen niedrigschwellige Meldeoptionen f\u00fcr\r\npotenziell verbotene Internetinhalte, ohne dass die Meldenden\r\n\u00fcber spezielle rechtliche Kenntnisse oder Wissen\r\nin Bezug auf die Anbieter:innen von Hostingsdiensten verf\u00fcgen\r\nm\u00fcssen. Zudem ist ein anonymes Melden m\u00f6glich,\r\nwas gerade in Bezug auf sexualisierte Gewalt gegen Kinder\r\noder illegale Hassrede besonders relevant ist.\r\nNach technischer und rechtlicher Pr\u00fcfung durch die\r\nBeschwerdestellen werden Anbieter:innen von Hostingdiensten\r\nund Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mit verl\u00e4sslichen\r\nAngaben \u00fcber die verbotenen Internetinhalte informiert,\r\nwobei auch nationale Besonderheiten ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Sind entsprechende Inhalte auf ausl\u00e4ndischen\r\nServern gespeichert, geben die Beschwerdestellen die\r\nInformationen innerhalb des INHOPE-Netzwerks (Dachverband\r\nder Beschwerdestellen) an die zust\u00e4ndigen Partner\r\nweiter. Durch langj\u00e4hrig aufgebautes Vertrauen sind kurze\r\nInformationswege entstanden, die ein entscheidender\r\nErfolgsfaktor sind.\r\nDie Beschwerdestellen leisten damit einen wichtigen Beitrag\r\nund erf\u00fcllen zentrale Funktionen bei der Bek\u00e4mpfung\r\nrechtswidriger Inhalte im Internet. Sie unterst\u00fctzen und\r\nerleichtern damit auch staatliche Aufgaben. Damit sie erfolgreich\r\narbeiten k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen sie einer nachhaltigen,\r\nverl\u00e4sslichen Finanzierung und staatlicher F\u00f6rderung.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 15\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4.4. Selbstregulierung und Selbstkontrolle\r\nm\u00fcssen international anschlussf\u00e4hig sein\r\nIm Rahmen der Selbstkontrolle wurden zwischen Beschwerdestellen,\r\nDiensteanbieter:innen und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\r\nKooperationen aufgebaut. Hierdurch\r\nsind kurze Melde- und Informationswege entstanden. Dies\r\nerm\u00f6glicht einerseits ein schnelles Entfernen verbotener\r\nInhalte, ohne Strafverfolgungsma\u00dfnahmen zu gef\u00e4hrden.\r\nZugleich werden Diensteanbieter:innen f\u00fcr aktuelle bzw.\r\nneue risikobehaftete Nutzungen sensibilisiert, was wiederum\r\nauf die Selbstregulierungsans\u00e4tze einzahlt.\r\nDas Internet kennt keine Landesgrenzen. Digitale Dienste\r\nentwickeln sich kontinuierlich weiter und stehen den\r\nInternetnutzer:innen global zu Verf\u00fcgung. Zugleich gibt es\r\ninternational im Bereich des Jugendmedienschutzes keinen\r\neinheitlichen Rechtsrahmen. Hier setzt Selbstregulierung\r\nan und erm\u00f6glicht durch praktikable L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\u00fcber Landesgrenzen hinweg die Etablierung von einheitlichen\r\nStandards. Dies gew\u00e4hrleistet die schnelle Anpassung\r\nan technologische Entwicklungen und die internationale\r\nAnschlussf\u00e4higkeit.\r\nMa\u00dfnahmen der Selbstregulierung und Selbstkontrolle\r\nm\u00fcssen daher anerkannt werden und auch k\u00fcnftig ausreichend\r\nRaum bei Regulierungsvorhaben erhalten.\r\n4.5. Altersgerechter Zugang zu Internetinhalten\r\nNicht jeder Internetinhalt und nicht jeder digitale Dienst ist\r\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche geeignet. Insoweit spielt Medienkompetenz\r\n\u2013 auch bei den Erziehungsverantwortlichen\r\n\u2013 eine gro\u00dfe Rolle. Daneben m\u00fcssen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr die kontinuierliche (Weiter-)Entwicklung von\r\nendnutzerbasierten technologischen L\u00f6sungen und Ans\u00e4tzen\r\nexistieren, die durch altersgerechten Zugang zu Internetinhalten\r\ndie erziehenden Personen unterst\u00fctzen. Die hierzu\r\ngew\u00e4hlten technischen Ans\u00e4tze m\u00fcssen offen, international\r\nanschlussf\u00e4hig und verl\u00e4sslich sein, die anonyme Internetnutzung\r\nerm\u00f6glichen sowie Datenschutz und die Privatsph\u00e4re\r\nvon Nutzer:innen beachten. Es sollte auf europ\u00e4ischer Ebene\r\ndarauf hingearbeitet werden, dass die verschiedenen nationalen\r\nRegelungen zum altersgerechten Zugang zu Internetinhalten\r\nharmonisiert werden, um die Umsetzung praktikabel\r\nzu gestalten und f\u00fcr Anbieter:innen transparenter zu machen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 16\r\nInhaltsverzeichnis\r\n5. B\u00fcrgerrechte in der digitalen\r\nWelt sch\u00fctzen\r\nDer Schutz der Grund- und B\u00fcrgerrechte ist eine S\u00e4ule der\r\nEurop\u00e4ischen Union. In den vergangenen Jahren war Europa\r\nzunehmend im Zusammenhang mit der Digitalisierung\r\nmit Fragestellungen im Umgang mit diesen Grundrechten\r\nkonfrontiert. Der Schutz von Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t\r\nelektronischer Kommunikation wurde durch zahlreiche Mitgliedsstaaten\r\nimmer wieder in Frage gestellt. Auch h\u00f6chstrichterliche\r\nRechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs,\r\nz. B. zur Vorratsdatenspeicherung, hat bedauerlicherweise\r\ndaran nichts ge\u00e4ndert. Die sich versch\u00e4rfenden geopolitischen\r\nSpannungen mit der Russischen F\u00f6deration und der\r\nVolksrepublik China stellen neue Herausforderungen an den\r\nSchutz der B\u00fcrgerrechte in Europa.\r\n5.1. Demokratische Werte verteidigen\r\nEine zentrale Herausforderung der Digitalisierung und\r\nweltweiten Vernetzung ist es, divergierende Werte- und\r\nRechtssysteme miteinander in Einklang zu bringen und zu\r\neinem gemeinsamen Wertekanon und Grundkonsens zu\r\ngelangen, um die Grund- und Freiheitsrechte zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDabei muss auf nationaler, europ\u00e4ischer und auf\r\ninternationaler Ebene \u00fcber ad\u00e4quate Ma\u00dfnahmen diskutiert\r\nwerden. Gleichzeitig muss der freie Zugang zu Informationen\r\nund Berichten unabh\u00e4ngiger Medien aufrechterhalten\r\nwerden. Diese politische Herausforderung muss die europ\u00e4ische\r\nGemeinschaft durch multilaterale Abkommen und\r\nVereinbarungen gemeinsam angehen. Gesellschaft, Wirtschaft\r\nund Politik m\u00fcssen gemeinsam Wege gegen Desinformation\r\nund Cybersicherheitsbedrohungen finden.\r\nDie Aufrechterhaltung der technischen Kerninfrastruktur,\r\nihre Funktionalit\u00e4t, Interoperabilit\u00e4t und Offenheit m\u00fcssen\r\nerhalten bleiben. Nur durch einen breiten und ungehinderten\r\nZugang zum Internet k\u00f6nnen B\u00fcrger:innen zuverl\u00e4ssige\r\nInformationen und eine Vielfalt von Standpunkten\r\nerhalten. Freier Zugang zum Internet und zu Informationen\r\nsind elementar \u2013 gerade wenn repressive Regime Desinformation\r\nund Falschnachrichten verbreiten. Wir m\u00fcssen\r\nKommunikation sch\u00fctzen. Der Zugang zu Informationen\r\nund unabh\u00e4ngiger Berichterstattung erm\u00f6glicht den politischen\r\nDiskurs auch in L\u00e4ndern mit repressiven Regimen, die\r\nden Zugang zu Informationen beschr\u00e4nken, unabh\u00e4ngige\r\nBerichterstattung einschr\u00e4nken und missliebige Medienberichterstattung\r\nunter Strafe stellen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 17\r\nInhaltsverzeichnis\r\n5.2. Koh\u00e4renten Datenschutz in\r\nEuropa umsetzen\r\nMit der bereits 2017 gestarteten Initiative f\u00fcr eine e-Privacy\r\nVerordnung, die sich mittlerweile seit vier Jahren im Trilog\r\nbefindet, und der laufenden Evaluierung der DSGVO steht\r\ndie kommende EU-Kommission vor der zentralen Frage,\r\nwie sie zuk\u00fcnftig den Umgang mit personenbezogenen\r\nDaten regulieren soll. Sollte in der kommenden Wahlperiode\r\ndie Schaffung einer e-Privacy Verordnung weiter im\r\nFokus stehen, so w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn die darin\r\nenthaltenen Regelungen einen starken Datenschutz im\r\nTelekommunikationsbereich erm\u00f6glichen und gleichzeitig\r\ndie M\u00f6glichkeiten zur Verarbeitung insbesondere von\r\nMetadaten einheitlich und f\u00fcr die Wirtschaft praktikabel\r\ngeregelt wird. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4ren m\u00f6glichst\r\nkonkrete und einheitliche Regelungen sinnvoll, die\r\ndie Verantwortung f\u00fcr die Akteure, die Daten verarbeiten,\r\nklar benennt und gleichzeitig verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Auflagen\r\nf\u00fcr die Nutzung und Verwendung dieser Daten schafft.\r\nInsbesondere im Bereich der Pseudonymisierung und\r\nAnonymisierung von personenbezogenen Daten aber auch\r\nbei den Verfahren f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit internationaler\r\nDatentransfers sollten die bestehenden Regeln auf den\r\nPr\u00fcfstand gestellt und gekl\u00e4rt werden, inwieweit die geschaffenen\r\nAuflagen und Anforderungen an Datenverarbeiter\r\ntats\u00e4chlich eine sinnvolle Regulierung darstellen. Diese\r\nRegelungen sollten auf Grundlage der durch die DSGVO\r\ngesetzten Ma\u00dfst\u00e4be getroffen werden und deren Prinzipien\r\ndes nutzerzentrierten Ansatzes und des risikobasierten Ansatzes\r\nber\u00fccksichtigen.\r\nDie n\u00e4chste EU-Kommission sollte sich daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (EDPB) m\u00f6glichst\r\nkonkrete Handreichungen f\u00fcr zentrale Fragestellungen\r\ndes Datenschutzes in Europa herausgibt und dabei\r\nsowohl die Codes of Conduct der Industrie als auch deren\r\nHinweise zur Realisierung konkreter technischer Fragen\r\nber\u00fccksichtigt.\r\nInsbesondere ist von der n\u00e4chsten Kommission anzustreben,\r\ndass eine besser strukturierte und beschleunigte\r\nZusammenarbeit der Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden die\r\neinheitliche Anwendung der DSGVO gew\u00e4hrleistet und das\r\naktuelle Datenschutzrecht vereinfacht wird, indem bestehende,\r\n\u00fcberholte sektorspezifische Vorgaben im Rahmen\r\nder DSGVO-Revision harmonisiert werden.\r\n5.3. Fl\u00e4chendeckender und anlassloser\r\n\u00dcberwachung eine Absage erteilen\r\nDie B\u00fcrgerrechte stehen weltweit unter Druck und m\u00fcssen\r\ngesch\u00fctzt werden. Autorit\u00e4re Regime benutzen moderne\r\nTechnologie, um B\u00fcrger:innen zu \u00fcberwachen, einzuschr\u00e4nken\r\nund zu unterdr\u00fccken. Moderne Technologien\r\nsollten nicht dazu missbraucht werden, B\u00fcrgerrechte zu\r\nverletzen. Diese Pr\u00e4misse sollte auch f\u00fcr die kommende\r\nEU-Legislaturperiode gelten. Es sollten keine Einschr\u00e4nkungen\r\nf\u00fcr die Verschl\u00fcsselung elektronischer Kommunikation\r\noder gespeicherter Daten erfolgen. Ans\u00e4tze, wie\r\nsie sich in der diskutierten Chatkontrolle oder den \u00dcberlegungen\r\nzum Key Management niederschlagen bzw. zur\r\nVerpflichtung f\u00fcr Anbieter:innen, entsprechende Aktivit\u00e4ten\r\nzu erm\u00f6glichen, sind besorgniserregend und mit den europ\u00e4ischen\r\nWerten nicht vereinbar. Auch sollte die anlasslose\r\nfl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung von B\u00fcrger:innen nicht\r\nrealisiert werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr die Speicherung\r\nvon Kommunikationsdaten als auch f\u00fcr die Echtzeit-\u00dcberwachung.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 18\r\nInhaltsverzeichnis\r\n6. Europ\u00e4ische Digitalisierung\r\nnachhaltig gestalten\r\nDer globale Klimawandel schreitet voran. Vor diesem\r\nHintergrund stellt sich auch die Frage, inwieweit die Internetwirtschaft\r\neinen Beitrag zur Reduzierung von Emissionen\r\nleisten kann. Fakt ist: Digitalisierung ist ein Enabler\r\nim Bereich der Nachhaltigkeit, allerdings wird sich nur mit\r\neiner ganzheitlichen Digitalisierung eine signifikante Einsparung\r\nvon Ressourcen realisieren lassen. Gleichzeitig ist\r\ndie Internetwirtschaft, insbesondere die Rechenzentren,\r\nauf grundlastf\u00e4higen Strom angewiesen \u2013 vorzugsweise\r\naus erneuerbaren Energiequellen. Hier wird sich zeigen,\r\ninwieweit eine nachhaltige Internetwirtschaft gef\u00f6rdert und\r\nunterst\u00fctzt werden kann. Die Digitalisierung kann dazu beitragen,\r\nRessourcen zu sparen, wenn sie konsequent vorangetrieben\r\nwird. Daher m\u00fcssen Digitalisierung und politisch\r\nvorgegebene Nachhaltigkeitsziele miteinander in Einklang\r\ngebracht werden.\r\n6.1. Ausbau und Verf\u00fcgbarkeit\r\nerneuerbarer Energien forcieren\r\nErneuerbare Energien m\u00fcssen konsequent und gro\u00dffl\u00e4chig\r\nausgebaut werden, um eine nachhaltige und erschwingliche\r\nEnergieversorgung f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft\r\nsicherzustellen und auch zur Deckung des Energiebedarfs\r\ndigitaler Anwendungen und Infrastrukturen. Digitale Infrastrukturen\r\nverbrauchen Energie, tragen jedoch als Basisinfrastruktur\r\nf\u00fcr die Digitalisierung auch ma\u00dfgeblich zur\r\nsektor\u00fcbergreifenden Effizienzsteigerung bei. Um \u00fcber die\r\npositiven Digitalisierungseffekte hinaus auch eine m\u00f6glichst\r\nnachhaltige Digitalisierung zu gew\u00e4hrleisten, sind Betreiber\r\ndigitaler Infrastrukturen bestrebt, ihren Energiebedarf\r\nweitestgehend aus erneuerbaren Quellen zu decken. Eine\r\ngro\u00dfe H\u00fcrde hierf\u00fcr stellt jedoch die mangelnde Grundlastf\u00e4higkeit\r\ninsbesondere von Wind- und Solarenergie dar.\r\nFlankierend zum Ausbau der erneuerbaren Energieerzeugung\r\nsollten daher auch Speichertechnologien verst\u00e4rkt\r\ngef\u00f6rdert werden, um eine effektive Nutzung auch bei Abnehmern\r\nmit Grundlastbedarfen zu erm\u00f6glichen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 19\r\nInhaltsverzeichnis\r\n6.2. Den Beitrag der Digitalisierung zum\r\nKlimaschutz voranbringen\r\nDigitalisierung und Nachhaltigkeit m\u00fcssen von Anfang an\r\nzusammengedacht werden. Die Anzahl der mit dem Internet\r\nverbundenen Ger\u00e4te und die angebotenen Dienste\r\nim Internet nehmen, wie die \u00fcbertragenen Datenmengen,\r\nJahr f\u00fcr Jahr zu. Die Kapazit\u00e4ten hierf\u00fcr k\u00f6nnen sowohl\r\ndurch technische Entwicklungen wie effizientere Softwareentwicklung\r\n(Green Coding) als auch durch Optimierungen\r\nbei der \u00dcbertragung (z. B. Komprimierung und Codecs)\r\nverbessert werden. Zudem erm\u00f6glichen cloudbasierte\r\nAnwendungen erhebliche Energieeinsparungen und\r\neine effizientere Ressourcenauslastung. Die kommende\r\nKommission sollte hier Akzente setzen und weitere Anreize\r\nund Impulse geben, um diese positiven Entwicklungen\r\nweiter zu f\u00f6rdern. Dabei muss auf eine wettbewerbsf\u00f6rdernde\r\nGestaltung der Energiekosten geachtet werden, um\r\nZielkonflikte zwischen dem Ausbau und Betrieb digitaler\r\nInfrastrukturen und Nachhaltigkeitsaspekten zu vermeiden.\r\nZwingend erforderlich sind auch ein beschleunigter Ausbau\r\nund die Verf\u00fcgbarkeit erneuerbarer Energien in der Stromerzeugung.\r\n6.3. Einheitliche Nachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr\r\nressourcenschonende Digitalisierung vorgeben\r\nMit einem wachsenden Anteil an der gesamten Wirtschaft\r\ngeraten digitale Infrastrukturen und ihr nachhaltiger Betrieb\r\nverst\u00e4rkt in den Fokus politischer Diskussionen. Einheitliche\r\nIndikatoren f\u00fcr den nachhaltigen Betrieb digitaler Infrastrukturen\r\nschaffen internationale Vergleichbarkeit und f\u00f6rdern\r\nTransparenz. Jedoch k\u00f6nnen Informations- und Ver\u00f6ffentlichungspflichten\r\nauch mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem administrativem\r\nAufwand und Effizienzverlusten einhergehen. Die\r\npotenziell negativen Auswirkungen auf Unternehmen m\u00fcssen\r\ndurch eine ausgewogene Gestaltung der Informations- und\r\nVer\u00f6ffentlichungspflichten minimiert werden. Eine sorgf\u00e4ltige\r\nAbw\u00e4gung zwischen den Zielen der Transparenz und\r\nNachhaltigkeit sowie der Vermeidung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger\r\nadministrativer Belastungen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen\r\nmuss bei der Ausgestaltung von EU-Nachhaltigkeitsindikatoren\r\nbeachtet werden. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen auch\r\nbereits bestehende Berichts- und Informationspflichten, wie\r\ndie durch die Energy Efficiency Directive (EED) festgelegten\r\nNachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr Rechenzentren, regelm\u00e4\u00dfig\r\nunter Einbindung der relevanten Stakeholder evaluiert werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 20\r\nInhaltsverzeichnis\r\nMit den Leitlinien f\u00fcr staatliche Klima-, Umweltschutz- und\r\nEnergiebeihilfen (KUEBLL) hat die Kommission ein beihilferechtliches\r\nInstrument geschaffen, um Mitgliedstaaten dazu\r\nzu bef\u00e4higen, einen kostenwirksamen und gerechten \u00dcbergang\r\nzur Klimaneutralit\u00e4t mittels staatlicher Beihilfe zu unterst\u00fctzen,\r\nund so die Ziele des EU Green Deals zu erreichen.\r\nFlankierend dazu und um kurzfristigen Subventions- und\r\nF\u00f6rderbedarfen aufgrund aktueller Krisenlagen gerecht zu\r\nwerden, wurden zus\u00e4tzliche Mittel \u00fcber ein Temporary Crisis\r\nand Transition Framework (TCTF) bereitgestellt. Der durch\r\nTCTF und KUEBLL geschaffene Rahmen ist jedoch nicht ausreichend,\r\num die mittelfristig absehbaren Herausforderungen\r\nin Bezug auf die weiterhin ansteigende Strompreisentwicklung\r\nzu bew\u00e4ltigen. Auch digitale Infrastrukturen m\u00fcssen in\r\nInstrumente zur Beihilfe einbezogen werden, denn insbesondere\r\nRechenzentren sind sektor\u00fcbergreifend als Voraussetzung\r\nf\u00fcr die weitere Digitalisierung auf bezahlbare Strompreise\r\nangewiesen.\r\n6.5. Ressourcen schonen mit\r\nKreislaufwirtschaft und effizienter Software\r\nDie Entwicklung und Implementierung regulatorischer\r\nRahmenbedingungen, einschlie\u00dflich klarer Standards f\u00fcr\r\ndie digitale Kreislaufwirtschaft, zur F\u00f6rderung nachhaltiger\r\nPraktiken und Innovationen muss weiter priorisiert werden.\r\nDie Forcierung von Langlebigkeit und Reparierbarkeit beim\r\nProduktdesign sowie die F\u00f6rderung der Wiederverwendung\r\nvon Komponenten k\u00f6nnen neben einer St\u00e4rkung der\r\nNachhaltigkeit auch dazu beitragen, die Abh\u00e4ngigkeit von\r\nDrittstaaten zu verringern. Die Ecodesign-Verordnung und\r\ndas Recht auf Reparatur sind in diesem Kontext bedeutende\r\nBausteine. Auch im Softwarebereich sollten kreislaufwirtschaftliche\r\nAspekte Ber\u00fccksichtigung finden. Die F\u00f6rderung\r\nvon nachhaltigen und ressourcenschonenden Softwarel\u00f6sungen,\r\neinschlie\u00dflich ressourcenschonender KI-Modelle,\r\nist entscheidend, um einen umfassenden Ansatz f\u00fcr Umweltfreundlichkeit\r\nund Ressourcenschonung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nInsbesondere die Schaffung finanzieller Anreize f\u00fcr Unternehmen,\r\nmit denen umweltfreundliche Praktiken und Kreislaufwirtschaftsans\u00e4tze\r\ngef\u00f6rdert werden, die Sensibilisierung\r\nund Akzeptanz der Kund:innen durch Informationskampagnen\r\nsowie die Schaffung von Anreizen f\u00fcr nachhaltige\r\nKonsumgewohnheiten sollten dabei im Vordergrund stehen.\r\n6.4. Strompreise f\u00fcr die Internetwirtschaft\r\nhandhabbar gestalten\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 21\r\nInhaltsverzeichnis\r\n7. Europa modernisieren \u2013\r\nInstitutionen und Verwaltung\r\ndigitalisieren, Kompetenzen in\r\nder Kommission b\u00fcndeln\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich seit den Vertr\u00e4gen von\r\nLissabon stark ver\u00e4ndert. Sie hat einer Finanzkrise getrotzt\r\nund steht nun vor weiteren Herausforderungen. Es\r\ngilt, die europ\u00e4ische Rechtssetzung in einer zunehmend\r\nfragmentierten Welt kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Schutz der\r\nGrundrechte von B\u00fcrger:innen ist dabei zentral. Sie bilden\r\ndie Grundlage des europ\u00e4ischen Gedankens und sind\r\nVoraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg des digitalen\r\nBinnenmarktes.\r\nEin zukunftsorientiertes und -f\u00e4higes Europa ist alternativlos.\r\nNur durch ein Fortbestehen des EU-Binnenmarkts haben\r\nUnternehmen offene Grenzen und M\u00e4rkte keine Barrieren\r\nf\u00fcr Produkte, Dienstleistungen, Kapital und Besch\u00e4ftigte.\r\nEs gilt, freien Transfer \u00fcber alle Grenzen in Europa sicher,\r\neinheitlich und zuverl\u00e4ssig zu gestalten. Die Erfolgsfaktoren\r\nEuropas sind Multilateralismus, Offenheit und fairer Wettbewerb.\r\nWir brauchen eine innovationsfreundliche europ\u00e4ische\r\nDigitalpolitik. Die B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr die Wirtschaft\r\nbleiben unver\u00e4ndert hoch. Notwendig sind Entlastungen,\r\nEntb\u00fcrokratisierung sowie eine stringente und forcierte Digitalisierung.\r\nUm die F\u00e4higkeit zur Innovation aufrechtzuerhalten,\r\nbedarf es b\u00fcrokratischer Entlastung sowie gezielter\r\nF\u00f6rderung und fairer Wettbewerbsbedingungen.\r\n7.1. Binnenmarkt als Eckpfeiler der\r\neurop\u00e4ischen Wirtschaft st\u00e4rken\r\nDie europ\u00e4ische Wirtschaft profitiert enorm vom gemeinsamen\r\nBinnenmarkt. Sei es durch Rechtssicherheit bei\r\nInvestitionen in Mitgliedsstaaten, den Wegfall von Handelsschranken\r\noder den Zugang zu einem Markt mit 450\r\nMillionen Menschen. Daneben hat die EU das Potential im\r\nBereich der Forschung und bei der Entwicklung von Zukunftstechnologien\r\nauf Augenh\u00f6he mit den USA und China\r\nzu agieren. Eine Zersplitterung des Binnenmarktes oder\r\neine Schw\u00e4chung der EU in diesen Bereichen h\u00e4tte f\u00fcr die\r\nInternetwirtschaft negative Konsequenzen. Die Flucht in\r\nnationale Denkmuster oder eine Schw\u00e4chung des Binnenmarktes\r\nsind daher nicht zielf\u00fchrend. Vielmehr braucht es\r\neine einheitliche Umsetzung europ\u00e4ischer Gesetzgebung\r\nund die Verwirklichung des digitalen Binnenmarktes, damit\r\ninnovative europ\u00e4ische Unternehmen wachsen und auch\r\nauf dem globalen Markt bestehen k\u00f6nnen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 22\r\nInhaltsverzeichnis\r\n7.2. Europa als international starken\r\nPartner erhalten\r\nEuropa ist mit seinem Binnenmarkt einer der nachfragest\u00e4rksten\r\nAbsatzm\u00e4rkte der Welt. Dieses Potential muss\r\nausgesch\u00f6pft werden. Konkret bedarf es weiterer Handelsvertr\u00e4ge\r\nmit m\u00f6glichst vielen demokratischen Partnern.\r\nEine wettbewerbsf\u00e4hige europ\u00e4ische Wirtschaft muss einen\r\nSchwerpunkt bilden und st\u00e4rker in den Fokus der neuen\r\nKommission treten. Das muss sich auch in den Vorschl\u00e4gen\r\nzur europ\u00e4ischen Digitalpolitik widerspiegeln. Umgekehrt\r\nsollte Europa nicht versuchen, sich von der Weltwirtschaft\r\nabzukoppeln und eine Politik der Abschottung und des\r\nProtektionismus zu betreiben. Freier und fairer Handel\r\nsowie der Transfer von Technologien mit der Welt sind f\u00fcr\r\ndie europ\u00e4ische Wirtschaft essenziell. Die EU sollte daher\r\nauch in Zeiten geopolitischer Spannungen von protektionistischen\r\nMa\u00dfnahmen absehen, ausl\u00e4ndische Investitionen\r\ninsbesondere aus Partnerl\u00e4ndern begr\u00fc\u00dfen und die Zusammenarbeit\r\nmit Drittstaaten, auch im Bereich der Digitalisierung,\r\nvorantreiben.\r\n7.4. Europ\u00e4ische Verwaltung durch\r\nDigitalisierung effizienter gestalten\r\nDigitalpolitische Themen sind oft Querschnittsthemen. Die\r\nzunehmend relevanten Fragestellungen im Bereich der Cybersicherheit\r\nund Telekommunikation aber auch Fragen der\r\nEU-Au\u00dfenpolitik erh\u00f6hen die Komplexit\u00e4t und den Koordinierungsbedarf.\r\nDementsprechend befassen sich verschiedene\r\nGremien mit Gesetzesvorschl\u00e4gen. Das erschwert die\r\nAbstimmung und eine koh\u00e4rente Ausrichtung. Nicht zuletzt\r\nsteigt der zeitliche Aufwand und verz\u00f6gert die fr\u00fchzeitige\r\nPositionierung Europas in Fragen von internationaler Bedeutung.\r\nEs bedarf einer Reform der Strukturen der europ\u00e4ischen\r\nInstitutionen, um deren Handlungsf\u00e4higkeit zu verbessern.\r\nNur auf diese Weise kann Europa als die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft\r\nder Welt seine internationale Einflussnahme und seine\r\nRolle als bedeutender Akteur voll aussch\u00f6pfen.\r\n7.3. Rechtskoh\u00e4renz in Europa verbessern\r\nIm \u00f6ffentlichen Sektor sind die Einf\u00fchrung von Cloud Computing\r\nsowie cloud-basierter Anwendungen Voraussetzung\r\nf\u00fcr die effiziente digitale Verwaltung. Die europaweit einheitliche\r\nEinf\u00fchrung interoperabler digitaler Identit\u00e4ten ist zudem\r\nunverzichtbar f\u00fcr die Digitalisierung von Verwaltungsabl\u00e4ufen\r\nund die Bereitstellung von B\u00fcrgerdiensten.\r\nEs bedarf einer digital aufgestellten Verwaltung, die imstande\r\nist, mit Unternehmen und B\u00fcrger:innen digital und ressourcenschonend\r\nzu kommunizieren. Die hierf\u00fcr erforderlichen\r\nInfrastrukturen m\u00fcssen von Verwaltungsseite her angeboten\r\nwerden, um B\u00fcrger:innen und Unternehmen digitale Kommunikationswege\r\nzu \u00f6ffnen.\r\nIn diesem Zuge sollte auch die zeitnahe Umsetzung der\r\neID-Verordnung in den Fokus genommen werden. Gerade\r\nvor dem Hintergrund, dass die Unternehmen der Internetwirtschaft\r\ndurch die europ\u00e4ische Gesetzgebung immer st\u00e4rker\r\ndazu verpflichtet werden, ihre Kund:innen rechtssicher zu\r\nidentifizieren, w\u00e4ren hier handhabbare, digitale L\u00f6sungen ein\r\nwichtiger Beitrag zur rechtssicheren und unkomplizierten\r\nHerstellung der Rechtskonformit\u00e4t von Unternehmen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 23\r\nInhaltsverzeichnis\r\n8. Digitales Leben, Lernen und Arbeiten\r\nDie Digitalisierung ver\u00e4ndert viele Bereiche der Gesellschaft\r\n\u2013 auch die Arbeitswelt. Gerade vor dem Hintergrund,\r\ndass in Europa ein zunehmender Mangel an qualifizierten\r\nArbeitskr\u00e4ften besteht, stellt sich die Frage, wie sich Digitalisierung\r\nund Arbeitswelt gegenseitig beeinflussen. Die\r\nCOVID-19 Pandemie hat sich hier als Katalysator vieler Ver\u00e4nderungen\r\nin der Arbeitswelt erwiesen. Allerdings werden\r\nseit dem Auslaufen der Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen\r\nLebens in Europa bereits ergriffene Ma\u00dfnahmen zum verst\u00e4rkten\r\nEinsatz digitaler Technologien, beispielsweise in\r\nden Schulen, zur\u00fcckgestellt und begonnene Reformen\r\nnicht entschlossen vorangetrieben. Die Digitalisierung\r\nbietet die M\u00f6glichkeit, die Teilhabe an der Arbeitswelt und\r\nan Bildung zu verbessern sowie Familien zu entlasten. Diese\r\nM\u00f6glichkeiten sollten unter anderem durch offene und\r\nflexible Ans\u00e4tze bei der Regulierung und durch mehr Eigenverantwortung\r\nbeim Betrieb digitaler Angebote an Schulen\r\nausgesch\u00f6pft werden.\r\n8.1. Digitalisierung als Mittel zur Flexibilisierung\r\nder Arbeit\r\nUm die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu st\u00e4rken und\r\ngleichzeitig dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken, bedarf\r\nes in ganz Europa einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung von Child\r\nund Elder Care. Die F\u00f6rderung von Child und Elder Care\r\nst\u00e4rkt die Attraktivit\u00e4t als Arbeitgeber:in und hilft dabei, auch\r\nhochqualifizierte weibliche Fachkr\u00e4fte anzuwerben und\r\nlangfristig zu binden. Diese Ma\u00dfnahmen sowie eine Flexibilisierung\r\nvon Arbeitszeit und -ort mit Hilfe digitaler Technologien\r\ntragen dazu bei, geschlechtsspezifische Ungleichheiten\r\nam Arbeitsplatz zu verringern, indem sie mehr Frauen\r\nerm\u00f6glichen, Familie und Karriere besser zu vereinbaren.\r\nDies f\u00f6rdert die Diversit\u00e4t und Inklusion in der Arbeitswelt.\r\nDie Vereinbarkeit von Beruf und Familie und eine weitere\r\n\u00d6ffnung gegen\u00fcber internationalen Bewerber:innen sind\r\nentscheidende Faktoren, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nArbeitsmodelle wie Workation oder Arbeiten im Ausland\r\nwerden beliebter. Allerdings fehlt es an klaren rechtlichen\r\nRahmenbedingungen. Es besteht Bedarf an europaweit einheitlichen\r\nRegelungen zur Arbeitszeit, Versicherungsschutz\r\nund steuerlichen Aspekten.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 24\r\nInhaltsverzeichnis\r\n8.2. Arbeitsrechtsbestimmungen an die Arbeitswelt\r\nim Wandel anpassen\r\nEs bedarf europaweiter Antworten auf die ver\u00e4nderte\r\nArbeitswelt in Bezug auf Arbeitszeiten und Arbeitsschutzbestimmungen.\r\nNotwendig sind flexible Regelungen, die\r\nden Bed\u00fcrfnissen von Arbeitnehmer:innen im Home Office\r\noder beim mobilen Arbeiten gerecht werden, sowie M\u00f6glichkeiten\r\nzur Arbeitszeiterfassung und Pausenregelung, die sich\r\nan der Lebensrealit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten orientiert, und eine\r\ngelebte Vertrauensarbeitszeit, die den Interessen von Mitarbeitenden\r\nund Arbeitgeber:innen gleicherma\u00dfen gerecht\r\nwird. In der Arbeitswelt der Zukunft sind Arbeitsmodelle wie\r\ninteressengeleitete Freelancer, Projektarbeit und Click-Work\r\nauf dem Vormarsch. Auch f\u00fcr diese Arbeitsmodelle m\u00fcssen\r\narbeitsrechtliche Rahmenbedingungen und Gestaltungsspielr\u00e4ume\r\ngeschaffen werden. Auch bedarf es europaweit\r\nharmonisierter Regeln f\u00fcr Zuwanderung und die Gewinnung\r\nvon qualifizierten Fachkr\u00e4ften, um dem Fachkr\u00e4ftemangel\r\nentgegenzuwirken. Nur so wird mittelfristig der Bedarf auf\r\nden Arbeitsm\u00e4rkten Europas gedeckt werden k\u00f6nnen.\r\n8.3. Digitalkompetenz europaweit f\u00f6rdern\r\nDigitale Kompetenzen sind sowohl im Arbeitsleben als auch\r\nbei der Teilhabe im gesellschaftlichen Leben zentral. Sie aufund\r\nauszubauen und zu erhalten, ist durch den technischen\r\nFortschritt eine kontinuierliche Herausforderung. Lebenslanges\r\nLernen, die Entwicklung digitaler Kompetenzen und\r\ndie Etablierung europaweit vergleichbarer Bildungs- und\r\nWeiterbildungsstandards m\u00fcssen vorangetrieben werden.\r\nEs gilt, eine leicht zug\u00e4ngliche, interdisziplin\u00e4re Verbreitung\r\nvon Digitalkompetenzen f\u00fcr alle Altersgruppen und Bildungsniveaus\r\nsicherzustellen. Diese Ma\u00dfnahmen verfolgen\r\ndie erkl\u00e4rte Zielsetzung, dass jede:r gleicherma\u00dfen von der\r\nDigitalisierung profitieren kann. Insbesondere der Umgang\r\nmit KI muss in Schulen, w\u00e4hrend der Ausbildung und bei Fortbildungen\r\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Kenntnisse in diesen\r\nBereichen sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine breite Adaption von\r\nneuen Technologien durch die Gesellschaft und kann zudem\r\nFehlentwicklungen, wie etwa die Manipulation durch Deep\r\nFakes, vorbeugen.\r\n8.4. Digitale Teilhabe als\r\nZukunftsinvestition verstehen\r\nDie F\u00f6rderung von Kenntnissen und der Zugang zu\r\ndigitalen Technologien m\u00fcssen in den Fokus ger\u00fcckt\r\nwerden. Ein verantwortungsbewusster Umgang mit KI\r\nsowie Kenntnisse \u00fcber nachhaltige Digitalisierung m\u00fcssen\r\nB\u00fcrger:innen nahegebracht werden, damit die Gesellschaft\r\nauf die kommenden Ver\u00e4nderungen im Alltag und auf dem\r\nArbeitsmarkt entsprechend vorbereitet ist. B\u00fcrger:innen\r\nm\u00fcssen in der Lage sein, diese Technologien erfolgreich\r\nzu nutzen und in ihren beruflichen und privaten Alltag zu\r\nintegrieren. Hier m\u00fcssen weitere Anstrengungen unternommen\r\nwerden, die Bildung und F\u00f6rderung digitaler\r\nKompetenzen voranzutreiben \u2013 \u00fcber alle Bildungsstufen\r\nhinweg und vor allem auch au\u00dferhalb des rein akademischen\r\nRahmens. Dabei ist klar, dass dies gemeinsam von\r\nWirtschaft, Wissenschaft, Gesellschaft und Staat vorangetrieben\r\nwerden muss. Zudem bedarf es einer besseren\r\nAufkl\u00e4rung \u00fcber Funktionsweisen und Grenzen solcher\r\nTechnologien sowie \u00fcber m\u00f6gliche Gefahren und Missbrauch,\r\naber auch \u00fcber deren Potentiale und Chancen,\r\netwa im Bereich Health Care.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 25\r\nInhaltsverzeichnis\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V.\r\nHauptstadtb\u00fcro\r\nFranz\u00f6sische Stra\u00dfe 48\r\n10117 Berlin\r\nTel: 030 20 21 56 7-0\r\nFax: 030 20 21 56 7-11\r\nE-Mail: berlin@eco.de\r\nwww.eco.de\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Alexander Rabe & Andreas Weiss\r\n\u00a9 2024 eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "eco Digitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Damit der Data Act sein volles Potenzial entfalten kann, m\u00fcssen auch auf nationaler\r\nEbene die richtigen Weichenstellungen vorgenommen werden. Auch wenn der Data\r\nAct als Verordnung in allen Mitgliedsstaaten direkt anwendbar ist, muss auch bei\r\nder nationalen Umsetzung auf europaweit koh\u00e4rente Regeln geachtet werden.\r\nDazu sollte sich die Bundesregierung \u00fcber das European Data Innovation Board\r\n(EDIB) mit anderen Mitgliedstaaten abstimmen und Leitlinien f\u00fcr die Umsetzung in\r\nden Mitgliedsstaaten erarbeiten. Auch innerhalb Deutschlands muss eine\r\neinheitliche Umsetzung erfolgen, um Rechtssicherheit zu garantieren, und den\r\ndigitalen Binnenmarkt nicht zu besch\u00e4digen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001889",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/12/288693/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290042.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001889",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Umsetzung der EU-Datenverordnung (Data Act)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTEPAPIER\r\nzur nationalen Umsetzung der EU-Datenverordnung (Data Act)\r\nBerlin, 13.05.2024\r\nDaten sind f\u00fcr eine erfolgreiche Digitalisierung von Staat, Wirtschaft und\r\nGesellschaft unerl\u00e4sslich und ihre Nutzung ist eine wichtige Voraussetzung, f\u00fcr eine\r\nVielzahl innovativer Gesch\u00e4ftsmodelle. Derzeit ist der Anteil der EU an der globalen\r\nDatenwirtschaft nach wie vor geringer als der EU-Anteil an der globalen Wirtschaft\r\ninsgesamt, was insbesondere auch mit Rechtsunsicherheiten bei der Nutzung von\r\nDaten und fehlenden Datenkompetenzen zusammenh\u00e4ngt. Die EUDatenverordnung\r\n(Data Act) verfolgt in diesem Kontext das Ziel, Rechtssicherheit\r\nbei der Nutzung von Daten ohne Personenbezug zu schaffen und die\r\nDatenwirtschaft in Europa zu st\u00e4rken.\r\nAls Verordnung wird der Data Act gr\u00f6\u00dftenteils direkt auf Ebene der Mitgliedstaaten\r\nanwendbar. Dennoch gibt es einige wichtige Aspekte, die in nationales Recht\r\numgesetzt werden m\u00fcssen, wie etwa die Sanktionsregeln oder die Bestimmung\r\nmindestens einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr die Durchsetzung. eco setzt sich unter\r\nanderem f\u00fcr eine einheitliche Umsetzung in Deutschland und Europa, sowie eine\r\nSt\u00e4rkung von Datenkompetenzen ein, um die Potenziale der Verordnung vollst\u00e4ndig\r\nheben zu k\u00f6nnen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind daher folgende Punkte bei\r\nder nationalen Umsetzung zu beachten:\r\n1. Zur Aufsichtsstruktur\r\nDie nationale Aufsichtsstruktur sollte nach Ansicht der Internetwirtschaft eine\r\nm\u00f6glichst koh\u00e4rente Umsetzung in Deutschland erm\u00f6glichen. Zudem muss sich die\r\nAufsichtsbeh\u00f6rde in das bestehende Regulierungsumfeld im Bereich der\r\nDatengesetzgebung einf\u00fcgen. In diesem Zusammenhang k\u00f6nnte eine B\u00fcndelung\r\nmit der Umsetzung des Data Governance Act (DGA) sinnvoll sein. Auch auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene ist die Konvergenz bei der Umsetzung eine wesentliche\r\nVoraussetzung f\u00fcr die Schaffung eines echten Binnenmarktes f\u00fcr Daten. Dazu sollte\r\nsich Deutschland bei der europaweiten Ausgestaltung von Governance-Strukturen\r\nund Leitlinien eng mit den anderen Mitgliedsstaaten im European Data Innovation\r\nBoard (EDIB) abstimmen.\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist gem\u00e4\u00df Artikel 37 Absatz 5a zudem daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die\r\nrelevanten Akteure f\u00fcr \u201edie Rechte und Pflichten aus dieser Verordnung\u201c zu\r\nsensibilisieren und die \u201eDatenkompetenz zu f\u00f6rdern\u201c. eco misst dieser Aufgabe eine\r\nhohe Relevanz bei, weshalb im Rahmen der Ausgestaltung der Beh\u00f6rde die\r\nKapazit\u00e4ten geschaffen werden m\u00fcssen, um die n\u00f6tigen Kompetenzen zu\r\nvermitteln, und insbesondere f\u00fcr KMU als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung zu\r\nstehen. In diesem Kontext sollte die Beh\u00f6rde sich auch mit der Vermittlung von\r\nDatenkompetenz insgesamt befassen und den Unternehmen Leitlinien und Best\r\nSeite 2 von 4\r\nPractices f\u00fcr m\u00f6gliche Anwendungsf\u00e4lle bereitstellen, um Unsicherheiten abbauen\r\nzu k\u00f6nnen, und das Potenzial des Data Acts f\u00fcr Unternehmen einfacher nutzbar zu\r\nmachen.\r\n2. Zur Streitbeilegungsstelle\r\nDer Data Act sieht in Artikel 10 die M\u00f6glichkeit vor, nationale Stellen f\u00fcr die\r\nStreitbeilegung zu schaffen. Diese sollen einen alternativen Weg bieten, Konflikte\r\nbesonders im Zusammenhang mit der Pflicht zur Weitergabe von Daten, beilegen\r\nzu k\u00f6nnen. Eine solche Stelle kann aus Sicht der Internetwirtschaft grunds\u00e4tzlich ein\r\ngeeignetes Mittel sein, um Konflikte in einer angemessenen Zeit beizulegen.\r\nAllerdings gilt es, die konkrete Ausgestaltung zu beachten, insbesondere in Hinblick\r\nauf die Geb\u00fchrenordnung und die Neutralit\u00e4t. Da die Geb\u00fchrenordnung, die der\r\nData Act vorsieht, f\u00fcr den Dateninhaber nicht attraktiv ist, sollte dar\u00fcber\r\nnachgedacht werden, die Anrufung einer solchen Stelle f\u00fcr die streitenden Parteien\r\ngeb\u00fchrenfrei zu erm\u00f6glichen. Dazu bedarf es staatlicher Finanzierung, wobei die\r\nNeutralit\u00e4t jederzeit sichergestellt sein muss. Es kann zudem \u00fcber eine Ansiedelung\r\neiner solchen Stelle bei bereits bestehenden Stellen, etwa in der BNetzA,\r\nnachgedacht werden.\r\n3. Zum nationalen Sanktionsrahmen\r\nDie Mitgliedsstaaten werden durch den Data Act erm\u00e4chtigt, einen\r\nSanktionsrahmen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe festzulegen. Dazu gibt der Data Act gem\u00e4\u00df Artikel 40\r\nvor, dass sich diese Sanktionen \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend\u201c sein\r\nm\u00fcssen. Nach Auffassung der Internetwirtschaft w\u00e4re eine Anlehnung des\r\nnationalen Sanktionsrahmens an die Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) nicht\r\nzielf\u00fchrend. Die H\u00f6he der Sanktionen ergibt sich in der DSGVO insbesondere auch\r\naus der Gef\u00e4hrdung des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung. Dies ist ein\r\nwesentlicher Unterschied zu den Bestimmungen des Data Acts, der bei der\r\nAusgestaltung der Sanktionsh\u00f6he zu ber\u00fccksichtigen ist. Zudem soll der Data Act\r\ndazu beitragen, die Daten\u00f6konomie in Europa zu st\u00e4rken und bisher ungenutztes\r\nPotenzial im Zusammenhang mit der Verarbeitung und der Weitergabe von nichtpersonenbezogene\r\nDaten auszusch\u00f6pfen. Dieses Ziel darf nicht durch zu\r\nabschreckende Sanktionen konterkariert werden. Unternehmen brauchen vor allem\r\nRechtssicherheit, um die M\u00f6glichkeiten des Data Acts nutzen zu k\u00f6nnen. Aus der\r\nVerordnung ergeben sich allerdings Unklarheiten, die bei der Festsetzung von\r\nSanktionen eine Rolle spielen sollten. Unsicherheiten ergeben sich besonders aus\r\ndem unklaren Anwendungsbereich der Verordnung. Zum einen k\u00f6nnte sich die\r\nklare Trennung zwischen Daten mit und ohne Personenbezug in der Praxis als\r\nproblematisch erweisen, zum anderen ergeben sich aus Erw\u00e4gungsgrund 15, der\r\nDaten als \u201edigitalisierte Nutzerhandlungen\u201c bezeichnet, potenziell weitere\r\nUnsch\u00e4rfen im Anwendungsbereich. Dort ist zudem festgehalten, dass nur jene\r\nDaten unter den Data Act fallen, die nicht das Ergebnis \u201ezus\u00e4tzlicher Investitionen in\r\ndie Zuweisung von Werten oder Erkenntnissen aus den Daten sind (insbesondere\r\nmittels komplexer propriet\u00e4rer Algorithmen, einschlie\u00dflich solcher, der Teil\r\npropriet\u00e4rer Software) sind\u201c. Bis diese Unsicherheiten adressiert sind, und Leitlinien\r\nSeite 3 von 4\r\nzu diesem Thema entwickelt worden sind, sollte aus Sicht von eco auch \u00fcber eine\r\n\u00dcbergangsfrist nachgedacht werden, bis die Sanktionen greifen. Insgesamt muss\r\nsich die Bundesregierung bez\u00fcglich der H\u00f6he der Sanktionen und einer m\u00f6glichen\r\n\u00dcbergangsfrist eng mit den anderen Mitgliedsstaaten abstimmen, um eine\r\nkoh\u00e4rente Umsetzung des Data Act in der EU zu erm\u00f6glichen und den digitalen\r\nBinnenmarkt nicht zu schw\u00e4chen.\r\n4. Fazit\r\nDamit der Data Act sein volles Potenzial entfalten kann, m\u00fcssen auch auf nationaler\r\nEbene die richtigen Weichenstellungen vorgenommen werden. Auch wenn der Data\r\nAct als Verordnung in allen Mitgliedsstaaten direkt anwendbar ist, muss auch bei\r\nder nationalen Umsetzung auf europaweit koh\u00e4rente Regeln geachtet werden.\r\nDazu sollte sich die Bundesregierung \u00fcber das European Data Innovation Board\r\n(EDIB) mit anderen Mitgliedstaaten abstimmen und Leitlinien f\u00fcr die Umsetzung in\r\nden Mitgliedsstaaten erarbeiten. Auch innerhalb Deutschlands muss eine\r\neinheitliche Umsetzung erfolgen, um Rechtssicherheit zu garantieren, und den\r\ndigitalen Binnenmarkt nicht zu besch\u00e4digen. Aus diesem Grund pl\u00e4diert eco f\u00fcr eine\r\nm\u00f6glichst zentralisierte Umsetzung in Deutschland und eine B\u00fcndelung mit der\r\nUmsetzung des DGA. Unternehmen brauchen einen sichtbaren und zentralen\r\nAnsprechpartner, um Unsicherheiten beseitigen zu k\u00f6nnen. Zudem sollte die\r\nzust\u00e4ndige Stelle auch Leitf\u00e4den und Best-Practices f\u00fcr den Umgang mit dem Data\r\nAct vermitteln und Unternehmen insgesamt durch die Vermittlung von\r\nDatenkompetenzen unterst\u00fctzen. Die m\u00f6gliche Schaffung einer\r\nStreitbeilegungsstelle kann grunds\u00e4tzlich eine Chance sein, Streitigkeiten schnell\r\nbeilegen zu k\u00f6nnen und in einigen F\u00e4llen eine sinnvolle Alternative zum Rechtsweg\r\ndarstellen. Allerdings sind die im Data Act festgelegten Verteilung der\r\nSchlichtungskosten zwischen Datennehmern und Dateninhabern ungleich verteilt,\r\nweshalb dar\u00fcber nachgedacht werden sollte, eine kostenlose Nutzung zu\r\nerm\u00f6glichen.\r\nDer nationale Sanktionsrahmen sollte sich nicht an der DSGVO orientieren, sondern\r\nniedriger angesetzt werden. Es muss dem Umstand Rechnung getragen werden,\r\ndass durch die Bestimmungen im Data Act keine Grundrechte betroffen sind. Dieser\r\nUnterschied zwischen Daten mit und ohne Personenbezug muss nach Ansicht der\r\nInternetwirtschaft auch bei der Festlegung des Sanktionsrahmens deutlich werden.\r\nZudem k\u00f6nnten zu hohe Sanktionen angesichts der bestehenden Unsicherheiten,\r\nUnternehmen abschrecken, von den M\u00f6glichkeiten der Verordnung Gebrauch zu\r\nmachen. Aus diesem Grund sollte auch \u00fcber ein Sanktionsmoratorium nach\r\nInkrafttreten nachgedacht werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\nSeite 4 von 4\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Umsetzung der EU-Datenverordnung (Data Act)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Erfolg der KI-Verordnung wird auch von der richtigen Umsetzung abh\u00e4ngen,\r\nwobei insbesondere Freir\u00e4ume f\u00fcr Innovationen erhalten bleiben sowie gleiche\r\nWettbewerbsbedingungen in Europa sichergestellt werden m\u00fcssen. Die einheitliche\r\nUmsetzung in Europa und Deutschland ist dabei auch f\u00fcr den Abbau von\r\nUnsicherheiten essenziell. Dies muss bei der Auswahl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nebenso beachtet werden wie die erforderlichen Kapazit\u00e4ten, um die sich\r\nergebenden Aufgaben ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, was die Funktion als Ansprechpartner\r\nmiteinschlie\u00dfen sollte. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Governance Struktur auf der\r\neurop\u00e4ischen Ebene. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001890",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/32/288695/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290045.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001890",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU KI-Verordnung (AI Act)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 5\r\nECKPUNKTEPAPIER\r\nzur Umsetzung der EU KI-Verordnung (AI Act)\r\nBerlin, 10.05.2024\r\nMit dem AI Act hat sich die Europ\u00e4ische Union das erste umfassende Regelwerk zur\r\nRegulierung von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) gegeben. Die Verordnung verfolgt\r\ninsbesondere das Ziel, Grundrechte zu sch\u00fctzen, Vertrauen in KI-Anwendungen zu\r\nst\u00e4rken und soll zudem auch Innovationen erm\u00f6glichen. In den letzten Jahren sind\r\nKI-Systeme in vielen Bereichen erheblich weiterentwickelt worden, wodurch eine\r\nNutzung f\u00fcr immer mehr Anwendungsszenarien im Alltag und der Wirtschaft\r\nm\u00f6glich wird. Es ist schon heute klar, dass durch den Einzug von K\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz in vielen Bereiche des Lebens und Arbeitens gro\u00dfe Chancen liegen.\r\nDieses Potenzial wird allerdings derzeit in Deutschland und Europa noch nicht in\r\neinem w\u00fcnschenswerten Ma\u00dfe genutzt. KI-Anwendungen m\u00fcssen st\u00e4rker in die\r\nAnwendung gebracht werden und das \u00d6kosystem f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen an\r\nUniversit\u00e4ten muss verbessert werden, damit auch in Deutschland und Europa\r\nmehr wettbewerbsf\u00e4hige KI-Start-ups entstehen k\u00f6nnen. Ob dies gelingt, h\u00e4ngt\r\nnicht zuletzt auch davon ab, wie innovationsfreundlich der europ\u00e4ische\r\nRegulierungsrahmen umgesetzt wird.\r\nZentrale Regelungsbereiche der Verordnung obliegen dabei der Umsetzung in den\r\nMitgliedsstaaten. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Bestimmungen zu den Hochrisiko-\r\nKI-Systemen oder zu den Reallaboren. Damit kommt auch der nationalen\r\nUmsetzung eine hohe Bedeutung bei der Schaffung eines innovationsfreundlichen\r\nRegulierungssystems f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz zu. eco setzt sich f\u00fcr eine\r\nb\u00fcrokratiearme und einheitliche Umsetzung in Deutschland und Europa ein. Dabei\r\nsind aus Sicht der Internetwirtschaft folgende Punkte bei der Umsetzung zu\r\nbeachten.\r\n1. Unternehmen und Anwender brauchen Rechtssicherheit\r\nEurop\u00e4ische Entwickler von K\u00fcnstlicher Intelligenz m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben,\r\nzu skalieren, um im Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist der Zugang zum\r\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt von gro\u00dfer Bedeutung. Aus diesem Grund sind\r\neuropaweit einheitliche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr KI-Systeme und -Modelle zu\r\nbegr\u00fc\u00dfen. eco hat die Initiative f\u00fcr eine europaweit einheitliche Regulierung von\r\nK\u00fcnstlicher Intelligenz daher grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt. Um die gleichen\r\nWettbewerbsbedingungen, die durch den AI Act geschaffen werden sollen, nicht zu\r\nuntergraben und zudem auch Rechtssicherheit f\u00fcr die Anwender zu schaffen, ist es\r\nma\u00dfgeblich, die Umsetzung der Bestimmungen innerhalb der EU so einheitlich wie\r\nm\u00f6glich zu gestalten. Dies erfordert einen st\u00e4ndigen Austausch zwischen den\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Mitgliedstaaten, auch mit der europ\u00e4ischen Ebene,\r\nsowie eine effiziente Aufsicht seitens der Kommission. Aber auch innerhalb\r\nDeutschlands muss die Umsetzung einheitlich erfolgen, um europaweit\r\nSeite 2 von 5\r\nharmonisierte Standards und Normen nicht zu konterkarieren. Dies hat sich in der\r\nVergangenheit bei einigen Verordnungen als schwierig erwiesen und sollte mit\r\nBezug auf den AI Act sichergestellt werden, auch um die Komplexit\u00e4t bei der\r\nUmsetzung zu verringern.\r\nMit dem AI Act werden in der EU hohe Anforderungen an die Entwickler und in\r\nTeilen auch Anwender von Hochrisiko-Systemen definiert. Diese k\u00f6nnen nach\r\nMeinung des eco grunds\u00e4tzlich dazu beitragen, das Vertrauen in die Technologie\r\nund ihre Anwendung insgesamt zu st\u00e4rken. Um ein angemessenes Gleichgewicht\r\nzwischen berechtigten Bedenken beim Einsatz von KI-Systemen in einigen\r\nBereichen und einer innovationsfreundlichen Umsetzung zu schaffen, pl\u00e4dieren wir\r\ndaf\u00fcr, die Regulierung m\u00f6glichst 1:1 umzusetzen und von \u201eGoldplating\u201c, also einer\r\nErh\u00f6hung der ohnehin hohen Standards des AI Acts, abzusehen.\r\n2. Zur Aufsichtsstruktur\r\nEs ist aus Sicht der Internetwirtschaft, insbesondere vor dem Hintergrund des zu\r\nerwartenden engen Zeitplans f\u00fcr die Anwendung der Regeln, wichtig, rechtzeitig\r\neinen Ansprechpartner f\u00fcr die relevanten Akteure zu schaffen, um m\u00f6gliche\r\nUnsicherheiten abbauen zu k\u00f6nnen. Die Entscheidung bez\u00fcglich der zu\r\nbenennenden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in den jeweiligen EU-Mitgliedsstaaten und\r\ndamit auch in Deutschland sollte daher so schnell wie m\u00f6glich getroffen werden.\r\nBei der Auswahl der zust\u00e4ndigen Stelle muss auch die Einbettung in das vorhandene\r\nRegulierungsumfeld beachtet werden. Daneben muss die benannte Stelle in der\r\nLage sein, eine einheitliche Umsetzung des AI Acts innerhalb Deutschlands\r\ngarantieren k\u00f6nnen. Dies ist nicht nur im Zusammenhang mit Rechtssicherheit f\u00fcr\r\nUnternehmen und Anwender von Bedeutung, sondern ist auch die Voraussetzung\r\ndaf\u00fcr, einen zentralen Ansprechpartner f\u00fcr die Entwickler, Anbieter oder Anwender\r\nzu schaffen. Es w\u00e4re zudem denkbar, auch F\u00f6rderungselemente im Bereich\r\nInnovation und KI-Entwicklung mit in dieser Beh\u00f6rde anzusiedeln.\r\nZus\u00e4tzlich muss die benannte Beh\u00f6rde in die Lage versetzt werden, die\r\nvorgesehenen Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Dazu bedarf es neben einer\r\nangemessenen Personalausstattung auch des n\u00f6tigen Know-hows und Erfahrungen\r\nim Bereich der bereits anzuwendenden gesetzlichen Vorgaben.\r\nAuf europ\u00e4ischer Ebene muss sich das AI Office eng mit den zust\u00e4ndigen nationalen\r\nBeh\u00f6rden abstimmen, insbesondere bei der Bearbeitung von\r\ngrenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen. Zudem ist es auch im Hinblick auf das AI Office\r\nwichtig, m\u00f6glichst schnell eine Handlungsf\u00e4higkeit herzustellen, um auch auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene einen Ansprechpartner zu etablieren und m\u00f6glichst z\u00fcgig mit\r\nder Arbeit an den relevanten Leitlinien und delegierten Verordnungen beginnen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\nDas \u201eAdvisory Forum\u201c, das gem\u00e4\u00df Artikel 67 geschaffen werden soll, muss bei\r\nEntscheidungen \u00fcber Leitlinien, delegierte Verordnungen oder Standards eng\r\neingebunden werden. Nur durch die Einbeziehung aller Stakeholder kann eine\r\npraxisnahe Ausgestaltung der Bestimmungen sichergestellt werden, um\r\n\u00dcberregulierung zu verhindern und angemessen auf die schnell fortschreitende\r\nSeite 3 von 5\r\ntechnologische Entwicklung reagieren zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grund sollte sich bei\r\nden zu ver\u00f6ffentlichen Leitlinien und zu definierenden Standards an bereits\r\nexistierenden Best-Practices und Codes of Practice orientiert werden.\r\n3. Zur Einstufung von KI-Systemen als Systeme mit hohem Risiko\r\nZentral f\u00fcr die Umsetzung des AI Acts ist die Frage, welche Systeme als Hochrisiko-\r\nSysteme gem\u00e4\u00df Artikel 6 eingestuft werden. F\u00fcr diese gelten deutlich h\u00f6here\r\nAnforderungen als f\u00fcr andere Systeme, weshalb im Sinne einer\r\ninnovationsfreundlichen Regulierung, verhindert werden muss, dass Systeme in\r\ndiese Kategorie fallen, die keine Gefahr f\u00fcr die Grundrechte, Gesundheit, Sicherheit\r\noder die Umwelt darstellen. Insbesondere sollte die in Artikel 6 Absatz 3\r\nvorgesehene Ausnahmeregelung rechtssicher umgesetzt werden, um eine\r\npassgenaue Einstufung, auch von komplexeren KI-Systemen, zu erm\u00f6glichen. Es ist\r\nzudem essenziell, dass Entwickler und Anwender von KI-Systemen zuverl\u00e4ssig\r\neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, ob es sich bei ihrem System um eine Hochrisiko-Anwendung\r\ngem\u00e4\u00df AI Act handelt oder nicht. Dazu m\u00fcssen Leitlinien bereitgestellt werden, die\r\nauch anhand von Praxisbeispielen, Hilfestellung leisten k\u00f6nnen, um\r\nFehleinsch\u00e4tzungen zu verhindern. Hier ist zudem eine verst\u00e4rkte europ\u00e4ische\r\nKoordination erforderlich, um ein Auseinanderfallen des Regulierungsgef\u00fcges zu\r\nvermeiden.\r\nEntwickler von KI-Systemen werden gem\u00e4\u00df Artikel 11 zudem dazu verpflichtet, die\r\nin Anhang IV vorgesehenen Informationen auf eine neu zu schaffende Plattform zu\r\n\u00fcbermitteln. Diese muss f\u00fcr alle beteiligen Akteure einfach zu nutzen sein, zudem\r\nsollte klar verst\u00e4ndlich dargelegt werden, welche Informationen zu erbringen sind.\r\nDie Mitgliedsstaaten und die Bundesregierung sollte sich zudem daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass die in Artikel 11 Absatz 1 vorgesehenen Vereinfachungen f\u00fcr KMU bei den\r\nBerichtspflichten so unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich ausfallen, wenn die Kommission\r\ndie delegierte Verordnung dazu ver\u00f6ffentlicht.\r\n4. Unsicherheiten abbauen\r\nViele Unternehmen, insbesondere KMU, sehen derzeit noch von einer st\u00e4rkeren\r\nNutzung von KI-Systemen ab. Dies h\u00e4ngt nicht zuletzt auch mit Unsicherheiten\r\nbez\u00fcglich der zu erf\u00fcllenden Pflichten und Auflagen zusammen. Mit dem AI Act hat\r\ndie EU ein sehr komplexes Regelwerk vorgegeben, um Rechtssicherheit bei der\r\nAnwendung zu schaffen und die relevanten Fragestellungen im Zusammenhang mit\r\nder Nutzung und der Anwendung von K\u00fcnstlicher Intelligenz zu adressieren. Diese\r\nKomplexit\u00e4t muss reduziert werden, um Unsicherheiten abbauen zu k\u00f6nnen. Zum\r\neinen brauchen Unternehmen Klarheit in Bezug auf die \u00dcberschneidungen, die sich\r\nzwischen dem AI Act und bereits bestehender Regulierung ergeben. Dies gilt sowohl\r\nim Hinblick auf die in Annex I genannten Rechtsakte als auch auf weitere\r\nDigitalgesetze, wie etwa dem DSA oder der DSGVO. Hier braucht es ein\r\neurop\u00e4isches Screening dieser Rechtsakte auf Doppelregulierung, mit dem Ziel\r\ndiese aufzul\u00f6sen, Priorit\u00e4ten zu setzen und klare Handlungsempfehlungen f\u00fcr die\r\nbetroffenen Unternehmen zu definieren.\r\nSeite 4 von 5\r\nZum anderen sind auch in anderen Bereichen klare Handreichungen und Leitf\u00e4den\r\nwichtig, um Unsicherheiten vorzubeugen. Dies gilt etwa in Bezug auf die\r\nReportingpflichten. Dabei muss klar sein, wie gro\u00df der Umfang der Verpflichtungen\r\nist. Aber auch im Hinblick auf das in Artikel 9 geforderte Risikomanagementsystem\r\nund die Risikoabw\u00e4gung ergeben sich Unsicherheiten. Dabei ist vor allem unklar,\r\nwie sich m\u00f6gliche Risiken f\u00fcr Gesundheit, Grundrechte, Sicherheit und die Umwelt\r\nkonkret operationalisieren lassen. Besonders im Zusammenhang mit psychischer\r\nGesundheit kann es etwa f\u00fcr Entwickler nicht immer m\u00f6glich sein, alle potenziellen\r\nRisiken zu erkennen. In diesem Kontext braucht es ebenfalls Klarstellungen, bis zu\r\nwelchem Punkt potenzielle Risiken \u201evern\u00fcnftigerweise vorherzusehen\u201c sind, wie es\r\ndie Verordnung vorschreibt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Robustheit und die Erkl\u00e4rbarkeit\r\nvon Systemen. Des Weiteren m\u00fcssen die Anforderungen an die menschliche\r\nAufsicht bei Hochrisiko-Systemen f\u00fcr die gesamte Bandbreite der m\u00f6glichen\r\nAnwendungsf\u00e4lle handhabbar gestaltet werden.\r\n5. Zu General Purpose AI-Modellen\r\nNeben KI-Systemen enth\u00e4lt der AI Act auch Bestimmungen zu General Purpose AIModellen\r\n(GPAI-Modelle). Besonders f\u00fcr Modelle, die gem\u00e4\u00df Artikel 51 und den\r\nKriterien in Anhang XIII als Modelle mit \u201esystemischen Risiken\u201c eingestuft werden,\r\nsieht die Verordnung eine Reihe von Auflagen und Reportingpflichten vor. KIModelle\r\nsind dabei die Grundlage f\u00fcr innovative KI-Anwendungen, weshalb eine\r\n\u00dcberregulierung in diesem Bereich verhindert werden muss, um die Entwicklung\r\nsolcher Grundlagen in Europa nicht zu erschweren oder unattraktiv zu machen.\r\nAus diesem Grund ist es nach Ansicht der Internetwirtschaft notwendig, die\r\nvorgeschlagenen Auflagen und Pflichten praxisnah umzusetzen und eine\r\npassgenaue Einstufung, auch vor dem Hintergrund der schnellen technologischen\r\nEntwicklungen in diesem Feld, zu erm\u00f6glichen. Insbesondere muss die Schwelle f\u00fcr\r\ndie Einstufung von Modellen als solche mit systemischen Risiken, regelm\u00e4\u00dfig im\r\nAustausch mit allen relevanten Stakeholdern und in Licht der aktuellen technischen\r\nEntwicklungen, angepasst werden. Die Kriterien d\u00fcrfen nicht zu breit definiert\r\nwerden und m\u00fcssen im Einklang mit dem risikobasierten Ansatz der Verordnung\r\nstehen.\r\n6. Reallabore\r\nUm Innovationen zu f\u00f6rdern, ist im AI Act die Schaffung von Reallaboren\r\nvorgesehen. Diese sollen, insbesondere KMU und Start-ups erm\u00f6glichen, ihre\r\nSysteme in einer gesch\u00fctzten Umgebung und unter echten Bedingungen auf\r\nKonformit\u00e4t mit den Bestimmungen der Verordnung testen zu k\u00f6nnen. Reallabore\r\nk\u00f6nnen nach Ansicht der Internetwirtschaft ein n\u00fctzliches Werkzeug sein, um KMU\r\nund Start-ups zu unterst\u00fctzen. Der Zugang zu diesen Reallaboren sollte daher\r\nunb\u00fcrokratisch und kostenlos m\u00f6glich sein, f\u00fcr alle Entwickler, die diese nutzen\r\nwollen. Dies ist auch von Bedeutung, da die in Artikel 57 Absatz 7 begr\u00fcndete\r\nVermutung der Konformit\u00e4t mit dem AI Act nach erfolgreichem Abschluss eines\r\nSeite 5 von 5\r\nTests in einem Reallabor ein geeigneter Weg sein kann, um die Einhaltung der\r\nBestimmungen des AI Act besonders f\u00fcr KMU und Start-ups zu vereinfachen.\r\n7. Fazit\r\nDer Erfolg der KI-Verordnung wird auch von der richtigen Umsetzung abh\u00e4ngen,\r\nwobei insbesondere Freir\u00e4ume f\u00fcr Innovationen erhalten bleiben sowie gleiche\r\nWettbewerbsbedingungen in Europa sichergestellt werden m\u00fcssen. Die einheitliche\r\nUmsetzung in Europa und Deutschland ist dabei auch f\u00fcr den Abbau von\r\nUnsicherheiten essenziell. Dies muss bei der Auswahl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nebenso beachtet werden wie die erforderlichen Kapazit\u00e4ten, um die sich\r\nergebenden Aufgaben ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, was die Funktion als Ansprechpartner\r\nmiteinschlie\u00dfen sollte. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Governance Struktur auf der\r\neurop\u00e4ischen Ebene. Hier muss das AI Office einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit\r\nden relevanten Stakeholdern und dem \u201eAdvisory Forum\u201c f\u00fchren, um eine\r\npraxisnahe und unb\u00fcrokratische Umsetzung zu erm\u00f6glichen. Bei der Ausgestaltung\r\nder Leitlinien und Standards muss sich zudem an bereits existierenden Best-\r\nPractices und Codes of Practice orientiert werden.\r\nDie Einstufung von Systemen als Hochrisiko-Systeme muss nach eindeutigen und\r\nklar nachvollziehbaren Kriterien erfolgen, insbesondere auch, um von den\r\nvorgesehenen Ausnahmeregeln Gebrauch machen zu k\u00f6nnen. Hier w\u00e4ren aus Sicht\r\nder Internetwirtschaft Leitlinien und Beispiele aus der Praxis sinnvoll. Auch f\u00fcr\r\nandere Bestimmungen sollte Leitlinien bereitgestellt wurden, um Unsicherheiten\r\nabbauen zu k\u00f6nnen. Dies betrifft etwa die Anforderungen an die Risikobewertung,\r\ndie Risikomanagementsysteme oder die Reportingpflichten. Es muss in diesem\r\nZusammenhang vor allem auch Klarheit \u00fcber den Umfang der zu erbringenden\r\nInformationen hergestellt werden. Zudem muss eine \u00dcberregulierung von GPAIModellen\r\nverhindert werden, damit die Entwicklung von KI-Basismodellen in\r\nEuropa, als Grundlage f\u00fcr eine Vielzahl an KI-Anwendungen, attraktiv bleibt.\r\nDaneben wird eine klare Abgrenzung auch im Zusammenhang mit\r\n\u00dcberschneidungen bereits bestehender Regulierung wie etwa dem DSA oder der\r\nDSGVO ben\u00f6tigt. Im Rahmen der Umsetzung unterst\u00fctzt eco zudem die Einrichtung\r\nvon Reallaboren als Werkzeug zur F\u00f6rderung von Innovationen und Unterst\u00fctzung,\r\ninsbesondere von KMU und Start-ups. Hier sollten m\u00f6glichst schnell die Grundlagen\r\ngeschaffen werden, um solche Reallabore f\u00fcr interessierte Akteure bereitstellen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der EU KI-Verordnung (AI Act)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten ist f\u00fcr das Gelingen der Verkehrswende und das\r\nErreichen der Klimaziele unerl\u00e4sslich. Zudem k\u00f6nnen multimodale\r\nVerkehrsangebote f\u00fcr B\u00fcrger:innen einen wertvollen Beitrag zur Erf\u00fcllung von\r\nMobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen leisten und das vorhandene \u00d6PNV Angebot sinnvoll\r\nerg\u00e4nzen. Dar\u00fcber hinaus bilden Mobilit\u00e4tsdaten auch die Grundlage f\u00fcr viele\r\ninnovative Gesch\u00e4ftsmodelle. Eine effizientere Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten durch\r\nB\u00fcndelung der bestehenden komplexen EU-Gesetzgebung und mehr Unterst\u00fctzung\r\nbei der Erf\u00fcllung der bestehenden Bereitstellungspflichten durch einen zentralen\r\nAnsprechpartner sind daher positiv zu bewerten.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001891",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/f0/288697/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290046.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001891",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 4\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum Referentenentwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) und einer\r\nMobilit\u00e4tsdaten-Bundeskoordinationsverordnung (BuMDV)\r\nBerlin, 29.05.2024\r\nMobilit\u00e4tsdaten spielen bei der digitalen Transformation von Wirtschaft und\r\nGesellschaft eine zunehmend wichtige Rolle. Die Anzahl und Menge der\r\nverf\u00fcgbaren Mobilit\u00e4tsdaten ist dabei durch technische Innovationen im Bereich\r\nder Mobilit\u00e4t und neue, datenbasierte, Gesch\u00e4ftsmodelle in den letzten Jahren\r\ngewachsen. Die Nutzung dieser Daten etwa f\u00fcr intermodale Mobilit\u00e4tsangebote\r\noder Smart-City-Projekte erm\u00f6glichen eine Vielzahl von Vorz\u00fcgen, z.B. bei der\r\nVerbesserung der Verkehrssicherheit, einer besseren Steuerung von\r\nVerkehrsfl\u00fcssen, sowie der Einsparung von CO2 im Verkehrssektor. Auch l\u00e4sst sich,\r\ndurch eine gesteigerte Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV und der verst\u00e4rkten Nutzung von\r\nSharing-Angeboten, der Fl\u00e4chenverbrauch f\u00fcr den Verkehrssektor reduzieren.\r\nDie Bundesregierung hat dieses Potenzial erkannt und im Koalitionsvertrag ein\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetz vereinbart. Es soll u.a. die Verf\u00fcgbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nin ausreichend hoher Qualit\u00e4t verbessern und bestehende Vorgaben aus der EUGesetzgebung\r\nb\u00fcndeln. F\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz liegt nun der Entwurf vor.\r\nZus\u00e4tzlich wurden durch das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr eine\r\nVerordnung zur Konkretisierung der Aufgaben des nach \u00a77 MDG zu gr\u00fcndenden\r\nBundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten vorlegt. eco \u2013 Verband der\r\nInternetwirtschaft hat zu den vorliegenden Entw\u00fcrfen folgende Anmerkungen.\r\n1. Zum Anwendungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a71 MDG\r\nWie aus \u00a71 hervorgeht, ergibt sich der Anwendungsbereich des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes im Wesentlichen aus der Richtlinie 2010/40/EU zum\r\nRahmen f\u00fcr die Einf\u00fchrung intelligenter Verkehrssysteme im Stra\u00dfenverkehr und\r\nf\u00fcr deren Schnittstellen zu anderen Verkehrstr\u00e4gern, sowie den Delegierten\r\nVerordnungen (DelVO), die zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie erlassen wurden. Aus Sicht\r\nder Internetwirtschaft ist die sich aus der komplexen Rechtslage im Zusammenhang\r\nmit der Nutzung und der Breitstellung von Daten ergebende Unsicherheit eines der\r\ngr\u00f6\u00dften Hemmnisse f\u00fcr mehr gemeinsame Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten. eco\r\nunterst\u00fctzt daher die B\u00fcndelung der Bestimmungen aus der europ\u00e4ischen\r\nRegulierung in einem Mobilit\u00e4tsdatengesetz.\r\nMit diesem eng gefassten Anwendungsbereich f\u00fcr das Gesetz wurde nach\r\nAuffassung von eco jedoch die Chance verpasst, Regelungsl\u00fccken, die sich aus der\r\neurop\u00e4ischen Rechtslage ergeben, insbesondere im Hinblick auf Fahrzeugdaten zu\r\nschlie\u00dfen. Als Verband der Internetwirtschaft sieht eco einen hohen Mehrwert von\r\nFahrzeugdaten f\u00fcr innovative, datengetriebene Gesch\u00e4ftsmodelle und w\u00fcrden eine\r\nEinbeziehung dieser Daten begr\u00fc\u00dfen.\r\nSeite 2 von 4\r\n2. Zur Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten gem\u00e4\u00df \u00a74 und \u00a75 MDG\r\nDurch das Mobilit\u00e4tsdatengesetz sollen bereits bestehende Bereitstellungspflichten\r\nf\u00fcr Dateninhaber von Mobilit\u00e4tsdaten zusammengefasst werden. Sie umfassen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 auch den Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen\r\nLinienverkehrsdiensten und vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten\r\nBedarfsverkehr. Diese k\u00f6nnen vom Dateninhaber \u00fcber ein vorhandenes\r\nLandessystem oder den Nationalen Zugangspunkt (NAP) bereitgestellt werden, um\r\nden Bestimmungen zu entsprechen. Um die Auffindbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten zu\r\nverbessern und einheitliche Standards zu unterst\u00fctzen, sollte nach Auffassung von\r\neco eine zentrale Plattform das Ziel sein, auf der Datennutzer einfach auf\r\ninteroperable und standardisierte Mobilit\u00e4tsdaten zugreifen k\u00f6nnen. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft ist hier eine europ\u00e4ische L\u00f6sung einer rein nationalen L\u00f6sung\r\nlangfristig vorzuziehen.\r\nUm dar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr Mobilit\u00e4tsanbieter zu verhindern,\r\nmuss nach Ansicht von eco aus dem Gesetz klar hervorgehen, dass nur solche Daten\r\nunter die Bereitstellungspflicht fallen, die bereits in digitalisierter und\r\nmaschinenlesbarer Form erhoben werden und vorliegen. Im Zusammenhang mit\r\nder Bereitstellungspflicht f\u00fcr Dateninhaber von Mobilit\u00e4tsdaten braucht es zudem\r\nklare Handreichungen bez\u00fcglicher m\u00f6glicher Konflikte mit der DSGVO. Dies ist aus\r\nGr\u00fcnden der Rechtssicherheit unerl\u00e4sslich, da sich etwa aus kleinen Datens\u00e4tzen\r\nwom\u00f6glich Bewegungsprofile bilden lassen.\r\n3. Zur Datennutzung und Lizenzen gem\u00e4\u00df \u00a7 6 MDG\r\nDurch \u00a76 werden die Nutzungsbedingungen f\u00fcr die gem\u00e4\u00df \u00a7 4 und \u00a7 5\r\nbereitgestellten Mobilit\u00e4tsdaten konkretisiert. Dabei sollen die Bereitstellung sowie\r\ndie Nutzung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 6 Absatz 2 unentgeltlich sein. Dies gilt\r\nsowohl im Hinblick auf die Nutzung f\u00fcr nicht-kommerzielle als auch f\u00fcr\r\nkommerzielle Zwecke. eco bewertet die kostenfreie Bereitstellung aller von dem\r\nGesetz betroffenen Mobilit\u00e4tsdaten kritisch. F\u00fcr viele innovative Unternehmen der\r\nDatenwirtschaft ist die Erhebung und Aufbereitung von Daten das Ergebnis hoher\r\nInvestitionen und bildet den Kern ihres Gesch\u00e4ftsmodells. Ohne diesen Einsatz\r\nk\u00f6nnten die vollen Potenziale von Mobilit\u00e4tsdaten nicht genutzt werden. Im Sinne\r\neiner innovationsf\u00f6rdernden Datenpolitik ist es daher wichtig, dass Unternehmen\r\nvon den erbrachten Dienstleistungen auch wirtschaftlich profitieren k\u00f6nnen und\r\nerstellte Datens\u00e4tze zur Monetarisierung nutzen k\u00f6nnen. Im Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nsollte daher zumindest der im EU-Recht vorgesehen Spielraum f\u00fcr die Abdeckung\r\nder durch die Bereitstellung entstandenen Kosten genutzt werden. Ferner muss\r\nzwischen privatwirtschaftlich generierten Daten und Daten \u00f6ffentlich finanzierter\r\nUnternehmen unterschieden werden. Dabei ist insbesondere zu beachten, dass\r\nprivatwirtschaftliche Anbieter einem hohen Wettbewerbsdruck ausgesetzt sind und\r\ndie Weitergabe von wettbewerbsrelevanten Daten zur freien Nutzung\r\nGesch\u00e4ftsmodelle gef\u00e4hrden und die Wettbewerbsbedingungen zwischen privaten\r\nund \u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4tsanbietern verzerren k\u00f6nnte.\r\nSeite 3 von 4\r\nAus diesem Grund ist es aus Sicht der Internetwirtschaft unerl\u00e4sslich, den\r\nDateninhabern die M\u00f6glichkeit zu geben, bei begr\u00fcndetem Verdacht auf\r\nMissbrauch der zur Verf\u00fcgung gestellten Daten deren Nutzung im Einzelfall zu\r\nuntersagen. Daher sind klare Regeln f\u00fcr die Zugriffsrechte auf\r\nwettbewerbsrelevante Daten sowie deren Nutzung erforderlich. Dies sollte im\r\nweiteren Verfahren im Gesetz erg\u00e4nzt werden. Dar\u00fcber hinaus sollte eine\r\nRegistrierung beim Nationalen Zugangspunkt weiterhin Voraussetzung f\u00fcr den\r\nZugriff auf die bereitgestellten Daten sein. Dies ist eine wichtige Voraussetzung, um\r\neinen Missbrauch der bereitgestellten Daten verhindern zu k\u00f6nnen.\r\n4. Zum Bundeskoordinator\r\nDer vorliegende Entwurf sieht in \u00a77 MDG die Schaffung eines Bundeskoordinator\r\nf\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten vor. Dieser soll gem\u00e4\u00df \u00a78 MDG die Qualit\u00e4t der bereitgestellten\r\nDaten \u00fcberwachen und verbessern, Korrekturen an diesen vornehmen und\r\nweiteren Aufgaben erf\u00fcllen, die in dem Entwurf f\u00fcr die \u201eVerordnung \u00fcber die\r\nAufgaben des Bundeskoordinators (BuMDV)\u201c dargelegt sind. Gem\u00e4\u00df \u00a72 der BuMDV\r\nz\u00e4hlen dazu u.a. auch die Identifizierung und Ansprache von Dateninhabern,\r\nCommunity Management, \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Vorgaben zu Standards\r\nund Zusammenarbeit mit den Betreibern der Landessysteme und mit\r\nkoordinierenden Stellen f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten auf Landesebene. Zudem soll gem\u00e4\u00df\r\n\u00a73 der BuMDV der Bundeskoordinator verschiedenen Leitlinien, etwa zu\r\nDatenformaten, Datenstandards und Spezifikationen und der zu nutzenden\r\nStandardlizenz.\r\nDurch die zahlreichen Datenquellen sind gemeinsame Datenstandards im Bereich\r\nder Mobilit\u00e4tsdaten unerl\u00e4sslich, um die Nutzung, Zusammenf\u00fchrung und den\r\nAustausch der Daten zu erm\u00f6glichen. eco setzt sich daf\u00fcr ein, dass diese im\r\nRahmen von Multi-Stakeholder-Formaten entwickelt werden und zudem\r\nmindestens eine europaweite Interoperabilit\u00e4t sicherstellen. Dazu eignen sich nach\r\nAnsicht der Internetwirtschaft am besten die etablierten Normungsgremien.\r\nZumindest muss die Einbindung aller relevanten Stakeholder in dem Prozess\r\ngew\u00e4hrleistet werden und auf bereits vorhandene Initiativen aufgesetzt werden.\r\nNach Ansicht der Internetwirtschaft ist die einfache Auffindbarkeit von\r\nMobilit\u00e4tsdaten essenziell. Daher begr\u00fc\u00dft eco die Koordinierungsfunktion, die der\r\nBundeskoordinator zwischen dem Nationalen Zugangspunkt und den\r\nLandessystemen \u00fcbernehmen soll. Die Vielzahl an Portalen f\u00fcr die Bereitstellung\r\nvon Daten erschwert bisher die Standarisierung und sorgt f\u00fcr zus\u00e4tzliche\r\nKomplexit\u00e4t bei der Nutzung von Daten.\r\nAus dem Anhang des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes ersichtlich, dass f\u00fcr den\r\nBundeskoordinator insgesamt 22 Planstellen vorgesehen sind. Angesichts des\r\nUmfangs der vorgesehenen Aufgaben k\u00f6nnte die Zahl der geplanten Stellen zu\r\nniedrig sein. Als Verband der Internetwirtschaft messen wir insbesondere auch der\r\nregelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung der Datenqualit\u00e4t, der Pflege der Fachgemeinschaften\r\nsowie der technischen und fachlichen Unterst\u00fctzung der Dateninhaber bei der\r\nBereitstellung von Daten gro\u00dfe Bedeutung zu. Der Bundeskoordinator muss in\r\nSeite 4 von 4\r\ndiesem Zusammenhang eine Personalausstattung bekommen, die eine ad\u00e4quate\r\nErf\u00fcllung der vorgesehenen Aufgaben erm\u00f6glicht.\r\n5. Fazit\r\nDie Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten ist f\u00fcr das Gelingen der Verkehrswende und das\r\nErreichen der Klimaziele unerl\u00e4sslich. Zudem k\u00f6nnen multimodale\r\nVerkehrsangebote f\u00fcr B\u00fcrger:innen einen wertvollen Beitrag zur Erf\u00fcllung von\r\nMobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen leisten und das vorhandene \u00d6PNV Angebot sinnvoll\r\nerg\u00e4nzen. Dar\u00fcber hinaus bilden Mobilit\u00e4tsdaten auch die Grundlage f\u00fcr viele\r\ninnovative Gesch\u00e4ftsmodelle. Eine effizientere Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten durch\r\nB\u00fcndelung der bestehenden komplexen EU-Gesetzgebung und mehr Unterst\u00fctzung\r\nbei der Erf\u00fcllung der bestehenden Bereitstellungspflichten durch einen zentralen\r\nAnsprechpartner sind daher positiv zu bewerten. Damit Investitionen in\r\ndatengetriebene Gesch\u00e4ftsmodelle im Mobilit\u00e4tsbereich weiterhin attraktiv\r\nbleiben, m\u00fcssen aus Sicht der Internetwirtschaft jedoch einige Aspekte im weiteren\r\nGesetzgebungsverfahren angepasst bzw. erg\u00e4nzt werden. Zum einen sollte der\r\nSchutz wettbewerbsrelevanter Daten privatwirtschaftlicher Anbieter eine gr\u00f6\u00dfere\r\nRolle spielen und den Dateninhabern die M\u00f6glichkeit gegeben werden,\r\nnachzuvollziehen, wer die zur Verf\u00fcgung gestellten Daten nutzt, um Missbrauch zu\r\nvermeiden. Zum anderen sollte der vorhandene Spielraum f\u00fcr die Monetarisierung\r\nder bereitgestellten Daten genutzt werden, damit insbesondere Investitionen in die\r\nErhebung von Daten weiterhin attraktiv bleibt.\r\nUm zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie zu vermeiden, sollte zudem klargestellt werden, dass mit\r\ndem Gesetz keine Erhebungspflichten f\u00fcr Mobilit\u00e4tsanbieter geschaffen werden.\r\nDie Einrichtung eines Bundeskoordinators als Ansprechpartner und Koordinator\r\nzwischen dem NAP und den Landessystemen ist grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten.\r\nDie Interoperabilit\u00e4t zwischen den Landessystemen und dem NAP kann die\r\nAuffindbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten verbessern und die Nutzung vereinfachen. Bei\r\nder Definition gemeinsamer Datenstandards sollte unbedingt auf bereits\r\nbestehende Initiativen unter Einbeziehung aller relevanten Stakeholder aufgebaut\r\nund auf eine europaweite Interoperabilit\u00e4t geachtet werden. Langfristig sollte auch\r\nauf eine europ\u00e4ische Plattform f\u00fcr die Datenbereitstellung hingearbeitet werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Umsetzung des DGA sollte, darauf geachtet werden, dass klare Zust\u00e4ndigkeiten und Ansprechpartner geschaffen werden. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re die BNetzA geeignet, diese Rolle wahrzunehmen. Es w\u00e4re zudem sinnvoll die Umsetzung des DGA mit der Umsetzung des Data Acts zu b\u00fcndeln, um ein sinnvolles \u00d6kosystem bei der Aufsicht von Gesetzgebung im Bereich der Datenpolitik zu schaffen. Dabei sollten beachtet werden, dass es durch die geplante Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nicht zu Doppelregulierung oder unklare Zust\u00e4ndigkeiten kommen darf. \r\n\r\nGeb\u00fchren f\u00fcr die Anmeldung eines Datenvermittlungsdienstes gem\u00e4\u00df Artikel 11 (1) DGA d\u00fcrfen f\u00fcr Unternehmen keine unn\u00f6tige H\u00fcrde darstellen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010898",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/5c/331860/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120082.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010898",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf f\u00fcr das Daten-Governance-Gesetz (DGG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 3\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz f\u00fcr ein Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der\r\nVerordnung (EU) 2022/868 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\nvom 30. Mai 2022 \u00fcber europ\u00e4ische Daten-Governance und zur \u00c4nderung\r\nder Verordnung (EU) 2018/1724 (Daten-Governance-Rechtsakt) (DGG) und\r\nEntwurf der Verordnung zur Einf\u00fchrung einer BMWK-DGA-Besondere\r\nGeb\u00fchrenverordnung (BMWK-DGA-BGebV)\r\nBerlin, 06.06.2024\r\nDer im Juni 2022 in Kraft getretene Data Governance Act (DGA) schafft einen EUweit einheitlichen Rechtsrahmen f\u00fcr Datenvermittlungsdienste und Datenspenden.\r\nDamit werden grunds\u00e4tzlich gute Instrumente geschaffen, um die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon Daten zu verbessern. Es bedarf allerdings attraktiver Rahmenbedingungen, um\r\nden Betrieb von Datenvermittlungsdiensten zu erm\u00f6glichen. Mit dem vorliegenden\r\nReferentenentwurf f\u00fcr ein Durchf\u00fchrungsgesetz und eine zugeh\u00f6rige Verordnung\r\nwerden jetzt die notwendigen rechtlichen Ma\u00dfgaben gesetzt, damit der DGA in\r\nDeutschland angewendet werden kann. Als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Anmeldung\r\nvon Datenvermittlungsdiensten nach dem DGA soll die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nbenannt werden. Zudem werden Kosten und Geb\u00fchren genauer definiert.\r\nEco hat folgende Anmerkungen zum vorliegenden Referentenentwurf:\r\n1. Zur BnetzA als zust\u00e4ndiger Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a72\r\nArtikel 13 des DGA sieht die Einrichtung einer f\u00fcr die Durchsetzung zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde vor, die u.a. f\u00fcr die Anmeldung von Datenvermittlungsdiensten und die\r\nRegistrierung von datenaltruistischen Organisationen zust\u00e4ndig ist. Zudem wird\r\ndiese benannte Stelle die Einhaltung der festgelegten Anforderungen \u00fcberwachen\r\nund der Lage sein, Sanktionen bei Nichteinhaltung der Bestimmungen zu\r\nverh\u00e4ngen.\r\nAls zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr das Anmeldeverfahren f\u00fcr Datenvermittlungsdienste\r\nund das Registrierungsverfahren f\u00fcr datenaltruistische Organisationen wird in \u00a72\r\ndes vorliegenden Referentenentwurfs die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nvorgeschlagen. Aus unserer Sicht ist es wichtig, klare Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die\r\nUmsetzung in Deutschland zu schaffen. Zudem sollte die benannte zust\u00e4ndige\r\nBeh\u00f6rde keinem Interessenkonflikt unterliegen und muss unabh\u00e4ngig agieren\r\nk\u00f6nnen. Nach Auffassung der Internetwirtschaft ist die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nin der Lage, diese Anforderungen zu erf\u00fcllen.\r\nEs ist es wichtig, das Zusammenspiel mit anderen Gesetzen im Bereich der\r\nDatenpolitik zu ber\u00fccksichtigen, etwa mit dem Telekommunikation-TelemedienDatenschutz-Gesetz (TTDSG) oder der Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) und\r\nSeite 2 von 3\r\nder nach wie vor noch nicht verabschiedeten Einwilligungsverwaltungsverordnung.\r\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen m\u00f6gliche Unklarheiten, die ich etwa im Hinblick\r\nauf die angek\u00fcndigte Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach\r\ndem TTDSG aufgel\u00f6st werden, um Rechtsklarheit zu schaffen und eine\r\nDoppelregulierung zu vermeiden. Dies ist insbesondere relevant, da anerkannte\r\nDienste zur Einwilligungsverwaltung gleichzeitig gem\u00e4\u00df Data Governance Act auch\r\nDatenvermittlungsdienste darstellen.\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde muss sich zudem sinnvoll in das Gesamtgef\u00fcge der\r\ndurchsetzenden Beh\u00f6rden einf\u00fcgen, auch im Hinblick auf die Umsetzung anderer\r\nVerordnungen wie dem Data Act oder dem AI Act. eco h\u00e4lt vor diesem Hintergrund\r\nf\u00fcr eine B\u00fcndelung der Umsetzung insbesondere mit dem Data Act f\u00fcr sinnvoll.\r\n2. Zur Geb\u00fchrenverordnung\r\nDurch den vorliegenden Entwurf f\u00fcr eine Geb\u00fchrenverordnung werden einige\r\ndurch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu erhebende Geb\u00fchren konkretisiert. Die\r\nBundesnetzagentur kann f\u00fcr die Anmeldung nach Artikel 11 (1) des DGA Geb\u00fchren\r\nund Auslagen erheben. Diese m\u00fcssen gem\u00e4\u00df nach Artikel 11 (11) des DGA\r\n\u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und objektiv\u201c sein und zudem auf den \u201eVerwaltungskosten, die\r\ndurch die \u00dcberwachung der Einhaltung der Vorschriften und andere\r\nMarktkontrollt\u00e4tigkeiten der f\u00fcr Datenvermittlungsdienste zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nin Bezug auf Anmeldungen von Anbietern von Datenvermittlungsdiensten\r\nentstehen\u201c beruhen. F\u00fcr KMU und Start-ups k\u00f6nnte es nach dem DGA auch\r\nAusnahmen bis hin zur Geb\u00fchrenfreiheit geben. In Erw\u00e4gungsgrund 38 des DGA\r\nwird zus\u00e4tzlich auf den Grundsatz verwiesen, dass die n\u00f6tige Anmeldung bei einer\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr KMU keine unn\u00f6tige H\u00fcrde darstellen darf.\r\nM\u00f6glicherweise k\u00f6nnten die Kosten f\u00fcr eine Anmeldung allerdings eine eben solche\r\ndarstellen, insbesondere da Datenvermittlungsdienste nach dem DGA nicht\r\ngewinnorientiert arbeiten d\u00fcrfen. Insgesamt ist es aus Sicht von eco notwendig, die\r\nRahmenbedingungen f\u00fcr Anbieter von Datenvermittlungsdiensten attraktiv zu\r\ngestalten, um ein m\u00f6glichst dynamisches \u00d6kosystem aus sicheren und\r\nvertrauensw\u00fcrdigen Diensten f\u00fcr den Austausch von Daten zu erm\u00f6glichen. Daher\r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Umsetzung, der nach Artikel 11 (11) des DGA m\u00f6glichen\r\nGeb\u00fchrenfreiheit oder zumindest f\u00fcr reduzierte Geb\u00fchren f\u00fcr KMU bei der\r\nAnmeldung. Die vorgesehene Befreiung von KMU und Start-Ups von Geb\u00fchren f\u00fcr\r\ndie Nutzung der Datenkategorien nach Artikel 3 (1) DGA, wie sie durch \u00a73 (2) der\r\nBMWK-DGA-BGebV vorgesehen ist, bewertet eco im Zusammenhang mit einer\r\ninnovationsf\u00f6rdernden Datenpolitik positiv. Hier braucht es allerdings klare\r\nKriterien, wann eine Geb\u00fchrenbefreiung erfolgen kann.\r\n3. Fazit\r\neco sieht in Datenvermittlungsdiensten einen wichtigen Bestandteil des\r\nDaten\u00f6kosystems. Sie k\u00f6nnen es erleichtern Daten zwischen verschiedenen\r\nSeite 3 von 3\r\nAkteuren und Sektoren gemeinsam zu nutzen und so die Verf\u00fcgbarkeit von Daten\r\nverbessern. Bei der Umsetzung des DGA sollte, darauf geachtet werden, dass klare\r\nZust\u00e4ndigkeiten und Ansprechpartner geschaffen werden. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft w\u00e4re die BNetzA geeignet, diese Rolle wahrzunehmen. Es w\u00e4re\r\nzudem sinnvoll die Umsetzung des DGA mit der Umsetzung des Data Acts zu\r\nb\u00fcndeln, um ein sinnvolles \u00d6kosystem bei der Aufsicht von Gesetzgebung im\r\nBereich der Datenpolitik zu schaffen. Dabei sollten beachtet werden, dass es durch\r\ndie geplante Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nicht zu\r\nDoppelregulierung oder unklare Zust\u00e4ndigkeiten kommen darf.\r\nGeb\u00fchren f\u00fcr die Anmeldung eines Datenvermittlungsdienstes gem\u00e4\u00df Artikel 11 (1)\r\nDGA d\u00fcrfen f\u00fcr Unternehmen keine unn\u00f6tige H\u00fcrde darstellen. Das\r\nDurchf\u00fchrungsgesetz sollte von der im DGA angelegten M\u00f6glichkeit Gebrauch\r\nmachen, diese f\u00fcr KMU oder Start-ups zu streichen oder zumindest zu reduzieren.\r\nIn diesem Zusammenhang ist positiv anzumerken, dass in der zugeh\u00f6rigen\r\nGeb\u00fchrenverordnung KMU und Start-Ups zumindest von Geb\u00fchren f\u00fcr die\r\nDatennutzung der Datenkategorien gem\u00e4\u00df Artikel 3 (1) DGA erhoben werden\r\nk\u00f6nnen, befreit werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf f\u00fcr das Daten-Governance-Gesetz (DGG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "W\u00e4hrend die Realisierung von Effizienzpotenzialen in digitalen Infrastrukturen zur\r\nVerwirklichung der Klimaziele beitragen kann, ist auch zu bedenken, dass ein\r\nrascher Ausbau leistungsstarker digitaler Infrastrukturen wie Rechenzentren und\r\ngigabitf\u00e4higer TK-Netze gemeinsam mit dem Ausbau erneuerbarer Energien einen\r\nEckpfeiler f\u00fcr eine nachhaltige Transformation bildet. Daher ist eine sorgf\u00e4ltige\r\nAbw\u00e4gung in Bezug auf Leistungsf\u00e4higkeit, Resilienz und Krisen- sowie\r\nAusfallsicherheit erforderlich. In einigen F\u00e4llen werden auch Aspekte wie\r\nKlimaneutralit\u00e4t vor\u00fcbergehend zur\u00fccktreten m\u00fcssen, um eine belastbare\r\nBasisinfrastruktur f\u00fcr langfristige digitale Nachhaltigkeit zu gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/gesetz-beschleunigung-ausbau-telekommunikationsnetze.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-08-28",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung des Ausbaus von Telekommunikationsnetzen (TK-Netzausbau-Beschleunigungs-Gesetz)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010899",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/cf/331862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010899",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr Handlungsempfehlungen - Nachhaltiger Ausbau von Gigabitnetzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTE\r\nZum Entwurf f\u00fcr Handlungsempfehlungen von WIK/PwC im Auftrag des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr \u2013 Nachhaltiger Ausbau von\r\nGigabitnetzen\r\nBerlin, 30.05.2024\r\nIm Zuge des Digitalgipfels 2023 wurde die durch das Bundesministerium f\u00fcr\r\nDigitales und Verkehr (BMDV) in Auftrag gegebene \u201cMetastudie zum nachhaltigen\r\nAusbau von Gigabitnetzen\u201c vorgestellt. Auf Basis der Studie wurden im Mai 2024\r\nein Entwurf f\u00fcr sechs Handlungsfelder zur F\u00f6rderung eines nachhaltigen\r\nGigabitausbaus vorgestellt.\r\nDigitale Infrastrukturen wie Rechenzentren und gigabitf\u00e4hige TK-Netze bilden das\r\nR\u00fcckgrat der Digitalisierung und sind somit eine Grundvoraussetzung, um digitale\r\nNachhaltigkeitspotenziale zu heben. Gleichzeitig bergen auch digitale\r\nInfrastrukturen selbst potentiale f\u00fcr Effizienzsteigerungen. Zwar k\u00f6nnen\r\nMonitoring- und Regulierungsmechanismen punktuell dazu beitragen, die\r\nGesamtverbr\u00e4uche und somit die Potenziale zur Effizienzsteigerung digitaler\r\nInfrastrukturen zu erfassen. Solche Mechanismen m\u00fcssen sich jedoch am Ma\u00dfstab\r\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit messen lassen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Anteil\r\nder CO2-Emissionen der IKT-Branche an den globalen Emissionen insgesamt gem.\r\nder auch vom WIK zitierten Studie von Ramboll lediglich bei 2-4% liegt. eco -\r\nVerband der Internetwirtschaft e.V. hat zu dem vorgestellten Entwurf folgende\r\nAnmerkungen:\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 1: Verbesserung der Datengrundlage f\u00fcr die Erstellung von\r\nNachhaltigkeitsberichten und verbesserte Transparenz von\r\nNachhaltigkeitsaspekten\r\nBetreiber von digitalen Infrastrukturen wie Rechenzentren und gigabitf\u00e4higen TKNetzen\r\nstehen einem transparenten Umgang mit Energienutzungsdaten\r\ngrunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber, sofern dies der Energieeffizienzsteigerung dienlich\r\nist und keine wirtschaftlichen oder datenschutzrechtlichen Probleme nach sich\r\nzieht. Es ist zu beachten, dass die Datenerhebung zur Bewertung des Betriebs\r\nsystemrelevanter und kritischer digitaler Infrastrukturen, auch die Belange der\r\n\u00f6ffentlichen Sicherheit tangiert. Zudem wurden zuletzt insbesondere\r\nRechenzentren mit hohen regulatorischen Anforderungen zur Bereitstellung von\r\nInformationen zur Nachhaltigkeit und Effizienz des Betriebs belegt. Es ist\r\nentscheidend, diese nun zun\u00e4chst umzusetzen / anzuwenden und deren\r\nWirksamkeit in geregelten Abst\u00e4nden zu evaluieren. Zus\u00e4tzliche Pflichten f\u00fcr\r\nBetreiber digitaler Infrastrukturen zur Daten\u00fcbermittlung m\u00fcssen daher zun\u00e4chst\r\nauf ihre Notwendigkeit hin gepr\u00fcft werden.\r\nSeite 2 von 4\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 2: Koordiniertes Vorgehen, Standardisierung und\r\nVereinheitlichung von Vorgaben\r\neco bef\u00fcrwortet koh\u00e4rente, europ\u00e4ische Standards f\u00fcr Kennzahlen und\r\nErhebungsmethoden bzgl. Nachhaltigkeitsaspekten von digitalen Infrastrukturen\r\nwie Rechenzentren und gigabitf\u00e4higen TK-Netzen. Gemeinsame Standards in der\r\ngesamten EU sind notwendig, um die kontinuierliche Verbesserung der\r\nEnergieeffizienz zu gew\u00e4hrleisten und gleichzeitig gleiche\r\nWettbewerbsbedingungen f\u00fcr den Betrieb zu erhalten. Hierzu kann die\r\nAusarbeitung einer bundeseinheitlichen Position zu dem sich auf EU-Ebene in\r\nDiskussion befindlichen Code of Conduct f\u00fcr Telekommunikationsnetze unter\r\nEinbindung der betroffenen Unternehmen und Verb\u00e4nde hilfreich sein und einen\r\nBeitrag leisten.\r\neco gibt dabei zu bedenken, dass neue Standards nach M\u00f6glichkeit auf\r\ninternational anerkannten Best Practices aufbauen und im Einvernehmen mit\r\nMarktakteuren ausgearbeitet werden m\u00fcssen, um internationale Vergleichbarkeit\r\nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten. Bisherige Erfahrungen mit national\r\nausgelobten Umweltzeichen wie dem Blauen Engel f\u00fcr Rechenzentren, zeigen, dass\r\nZertifizierungsans\u00e4tze auf Basis von praxisnahen und flexiblen Kriterien auch\r\ninternational Vergleichbarkeit schaffen m\u00fcssen, um Akzeptanz bei den\r\nMarktteilnehmern und eine breite Marktdurchdringung zu erreichen. Die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit digitaler Infrastrukturen sollte nicht durch die Schaffung\r\nundifferenzierten Leistungsstandards beeintr\u00e4chtigt werden. Vorgaben und\r\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen praktikabel sein und auch mit verschiedenen\r\nGesch\u00e4ftsmodellen in Einklang stehen. Anderenfalls wird die weitere Digitalisierung\r\nauch in anderen Sektoren beeintr\u00e4chtigt. Internationale Standards wie z.B. ISO/IEC\r\n22237, ISO 14001, ISO 50001 sowie die Selbstregulierungsinitiative des 2020\r\ngegr\u00fcndeten \u201eClimate Neutral Data Centre Pact\u201c, welche unter Beteiligung von\r\nf\u00fchrenden deutschen Rechenzentrumsbetreibern einheitliche Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr einen klimaneutralen Betrieb von Rechenzentren in Europa erarbeitet haben,\r\nsollten daher verst\u00e4rkt zur Orientierung herangezogen werden.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 3: Nachhaltigkeit und Zielkonflikte\r\neco steht einer \u00dcberarbeitung und Ausweitung der Regulierungsziele der Richtlinie\r\n(EU) 2018/1972 \u00fcber den europ\u00e4ischen Kodex f\u00fcr die elektronische Kommunikation\r\n(EECC) kritisch gegen\u00fcber. Eine Ausweitung des Regelungsbereichs kann zus\u00e4tzliche\r\nKomplexit\u00e4t mit sich bringen und m\u00f6glicherweise den fairen Wettbewerb\r\nbehindern. Die Nachhaltigkeit ist zwar ein berechtigtes Anliegen.\r\nNachhaltigkeitsziele sollten jedoch \u00fcber horizontale, branchen\u00fcbergreifende\r\npolitische Initiativen und Ma\u00dfnahmen (wie z. B. die EU-Taxonomie) verfolgt werden\r\n\u2013 insbesondere auch angesichts des vergleichsweisen geringen Anteils der von\r\ndigitalen Infrastrukturen ausgehenden Emissionen. Um die positiven Enabling-\r\nEffekte von digitalen Infrastrukturen f\u00fcr die Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu\r\nheben, ist die weitere St\u00e4rkung von Investitionsanreizen in den weiteren Ausbau\r\nSeite 3 von 4\r\ndieser Infrastrukturen erforderlich. Das bedeutet weniger Regulierung statt mehr\r\nRegulierung.\r\nDas Aussch\u00f6pfen von Effizienz- und Nachhaltigkeitspotenzialen beim Betrieb\r\ndigitaler Infrastrukturen sollte zudem nicht zulasten der Resilienz, Sicherheit und\r\nLeistungsf\u00e4higkeit digitaler Infrastrukturen forciert werden. Denn auch\r\ntechnologische Souver\u00e4nit\u00e4t und digitale Resilienz fu\u00dfen auf leistungsf\u00e4higen\r\nInfrastrukturen. Es bedarf daher einer aktiven Standortpolitik f\u00fcr Digitalisierung in\r\nDeutschland. Insbesondere digitale Infrastrukturen m\u00fcssen weiter ausgebaut und\r\ngest\u00e4rkt werden, um bis dato ungenutzte Digitalisierungspotentiale zu heben,\r\nwelche durch Effizienzsteigerung zum Erreichen der Klimaziele beitragen k\u00f6nnen.\r\nDer beschleunigte Ausbau leistungsf\u00e4higer digitaler Infrastrukturen ist zum\r\nErreichen der Ziele der Gigabitstrategie unerl\u00e4sslich und bildet neben dem Ausbau\r\nerneuerbarer Energien einen Grundpfeiler f\u00fcr eine nachhaltige Transformation.\r\nDaher muss bez\u00fcglich der Leistungsf\u00e4higkeit, Resilienz sowie Krisen- und\r\nAusfallsicherheit eine Abw\u00e4gung getroffen werden. Teilweise werden auch Aspekte\r\nwie Klimaneutralit\u00e4t kurzfristig zur\u00fcckstehen m\u00fcssen, um eine resiliente\r\nBasisinfrastruktur f\u00fcr eine langfristig digitale Nachhaltigkeit abzusichern.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 4: Migration auf nachhaltige Gigabitinfrastrukturen und\r\nNutzung von vorhandenen Infrastrukturen\r\nDer fl\u00e4chendeckende Ausbau gigabitf\u00e4higer Netze ist alternativlos und muss massiv\r\nbeschleunigt werden, um soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen und die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands auch in Zukunft zu gew\u00e4hrleisten. eco begr\u00fc\u00dft\r\nInitiativen deren Zielsetzung in der Beschleunigung der marktbasierten Kupfer-Glas-\r\nMigration liegen. Die Migration und der \u00dcbergang von Kupfer- auf Glasfasernetze\r\nsollte vor allem auch wettbewerbskonform ausgestaltet werden. Diese Diskussion\r\num den \u00dcbergang auf Glasfasernetze und die Abschaltung von Kupfernetzen\r\nben\u00f6tigt vor allem in Deutschland noch Zeit, um weiter voran schreiten zu k\u00f6nnen.\r\nDer wichtigste Treiber f\u00fcr den Umstieg auf Glasfaser ist der\r\nInfrastrukturwettbewerb. Dieser muss durch Innovation und investitionsfreundliche\r\nRahmenbedingungen gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden. In diesem Kontext ist eine\r\nweiterf\u00fchrende Unterst\u00fctzung des Gigabitforums durch das BMDV zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 6: Finanzinstrumente und Nachhaltigkeit\r\nUm den nachhaltigen Ausbau und Betrieb Digitaler Infrastrukturen zu\r\ngew\u00e4hrleisten, sind Betreiber auf attraktive Investitionsbedingungen angewiesen.\r\nInsbesondere im internationalen Vergleich m\u00fcssen Investitionsbedingungen in der\r\nEU im ITK-Bereich deutlich verbessert werden, um im internationalen Marktumfeld\r\nwettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Eine Erleichterung des Zuganges zu Finanzinstrumenten\r\ndurch Aufnahme digitaler Infrastrukturen als nachhaltiges Gesch\u00e4ftsfeld in die EUTaxonomie,\r\nw\u00e4re daher begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nSeite 4 von 4\r\nFazit\r\nW\u00e4hrend die Realisierung von Effizienzpotenzialen in digitalen Infrastrukturen zur\r\nVerwirklichung der Klimaziele beitragen kann, ist auch zu bedenken, dass ein\r\nrascher Ausbau leistungsstarker digitaler Infrastrukturen wie Rechenzentren und\r\ngigabitf\u00e4higer TK-Netze gemeinsam mit dem Ausbau erneuerbarer Energien einen\r\nEckpfeiler f\u00fcr eine nachhaltige Transformation bildet. Daher ist eine sorgf\u00e4ltige\r\nAbw\u00e4gung in Bezug auf Leistungsf\u00e4higkeit, Resilienz und Krisen- sowie\r\nAusfallsicherheit erforderlich. In einigen F\u00e4llen werden auch Aspekte wie\r\nKlimaneutralit\u00e4t vor\u00fcbergehend zur\u00fccktreten m\u00fcssen, um eine belastbare\r\nBasisinfrastruktur f\u00fcr langfristige digitale Nachhaltigkeit zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBestrebungen zur Steigerung der Transparenz und Verbesserung der\r\nDatengrundlage zur Nachhaltigkeitsbewertung sind aus Sicht der Internetwirtschaft\r\nbegr\u00fc\u00dfenswert, sofern diese Bestrebungen auf koh\u00e4renten, europ\u00e4ischen\r\nStandards aufbauen und nicht mit verpflichtenden administrativen\r\nMehrbelastungen f\u00fcr Betreiber digitaler Infrastrukturen einhergehen und die\r\nSicherheit und Resilienz des Betriebs digitaler Infrastrukturen gew\u00e4hrleistet bleibt.\r\neco bef\u00fcrwortet zudem die F\u00f6rderung einer marktbasierten Migration von Kupfer\r\nauf Glas durch Unterst\u00fctzung von Brancheninitiativen wie dem Gigabitforum sowie\r\ndurch den vereinfachten Zugang zu Finanzinstrumenten. Eine Ausweitung des\r\nRegulierungsrahmens des EECC lehnt eco hingegen ab, denn dies birgt das Risiko\r\nden fairen Wettbewerb zu beeintr\u00e4chtigen.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf f\u00fcr Handlungsempfehlungen - Nachhaltiger Ausbau von Gigabitnetzen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "The\r\nWhite Paper poses the question of how to meet the future demand for digital\r\ninfrastructures and services. This question is crucial, not least regarding the\r\nrequirements for Europe's future performance and competitiveness in terms\r\nof AI development and application. In addition to ensuring the efficacy of\r\ncompetition within the EU, forthcoming regulatory initiatives should also\r\nsafeguard the enduring competitiveness of European digital infrastructures in\r\nthe global market environment. eco recommends the inclusion of proactive\r\nsupportive measures aimed at the entire digital infrastructure value chain by\r\nincreasing demand for and driving investment in digital infrastructure.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011698",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/a7/345848/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011698",
                        "regulatoryProjectTitle": "WHITE PAPER How to master Europe's digital infrastructure needs?",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Page 1 of 7\r\nPosition Paper\r\non the WHITE PAPER \u2013 How to master Europe's digital infrastructure\r\nneeds?\r\nBerlin, 28.06.2024\r\nWith its White Paper \u201cHow to master Europe's digital infrastructure needs?\u201d,\r\nthe European Commission presents an analysis of the status-quo including\r\npresent challenges in the rollout of digital connectivity infrastructure. The\r\nCommission outlines three pillars focused respectively on the establishment\r\nof a 3C-Network (pillar 1), the completion of the digital single market (pillar\r\n2), and the security and resilience of digital infrastructures (pillar 3). The\r\nWhite Paper raises the critical issue of how to address the future demand for\r\ndigital infrastructures, which is pivotal, particularly concerning Europe's future\r\nperformance and competitiveness in AI development and application.\r\nAlongside ensuring effective competition within the EU, upcoming regulatory\r\nmeasures should also protect the EU\u2019s economic security and sustained\r\ncompetitiveness of European digital infrastructures in the global market. As a\r\nway forward, the Commission offers multiple avenues as potential\r\ndevelopment perspective for the future of connectivity infrastructure\r\nregulation.\r\neco \u2013 Association of the Internet Industry welcomes the Commission's\r\ninvitation to comment on the Whitepaper. eco recognises the challenge but\r\nalso the importance of expanding high-performance digital infrastructures.\r\neco therefore welcomes the Commission\u2019s initiative to explore approaches\r\nand political measures to stimulate investment at European level including\r\nadditional action to ensure that the EU can create the necessary framework\r\nconditions to facilitate the deployment of state-of-the-art digital infrastructure\r\nand to reach its 2030 connectivity targets. Common standards across the EU\r\nare necessary to ensure efficiency-oriented and demand-driven development\r\nof an interconnected ecosystem of digital Infrastructures across the EU.\r\nThus, eco welcomes the opportunity to participate in the consultation and to\r\nprovide feedback.\r\n\u25aa Regarding Pillar I \u2013 Creating a 3C-network\r\nIn the White Paper, the Commission generally directs its attention towards\r\ndata transmission and the telecommunications market. However, particularly\r\nwithin the framework of the Connected Collaborative Computing (3C)\r\nnetwork, the Commission broadens its scope and places an emphasis on the\r\nentirety of the computing continuum. The Commission delineates the 3C\r\nnetwork as a forthcoming ecosystem that is to extend across the entire\r\nconnectivity and computing continuum. The Commission's definition of a 3CPage\r\n2 of 7\r\nNetwork is notably broad, encompassing facets such as the stronger\r\nintermeshing of the semiconductor industry, radio technology, data\r\ntransmission, data processing, AI applications, among others.\r\nFundamentally, it concerns the establishment of a cohesive strategy for the\r\nadvancement of integrated connectivity and computing infrastructures,\r\nalongside the intelligent orchestration of data processing and transmission.\r\nThe Commission assumes that this will take place against the backdrop of an\r\nincreasingly decentralized data processing landscape in the future. eco\r\nsupports the aim of constructing a comprehensive industrial policy framework\r\nfor the expansion of digital infrastructures. An expansion of digital\r\ninfrastructures helps to leverage previously untapped digitalisation potential\r\nand, thereby, is a cornerstone for the sustainable development of an\r\nincreasingly digital society and economy.\r\nHowever, the White Paper poses the question of how to meet the future\r\ndemand for digital infrastructures. This question is crucial, not least regarding\r\nthe requirements for Europe's future performance and competitiveness in\r\nterms of AI development and application. The pressing issue of the\r\nincreasing demand for data processing capabilities should be explored more\r\nin depth. We would like to encourage the Commission to look at the internet\r\necosystem as a whole and also to take the aspect of data centers more into\r\nconsideration as they are part of the digital infrastructures and play an\r\nimportant role. High-performance digital infrastructure inherently\r\nencompasses high-performance data processing infrastructure in data\r\ncentres, yet this facet is not explicitly addressed in the White Paper.\r\nElectronic communication networks and data centres stand as the backbone\r\nof connectivity and data processing. Without a competitive and reliable\r\nnetwork and data centre infrastructure, the further development of the data\r\neconomy, cloud computing and AI remains untenable.\r\nIn addition to ensuring the continued efficacy of competitiveness and\r\ncompetition within the EU, forthcoming regulatory initiatives should also\r\nsafeguard the enduring competitiveness of the European market for digital\r\ninfrastructures in the global environment. We suggest considering supportive\r\nmeasures aimed at fortifying the positioning of distributed data centres in\r\nEurope through furthering investments as well as stimulating demand,\r\nexemplifying a proactive stance towards strengthening the EU's digital\r\ninfrastructure landscape. The EU needs to assert its strategic interests in the\r\ndigital sphere. This includes cooperations with trusted EU and global\r\npartners as well as fair competition between all market players.\r\n\u25aa Regarding Pillar II \u2013 Re-evaluating and broadening the regulatory\r\nscope\r\nIn pillar II \u201ccompleting a digital single market\u201d the Commission discusses the\r\nobjectives and challenges of the European Electronic Communications Code\r\n(EECC) in promoting connectivity and investment in high-capacity networks.\r\nDespite the efforts to streamline regulations, the Commission deems the\r\nresults to be less than satisfactory due to delays in implementation and\r\nPage 3 of 7\r\ncomplexity. The EECC presently aims to promote but also to balance the\r\noverarching goals of investment and competition. The Commission suggests\r\nbroadening its scope by incorporating sustainability, competitiveness, and\r\neconomic security into the policy framework, while also ensuring that enduser\r\nprotection remains a focal point, aligned with the European Declaration\r\non Digital Rights and Principles.\r\nGeneral concerns\r\nWhile the whitepaper is in many parts correct in its assessment of the\r\nchallenges which currently exist in the connectivity market domain, some\r\ncritical points need to be considered more in depth. While reevaluation of\r\nregulatory frameworks at regular intervals is prudent, major alterations of the\r\nregulatory framework should be considered only following a proper impact\r\nassessment. eco believes that infrastructure competition in European\r\nmarkets should be further improved and advanced. Safeguarding the\r\nprinciples of the EU framework is thus key.\r\nThe adoption of EU-wide standardised access products could bear the risk of\r\ndistorting the carefully balanced market dynamics and disrupting competition.\r\nMoreover, the avoidance of one-size-fits-all solutions is imperative, given the\r\nheterogeneous nature of markets across various member states. This should\r\nbe borne in mind when considering additional policy options.\r\nCopper Switch-off & Sustainability\r\nIn the medium term, the migration from copper to fibre is a significant lever to\r\nenhance the sustainability and efficiency of networks. In this regard, the\r\nWhite paper is sending a strong signal regarding the acceleration of the\r\ncopper-to-fibre migration. However, the aim to achieve a copper switch-off\r\nfor 80% subscribers in the EU by 2028 and the remaining 20% by 2030 is\r\nunrealistic given current market dynamics.\r\nMoreover, the migration and transition from copper to fibre optic networks in\r\nthe Member States should be supported and conducted in a competitionand\r\nconsumer-friendly way. In some European countries, the transition to\r\nfibre optic networks and the switch-off of copper networks is already well\r\nadvanced. In contrast, it is already foreseeable that some member states,\r\nsuch as Germany, will not meet the ambitious EU Digital Decade 2030\r\nconnectivity targets.\r\nSince infrastructure competition is an important driver for the voluntary\r\nswitchover to fibre optics, a regulatory push for forced migration could have\r\nadverse effects in this regard. Hence, competition must be promoted and\r\nsupported in Europe and at Member State level through innovation and\r\ninvestment-friendly framework conditions. Also, the benefit of an EU-wide\r\nstandardised access product is questionable in view of the heterogeneity of\r\nthe EU telco markets and the current available bitstream access offers.\r\nInstead, eco is in favour of a non-discriminatory, market-driven migration\r\nfollowing principles as outlined in the EECC.\r\nIt is likely that data traffic will continuously increase in the long term. In\r\naddition to the transition to fibre other technologies should be utilised. There\r\nPage 4 of 7\r\nis also great potential for more sustainable operation of digital infrastructures\r\nin other areas. At the service level, codecs may help minimize energy\r\nconsumption by compressing data while maintaining video quality. Codecs\r\nare becoming increasingly energy-efficient and could contribute to a\r\nsustainable ecosystem. A coordinated and cross-sectoral approach to\r\nsustainable expansion and operation of digital infrastructure across the EU is\r\ndesirable. In this context however, it is crucial to avoid duplicate regulation.\r\nMoreover, adopting lessons learned from recent sustainability regulations\r\n(e.g. for datacentres), it must be kept in mind that some objectives may only\r\nbe achieved through the voluntary cooperation of customers or third parties.\r\nHence a short-sighted unilateral obligation for infrastructure operators may\r\nnot result in the desired effects. The provision of common EU principles and\r\nguidelines to achieve sustainability goals may be a more pragmatic approach\r\nthan revising European directives.\r\nConvergence of telco and cloud\r\nThe Commission assumes that there is a convergence taking place between\r\nTelco and Cloud markets necessitating a common regulatory regime. While\r\nconvergence does exist particularly concerning the cloudification and\r\nvirtualization of networks, its extent should be properly evaluated, and policy\r\noptions considered carefully by the new Commission. Accordingly, an\r\nappropriately differentiated approach and a harmonized framework for similar\r\nservices is an alternative to a uniform regulatory approach. The Internet\r\nIndustry would welcome a proportionate amount of regulation where\r\nregulatory intervention is warranted based on evidence of any market failures\r\nidentified via a thorough market assessment, and we would recommend\r\nderegulation where possible.\r\nUniversal service\r\nThe Commission emphasizes the importance of ensuring all end-users\r\naccess to adequate broadband internet services and calls for Member States\r\nto support appropriate geographical coverage. eco supports the aim to\r\nensure widespread connectivity and internet access. However, we believe\r\nthat the EU Commission has missed the opportunity to outline a clear vision\r\nfor the future of universal services and critically reflect on the affordability\r\ncriteria and the inclusion of service providers in the obligation. While the\r\nease of access, affordability and diversity of available telecommunications\r\nservices has increased over the past years, we acknowledge that there are\r\nstill areas without sufficient broadband services. However, it is questionable\r\nwhether a universal service obligation is the correct approach to close the\r\ngaps in the infrastructure. Instead, a universal service should be seen as a\r\nsafety net only for those who have no access to affordable basic broadband\r\nservices. In this context, we would like to encourage the Commission to\r\neffectuate the aspect of technology neutrality and to ensure, especially in the\r\nmember states, that the definition of \u201cadequate connectivity\u201d should include\r\nall access technologies. Given the heterogeneity of telecommunication\r\nmarkets within the EU, the prerogative of Member States to administer\r\nuniversal service according to the local market environments and in a\r\nmanner tailored to local requirements must be upheld.\r\nPage 5 of 7\r\n\u25aa Regarding Pillar III \u2013 ensuring resilience and security\r\nIn addressing the future needs regarding the security and resilience of digital\r\ninfrastructures, the Commission highlights the paradigm shift in cybersecurity\r\nof critical infrastructures induced by the emergence of quantum technologies,\r\nrequiring the establishment of Quantum Key Distribution (QKD) and Post\r\nQuantum Cryptography (PQC) standards. Moreover, the Commission\r\nfocuses on the resilience of submarine cables as a pressing issue for\r\nEuropean sovereignty.\r\nPost-Quantum Cryptography standards\r\nCryptography underpins the security of our digital infrastructure. The\r\nconfidentiality of communications and personal data is ensured by\r\nencryption. The Commission is correct in its assessment that quantum\r\ntechnologies are quickly being developed and are soon to enter the market\r\nrequiring a rethinking of security standards. eco supports the Commission\u2019s\r\naim to establish a harmonized and hybrid approach in view of a consistent\r\ndevelopment and adoption of EU QKD and EU PQC standards. However,\r\nthe Commission foresees market entry of PQC technologies by 2030 and\r\nplans to align potential activities with this timeline.\r\neco is convinced that this time horizon is significantly too long. The scope\r\nand progress of current research in the field of QC suggest that wider\r\navailability and access to these technologies can be expected significantly\r\nbefore 2030. Cyber criminals in particular will take advantage of this.\r\nEspecially the imminent risk that adversarial actors will steal data now to\r\ndecrypt in the future once encryption cracking tools are functional should not\r\nbe underestimated and overlooked. This means that there is an urgent need\r\nfor action today to protect data now against future threats.\r\nIn order to adequately prepare for these scenarios, the Commission should\r\nsupport and promote appropriate research projects and the broad use of\r\nPQC and its implementation. This applies to business and industry as well as\r\nprivate users. It could therefore be advisable to support appropriate data\r\nprotection standards in order to secure critical data in preparation for\r\naccelerated development. While eco recommends that expansive regulatory\r\ninterventions be refrained from at this point in time in order to avoid hindering\r\nthe development and introduction of PQC even based on preliminary or\r\nincomplete standards, eco considers it urgently necessary to see the time\r\nhorizon for standardization much earlier than the envisaged 2030. In\r\nconsideration of the associated threat and security risks, the Commission\r\nshould include significantly shorter time frames for harmonization of EU PQC\r\nstandards.\r\nResilience of submarine cables\r\neco welcomes a European approach to security and resilience of critical telco\r\ninfrastructures and the particular focus on submarine cable infrastructures\r\nchosen in the white paper. In this context it is worth considering that, while\r\nphysical resilience and redundancy of infrastructures are a key concern,\r\nPage 6 of 7\r\ndeliberate or environmentally induced physical damage to submarine cables\r\ncannot be entirely avoided. Hence, the Commission\u2019s efforts should also\r\nfocus on cybersecurity to increase resilience against long-term attacks as\r\nthese can be actively prevented. Notwithstanding, since damage cannot be\r\ncompletely prevented or ruled out, the Commission should ensure that\r\ncapacity is available for the repair of European submarine cables. This is\r\nbecause it is crucial to repair any damage to critical infrastructure as quickly\r\nas possible and, based on previous experience, the necessary repair\r\ncapacities are not available to a sufficient extent and timely manner.\r\nAlternative and diverse submarine cable routes are a key factor in improving\r\nnetwork reliability, ensuring resilience and increasing global connectivity.\r\nMultiple, diverse routes help ensure that outages have minimal or no impact\r\non the services that depend on the cable. Moreover, while it is prudent to\r\nfocus on submarine infrastructure in particular, there must be a\r\ncomprehensive approach to network resilience and security, integrating both\r\nsubmarine and terrestrial networks.\r\nFurther, as submarine cable infrastructures are predominantly privately\r\nfinanced and laid, additional regulatory standard setting and security\r\nrequirements must come hand in hand with investment incentives in order to\r\ntransfer regulatory provisions into practice without jeopardizing\r\ncompetitiveness. It is crucial to ensure robust and reliable connectivity by\r\ncreating a framework that maximizes investment in submarine cable\r\ninfrastructure. Furthermore, increased commitment and financial support\r\nfrom the Commission and the Member States for the expansion and\r\navailability of corresponding submarine cable infrastructures should be\r\nconsidered. In this context the Internet industry welcomes the development\r\nof Cable Projects of European Interest (CPEIs) and advocates for an\r\nequitable allocation of funding. Such allocation should be based on\r\ntransparent criteria that consider factors such as scale, expertise, and\r\noperational capacity. Given the interdependence of the world\u2019s subsea cable\r\nsystems, it is imperative that CPEI adopt a global approach to achieve its\r\nstrategic aims and that funding is accessible to all trusted industry partners to\r\nensure fair competition and the best outcomes for the sector and its\r\ncustomers\r\nConclusion\r\neco supports the EU\u2019s ambitious 2030 digital and connectivity targets. The\r\nWhite Paper poses the question of how to meet the future demand for digital\r\ninfrastructures and services. This question is crucial, not least regarding the\r\nrequirements for Europe's future performance and competitiveness in terms\r\nof AI development and application. In addition to ensuring the efficacy of\r\ncompetition within the EU, forthcoming regulatory initiatives should also\r\nsafeguard the enduring competitiveness of European digital infrastructures in\r\nthe global market environment. eco recommends the inclusion of proactive\r\nsupportive measures aimed at the entire digital infrastructure value chain by\r\nincreasing demand for and driving investment in digital infrastructure.\r\nPage 7 of 7\r\nThe whitepaper is in many parts correct in its assessment of the challenges\r\nthat currently exist in the connectivity market domain. eco recognises that\r\nbroadening the scope or shifting the focus of current telco market regulation\r\nmay be necessary but must be considered carefully to avoid unforeseen side\r\neffects. In addition to ensuring the efficacy of competition within the EU,\r\nforthcoming regulatory initiatives should also safeguard the enduring\r\ncompetitiveness of European digital infrastructures in the global market\r\nenvironment. eco pleads for measures that do not jeopardise but support the\r\nEuropean single market and the operators of digital infrastructures and\r\nservices as well as the economy, which is dependent on efficient\r\ninfrastructures.\r\neco welcomes the Commission's focus on the security and resilience of\r\ndigital infrastructures. The emergence of quantum computing, QKD and PQC\r\nrequires a rethinking of security standards. A harmonized approach is\r\ndesirable to ensure interoperability and coherence across the EU. At the\r\nsame time, regulatory advances should be cautious not to impede the\r\ndeployment of QKD and PQC through incorrect standard setting. eco also\r\nwelcomes a European approach to the security and resilience of submarine\r\ncables. However, greater consideration should be paid to the enmeshment\r\nwith terrestrial infrastructures and the facilitation of investment needs."
                        }
                    }
                ],
                "title": "WHITE PAPER How to master Europe's digital infrastructure needs?"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit Blick auf die geplante umfassende Reform der deutschen Filmf\u00f6rderung setzen sich Bitkom e.V., ANGA - Der Breitbandverband e.V. und eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. f\u00fcr attraktive Rahmenbedingungen und faire Wettbewerbschancen ein. Ein Systemwechsel in der Filmf\u00f6rderung ist dringend notwendig. Dies hat die Bundesregierung zwar erkannt, indem sie eine Neuordnung der Filmf\u00f6rderstrukturen fordert bzw. die Filmwirtschaft vereinfachen und transparenter gestalten m\u00f6chte. In der aktuellen Debatte um die Novellierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) und damit verbundene weitere Initiativen zur finanziellen Restrukturierung sehen wir hingegen eine kontraproduktive Entwicklung, diese Ziele zu erreichen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2024/2024-03-04-referentenentwurf-ffg.pdf?__blob=publicationFile&v=5",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/staatsministerin-und-ihr-amt/gesetze-verordnungen-stellungnahmen/gesetze-verordnungen-stellungnahmen_node.html",
                            "shortTitle": "BKM",
                            "title": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                            "url": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Gesetzentwurf f\u00fcr das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011699",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/d6/345850/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210016.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011699",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG 2025)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nStellungnahme zum Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG 2025)\r\n5. August 2024\r\nGenerelle Anmerkungen\r\nMit Blick auf die geplante umfassende Reform der deutschen Filmf\u00f6rderung setzen sich Bitkom e.V., ANGA - Der Breitbandverband e.V. und eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. f\u00fcr attraktive Rahmenbedingungen und faire Wettbewerbschancen ein. Ein Systemwechsel in der Filmf\u00f6rderung ist dringend notwendig. Dies hat die Bundesregierung zwar erkannt, indem sie eine Neuordnung der Filmf\u00f6rderstrukturen fordert bzw. die Filmwirtschaft vereinfachen und transparenter gestalten m\u00f6chte. In der aktuellen Debatte um die Novellierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) und damit verbundene weitere Initiativen zur finanziellen Restrukturierung sehen wir hingegen eine kontraproduktive Entwicklung, diese Ziele zu erreichen. Im Folgenden m\u00f6chten wir die Gelegenheit nutzen und zu dem j\u00fcngsten Entwurf zum Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG-E), der dem Bundestag als Gesetzentwurf der Bundesregierung zugeleitet wurde (BR-Drs. 238/24), Stellung beziehen. Einleitend m\u00f6chten wir einige grundlegende Gedanken zum Gesetzentwurf \u00e4u\u00dfern und diese in den gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang der laufenden filmpolitischen Reformdiskussion stellen.\r\nDie Medienwirtschaft steht angesichts des gesamtwirtschaftlichen Abschwungs unter erheblichem Druck, was ihre Investitionsm\u00f6glichkeiten insgesamt einschr\u00e4nkt.\r\nMit gesetzlichen Ma\u00dfnahmen sollte statt auf eine Umverteilung im Binnenverh\u00e4ltnis eine St\u00e4rkung der Gesamtbranche erfolgen - dies schlie\u00dft auch die in Inhalte investierenden Unternehmen ein. Der derzeitige Entwurf des FFG tr\u00e4gt hierzu nicht bei, sondern h\u00e4lt am Grundgedanken der wirtschaftlich-finanziellen Umverteilung als Basis der Kinofilmf\u00f6rderung fest. Anders als in der Begr\u00fcndung des Gesetzesentwurfes zum Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft beschrieben, wird die Film- und Medienwirtschaft durch die erneute Erhebung der Filmabgabe f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre erheblich belastet. Hiermit wird dem freien Markt die Entscheidung \u00fcber Investitionsmittel unmittelbar entzogen. Gerade die Mitglieder des Bitkom, des ANGA und des eco tragen in gro\u00dfem Ma\u00dfe zum Gesamtaufkommen der Einnahmen der Filmf\u00f6rderanstalt (FFA) durch die FFA-Abgabe bei. Dies mag im Sinne einer gezielten kulturpolitischen Steuerung und der St\u00e4rkung einzelner Wirtschaftsteilnehmer beabsichtigt sein, f\u00fchrt aber nicht zu einer grunds\u00e4tzlichen Ausweitung der Wirtschaftsaktivit\u00e4t.\r\nAus diesem Grund ist es entscheidend, dass die Vergabe der finanziellen Mittel aus der Filmabgabe zumindest an transparente und wirtschaftliche Kriterien gekn\u00fcpft wird und die Gruppenn\u00fctzigkeit gewahrt bleibt. Wichtig bleibt auch k\u00fcnftig die Notwendigkeit von angemessenen Mindestumsatzschwellen hinsichtlich des Anwendungsbereichs der Pflichten. Ein hoher Aufwand f\u00fcr die Ermittlung der Abgaben bei geringem Abgabenvolumen w\u00fcrde kleine und mittlere Netzbetreiber \u00fcber Geb\u00fchr belasten.\r\nMit dem diskutierten Steueranreizmodell w\u00e4re ein F\u00f6rderinstrument zur Hand, welches das Potenzial birgt, die Produktionswirtschaft in Deutschland nachhaltig zu st\u00e4rken.\r\nEine nachhaltige St\u00e4rkung des Kinofilms war auch Ziel und Ergebnis des \u201eBranchendialogs Sperrfristen\u201c, bei dem insbesondere die Mitgliedsunternehmen der mitzeichnenden Verb\u00e4nde dieser Stellungnahme auf eine tragf\u00e4hige Regelung f\u00fcr die Verwertungsabfolge und f\u00fcr (exklusive) Verwertungsfenster f\u00fcr den gef\u00f6rderten deutschen\r\n2\r\nKinofilm hingewirkt haben. Die Branche hat in diesem Dialog nicht nur ihre Kompromissf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt, sondern auch ihr Commitment f\u00fcr das Genre Kinofilm und ihre Anerkennung f\u00fcr den Beitrag aller Akteure in der Finanzierungs- und Verwertungskette des Kinofilms. Die gemeinsam erreichte Branchenvereinbarung sollte deshalb unver\u00e4ndert Richtschnur f\u00fcr die Gestaltung der Sperrfristen bleiben. Der nachfolgende Abschnitt geht im Einzelnen auf konkrete Regelungsvorschl\u00e4ge durch den aktuellen Stand des Entwurfs zum FFG ein.\r\nIm Einzelnen\r\n\u00a7\u00a7 6 ff. Verwaltungsrat\r\nMit Blick auf die Struktur des Verwaltungsrates nehmen wir positiv zur Kenntnis, dass Bitkom drei Mitglieder, darunter ein Mitglied gemeinsam mit dem eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. und dem ANGA - Der Breitbandverband e.V., benennen darf (\u00a7 6 (1) Nr. 8. FFG-E). Damit wird das zahlenm\u00e4\u00dfige Untergewicht der Netto-Einzahler im Verwaltungsrat verringert, wenngleich der Schritt noch nicht zu einer ausgeglichenen Repr\u00e4sentation f\u00fchrt. Dies gilt insbesondere vor dem Hintergrund, dass der Verwaltungsrat eine weitere Vergr\u00f6\u00dferung erfahren soll und die FFA insgesamt weitreichendere Aufgaben \u00fcbernimmt.\r\n\u00a7 17 Pr\u00e4sidium\r\nDar\u00fcber hinaus sehen wir in der M\u00f6glichkeit zur Benennung einer Stellvertretung f\u00fcr das Pr\u00e4sidium einen wichtigen Schritt, um unter Beibehaltung der gesetzlich intendierten Repr\u00e4sentation der Betroffenengruppen gleichzeitig die dauerhafte Arbeits- und Funktionsf\u00e4higkeit dieses Gremiums der FFA sicherzustellen.\r\n\u00a7\u00a7 26 ff. Diversit\u00e4tsbeirat\r\nEs ist ausdr\u00fccklich positiv zu bewerten, dass Diversit\u00e4t, Geschlechtergerechtigkeit, Inklusion und Antidiskriminierung mit Blick auf die Aufgabenaus\u00fcbung der FFA k\u00fcnftig Zielsetzung sind. Hinsichtlich der Funktion und Zusammensetzung des Diversit\u00e4tsbeirates, der die FFA bei Fragestellungen zu Diversit\u00e4t, Geschlechtergerechtigkeit, Inklusion und Antidiskriminierung beraten soll, bleiben trotz des fortgeschrittenen Standes des Entwurfes zentrale Fragen offen: Weder ist gekl\u00e4rt, wie der Diversit\u00e4tsbeirat seine Expertise \u00fcber die vorgeschlagenen Diversit\u00e4tsdimensionen hinweg konkret einbringen wird, noch ist klar, wie eine repr\u00e4sentative Zusammensetzung des Beirats erreicht werden soll. Antworten auf beide Fragen sollten im Gesetz konkretisiert werden, um Transparenz \u00fcber die Beratungsaktivit\u00e4ten sicherzustellen und das Ergebnis des Beirates in die Arbeit der FFA effektiv integrieren zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem l\u00e4sst der Entwurf zum FFG offen, ob und wie sich die Diversit\u00e4tsdimensionen in der Filmf\u00f6rderung materialisieren werden und ob dies Auswirkungen auf die Zuteilung der Filmf\u00f6rderung hat (siehe \u00a7 65 FFG-E). Dies kreiert vor dem Hintergrund des angestrebten Ziels der Planbarkeit und Wirtschaftlichkeit zus\u00e4tzliche Unsicherheiten im Bereich der F\u00f6rderanforderungen.\r\n\u00a7\u00a7 41 ff. F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Filmproduktionen\r\nMit Blick auf \u00a7\u00a7 41 ff. FFG-E und die Streichung des bisherigen \u00a7 40 Nr. 12 FFG bewerten die Verb\u00e4nde, Bitkom, ANGA und eco es nach wie vor kritisch, dass der Entwurf das Konzept des nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union gleichgestellten Staats aufgibt und stattdessen nur noch auf die EU- und EWR-Mitgliedstaaten und die Schweiz abstellt. Dies k\u00f6nnte zu einer unn\u00f6tigen Zersplitterung im europ\u00e4ischen Kulturraum und zur Ausgrenzung von f\u00fcr die Film(-ko)produktion sehr relevanten Staaten wie etwa des Vereinigten K\u00f6nigreichs f\u00fchren.\r\n3\r\n\u00a7\u00a7 54 ff. Sperrfristen, Verk\u00fcrzungen und Auswertungsablauf\r\nZum Schutz einzelner Verwertungsstufen sieht der FFG-E vor, dass die gef\u00f6rderten Filme vor Ablauf bestimmter Sperrfristen weder im Ausland noch in dem Kino nachgelagerten Auswertungsstufen oder in sonstiger Weise ausgewertet werden (\u00a7\u00a7 54 ff. FFG-E).\r\nDie Branche hat zu diesen f\u00fcr die erfolgreiche Auswertung eines Kinofilms wichtigen Regelungen in Verhandlungen eine Branchenvereinbarung getroffen, die die verschiedenen Interessen vor dem gemeinsamen Ziel der St\u00e4rkung des Kinofilms bestm\u00f6glich zu einem Ausgleich gebracht hat. Bitkom, ANGA und eco halten es f\u00fcr geboten, dass der erzielte Kompromiss, der allen beteiligten Branchenteilnehmern Zugest\u00e4ndnisse abverlangt hat, eingehalten wird und ohne Ver\u00e4nderungen durch das FFG fortbestehen kann. Insofern sehen wir die jetzt angedachte einseitige zus\u00e4tzliche Beg\u00fcnstigung einer FreeTV-Auswertung, die zwangsl\u00e4ufig zu einer Schw\u00e4chung der an sich vorgelagerten Auswertungsstufen f\u00fchrt, sehr kritisch.\r\n\u00a7\u00a7 114 ff. Bedingungen der Kinof\u00f6rderung\r\nNicht zu unterst\u00fctzen ist, dass der Gesetzentwurf die T\u00fcr f\u00fcr eine st\u00e4rkere Verwendung der durch das Abgabensystem erlangten Mittel zugunsten einer Kinof\u00f6rderung \u00f6ffnet - anstelle der F\u00f6rderung von audiovisuellen Produktionen. So sieht der aktuelle Entwurf vor, dass F\u00f6rderhilfen auch der Modernisierung von Kinos und Strukturverbesserung dienen sollen (siehe \u00a7 114 (1) FFG-E). Hierin sehen wir eine Zweckentfremdung des Abgabesystems, die zum Nachteil der Filmindustrie in dieser Form nicht mehr darauf abzielt, Kreativleistungen im Bereich der Filmproduktion zu f\u00f6rdern. Es droht hier eine Verletzung des Prinzips der Gruppenn\u00fctzigkeit, wenn nur eine einzelne Einzahler-Gruppe allein von Leistungen profitiert, wodurch die Legitimation des gesamten Sonderabgabensystems erheblich in Frage gestellt wird.\r\nZum Wegfall der Vertriebsf\u00f6rderung nach \u00a7\u00a7 115 ff. FFG bisherige Fassung im FFG-E: Die Gruppenn\u00fctzigkeit der Sonderabgabe begegnet insbesondere auch dann zunehmendem Zweifel, wenn Einzahlenden der Zugang zu F\u00f6rdermitteln genommen wird. Sinnvoller w\u00e4re es, die Antragsvoraussetzungen beispielsweise f\u00fcr im Vertrieb t\u00e4tige Unternehmen durch die Reform auch hier zeitgem\u00e4\u00df und so einfach wie m\u00f6glich umzugestalten, anstatt in der Entwurfsbegr\u00fcndung schlicht auf niedrige Antragszahlen zu verweisen.\r\nInsgesamt ist es nicht zu rechtfertigen, dass nach \u00a7 116 FFG-E die Kinof\u00f6rderung nun nicht mehr vorrangig als Darlehen und maximal zu 30% als Zuschuss gew\u00e4hrt werden soll, sondern k\u00fcnftig ein Zuschussanteil von bis zu 50% erm\u00f6glicht. Damit gehen der FFA aus dem Abgabenvolumen mehr Mittel unwiederbringlich verloren, was am Ende alle Abgabenschuldner belastet, obwohl gerade im Fall der Kinof\u00f6rderung nur eine Einzahler-Gruppe allein profitiert. Solange dies \u00fcberwiegend als Darlehen geschah, war diese Ungleichbehandlung noch eben hinnehmbar, ein zus\u00e4tzlicher Schwenk Richtung eines noch st\u00e4rkeren Zuschusses ist damit aber nicht vereinbar.\r\n\u00a7\u00a7 130 f. Finanzierung und Abgabenregelung\r\nDie Erhebung der Filmabgabe nach Ma\u00dfgabe des aktuellen FFG endet mit Ablauf des 31. Dezember 2024. Ziel des FFG-E ist es, die Erhebung der Filmabgabe f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre fortzuf\u00fchren und das Abgabensystem angemessen an die aktuellen Marktbedingungen anzupassen. Dass sich diese intendierte Anpassung Kritik ausgesetzt sieht, ist vorstehend anhand konkreter Beispiele ausgef\u00fchrt, die teilweise die Dimension der (finanz-)verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit des Sonderabgabesystems ber\u00fchren und in Frage stellen. Weitere Beispiel f\u00fcr sachlich anzubringende Kritik betreffen die folgenden Punkte:\r\n4\r\nZu \u00a7\u00a7 130 f. FFG-E und der Filmabgabe der Anbieter von Videoabrufdiensten:\r\nZweck des im Entwurf neu vorgesehenen \u00a7 131 FFG-E ist die Vermeidung einer Doppelbelastung mit der Filmabgabe, sofern ein Plattformanbieter einen von Dritten zusammengestellten und redaktionell verantworteten Inhalte-Katalog gegen\u00fcber Endkunden vermarktet. Daf\u00fcr wird schon in der \u00dcberschrift eigens die redaktionelle Verantwortung als Abgrenzungskriterium eingef\u00fchrt und auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung darauf abgestellt. Deshalb ist konsequent, dieses Kriterium auch bei der Definition des Anbieters eines Videoabrufdienstes zu Grunde zu legen.\r\nDas im Entwurf vorgesehene blo\u00dfe Abstellen auf die Inhaberschaft von Lizenzrechten erschwert eine klare Abgrenzung in F\u00e4llen, in denen der Plattformanbieter im Rahmen der Vermarktung des Dienstes gegen\u00fcber Endkunden bei der technischen und vertraglichen Abwicklung mehr macht als die blo\u00dfe Bereitstellung der technischen Einrichtungen, die einem anderen die \u00f6ffentliche Wiedergabe der Inhalte erm\u00f6glichen. Die \u00dcbernahme weiterer technischer und administrativer Dienstleistungen durch den Vermarkter ist bei der Vermarktung von Inhalte-Katalogen Dritter h\u00e4ufig auch im Interesse (zumal kleinerer) Inhalte-Aggregatoren, die selbst nicht \u00fcber die Ressourcen f\u00fcr die technische und administrative Abwicklung verf\u00fcgen.\r\nEine eindeutige und interessensgerechte Abgrenzung kann hingegen durch die im Entwurf schon angelegte Bezugnahme auf die redaktionelle Verantwortlichkeit als Definitionsmerkmal f\u00fcr Anbieter von Videoabrufdiensten vorgenommen werden, die mit einer entsprechenden Erg\u00e4nzung in \u00a7 130 FFG-E eingef\u00fcgt werden kann. Mit einer solchen Klarstellung entfiele auch die Notwendigkeit der Regelung verschiedener Sonderkonstellationen, wie sie mit dem neu vorgesehenen \u00a7 131 FFG-E vorgesehen ist.\r\nBitkom, ANGA und eco sprechen sich deshalb f\u00fcr die folgenden Anpassungen bei den \u00a7\u00a7 130 f. FFG-E aus:\r\nZu \u00a7 130 FFG-E\r\nIn \u00a7 130 Abs. 1a FFG-E sollte die beschriebene Klarstellung bez\u00fcglich des Begriffs des Anbieters von Videoabrufdiensten aufgenommen werden. \u00a7 130 Abs. 1 und 2 FFG-E sind entsprechend dieser Definition wie folgt anzupassen:\r\n\u00a7 130 Abs. 1 FFG-E: \u201eInhaber von Lizenzrechten Anbieter von Videoabrufdiensten mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu gewerblichen Zwecken hergestellte Kinofilme mittels entgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste verwerten, haben vom in Deutschland erzielten Nettoumsatz mit der Verwertung von Kinofilmen eine Filmabgabe zu entrichten, wenn dieser 500 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigt. Finanziert sich ein Videoabrufdienst sowohl durch Entgelte als auch durch Werbung, so sind bei der Berechnung der Nettoums\u00e4tze sowohl die Einnahmen aus Entgelten als auch die Werbeeinnahmen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\r\n\u00a7 130 Abs. 1a FFG-E (neu): \u201e(1a) Als Anbieter von Videoabrufdiensten gilt derjenige Anbieter, der die Inhalte des Dienstes zusammenstellt und gegen\u00fcber den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern als redaktionell verantwortlicher Diensteanbieter auftritt.\u201c\r\n\u00a7 130 Abs. 2 FFG-E: \u201eF\u00fcr Inhaber von Lizenzrechten Anbieter von Videoabrufdiensten ohne Sitz oder Niederlassung im Inland gilt Absatz 1 entsprechend f\u00fcr Angebote von deutschsprachigen Videoabrufdiensten in Bezug auf in Deutschland erzielte Ums\u00e4tze. Die Abgabepflicht nach Satz 1 besteht nicht, wenn die entsprechenden Ums\u00e4tze am Ort des Unternehmenssitzes zu einem vergleichbaren finanziellen Beitrag zur F\u00f6rderung von Kinofilmen durch eine Filmf\u00f6rdereinrichtung herangezogen werden.\u201c\r\nZu \u00a7 131 FFG-E\r\nMit den zuvor dargestellten Klarstellungen entfallen die Sonderkonstellationen, f\u00fcr die in \u00a7 131 FFG-E Regelungen getroffen werden sollen. \u00a7 131 FFG-E w\u00e4re mit einer solchen Anpassung mithin obsolet und vollst\u00e4ndig zu streichen.\r\n5\r\n\u00a7 148 Evaluierungsberichte\r\nEine sinnvolle und objektive, vor allem auch retrospektive Bewertung der FFA-F\u00f6rderung, wie sie verfassungsgerichtlich gefordert und Voraussetzung des Sonderabgabensystems FFG ist, ist dringend notwendig und sollte bereits jetzt erfolgen. Eine umfassende Untersuchung w\u00e4re kurzfristig vor allem sinnvoll, um eine R\u00fcckschau und eine Bestandsaufnahme das bisherige FFG-System betreffend vorzunehmen und dadurch einen k\u00fcnftigen Abgleich mit der intendierten \u201eneuen\u201c F\u00f6rdersystematik durch das FFG 2025 (sowie ggf. weitere F\u00f6rderinstrumentarien) zu erm\u00f6glichen. Der Gesetzgeber sollte sich im Zuge der Novelle die Informationsgrundlagen schaffen, derer es k\u00fcnftig zur Bewertung der Effektivit\u00e4t des F\u00f6rdersystems mittels des FFG bedarf, wie dies f\u00fcr die Games-F\u00f6rderung bereits als erforderlich angesehen und durchgef\u00fchrt wurde. Allein eine rein prospektive Absch\u00e4tzung der k\u00fcnftigen Einnahmesituation entzieht dem Gesetzgeber hingegen genau diese notwendige Basis zur \u00dcberpr\u00fcfung seiner Eingriffst\u00e4tigkeit in den (Kino-)Filmsektor.\r\nVorgeschlagene Streichung des \u00a7 157 bisheriges FFG: Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen\r\nDer vorgesehene komplette Wegfall der Ersetzungsbefugnis nach \u00a7 157 FFG ist kritisch zu bewerten. Die Bewerbung von Filmen ist f\u00fcr deren Erfolg von gro\u00dfer Relevanz. Bei dem bew\u00e4hrten Modell nach \u00a7 157 FFG stellen Medienunternehmen entsprechende Medialeistungen zur Verf\u00fcgung. Das erlaubt ihnen, die Abgabenlast zu mindern. Gleichzeitig w\u00e4re f\u00fcr die Filmbranche eine regul\u00e4re Buchung bilanziell teurer. Daher ist es nicht ersichtlich, warum dieses Win-Win-System aufgegeben werden soll. Vielmehr sollte \u00fcber eine flexible Handhabung bzw. eine Ausweitung des Anwendungsbereichs der Ersetzungsbefugnis auf Videoabrufdienste nachgedacht werden. Eine Streichung ist in jedem Fall zu vermeiden. Eine Neuregelung der Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen ist h\u00f6chstens insofern folgerichtig, als die heute bestehende Ungleichbehandlung von linearen und non-linearen Mediendiensteanbietern beendet werden muss. Richtig w\u00e4re aber, die Ersetzungsbefugnis auch den non-linearen Diensten sowie Programmvermarktern einzur\u00e4umen, anstatt sie f\u00fcr die linearen Fernsehsender zu streichen. Sie sind eine g\u00fcnstige M\u00f6glichkeit, um Werbefl\u00e4chen f\u00fcr Kinofilme zu gewinnen und so den Verleih und die Distribution zu st\u00e4rken.\r\nSollte das Ziel verfolgt werden, eine Verringerung der Barleistungen an die FFA zu vermeiden, w\u00e4re eine bedarfsgerechte, aber diskriminierungsfrei f\u00fcr alle Mediendienste geltende Deckelung der Ersetzungsbefugnis statt ihrer vollst\u00e4ndigen Abschaffung vorzugsw\u00fcrdig.\r\n6\r\nBitkom e.V.\r\nBitkom vertritt mehr als 2.200 Mitgliedsunternehmen aus der digitalen Wirtschaft. Sie generieren in Deutschland gut 200 Milliarden Euro Umsatz mit digitalen Technologien und L\u00f6sungen und besch\u00e4ftigen mehr als 2 Millionen Menschen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen mehr als 1.000 Mittelst\u00e4ndler, \u00fcber 500 Startups und nahezu alle Global Player. Sie bieten Software, IT-Services, Telekommunikations- oder Internetdienste an, stellen Ger\u00e4te und Bauteile her, sind im Bereich der digitalen Medien t\u00e4tig, kreieren Content, bieten Plattformen an oder sind in anderer Weise Teil der digitalen Wirtschaft. 82 Prozent der im Bitkom engagierten Unternehmen haben ihren Hauptsitz in Deutschland, weitere 8 Prozent kommen aus dem restlichen Europa und 7 Prozent aus den USA. 3 Prozent stammen aus anderen Regionen der Welt. Bitkom f\u00f6rdert und treibt die digitale Transformation der deutschen Wirtschaft und setzt sich f\u00fcr eine breite gesellschaftliche Teilhabe an den digitalen Entwicklungen ein. Ziel ist es, Deutschland zu einem leistungsf\u00e4higen und souver\u00e4nen Digitalstandort zu machen.\r\nBitkom e. V., Albrechtstra\u00dfe 10, 10117 Berlin\r\nTel.: 030 / 27576-0 | E-Mail: bitkom@bitkom.org\r\nAnsprechpartner\r\nLuise Ritter | Referentin f\u00fcr Medienpolitik & Plattformen\r\nT +49 30 27576-305 I E-Mail: l.ritter@bitkom.org\r\nLobbyregister Deutschland: R000672\r\nANGA - Der Breitbandverband e.V.\r\nANGA Der Breitbandverband e.V. vertritt die Interessen von mehr als 200 Unternehmen der deutschen Breitbandbranche. Die Unternehmensvereinigung setzt sich gegen\u00fcber Politik, Beh\u00f6rden und Marktpartnern f\u00fcr investitions- und wettbewerbsfreundliche Rahmenbedingungen ein. Zu den Mitgliedsunternehmen z\u00e4hlen Netzbetreiber wie Vodafone, Tele Columbus (PYUR), EWE TEL, NetCologne, M-net, wilhelm.tel und eine Vielzahl von Technologieausr\u00fcstern. Sie versorgen insgesamt mehr als 20 Millionen Kunden mit Fernsehen und Breitbandinternet.\r\nANGA - Der Breitbandverband e. V., Reinhardtstra\u00dfe 14, 10117 Berlin\r\nTel.: 030 2404 7739-0 | E-Mail: info@anga.de\r\nAnsprechpartner\r\nDr. Franziska L\u00f6w I Leiterin Regulierung\r\nT +49 30 24047739-4 I E-Mail: franziska.loew@anga.de\r\nLobbyregister Deutschland: R002231\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft\r\nMit rund 1000 Mitgliedsunternehmen ist eco der gr\u00f6\u00dfte Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco ma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen und vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in internationalen Gremien. Die Zuverl\u00e4ssigkeit und St\u00e4rkung der digitalen Infrastruktur, IT-Sicherheit und Vertrauen sowie eine ethisch orientierte Digitalisierung bilden Schwerpunkte der Verbandsarbeit. eco setzt sich f\u00fcr ein freies, technikneutrales und leistungsstarkes Internet ein.\r\n7\r\neco - Verband der Internetwirtschaft e.V., Franz\u00f6sische Stra\u00dfe 48, 10117 Berlin\r\nTel.: +49 30 - 20 21 567 \u2013 0 I E-Mail: info@eco.de\r\nAnsprechpartner\r\nHenning Lesch I Leiter Hauptstadtb\u00fcro und Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung\r\nT +49 30 20 21 567- 13 I E-Mail: Henning.Lesch@eco.de\r\nLobbyregister Deutschland: R002737"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG 2025)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "eco - Verband der Internetwirtschaft e.V. setzt sich f\u00fcr eine sach- und interessengerechte Ausgestaltung des Regulierungsrahmens und der Rahmenbedingungen ein und m\u00f6chte darum bitten bei der weiteren Ausgestaltung die Belange der Telekommunikationsbranche und der Internetwirtschaft angemessen zu ber\u00fccksichtigen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011700",
                "statements": [],
                "title": "Entwurf der TR Notruf 2.1"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Durch das EnEfG werden die Vorgaben der EU-Energieeffizienzrichtlinie in\r\nDeutschland fr\u00fchzeitig umgesetzt und um zus\u00e4tzliche Aspekte erweitert. Aufgrund\r\nder schnellen Umsetzung von Vorgaben, die auf EU-Ebene erst nach Inkrafttreten\r\ndes EnEfG finalisiert wurden, gibt es in der aktuellen Fassung des EnEfG einige\r\nAbweichungen zu den zugrunde liegenden EU-Vorgaben. Mit dem derzeitig\r\ndiskutierten EnEfG-Anpassungsgesetz besteht die M\u00f6glichkeit, Diskrepanzen auszur\u00e4umen, Rechtssicherheit und Koh\u00e4renz zu gew\u00e4hrleisten, und die praktische\r\nDurchf\u00fchrbarkeit der Effizienzsteigerungen zu erm\u00f6glichen. Hierzu bedarf es jedoch\r\neiniger Erg\u00e4nzungen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011701",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/bc/345859/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210017.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011701",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTE\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\r\nEnergiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des\r\nEnergieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des\r\nEnergieverbrauchskennzeichnungsgesetzes\r\nBerlin, 07.08.2024\r\nMit dem Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des\r\nEnergiedienstleistungsgesetzes (EnEfG) wird die EU-Energieeffizienzrichtlinie1 und\r\ndie dazugeh\u00f6rige Delegierte Verordnung2 in deutsches Recht umgesetzt. Das EnEfG\r\nist seit November 2023 in Kraft und soll den gesetzlichen Rahmen zur\r\nquerschnittlichen Steigerung der Energieeffizienz bilden. Am 22. Mai 2024 wurden\r\nmit dem Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\r\nEnergiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des\r\nEnergieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des\r\nEnergieverbrauchskennzeichnungsgesetzes (im folgenden EnEfG-Anpassungsgesetz)\r\nNachbesserungen am EnEfG durch das Bundeskabinett verabschiedet und dem\r\nBundestag zur Beratung vorgelegt.\r\nIm Rahmen des parlamentarischen Verfahrens zum EnEfG-Anpassungsgesetz\r\nbesteht die M\u00f6glichkeit, die Umsetzbarkeit und Wirkung der\r\nEnergieeffizienzvorgaben f\u00fcr Rechenzentren erheblich zu verbessern. Es ist\r\nentscheidend, diese Chance zu nutzen, um den b\u00fcrokratischen Mehraufwand f\u00fcr\r\nUnternehmen zu minimieren und eine effiziente Umsetzung der Berichtpflichten\r\nund Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Energieverbrauchseffektivit\u00e4t zu\r\nerm\u00f6glichen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind Anpassungen und Korrekturen\r\nam EnEfG notwendig, um die praxisnahe Umsetzung zu erm\u00f6glichen, und somit das\r\nZiel der Steigerung der Energieeffizienz zu f\u00f6rdern:\r\n\u25aa Koh\u00e4renz mit EU-Vorgaben\r\nMit den Berichtspflichten f\u00fcr Rechenzentren gem\u00e4\u00df der Delegierten Verordnung\r\nverfolgt die EU das Ziel mittelfristig einheitliche Effizienzstandards f\u00fcr den Bau und\r\nBetrieb von Rechenzentren zu schaffen. Mit dem ersten Berichtzyklus soll hierf\u00fcr\r\ndie Datenbasis geschaffen werden. eco begr\u00fc\u00dft einheitliche Standards f\u00fcr den\r\nnachhaltigen Betrieb von Rechenzentren, denn diese schaffen Transparenz, st\u00e4rken\r\ninternationale Vergleichbarkeit innerhalb der EU, und st\u00e4rken so den Wettbewerb.\r\nVor diesem Hintergrund ist es daher nicht zweckm\u00e4\u00dfig, dass im EnEfG\r\nunterschiedliche Messpunkte f\u00fcr die Aufgreifschwelle zugrunde gelegt werden.\r\nW\u00e4hrend die EU Rechenzentren mit einem Strombedarf f\u00fcr die IT von mindestens\r\n1 RICHTLINIE (EU) 2023/1791\r\n2 DELEGIERTE VERORDNUNG (EU) 2024/1364\r\nSeite 2 von 4\r\n500 kW zur Einhaltung der Vorgaben verpflichtet, wird im deutschen EnEfG die\r\nnicht-redundanten Nennanschlussleistung von 300 kW zugrunde gelegt. Dies f\u00fchrt\r\ndazu das in Deutschland deutlich kleinere Rechenzentren betroffen sind. Viel\r\nproblematischer hingegen ist jedoch, dass die Kennzahlen des IT-Strombedarfs und\r\nder Nennanschlussleistung nicht vergleichbar sind. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass selbst\r\nbei der Festlegung niedrigerer Schwellenwerte in Deutschland die\r\nzugrundeliegenden Kennzahlen einheitlich sein sollten, um die Vergleichbarkeit im\r\ngesamten EU-Binnenmarkt zu gew\u00e4hrleisten, insbesondere im Hinblick auf die\r\nangestrebte Entwicklung EU-weit einheitlicher Effizienzstandards f\u00fcr\r\nRechenzentren.\r\n\u25aa Vertraulichkeit der Daten und Datenerhebung\r\nDie Berichtpflichten f\u00fcr Rechenzentren werden auf EU-Ebene durch die Delegierte\r\nVerordnung der Energieeffizienzrichtline festgelegt und sind in den\r\nMitgliedsstaaten unmittelbar anwendbar. Derzeit bestehen jedoch einige\r\nDiskrepanzen mit den Vorgaben des EnEfG. Diese sollten mit dem\r\nAnpassungsgesetz ausger\u00e4umt werden, um Rechtssicherheit und Koh\u00e4renz mit EUVorschriften\r\nzu gew\u00e4hrleisten.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a713 EnEfG sind Betreiber von Rechenzentren dazu verpflichtet die\r\nLeistungsdaten welche an des Rechenzentrumsregister (RZReg) zu \u00fcbermitteln sind,\r\nebenfalls zu ver\u00f6ffentlichen (bspw. auf der Internetseite des RZ-Betreibers). Die\r\nPflicht zur zus\u00e4tzlichen Ver\u00f6ffentlichung von Leistungsdaten seitens der\r\nUnternehmen steht jedoch im Widerspruch zur Vertraulichkeit der \u00fcbermittelten\r\nLeistungsindikatoren gem\u00e4\u00df Artikel 5(5) der Delegierten Verordnung, wonach diese\r\nInformationen gem\u00e4\u00df Artikel 4 (2) der Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 \u00fcber den\r\nZugang der \u00d6ffentlichkeit zu Dokumenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Rates\r\nund der Kommission und Artikel 4 (2) Buchstabe d der Richtlinie 2003/4/EG \u00fcber\r\nden Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Umweltinformationen als vertrauliche\r\nInformationen gelten. Zwar sieht die Delegierte Verordnung ebenfalls die\r\nVer\u00f6ffentlichung bestimmter Betriebsindikatoren vor, jedoch werden teilweise nur\r\naggregierte Datens\u00e4tze der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt. Sowohl zur\r\nWahrung der Rechtssicherheit als auch zum Schutz des Gesch\u00e4ftsgeheimnisses\r\nbedarf es daher dringend einer Angleichung des \u00a713 EnEfG an die Bestimmungen\r\nder Delegierten Verordnung.\r\nZudem besteht Rechtsunsicherheit bez\u00fcglich der Erhebung von IT-Leistungsdaten\r\ndurch Colocation-Betreiber. Denn, weder sind die Kunden von Colocation-\r\nBetreibern direkt dazu verpflichtet Auskunft \u00fcber diese Datenpunkte zu geben,\r\nnoch verf\u00fcgen die Betreiber \u00fcber den notwendigen Zugang zur IT-Ausr\u00fcstung, um\r\ndiese Daten selbst zu erheben oder abzusch\u00e4tzen.\r\n\u25aa Energieverbrauchseffektivit\u00e4t\r\nDie Energieverbrauchseffektivit\u00e4t (PUE) eines Rechenzentrums ist stark von der\r\njeweiligen Auslastung abh\u00e4ngig. Jedoch liegt die Auslastung eines Rechenzentrums\r\nSeite 3 von 4\r\nh\u00e4ufig nicht im direkten Einflussbereich des Betreibers. Insbesondere gilt dies f\u00fcr\r\nRZ-Betreiber welche Redundanzen vorhalten m\u00fcssen oder als Colocation Anbieter\r\nerst nach mehreren Jahren eine optimale Auslastung erreichen. F\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl\r\nvon Rechenzentren ist der vorgegebene PUE-Grenzwert von 1,2 ab 2026 daher\r\npraktisch nicht zu erreichen. Um die Praxistauglichkeit des EnEfG zu erh\u00f6hen,\r\nschlagen wir vor, die PUE-Vorgaben an die Auslastung der Rechenzentren zu\r\nkoppeln. Konkret k\u00f6nnte dies bedeuten, dass ein PUE-Wert von 1,2 bei optimaler\r\nAuslastung erreicht werden sollte, wobei eine auslastungsabh\u00e4ngige Abstufung der\r\nPUE-Vorgaben vorgesehen wird. Mit dieser Anpassung w\u00fcrde das Gesetz den\r\nrealen Betriebsbedingungen von Rechenzentren besser gerecht werden und\r\ngleichzeitig die angestrebte Energieeffizienzsteigerung f\u00f6rdern.\r\n\u25aa Abw\u00e4rmenutzung und Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme\r\nDie pauschale Verpflichtung zur Nutzung eines Anteils der Abw\u00e4rme von 10\r\nProzent, 15 Prozent und ab dem 1. Juli 2028, 20 Prozent f\u00fcr neue Rechenzentren ist\r\nnicht darstellbar. Der Umfang der Nutzbarkeit von Abw\u00e4rmepotenzialen h\u00e4ngt vor\r\nallem von der technischen Durchf\u00fchrbarkeit, dem Vorhandensein lokaler Abnehmer\r\nf\u00fcr Abw\u00e4rme, lokalen, j\u00e4hrlich ggf. schwankenden Wetterbedingungen sowie der\r\nWirtschaftlichkeit des Projektes ab. Anstelle einer pauschalen Verpflichtung sollten\r\nAbw\u00e4rmepotenziale auf Basis von Kosten-Nutzen-Pr\u00fcfungen dort ausgesch\u00f6pft\r\nwerden, wo eine Nutzung unter Ber\u00fccksichtigung relevanter standortspezifischer\r\nFaktoren sowie der Machbarkeit, die Wirtschaftlichkeit und die technische\r\nDurchf\u00fchrbarkeit und unter Einbindung relevanter Akteure wie Kommunen und\r\nW\u00e4rmenetzbetreiber auch sinnvoll und m\u00f6glich ist.\r\nIm Rahmen des EnEfG-Anpassungsgesetzes soll zudem eine genauere Definition\r\nunwesentlicher Abw\u00e4rmepotenziale erfolgen, die von den Berichtspflichten der\r\nPlattform f\u00fcr Abw\u00e4rme gem\u00e4\u00df \u00a717 EnEfG befreit werden. Zu diesem Zweck ist die\r\nEinf\u00fchrung von Bagatellschwellen im \u00a717 EnEfG vorgesehen. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft ist die Erg\u00e4nzung von Bagatellschwellen begr\u00fc\u00dfenswert, denn es\r\nsollten nur solche Standorte erfasst werden, an denen mit erh\u00f6hter\r\nWahrscheinlichkeit eine Abw\u00e4rmenutzung wirtschaftlich darstellbar ist. Dar\u00fcber\r\nhinaus ist zu bedenken, dass Abnehmer wie W\u00e4rmenetzbetreiber auf eine\r\nkonstante Verf\u00fcgbarkeit von Abw\u00e4rme angewiesen sind. Daher ist es essenziell,\r\ndass die zeitliche Verf\u00fcgbarkeit, sowie die Temperatur der Abw\u00e4rme ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Daher schlagen wir vor, zus\u00e4tzliche Bagatellschwellen f\u00fcr die Temperatur\r\nsowie die Gleichzeitigkeit von Bedarf und Verf\u00fcgbarkeit zu definieren.\r\nFazit\r\nDurch das EnEfG werden die Vorgaben der EU-Energieeffizienzrichtlinie in\r\nDeutschland fr\u00fchzeitig umgesetzt und um zus\u00e4tzliche Aspekte erweitert. Aufgrund\r\nder schnellen Umsetzung von Vorgaben, die auf EU-Ebene erst nach Inkrafttreten\r\ndes EnEfG finalisiert wurden, gibt es in der aktuellen Fassung des EnEfG einige\r\nAbweichungen zu den zugrunde liegenden EU-Vorgaben. Mit dem derzeitig\r\ndiskutierten EnEfG-Anpassungsgesetz besteht die M\u00f6glichkeit, Diskrepanzen\r\nSeite 4 von 4\r\nauszur\u00e4umen, Rechtssicherheit und Koh\u00e4renz zu gew\u00e4hrleisten, und die praktische\r\nDurchf\u00fchrbarkeit der Effizienzsteigerungen zu erm\u00f6glichen. Hierzu bedarf es jedoch\r\neiniger Erg\u00e4nzungen. Neben der Sicherstellung der Vertraulichkeit der\r\n\u00fcbermittelten Daten, sollte auch eine Koh\u00e4renz der auf EU- und Bundesebene\r\nfestgelegten Kennzahlen angestrebt werden, um die Vergleichbarkeit im gesamten\r\nEU-Binnenmarkt zu gew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus sollte die Einf\u00fchrung von\r\nBagatellgrenzen im Rahmen der Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme konsequent weitergedacht,\r\nund um weitere relevante Aspekte erweitert werden. Auch werden grunds\u00e4tzliche\r\nProblematiken in Bezug auf die Machbarkeit der Abw\u00e4rmenutzung sowie der\r\nErreichbarkeit ambitionierter PUE-Grenzwerte bisher nicht adressiert.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/00/288689/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001886",
                "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 11\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung\u201c (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz) des Bundesministeriums des Innern und f\u00fcr Heimat\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nMit der Ver\u00f6ffentlichung der NIS-2-Richtlinie im europ\u00e4ischen Gesetzblatt im Dezember 2022 wurde der Grundstein f\u00fcr die nationale Umsetzung gelegt. Nach der Vorstellung des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Gesetz zur Umsetzung der CER-Richtlinie und zur St\u00e4rkung der Resilienz kritischer Anlagen (KRITIS-Dachgesetz \u2013 KRITIS-DachG) im Juli 2023 und in dem im September 2023 vorgelegten Diskussionspapier f\u00fcr \u201ewirtschaftsbezogene Regelungen zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in Deutschland\u201c hat das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) zentrale Debattenpunkte aufgenommen und adressiert. Den lang erwarteten Referentenentwurf zum NIS2UmsuCG hat das BMI am 7. Mai 2024 ver\u00f6ffentlicht und die Verb\u00e4ndebeteiligung gestartet.\r\nF\u00fcr die Internetwirtschaft sind die Ver\u00e4nderungen im Bereich der IT-Sicherheitsregulierung gravierend, wird mit den vorgenommenen Vorgaben doch der Anwendungsbereich deutlich ausgeweitet.\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind folgende Aspekte f\u00fcr das weitere Gesetzgebungsvorhaben relevant:\r\nAllgemeine Anmerkungen\r\nDie Strukturen und Vorgaben zur Gestaltung von IT-Sicherheit wurden in den vergangenen Jahren wiederholt \u00fcberarbeitet und angepasst. Mit den urspr\u00fcnglichen Vorgaben der NIS-Richtlinie und des IT-Sicherheitsgesetzes von 2015 und 2016 wurden so genannte kritische Infrastrukturen (KRITIS) definiert und zentrale Vorgaben f\u00fcr die betroffenen Sektoren geschaffen und mit dem NIS-Anpassungsgesetz aus dem Jahr 2017 an die Vorgaben weiter angepasst. Das deutsche IT-Sicherheitsgesetz 2.0 (IT-SiG 2.0) hat den Anwendungsbereich f\u00fcr KRITIS-Vorgaben ausgeweitet und zus\u00e4tzliche Regelungen geschaffen. Insgesamt existiert im Bereich der IT-Sicherheit mittlerweile ein gut ausgearbeitetes und strukturiertes Regulierungsgef\u00fcge.\r\nDieses wurde mit der europ\u00e4ischen NIS2-Richtlinie, die seit 16. Januar 2023 in Kraft ist, noch einmal grundlegend \u00fcberarbeitet. Der Ansatz der bisher definierten KRITIS-Sektoren wurde durch einen neuen Ansatz ersetzt, bei dem die bisherigen kritischen Einrichtungen als wesentliche Einrichtungen erfasst wurden und dazu\r\nSeite 2 von 11\r\nerg\u00e4nzend so genannte wichtige Einrichtungen erg\u00e4nzt wurden, die ebenfalls bedeutend f\u00fcr das Zusammenleben sind, ohne aber den Charakter der wesentlichen Einrichtungen zu besitzen.\r\nMit dem im Juli 2023 bekannt gewordenen Entwurf eines NIS2 Umsetzungs- und Anwendungsgesetzes (NIS2UmsuCG) und dem Diskussionspapier des BMI vom September 2023 und dem vor Kabinettsbeschluss befindlichen KRITIS-DachG wurde diese Systematik aufgegriffen und weiterentwickelt.\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es sinnvoll und begr\u00fc\u00dfenswert, wenn sich die Definitionen in allen Gesetzgebungsvorhaben an den europ\u00e4ischen Richtlinien orientieren und diese m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen. Auf die Schaffung zus\u00e4tzlicher eigener Kategorien von Anlagen oder Einrichtungen nationaler Ebene sollte verzichtet werden. In jedem Fall sollte auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Verh\u00e4ltnis KRITIS-DachG und NIS2UmsuCG zueinanderstehen. Dies wird, auch wenn inzwischen zahlreiche Unklarheiten bereinigt wurden, nach wie vor nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Unternehmen sind allerdings auf \u00fcberschneidungs- und widerspruchsfreie Vorgaben in beiden Gesetzen angewiesen. Zudem sollten \u00dcberschneidungen mit Cybersicherheitsvorgaben im Fachrecht (z.B. TKG) vermieden werden.\r\nInsgesamt sollte bei der Erarbeitung und Ausgestaltung des weiteren Gesetzes darauf geachtet werden, dass die Auflagen f\u00fcr die Wirtschaft verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, transparent und nachvollziehbar sind. Die Schaffung neuer Kategorien und Sektoren im Rahmen der Umsetzung in Deutschland jenseits des von der EU vorgezeichneten Rahmens sind dabei nicht hilfreich. Aus Sicht der Internetwirtschaft muss der vorliegende Entwurf f\u00fcr das NIS2UmsuCG noch einmal \u00fcberarbeitet und angepasst werden.\r\nZu den Regelungen im Einzelnen\r\nI. Zu Artikel 1 Teil 1: Allgemeine Vorschriften\r\nI.1. Zu \u00a7 2 Begriffsbestimmungen:\r\nDie in Paragraf 2 aufgef\u00fchrten Definitionen sind im Wesentlichen mit denen der NIS2-Richtlinie deckungsgleich. eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft begr\u00fc\u00dft diese Kongruenz mit der europ\u00e4ischen Gesetzgebung, da sie die Grundlage f\u00fcr eine einheitliche Anwendung der europ\u00e4ischen Vorgaben darstellen. Im Einzelnen verdienen aus Sicht der Internetwirtschaft die folgenden Definitionen eine genauere Betrachtung.\r\n\uf0a7 Die im NIS2UmsuCG neu eingef\u00fchrte Definition der \u201eBodeninfrastruktur\u201c, die in dieser Form nicht in der NIS2-Richtlinie enthalten ist, deckt augenscheinlich den Sektor \u201eWeltraum\u201c ab. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es begr\u00fc\u00dfenswert, wenn hier klargestellt werden k\u00f6nnte, dass Telekommunikationsinfrastrukturen, sofern sie \u00fcber Bodeninfrastrukturen angeboten werden, grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Auflagen des Sektors Telekommunikation abgedeckt sind und die vorliegenden Auflagen nur gelten, wenn entsprechende Bodeninfrastrukturen noch nicht an\r\nSeite 3 von 11\r\nanderer Stelle geregelt sind. Es sollte bei den Bodeninfrastrukturen au\u00dferdem darauf geachtet werden, dass die Regelungen sinnvoll neben die Vorgaben des ebenfalls in Beratung befindlichen KRITIS-DachG gesetzt sind, welches diesen Themenbereich ebenfalls aufgreift. \uf0a7 Die Definition eines Cloud-Computing-Dienstes entspricht zwar im Wesentlichen der Definition der NIS2-Richtlinie. Es sollte jedoch aus Sicht der Internetwirtschaft klarer herausgearbeitet werden, wie sich ein Cloud-Computing-Dienst von einem Rechenzentrumsdienst abgrenzt. Die vorliegende Definition ist aus Sicht der Internetwirtschaft nicht zweifelsfrei ausreichend, um diese Klarheit herzustellen.\r\n\uf0a7 Die Definition eines Content Delivery Netzwerks (CDN) sollte entsprechend der Definition in der NIS2-Richtlinie formuliert werden, um eine einheitlich EU-weite Harmonisierung sicherzustellen. Bei der Definition des Domain-Name-Registry-Dienstleister w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00fcnschenswert, die Terminologie an die der deutschen Sprachfassung der NIS2-Richtlinie anzupassen und von \u201eEinrichtungen, die Dom\u00e4nennamen-Registrierungsdienste erbringen\u201c zu sprechen. Der Betriff \u201eDomain-Name-Registry-Dienstleister\u201c suggeriert, dass es sich um einen Dienstleister f\u00fcr die Registry handelt, was insbesondere bei generischen Top Level Domains irref\u00fchrend ist, wo die Registrare keinesfalls als Dienstleister f\u00fcr eine Registry auftreten.\r\n\uf0a7 Der Begriff der \u201ekritischen Anlage\u201c wurde im Vergleich zu dem im Herbst vergangenen Jahres vorgestellten Diskussionspapier konkretisiert und \u201ekritische Anlagen\u201c beziehen sich nun auf eine Rechtsnorm im NIS2UmsuCG-E. eco sieht darin eine positive Entwicklung, da die zuvor er\u00f6ffnete Definition einen breiten Interpretationsspielraum zulie\u00df und f\u00fcr Unklarheit in Bezug auf den rechtlichen Status sorgte. Problematisch ist jedoch aus Sicht der Internetwirtschaft, dass durch die generelle Aufnahme der Kategorie \u201ekritische Anlage\u201c, die nicht in der NIS2-Richtlinie verankert ist, das bestehende Regulierungsgef\u00fcge der europ\u00e4ischen Regelung aufgebogen wird, was deren Intention und dem Bestreben der Internetwirtschaft, eine m\u00f6glichst einheitliche europ\u00e4ische Regulierung anzustreben abtr\u00e4glich sein wird. Weitere Probleme ergeben sich aus dem f\u00fcr die Definition relevanten \u00a7 28. Sie werden an anderer Stelle separat gew\u00fcrdigt.\r\n\uf0a7 Die Definition so genannter \u201ekritischer Komponenten\u201c entspricht abz\u00fcglich der Anpassung der Verweise auf entsprechende Paragraphen der aus dem IT-Sicherheitsgesetz 2.0. eco begr\u00fc\u00dft, dass die bestehende Regelung an dieser Stelle beibehalten wurde und keine zus\u00e4tzliche Rechtsunsicherheit durch Anpassungen geschaffen wurde. In diesem Kontext begr\u00fc\u00dft eco au\u00dferdem, dass der Begriff der \u201ekritischen Dienstleistung\u201c ebenfalls klargestellt wurde.\r\n\uf0a7 eco begr\u00fc\u00dft, dass der Begriff des \u201eRechenzentrumsdienstes\u201c durch den \u00fcberarbeiteten Gesetzesentwurf nachgesch\u00e4rft wurde. Die vorliegende Definition ist geeignet um, Rechenzentren von TK-Knotenpunkten besser abgrenzen zu k\u00f6nnen. Allerdings ist in der vorliegenden Konstellation nicht g\u00e4nzlich ersichtlich, wie sich ein Rechenzentrumsdienst von einem Cloud-Computing Dienst oder einem CDN nach demselben Gesetz sinnvoll voneinander abgrenzen l\u00e4sst. Aus diesem Grund w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft\r\nSeite 4 von 11\r\nsinnvoll, die vorliegenden Definitionen noch einmal kritisch zu hinterfragen und zu \u00fcberpr\u00fcfen. \uf0a7 Der Begriff der \u201eweltraumgest\u00fctzten Dienste\u201c ist in der NIS2-Richtlinie in der Form nicht angelegt. Zudem ergeht sich in der vorliegenden Beschreibung des Begriffs nicht, wie genau sich die unterstellte Kritikalit\u00e4t der \u201eweltraumgest\u00fctzten Dienste\u201c zu den hier beschriebenen Kaskadeneffekten im Verh\u00e4ltnis zur Kritikalit\u00e4t des Dienstes verh\u00e4lt. Aus Sicht der Internetwirtschaft m\u00fcsste dies klarer herausgearbeitet werden oder der Begriff sollte gestrichen werden, da er in der NIS2-Richtlinie kein passendes Gegenst\u00fcck hat.\r\nII. Zu Artikel 1 Teil 2: Das Bundesamt\r\nII.1. Zu \u00a7 6: Informationsaustausch\r\neco begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) kollaborative Ans\u00e4tze zur Gew\u00e4hrleistung oder Wiederherstellung von Cybersicherheit verfolgt und hofft darauf, dass die Ausgestaltung der Online-Plattform zum Informationsaustausch sinnvoll und angemessen erfolgt und diese mit ausreichenden Mitteln ausgestattet wird. Aus unserer Sicht ist es dringend geboten, dass das BSI zuk\u00fcnftig mehr verwertbare Informationen \u00fcber Cyberbedrohungen mit der Wirtschaft teilt, um auf diese Weise einen Beitrag zu einem verbesserten Lagebild zu leisten.\r\nII.2. Zu \u00a7 12: Bestandsdatenauskunft\r\nDer Vorschlag f\u00fcr die Regelung einer Bestandsdatenauskunft f\u00fcr das BSI sollte aus Sicht der Internetwirtschaft noch einmal genau gepr\u00fcft werden. Es bestehen Zweifel daran, dass die hier dargelegten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Abfrage sowohl in ihrer Pr\u00e4zision als auch in ihrer Angemessenheit tats\u00e4chlich ausreichend sind, um eine Bestandsdatenabfrage zu begr\u00fcnden. Es sollte zudem gepr\u00fcft werden, inwieweit f\u00fcr die Erteilung entsprechender Ausk\u00fcnfte zus\u00e4tzlich Richtervorbehalte erforderlich sein sollten, wenn es sich bspw. um Informationen handelt, mit denen auf Endger\u00e4te zugegriffen werden kann/soll.\r\nII.3. Zu \u00a7 15: Detektion von Sicherheitsrisiken f\u00fcr die Netz- und IT-Sicherheit und von Angriffsmethoden\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft k\u00f6nnte es sich als problematisch erweisen, wenn Ma\u00dfnahmen zur Detektion von Schwachstellen an Schnittstellen \u00f6ffentlich erreich-barer informationstechnischer Systeme zu \u00f6ffentlichen Telekommunikationsnetzen durchgef\u00fchrt werden, die nicht vorher mit den entsprechenden Einrichtungen oder Netzbetreibern abgesprochen sind, da diese ansonsten eventuell durch Gegenma\u00dfnahmen gegen Angriffe die Verf\u00fcgbarkeit von Diensten oder Produkten einschr\u00e4nken. Daher w\u00e4re es aus Sicht der Internetwirtschaft wichtig, den vorliegenden Passus dahingehend abzu\u00e4ndern, dass entsprechende Abfragen, insbesondere solche, die Angriffe simulieren, nur in Absprache mit den Betreibern von Einrichtungen und Netzen erfolgen.\r\nSeite 5 von 11\r\nII.4. Zu \u00a7 18: Anordnungen von Ma\u00dfnahmen des Bundesamtes gegen\u00fcber Herstellern von IKT-Produkten\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind die hier getroffenen Formulierungen zu unpr\u00e4zise, um Rechtsklarheit f\u00fcr die Hersteller von IKT-Produkten zu schaffen. W\u00fcnschenswert w\u00e4ren sowohl eine Klarstellung wie weit diese Mitwirkungspflichten zur Behebung von Sicherheitsl\u00fccken und St\u00f6rungen sich erstrecken, als auch eine Klarstellung dahingehend, dass die Mitwirkungspflichten des Herstellers sich im Rahmen des wirtschaftlich Zumutbaren bewegen sollten. Unklar ist zudem, in welchem Verh\u00e4ltnis die hier geschaffenen Auflagen zu anderen gesetzlichen Regelungen wie bspw. dem \u201eGesetz zur Umsetzung der Richtlinie \u00fcber bestimmte vertragsrechtliche Aspekte der Bereitstellung digitaler Inhalte und digitaler Dienstleistungen (BGBL 2021, Teil 1, Nr. 37)\u201c oder der anstehenden nationalen Umsetzung des Cyber Resilience Act der Europ\u00e4ischen Union stehen, die ebenfalls proaktives Handeln von Herstellern von Software und Komponenten vorsehen. Impliziert die hier aufgestellte Mitwirkungspflicht eine \u00fcber die ohnehin bestehenden gesetzlichen Ma\u00dfgaben, hinausgehende Verpflichtung f\u00fcr die Internetwirtschaft, so ist aus der Sicht von eco die hier geschaffenen Auflagen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und m\u00fcssten gestrichen werden. Sind sie auf dem Niveau der ohnehin bestehenden Regelungen, stellt sich die Frage nach der Notwendigkeit des \u00a7 18 in der bestehenden Form.\r\nIII. Zu Artikel 1 Teil 3: Sicherheit in der Informationstechnik von Einrichtungen\r\nIII.1. Zu \u00a7 28: Besonders wichtige Einrichtungen und wichtige Einrichtungen\r\nWie bereits in der Kommentierung zum Diskussionspapier zu den wirtschaftsbezogenen Regelungen der NIS2-Richtlinie sieht eco bei \u00a7 28 zwei zentrale Herausforderungen. Zum einen werden die Begriffe und Definitionen der NIS2-Richtlinie nicht korrekt \u00fcbernommen. Die Richtlinie spricht von wesentlichen und wichtigen Einrichtungen. Das NIS2UmsuCG-E hingegen verweist auf besonders wichtige und wichtige Einrichtungen. Diese Abweichungen in der Terminologie sorgen bei den Unternehmen f\u00fcr Rechtsunsicherheit. Zum anderen weicht der Zuschnitt der verschiedenen Einrichtungen von den europ\u00e4ischen Vorgaben ab. So werden an dieser Stelle die Betreiber kritischer Anlagen, die nicht durch die allgemeinen Regelungen des NIS2UmsuCG-E erfasst werden, durch die Formulierungen von \u00a7 28 (1) Nr. 1 speziell aufgegriffen. Das Regulierungsgef\u00fcge der NIS2-Richtlinie wird damit erheblich verschoben. Zwar hat das BMI nun endlich eine halbwegs plausible Definition f\u00fcr \u201ekritische Anlagen\u201c vorgelegt, allerdings bleibt es bei der dahinterstehenden grunds\u00e4tzlichen Problematik, dass das europ\u00e4ische Regulierungsgef\u00fcge dadurch beeintr\u00e4chtigt wird. Das erschwert grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tigen Unternehmen die Umsetzung des europ\u00e4ischen Rechtsrahmens erheblich und widerspricht dem mit der NIS2 verfolgten Zielsetzung europaweit harmonisierter Regelungen im Bereich der Cybersicherheit in den Mitgliedstaaten zu etablieren. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dieser Ansatz daher problematisch.\r\nSeite 6 von 11\r\nZuletzt m\u00f6chte eco darauf hinweisen, dass die rechtliche Sonderstellung f\u00fcr Einrichtungen von Bundesl\u00e4ndern gem. \u00a7 28 (9) nicht nachvollziehbar ist. Diese Einrichtungen sind genau wie alle anderen ebenfalls Cyberangriffen ausgesetzt, stellen laut Medienberichten sogar sehr h\u00e4ufig Ziele dar. Es ist daher nicht nachvollziehbar, warum diese aber aus der Regulierung und dem Anwendungsbereich des Gesetzes ausgenommen werden sollen. Aus Sicht der Internetwirtschaft wird unter Berufung auf F\u00f6deralismus und Konnexit\u00e4tsregelungen nicht nur ein schlechtes Beispiel f\u00fcr alle Beteiligten geschaffen, sondern auch das Regelungsziel konterkariert.\r\nZuletzt sei an dieser Stelle auf den ebenfalls sehr wichtigen Punkt hingewiesen, dass auch mit den \u00fcberarbeiteten Definitionen in \u00a7 2 Rechenzentrumsbetreiber, die mehr oder minder exklusiv f\u00fcr Telekommunikationsnetze arbeiten, ohne gleichzeitig die Kriterien eines CDN oder eines IXP zu erf\u00fcllen, immer noch dem Risiko einer Doppelregulierung unterliegen.\r\nIII.2. Zu \u00a7 30: Risikomanagementma\u00dfnahmen besonders wichtiger Einrichtungen und wichtiger Einrichtungen\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind in dem vorliegenden \u00a7 30 gleich mehrere Probleme eingeschlossen, auf die eco bereits in der Kommentierung des Diskussionspapiers im Oktober vergangenen Jahres hingewiesen hatte. Zum einen wird die Unterscheidung zwischen wichtigen und besonders wichtigen Einrichtungen durch die vorliegenden Ma\u00dfgaben aufgehoben. Es ist nicht mehr ersichtlich, wie die Regelungen f\u00fcr die jeweiligen Kategorien sinnvoll auseinandergehalten und abgegrenzt werden sollen oder k\u00f6nnen. Erschwerend kommt hinzu, dass so genannte kritische Anlagen, die gem. \u00a7 2, 28 NIS2UmsuCG-E ebenfalls als besonders wichtige Einrichtungen eingestuft sein sollen, am Ende dennoch ein komplett eigenes Regulierungsfeld erhalten und eigene Auflagen, was die urspr\u00fcngliche Einsortierung nicht nachvollziehbar macht. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re hier dringend mehr Struktur und Koh\u00e4renz geboten, um die Auflagen und Regulierungsans\u00e4tze der NIS2-Richtlinie f\u00fcr die deutsche Wirtschaft handhabbar und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig nachzubilden.\r\nIII.3. Zu \u00a7 31: Besondere Anforderungen an die Risikomanagementma\u00dfnahmen von Betreibern kritischer Anlagen\r\nDie in \u00a7 31 geschaffenen Auflagen f\u00fcr Betreiber kritischer Anlagen im Verh\u00e4ltnis zu den sonstigen Betreibern besonders wichtiger Einrichtungen unterstreichen, dass das Regulierungsgef\u00fcge der NIS2-Richtlinie in Deutschland auseinandergefallen ist. Die k\u00fcnstlich in die Kategorie besonders wichtiger Einrichtungen aufgenommenen \u201ekritischen Anlagen\u201c werden im vorliegenden Paragrafen besonderen Auflagen unterworfen, die wiederum \u00fcber die Auflagen f\u00fcr besonders wichtige Einrichtungen gem. \u00a7 30 hinausgehen, was die Frage aufwirft, warum diese Anlagen \u00fcberhaupt in diese Kategorie einsortiert werden. Der hier vom Gesetzgeber eingeschlagene Weg sorgt f\u00fcr Verunsicherung bei allen Beteiligten. Insbesondere aber auch bei denjenigen die zwar als besonders wichtige Einrichtung verpflichtet sind,\r\nSeite 7 von 11\r\nMa\u00dfnahmen umzusetzen, dann aber als Betreiber kritischer Anlagen dar\u00fcber hinausgehend noch zus\u00e4tzliche Auflagen erf\u00fcllen m\u00fcssen.\r\nIII.4. Zu \u00a7 32 Meldepflichten\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft ist es begr\u00fc\u00dfenswert, dass die Meldepflichten gem. KRITIS-DachG und NIS2UmsuCG m\u00f6glichst stringent und harmonisch umgesetzt werden und doppelte Berichts- bzw. Meldepflichten entfallen. Mit dem Vorschlag f\u00fcr \u00a7 32 ist hierzu ein sinnvoller Beitrag geleistet. Es sollte allerdings sichergestellt sein, dass die Meldepflichten rein digital erbracht werden k\u00f6nnen. Kritikw\u00fcrdig bleibt indes, dass der NIS2UmsuCG-E an den starren Vorgaben der NIS2-Richtlinie f\u00fcr die Erstmeldung innerhalb von 24 Stunden und einer ordentlichen Meldung innerhalb von 72 Stunden festh\u00e4lt. Gleiches gilt f\u00fcr die sektorspezifische Parallelnorm des \u00a7 168 Abs. 1 TKG der in Artikel 23 NIS2UmsuCG ge\u00e4ndert wird. Auch hier bleiben die starren Vorgaben der NIS2-Richtlinie bestehen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind die gesetzten starren Zeitfenster ungeeignet und erzeugen f\u00fcr Unternehmen zus\u00e4tzlichen organisatorischen Aufwand, ohne tats\u00e4chlich zur Beseitigung der St\u00f6rung beizutragen. Es sollte aus diesem Grund an der in der bisherigen deutschen Gesetzgebung etablierten Form der \u201eunverz\u00fcglichen\u201c Meldung festgehalten werden, die Unternehmen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, sinnvoll auf die bestehende Situation einzugehen. Unternehmen ben\u00f6tigen zudem Klarheit, welche Meldewege im Falle von Sicherheitsvorf\u00e4llen bei Tochtergesellschaften mit Sitz im EU-Ausland eingehalten werden m\u00fcssen.\r\nDar\u00fcber hinaus bleibt es f\u00fcr Telekommunikationsunternehmen bei einer nicht nachvollziehbaren doppelten Meldepflicht von Vorf\u00e4llen sowohl an das BSI als auch an die BNetzA (vgl. \u00a7 168 Abs. 1 TKG).\r\nIII.5. Zu \u00a7 41: Untersagung des Einsatzes kritischer Komponenten\r\nDie Auflagen zum Einsatz kritischer Komponenten wirken aus Sicht der Internetwirtschaft nachvollziehbar und orientieren sich an den Auflagen aus dem IT-SiG 2.0. eco begr\u00fc\u00dft, dass hier keine weiteren willk\u00fcrlichen Ma\u00dfgaben gesetzt wurden, die zus\u00e4tzliche Unsicherheit bei Unternehmen und insbesondere Netzbetreibern erzeugen. Als weiterhin erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig ist aus Sicht der Internetwirtschaft, was unter einem schwerwiegenden Fall mangelnder Vertrauensw\u00fcrdigkeit zu verstehen ist, der die Untersagung s\u00e4mtlicher kritischer Komponenten eines Herstellers begr\u00fcndet. Au\u00dferdem sollte in diesem Zusammenhang auch genauer betrachtet werden, wie entsprechende kritische Komponenten zusammengestellt werden und in welchem Umfang entsprechende Nachweise f\u00fcr Bauteile erbracht werden k\u00f6nnen. Ferner bleibt unklar, warum die Regelung bzgl. der einzuholenden Garantieerkl\u00e4rungen von Herstellern kritischer ITK-Komponenten aufgenommen wurde, obgleich das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat bereits im Oktober 2022 die entsprechende Allgemeinverf\u00fcgung f\u00fcr den TK-Sektor widerrufen hatte.\r\nSeite 8 von 11\r\nIV. Zu Artikel 1 Teil 4: Datenbanken der Domain-Name-Registrierungsdaten\r\nIV.1. Zu \u00a7 51: Pflicht zum F\u00fchren einer Datenbank\r\nDie NIS2-Richtlinie verpflichtet die Normadressaten, eine eigene Datenbank f\u00fcr Registrierungsdaten zu betreiben. Diese Anforderung ist insofern unklar, als dass sie dahingehend verstanden werden kann, dass nicht nur die an einer Domainregistrierung beteiligte Registry, der Registrar, etwaiger Reseller und Privacy- und Proxyservicebetreiber eine Datenbank zu unterhalten haben, sondern dass dar\u00fcber hinaus auch diese Datenbank noch verschieden sein muss von den ansonsten gef\u00fchrten Datenbanken, in denen Registrierungsdaten verarbeitet werden. Eine Klarstellung im Gesetz w\u00e4re daher w\u00fcnschenswert.\r\nDie Auflage, die Datenbank \u201eim Einklang mit dem Datenschutzrecht in Bezug auf personenbezogene Daten\u201c zu f\u00fchren und zu pflegen, sorgt bei Registries und Registraren f\u00fcr Verunsicherung, da diese im Unklaren \u00fcber den Umgang mit Unternehmensdaten sind, wenn diese auch Personenbezug aufweisen, wie beispielsweise E-Mailadressen. W\u00fcnschenswert w\u00e4re eine gesetzliche Grundlage daf\u00fcr, dass f\u00fcr juristische Personen alle Datenelemente ver\u00f6ffentlicht werden d\u00fcrfen. Dies bringt f\u00fcr die Anbieter die erforderliche Rechtssicherheit und kommt dem gesetzgeberischen Wunsch nach der Verf\u00fcgbarkeit dieser Daten nach.\r\neco bekr\u00e4ftigt noch einmal, dass er den gew\u00e4hlten Ansatz f\u00fcr nicht sinnvoll h\u00e4lt und darin keinen Mehrwert f\u00fcr die Steigerung der IT-Sicherheit sieht. Der Umgang mit Registrierungsdaten in einem globalen \u00d6kosystem wie bspw. whois sollte im Rahmen des Multi-Stakeholder Ansatzes erarbeitet werden.\r\nIV.2. Zu \u00a7 52: Verpflichtung zur Zugangsgew\u00e4hrung\r\nDer \u00a7 52 stellt klar, dass ausschlie\u00dflich so genannte \u201eberechtigte Zugangsnachfrager\u201c befugt sind, entsprechende Informationen aus den Datenbanken abzufragen. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es begr\u00fc\u00dfenswert, dass diese Zugangsnachfrager klarer beschrieben werden. Auch sollte der Begriff der Zugangsgew\u00e4hrung gepr\u00fcft werden, da er den Eindruck erweckt, dass Anfragenden Zugriff auf die Datenbank der Registrierungsdaten gew\u00e4hrt wird. Es sollten allerdings lediglich berechtigte Anfragen durch den Anbieter beauskunftet werden m\u00fcssen. Ein Zugang ist dabei nicht zu gew\u00e4hren.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re auch eine Klarstellung, dass eine Beauskunftung nach dieser Vorschrift auf den Zweck der Sicherheit, Stabilit\u00e4t und Resilienz des Domain Name Systems beschr\u00e4nkt ist.\r\nIV.3. Zu \u00a7 53: Kooperationspflicht\r\nIn Bezug auf die in \u00a7 53 vorgesehene Kooperationspflicht besteht aus Sicht der Internetwirtschaft Unsicherheit. Die Anforderung an den nationalen Gesetzgeber, die Normadressaten zur Kooperation zu verpflichten, d\u00fcrfte dem Prinzip der Datenminimierung geschuldet sein, auf das in Erw\u00e4gungsgrund 51 hingewiesen wird. Daher w\u00e4re eine Klarstellung hilfreich, dass in dem Fall, in dem eine\r\nSeite 9 von 11\r\nKooperation zwischen den Beteiligten besteht, auch nur der im Rahmen der Kooperation als f\u00fcr die Erledigung einer bestimmten Aufgabe benannte Akteur die Aufgabe zu erledigen hat.\r\nUnklarheit besteht dabei vor allem bei nicht in der EU ans\u00e4ssigen Registries, da eine Verpflichtung aller, die Daten vorhalten zu m\u00fcssen, zu internationalen Transfers personenbezogener Daten f\u00fchren w\u00fcrde, die nicht in allen F\u00e4llen durch Angemessenheitsbeschl\u00fcsse abgedeckt sind oder durch SCCs rechtm\u00e4\u00dfig abgewickelt werden k\u00f6nnen.\r\nW\u00fcnschenswert w\u00e4re zudem eine \u00dcbergangsfrist, binnen derer die erforderlichen Kooperationen verabredet und die Anforderungen aus den \u00a7\u00a7 51-53 umgesetzt werden m\u00fcssen.\r\nV. Zu Artikel 1 Teil 5: Zertifizierung und Kennzeichen\r\nV.1. Zu \u00a7 54 Zertifizierung\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft sind die im Bereich der Zertifizierung gew\u00e4hlten Ans\u00e4tze nur begrenzt praktikabel. Insbesondere die M\u00f6glichkeit des BMI, Zertifizierungen trotz erf\u00fcllter Kriterien zu verweigern, wenn dies \u201c\u00fcberwiegenden \u00f6ffentlichen Interessen\u201d zuwiderlaufe. Hier wird insbesondere f\u00fcr Betreiber besonders wichtiger Einrichtungen und kritischer Anlagen eine zus\u00e4tzliche H\u00fcrde eingezogen, die den Einsatz insbesondere von kritischen Komponenten deutlich erschwert, ohne dass der klassische Weg der Untersagung des Einsatzes beschritten wird. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dieser Schritt kritikw\u00fcrdig. Zu diskutieren w\u00e4re, ob es sinnvoll ist, dem BSI die Aufsicht \u00fcber die Zertifizierung zuzuweisen und so zu gew\u00e4hrleisten, dass Zertifizierung strikt auf Grundlage technischer und wissenschaftlicher Erkenntnisse erfolgt.\r\nV.2. Zu \u00a7 55 Konformit\u00e4tsbewertung und Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft ist der hier gew\u00e4hlte Weg einer weiteren Konkretisierung und Formalisierung der Konformit\u00e4tserkl\u00e4rung f\u00fcr IT-Dienste und IT-Produkte in Bezug auf Technische Richtlinien des BSI problematisch. Ein niedrigschwelliger Ansatz, der gerade kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen m\u00f6glichst einfach und unb\u00fcrokratisch erm\u00f6glicht, IT-Sicherheit nachzuweisen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, wird durch starre Vorgaben f\u00fcr diese Unternehmen zum Hemmnis. Aus Sicht der Internetwirtschaft sollte insbesondere bei Konformit\u00e4tserkl\u00e4rungen ein m\u00f6glichst einfacher und unb\u00fcrokratischer Ansatz gew\u00e4hlt werden. Formalisierte Abl\u00e4ufe sollten Zertifizierungsvorhaben vorbehalten bleiben. Auch wird bei dem hier gew\u00e4hlten Weg nicht deutlich, wie genau diese Form der Konformit\u00e4tsbewertung mit weiteren europ\u00e4ischen Gesetzgebungsvorhaben, namentlich dem Cyber Resilience Act interagiert oder diesen Rechnung tr\u00e4gt.\r\nSeite 10 von 11\r\nV.3. Zu \u00a7 64: Zentrale Zust\u00e4ndigkeit in der Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr bestimmte Einrichtungsarten\r\nDie Umsetzung des Artikel 26 aus der NIS2-Richtlinie in die nationale Gesetzgebung sollte aus Sicht der Internetwirtschaft mit weiterer Orientierung und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die betroffenen Einrichtungen dahingehend, wie genau festzustellen ist, wo das Cybersicherheitsrisikomanagement durchgef\u00fchrt wird oder wo realistischerweise anzunehmen ist, dass dar\u00fcber entschieden wird. Aus Sicht von eco bedarf es hier weiterer Klarstellung, um Unternehmen bei der Gestaltung ihres Cybersicherheits- und Risikomanagements zu unterst\u00fctzen und zu kl\u00e4ren mit welchen Aufsichtsbeh\u00f6rden sie sich jeweils abstimmen sollen. Es ist davon auszugehen, dass durch den \u00a7 64 zahlreiche Unternehmen nicht mehr durch das BSI sondern durch andere europ\u00e4ische Beh\u00f6rden beaufsichtigt werden. Es w\u00e4re daher insbesondere zu kl\u00e4ren, wie die Zusammenarbeit von Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die betroffenen Unternehmen geregelt ist und zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie vermieden werden kann.\r\nVI. Zu Artikel 1 Teil 7: Sanktionsvorschriften und Aufsicht\r\nVI.1. Zu \u00a7\u00a7 63/64 Zust\u00e4ndigkeiten\r\n\u00a7 63 legt die Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften aus Teil 3 (\u00a7\u00a7 28-50) f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen aber auch f\u00fcr kritische Anlagen in Deutschland fest. Mit \u00a7 64 wird diese Zust\u00e4ndigkeit bei IT-Dienstleistungen auf Unternehmensteile oder Beteiligungen in EU-Mitgliedsstaaten erweitert, wenn der Hauptsitz des Unternehmens/Konzerns in Deutschland liegt. Das h\u00e4tte in der jetzigen Formulierung die Konsequenz, dass das deutsche rechtliche Konzept der \u201ekritischen Anlagen\u201c auch im europ\u00e4ischen Ausland gelten w\u00fcrde, wenn der Hauptsitz des Betreibers in Deutschland liegt. Dies ist f\u00fchrt zum Export der erh\u00f6hten deutschen KRITIS-Anforderungen in das europ\u00e4ische Ausland. Dies gilt es zu vermeiden, weil es \u00fcber die eigentlichen Anforderungen der NIS2 hinausgeht und in anderen EU-Mitgliedsstatten nicht umsetzbar w\u00e4re\r\nVII. Zu Artikel 23: \u00c4nderung des Telekommunikationsgesetzes\r\nVII.1. Zu 4. \u00a7 168 TKG\r\nDie Neufassung des \u00a7 168 des TKG sieht eine Meldepflicht f\u00fcr Netzbetreiber an die Bundesnetzagentur und an das BSI vor. Aus Sicht der Internetwirtschaft besteht hier unbeschadet von der bereits bei \u00a7 32 vorgetragenen Kritik an dem gestuften Meldeverfahren mit 24 Stunden und 72 Stunden zus\u00e4tzlich das Problem, das die doppelte Meldepflicht an das BSI und die BNetzA bestehen bleibt, die entsprechendem Mehraufwand bei Betreibern von TK-Diensten und Netzen verursacht. Aus Sicht der Internetwirtschaft sollte eine zentrale Anlaufstelle geschaffen werden, die die Meldungen entgegennimmt und doppelte Meldepflichten vermieden werden.\r\nSeite 11 von 11\r\nZusammenfassung und Fazit\r\nAus Sicht der Internetwirtschaft werden mit dem vorliegenden Gesetzentwurf viele bew\u00e4hrte Formen der IT-Sicherheitsregulierung sinnvoll fortgeschrieben, beispielsweise beim Umgang mit kritischen Komponenten. Problematisch erweist sich beim NIS2UmsuCG-E insbesondere das unklare Regulierungsgef\u00fcge im Hinblick auf die verschiedenen Kategorien von Einrichtungen, die bei der nationalen Umsetzung im deutschen Gesetz nicht sinnvoll zusammengef\u00fcgt werden und so eine starke regulatorische Schieflage und Unsicherheiten in Bezug auf den Anwendungsbereich bzw. die Betroffenheit von bestimmten Regelungen des NIS2UmsuCG erzeugen. Die Kategorien der wichtigen Einrichtungen, der besonders wichtigen Einrichtungen und der kritischen Anlagen bleibt sowohl im Verh\u00e4ltnis zur NIS2-Richtlinie, als auch im Verh\u00e4ltnis zum KRITIS-DachG nicht nachvollziehbar und aus Sicht der Internetwirtschaft unschl\u00fcssig. Aus Sicht der Internetwirtschaft ist dies nicht nachvollziehbar und sollte dringend korrigiert werden. Nicht zuletzt f\u00fcr grenz\u00fcbergreifend t\u00e4tige Unternehmen k\u00f6nnten Besonderheiten in der nationalen Regulierung ein Problem durch einen auseinanderfallenden Rechtsrahmen ergeben. Hinzu kommt, dass der Anwendungsbereich zuk\u00fcnftig zahlreiche neue Unternehmen in die Regulierung einbezieht und diese verpflichtet sind, erstmalig Risikomanagementma\u00dfnahmen im Cybersicherheitsbereich vorzuweisen und bei Cybervorf\u00e4llen Meldepflichten erf\u00fcllen zu m\u00fcssen. Aufgrund der knapp bemessenen Umsetzungsfrist ist bereits jetzt absehbar, dass viele Unternehmen die auf sie zukommenden Verpflichtungen nicht fristgerecht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\r\nInsgesamt w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn sich das BMI, das sowohl f\u00fcr das KRITIS-DachG als auch f\u00fcr das NIS2UmsuCG verantwortlich zeichnet, mehr um eine m\u00f6glichst harmonische und europ\u00e4isch integrationsf\u00e4hige IT-Sicherheitsregulierung mit einem hohen Schutzniveau bem\u00fchen w\u00fcrde, als sich in formalistischen Vorgaben zu ersch\u00f6pfen und diese einseitig der Wirtschaft aufzuerlegen und gleichzeitig gro\u00dfe Teile der \u00f6ffentlichen Hand, unter Umst\u00e4nden gar l\u00e4ndereigene Betriebe, aus der Regulierung herauszunehmen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/30/345846/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001886",
                "regulatoryProjectTitle": "NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 2\r\nKURZKOMMENTIERUNG\r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanage-ments in der Bundesverwaltung (NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz)\u201c (Bearbeitungsstand 24.06.2024)\r\nBerlin, 3. Juli 2024\r\nAm 26. Juni hat das Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat infolge der Verb\u00e4ndebeteiligung und einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung einen \u00fcberarbeiteten Entwurf f\u00fcr das NIS2UmsuCG vorgestellt und den Verb\u00e4nden zur Kommentierung \u00fcberlassen.\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft verweist auf seine Stellungnahme vom 28. Mai 2024, aus der verschiedene dort angesprochene Aspekte, insbesondere das Regulierungsgef\u00fcge (\u00a7\u00a7 30ff.) betreffend, weiterhin einer genaueren Betrachtung und W\u00fcrdigung bed\u00fcrfen.\r\nErg\u00e4nzend zu dieser Stellungnahme h\u00e4lt eco folgende Aspekte fest:\r\n\uf0a7 In der Definition f\u00fcr DNS-Diensteanbieter in \u00a7 2 Ziffer 8 ist der Begriff \u201eanbieten\u201c problematisch. Dies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass auch Akteure von der Regelung erfasst werden, die DNS-Dienste lediglich von Betreibern entsprechender Dienste zukaufen. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, hier auf den Begriff \u201ebetreiben\u201c abzustellen.\r\n\uf0a7 Der Begriff der Domain-Name-Registry-Dienstleister in \u00a7 2 Ziffer 9 kann zu Missverst\u00e4ndnissen der Rollen der Anbieter f\u00fchren, da insbesondere bei generischen Domain Namen der Registrar nicht Dienstleister der Registry ist. Klarer w\u00e4re \"Domain-Name-Registrierungs-Dienstleister\".\r\n\uf0a7 \u00a7 38 wurde dahingehend ge\u00e4ndert, dass Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen nun Sicherheitsma\u00dfnahmen \u201eumsetzen\u201c sollen. Dies steht aus Sicht der Internetwirtschaft im Widerspruch zum Wortlaut und Gedanken der NIS2-Richtlinie. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, hier zum urspr\u00fcnglichen Wortlaut des vorigen Referentenentwurfs zur\u00fcckzukehren und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer:innen die \u201eBilligung von Risikomanagementma\u00dfnahmen\u201c aufzuerlegen. Gegebenenfalls w\u00e4re eine Klarstellung dahingehend sinnvoll, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen dazu zu verpflichten, ihre entsprechenden Mitarbeiter in die Lage zu versetzen, die Umsetzung von Risikomanagementma\u00dfnahmen zu gew\u00e4hrleisten.\r\nSeite 2 von 2\r\n\uf0a7 Die Haftungsregeln in \u00a7 38 (2) f\u00fcr Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen lassen im Unklaren, in welchem Umfang Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer:innen am Ende tats\u00e4chlich f\u00fcr schuldhaft verursachten Schaden in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen oder genommen werden m\u00fcssen. Vor dem Hintergrund, dass dieser Passus m\u00f6glicherweise auch bestehende Arbeitsvertr\u00e4ge betrifft, w\u00e4re hier mehr Klarheit erforderlich.\r\n\uf0a7 In \u00a7 51 (4) w\u00e4re eine Klarstellung hilfreich, dass f\u00fcr juristische Personen Namen und Mailadressen ver\u00f6ffentlicht werden m\u00fcssen. Eine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Ver\u00f6ffentlichung w\u00fcrde den Anbietern die aufw\u00e4ndige und oft nur manuelle Pr\u00fcfung ersparen, ob Firmen und Mailadressen Personenbezug haben.\r\n\uf0a7 Die explizite Streichung der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rungen, insbesondere in \u00a7 58 erzeugen ebenso wie die nachlaufenden Detaillierungen der Zertikate-Festlegungen und Anerkennungen per Rechtsverordnung gesch\u00e4ftliche Unsicherheit, die nicht dem Gedanken der Erh\u00f6hung der Cybersicherheit der betroffenen Industrie und ihrer Lieferanten entspricht. Daher sollte die Streichung von \u201anach Anh\u00f6rung der betroffenen Wirtschaftsverb\u00e4nde\u2018 zur\u00fcckgenommen werden.\r\n\uf0a7 eco m\u00f6chte noch einmal auf den Umstand hinweisen, dass die in \u00a7 62 festgelegte Zust\u00e4ndigkeit des Bundesamtes f\u00fcr die Einhaltung der Vorschriften aus Teil 3 (\u00a7\u00a7 28-50) f\u00fcr wichtige Einrichtungen und besonders wichtige Einrichtungen sowie f\u00fcr kritische Anlagen in Deutschland nicht hilfreich ist. Mit \u00a7 63 wird diese Zust\u00e4ndigkeit bei IT-Dienstleistungen auf Unternehmensteile oder Beteiligungen in EU-Mitgliedsstaaten erweitert, wenn der Hauptsitz des Unternehmens/Konzerns in Deutschland liegt. Das h\u00e4tte in der jetzigen Formulierung die Konsequenz, dass es auch kritische Anlagen im europ\u00e4ischen Ausland geben kann, wenn der Hauptsitz des Betreibers in Deutschland liegt. Dies ist f\u00fchrt zum Export der erh\u00f6hten deutschen KRITIS-Anforderungen in das europ\u00e4ische Ausland. Dies k\u00f6nnte sich als problematisch erweisen, weil damit \u00fcber die eigentlichen Anforderungen der NIS2 hinaus Regulierung erlassen wird, die in anderen EU-Mitgliedsstaaten u.U. nicht umsetzbar w\u00e4re."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/2f/288691/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001888",
                "regulatoryProjectTitle": "eco Digitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Inhaltsverzeichnis\r\nDigitalpolitik\r\nf\u00fcr Europa 2024-2029\r\nInhalt\r\nVorwort ..................................................................................................................................................................................................... 3\r\n1. Innovation und Wettbewerb in Europa weiterentwickeln ................................................................................................ 5\r\n1.1. Europ\u00e4ische Wettbewerbsf\u00e4higkeit forcieren .............................................................................................................. 5\r\n1.2. Moderne Technologien im europ\u00e4ischen Markt etablieren .................................................................................... 6\r\n1.3. Datennutzung vereinfachen ............................................................................................................................................. 6\r\n2. Technologie souver\u00e4n einsetzen und entwickeln ................................................................................................................ 7\r\n2.1. K\u00fcnstliche Intelligenz als Chance f\u00fcr Europa begreifen .......................................................................................... 7\r\n2.2. Interoperable Datenr\u00e4ume schaffen ............................................................................................................................... 7\r\n2.3. Standardisierung und Normierung im digitalen Binnenmarkt vorantreiben .................................................... 8\r\n2.4. Adaption digitaler Technologien forcieren ................................................................................................................... 8\r\n3. Digitale Infrastrukturen in Europa resilient ausbauen ....................................................................................................... 9\r\n3.1. Offene, interoperable und dezentrale Struktur des Internets erhalten ................................................................ 10\r\n3.2. Beschleunigten eigenwirtschaftlichen Netzausbau gezielt f\u00f6rdern ..................................................................... 10\r\n3.3. Netzausbau und Infrastruktur-Migration innovationsfreundlich gestalten ....................................................... 11\r\n3.4. Netzneutralit\u00e4t erhalten \u2013 Rechtsklarheit herstellen ................................................................................................ 11\r\n3.5. TK-Netze und digitale Infrastrukturen resilient gestalten ....................................................................................... 12\r\n3.6. Bestehende Regeln f\u00fcr IT-Sicherheit umsetzen .......................................................................................................... 12\r\n4. Netz mit Verantwortung f\u00f6rdern ................................................................................................................................................ 13\r\n4.1. L\u00f6schen statt Sperren .......................................................................................................................................................... 13\r\n4.2. Synergien von Beschwerdestellen, Strafverfolgung und Ermittlungsbeh\u00f6rden nutzen ................................ 14\r\n4.3. Nachhaltige F\u00f6rderung von Beschwerdestellen ......................................................................................................... 14\r\n4.4. Selbstregulierung und Selbstkontrolle m\u00fcssen international anschlussf\u00e4hig sein ......................................... 15\r\n4.5. Altersgerechter Zugang zu Internetinhalten ............................................................................................................... 15\r\n5. B\u00fcrgerrechte in der digitalen Welt sch\u00fctzen ........................................................................................................................ 16\r\n5.1. Demokratische Werte verteidigen .................................................................................................................................. 16\r\n5.2. Koh\u00e4renten Datenschutz in Europa umsetzen ........................................................................................................... 17\r\n5.3. Fl\u00e4chendeckender und anlassloser \u00dcberwachung eine Absage erteilen ........................................................... 17\r\n6. Europ\u00e4ische Digitalisierung nachhaltig gestalten ............................................................................................................... 18\r\n6.1. Ausbau und Verf\u00fcgbarkeit erneuerbarer Energien forcieren ................................................................................. 18\r\n6.2. Den Beitrag der Digitalisierung zum Klimaschutz voranbringen .......................................................................... 19\r\n6.3. Einheitliche Nachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr ressourcenschonende Digitalisierung vorgeben ................... 19\r\n6.4. Strompreise f\u00fcr die Internetwirtschaft handhabbar gestalten ............................................................................... 20\r\n6.5. Ressourcen schonen mit Kreislaufwirtschaft und effizienter Software ............................................................... 20\r\n7. Europa modernisieren \u2013 Institutionen und Verwaltung digitalisieren, Kompetenzen\r\nin der Kommission b\u00fcndeln ......................................................................................................................................................... 21\r\n7.1. Binnenmarkt als Eckpfeiler der europ\u00e4ischen Wirtschaft st\u00e4rken ........................................................................ 21\r\n7.2. Europa als international starken Partner erhalten ..................................................................................................... 22\r\n7.3. Rechtskoh\u00e4renz in Europa verbessern .......................................................................................................................... 22\r\n7.4. Europ\u00e4ische Verwaltung durch Digitalisierung effizienter gestalten .................................................................. 22\r\n8. Digitales Leben, Lernen und Arbeiten ...................................................................................................................................... 23\r\n8.1. Digitalisierung als Mittel zur Flexibilisierung der Arbeit ........................................................................................... 23\r\n8.2. Arbeitsrechtsbestimmungen an die Arbeitswelt im Wandel anpassen ............................................................... 24\r\n8.3. Digitalkompetenz europaweit f\u00f6rdern ........................................................................................................................... 24\r\n8.4. Digitale Teilhabe als Zukunftsinvestition verstehen .................................................................................................. 24\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 3\r\nInhaltsverzeichnis\r\nEuropa steht vor gro\u00dfen Herausforderungen. Die COVID-19\r\nPandemie hat gezeigt, dass der europ\u00e4ische Wohlstand\r\ndurch globale Ereignisse gef\u00e4hrdet ist und Wirtschaftsstrukturen,\r\nInstitutionen, aber auch die Gesellschaft verwundbar\r\nsind. Eine umfassende Digitalisierung kann dazu beitragen,\r\nresilienter zu werden und Krisen besser zu begegnen.\r\nAuch geopolitisch sind Europa, seine Demokratie und seine\r\nWerte in Gefahr. Konkreten Bedrohungen, wie dem russischen\r\nAngriffskrieg auf die Ukraine, stehen schwer greifbare\r\nHerausforderungen, wie die Erosion demokratischer Werte\r\nund wachsende \u00c4ngste um Wohlstandverlust, gegen\u00fcber.\r\nDie kommende Amtsperiode von 2024-2029 muss genutzt\r\nwerden, um Europa Impulse zu geben und den gemeinsamen\r\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt zu st\u00e4rken, die Institutionen\r\nder Europ\u00e4ischen Union (EU) und ihrer Mitgliedstaaten zu\r\nmodernisieren und digitalisieren sowie die Resilienz in der EU\r\nzu verbessern.\r\nAktuell erleben wir politisch und wirtschaftlich herausfordernde\r\nZeiten. Gestiegene Zinsen, nachlassende Konjunktur,\r\nstockende Investitionen, geopolitische Spannungen sowie\r\nsteigende Inflationsraten belasten Mitgliedsstaaten und Institutionen\r\nund beeintr\u00e4chtigen die Entwicklung der europ\u00e4ischen\r\nWirtschaft. Gesetzgeberische Aktivit\u00e4ten auf europ\u00e4ischer\r\nEbene wurden in den vergangenen Jahren zunehmend\r\nals \u00dcberregulierung wahrgenommen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\r\nder europ\u00e4ischen Wirtschaft muss st\u00e4rker in den Fokus der\r\nzuk\u00fcnftigen Kommission r\u00fccken. Es m\u00fcssen klare Impulse f\u00fcr\r\nein zukunftsf\u00e4higes und vor allem zukunftsorientiertes Europa\r\ngesetzt werden. Dazu bedarf es eines positiven Signals aus der\r\nEU f\u00fcr die Wirtschaft und eines regelm\u00e4\u00dfigen Austausches mit\r\nden Akteuren vor Ort. Dazu geh\u00f6ren Entlastungen, insbesondere\r\nf\u00fcr den Mittelstand in Europa. Zus\u00e4tzlich stellt die zunehmende\r\nKomplexit\u00e4t des EU-Rechtsrahmens, die Regulierungstiefe\r\nund die Einhaltung der Vorschriften einen steigenden\r\nKostenfaktor f\u00fcr Unternehmen im Binnenmarkt dar. Besonders\r\nf\u00fcr kleinere und mittlere Unternehmen (KMU) ist dieser Aspekt\r\nein Hemmnis bei der Digitalisierung und verhindert den sektor\u00fcbergreifenden\r\nEinsatz digitaler Technologien.\r\nEs m\u00fcssen Rahmenbedingungen geschaffen werden, die die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit der EU im globalen Kontext st\u00e4rken.\r\nVorwort\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 4\r\nInhaltsverzeichnis\r\nTechnologische Innovationen und digitale Technologien\r\nsind die entscheidenden Faktoren f\u00fcr nachhaltige wirtschaftliche\r\nEntwicklung. Investitionen in digitale Transformation,\r\nAufstockung der Mittel f\u00fcr Forschung und Entwicklung\r\n(F&E) sowie ein einfacher und unb\u00fcrokratischer Zugang zu\r\nnationalen und europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln sind daf\u00fcr notwendig.\r\nDer Strukturwandel und die digitale Transformation\r\nerfordern Investitionen. Insbesondere die Mittelstandsf\u00f6rderung\r\nmuss verbessert werden. Der Binnenmarkt muss zu\r\neinem europ\u00e4ischen digitalen \u00d6kosystem ausgebaut werden.\r\nDazu m\u00fcssen in Europa einheitliche Rahmenbedingungen\r\nherrschen und die Interoperabilit\u00e4t und der Austausch von\r\nIndustriedaten gef\u00f6rdert werden, um das Potential von Daten\r\nf\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung zu erschlie\u00dfen. Damit dies gelingt,\r\nm\u00fcssen \u00f6ffentliche Datenbest\u00e4nde im gro\u00dfen Stil zug\u00e4nglich\r\ngemacht werden. Interoperabilit\u00e4t, offene digitale \u00d6kosysteme\r\nund Standards sind hierbei wesentliche Bausteine.\r\nDie Erreichung der Klimaziele und eine Dekarbonisierung der\r\neurop\u00e4ischen Industrie wird ohne den Einsatz digitaler Technologien\r\nnicht m\u00f6glich sein. Die doppelte Transformation\r\nund die Beschleunigung des digitalen und gr\u00fcnen Wandels\r\nerfordert koh\u00e4rente und konsistente politische Initiativen auf\r\nEU-Ebene und auf Ebene der Mitgliedstaaten.\r\nDie EU muss sich gegen geopolitische Risiken absichern,\r\nihre Autonomie und Souver\u00e4nit\u00e4t gew\u00e4hrleisten und dabei\r\ngleichzeitig einen offenen Ansatz in Bezug auf ihre digitale\r\nSouver\u00e4nit\u00e4t verfolgen, die offene M\u00e4rkte und Innovation\r\nf\u00f6rdert und die Zusammenarbeit mit verb\u00fcndeten L\u00e4ndern\r\nst\u00e4rkt. Um eine globale Fragmentierung und Divergenz der\r\nRegeln im digitalen Raum zu verhindern, muss die EU neben\r\nder St\u00e4rkung der eigenen Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Kompetenzen\r\nauch auf Partnerschaften mit demokratischen L\u00e4ndern\r\ninnerhalb und au\u00dferhalb Europas setzen, beispielsweise\r\nim Rahmen der G7 oder der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche\r\nZusammenarbeit und Entwicklung (OECD). Dazu geh\u00f6rt vor\r\nallem die Vertiefung der transatlantischen Zusammenarbeit.\r\nDie Rahmenbedingungen f\u00fcr Cybersicherheit m\u00fcssen so\r\ngestaltet sein, dass sie zur St\u00e4rkung der IT-Sicherheit und\r\nResilienz beitragen und B\u00fcrger:innen, Wirtschaft und Staat\r\nvon weltweit f\u00fchrenden Standards, Sicherheitsma\u00dfnahmen\r\nund -diensten profitieren k\u00f6nnen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 5\r\nInhaltsverzeichnis\r\n1. Innovation und Wettbewerb\r\nin Europa weiterentwickeln\r\nDie unabh\u00e4ngige, interoperable, offene und dezentrale\r\nStruktur des Internets ist die Grundlage f\u00fcr den Erfolg dieser\r\nTechnologie. Sie ist Voraussetzung f\u00fcr die gleichberechtigte,\r\nchancengleiche und demokratische Partizipation und\r\nTeilhabe aller. Diese Grundlage gilt es zu bewahren. Das\r\nInternet kann nur funktionieren, wenn es nicht von einzelnen\r\nAkteuren oder Regierungen dominiert wird. Die Architektur\r\ndes Internets hat sich in den letzten Jahren grundlegend gewandelt.\r\nGleichzeitig erleben wir derzeit neue Querschnittstechnologien\r\nwie K\u00fcnstliche Intelligenz, 5G, Network Slicing\r\nund OpenRAN sowie die Entwicklung neuer Hochleistungsrechner,\r\ndie die bisherigen Pr\u00e4missen der europ\u00e4ischen Wirtschaft\r\nauf eine neue Ebene stellen. Entscheidend ist, dass auf\r\nOffenheit und Wettbewerb gesetzt wird und der europ\u00e4ische\r\nWirtschaftsstandort nicht ins Hintertreffen ger\u00e4t. Auch sollte\r\ndarauf geachtet werden, dass die Rahmenbedingungen f\u00fcr\r\ndiesen Wettbewerb angemessen und fair sind und Eingriffe in\r\nden Markt auf einer sinnvollen Rechtsgrundlage oder technischen\r\nAnforderungen und nur nach sorgf\u00e4ltiger, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger\r\nAnalyse aller Risiken erfolgen. Um Innovation im\r\nDigitalsektor vorantreiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Unternehmen\r\nimstande sein, fair und offen miteinander in den Wettbewerb\r\nzu treten. Dies erm\u00f6glicht letztendlich auch B\u00fcrger:innen\r\neinen besseren und breiteren Zugang zu unterschiedlichen\r\nDiensten und Angeboten. Schlie\u00dflich sollte die europ\u00e4ische\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit auch durch eine st\u00e4rkere Langfrist-\r\nOrientierung im Wettbewerbsrecht flankiert werden. In dem\r\nZusammenhang ist es wichtig, dass dynamische Innovations-\r\nund Investmenteffekte in der wettbewerbsrechtlichen\r\nBeurteilung mehr Gewicht erhalten.\r\nDie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Wirtschaft sollte\r\nin der kommenden Legislaturperiode des Europ\u00e4ischen\r\nParlaments forciert werden. Dazu ist es n\u00f6tig, B\u00fcrokratie\r\ndurch EU-Regulierung zu verringern. Im Bereich der Digitalpolitik\r\ngab es in den vergangenen Jahren regulatorische\r\nInitiativen, die unter anderem mit zus\u00e4tzlichem administrativem\r\nAufwand verbunden waren und deren Auswirkungen\r\nauf die Digitalwirtschaft sich noch nicht endg\u00fcltig\r\neinsch\u00e4tzen lassen. Dazu z\u00e4hlen z. B. der Digital Services\r\nAct, der Digital Markets Act, der Data Act, der AI Act und\r\ndie NIS2-Richtlinie. Deshalb m\u00fcssen weitere Regulierungsvorhaben\r\nf\u00fcr die digitale Wirtschaft auf ihre Notwendigkeit\r\nhin \u00fcberpr\u00fcft und kritisch hinterfragt werden. Die Folgenabsch\u00e4tzungen\r\nf\u00fcr alle neuen europ\u00e4ischen Regelungen\r\nsollten ber\u00fccksichtigen, wie sie mit anderen technischen\r\nRegelungsforen und Initiativen in Einklang gebracht werden\r\nk\u00f6nnen. Die neue EU-Kommission sollte sich darum bem\u00fchen,\r\nbestehende Regulierungen zu vereinfachen und\r\nzusammenzufassen. Bestehende Regelungen sollten mit\r\nBlick auf eine m\u00f6glichst unkomplizierte Anwendung und\r\nauf die Vermeidung von \u00fcberlappender Regulierung kritisch\r\ngepr\u00fcft werden. F\u00fcr die neue Kommission m\u00fcssen Wettbewerbs-\r\nund Innovationsf\u00f6rderung sowie die Verbesserung\r\nvon Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Standortfaktoren im\r\nMittelpunkt stehen. In diesem Zusammenhang muss auch\r\n\u00fcber eine Versch\u00e4rfung der geltenden B\u00fcrokratiebremse zu\r\neiner \u201eone in, two out\u201c Klausel nachgedacht werden. Zumindest\r\nm\u00fcssen bestehende Regelungen zur Verringerung\r\nb\u00fcrokratischen Aufwands konsequenter umgesetzt werden.\r\nDaneben m\u00fcssen bessere Bedingungen f\u00fcr Start-Ups geschaffen\r\nwerden. Diese finden in der EU oft keine ad\u00e4quaten\r\nM\u00f6glichkeiten zur Finanzierung. Der Transfer zwischen\r\nWirtschaft und Wissenschaft muss gef\u00f6rdert werden, damit\r\nAusgr\u00fcndungen leichter m\u00f6glich sind.\r\n1.1. Europ\u00e4ische Wettbewerbsf\u00e4higkeit forcieren\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 6\r\nInhaltsverzeichnis\r\nBei Produkten und Anwendungen f\u00fcr den Massenmarkt,\r\naber auch bei Cloudcomputing und zukunftstr\u00e4chtigen\r\nQuerschnittstechnologien wie K\u00fcnstlicher Intelligenz,\r\ngeraten europ\u00e4ische Anbieter:innen gegen\u00fcber ihren internationalen\r\nMitbewerber:innen unter Druck. Europ\u00e4ische\r\nRegulierungen wie der AI Act sorgen mitunter f\u00fcr Unsicherheit\r\nin Bezug auf die Einsatzm\u00f6glichkeiten digitaler\r\nTechnologien und Zur\u00fcckhaltung bei Investitionen. Digitale\r\nTechnologien, insbesondere digitale Technologien im Sinne\r\neiner technologischen Souver\u00e4nit\u00e4t, sollten durch unterst\u00fctzende\r\nund f\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen im Markt etabliert\r\nwerden. Dabei sollte die kommende Kommission kritisch\r\npr\u00fcfen, ob und wie kleinteilig eine ex-ante Regulierung sein\r\nmuss, wo mehr gleiche Wettbewerbsbedingungen notwendig\r\nsind, und an welcher Stelle Wettbewerbsrecht und\r\nein risikobasierter Ansatz sinnvoll ist. In besonders innovationsgetriebenen\r\nBereichen wie dem Umweltsektor, der\r\nKreislaufwirtschaft, aber auch bei neuen virtuellen Technologien\r\nsollte hier besondere Sorgfalt gezeigt werden. Bei\r\netwaigen Initiativen zur Implementierung neuer Technologien\r\nim europ\u00e4ischen Markt sollte deren Vertrauensw\u00fcrdigkeit\r\nein zentraler Faktor sein. Die Technologien sollten\r\nden hohen Anforderungen an europ\u00e4ische Gesetze und\r\nRegelungen entsprechen.\r\n1.2. Moderne Technologien im\r\neurop\u00e4ischen Markt etablieren\r\n1.3. Datennutzung vereinfachen\r\nDie EU hat mit dem Data Act und dem Data Governance\r\nAct die Grundlage f\u00fcr die bessere Verf\u00fcgbarkeit von Daten\r\ngeschaffen. Dennoch ist die EU von ihrem Ziel, ihren Anteil\r\nan der globalen Datenwirtschaft zu erh\u00f6hen, nach wie vor\r\nentfernt. Die Potentiale f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung, Forschung und\r\nGesellschaft im Umgang mit Daten m\u00fcssen ausgesch\u00f6pft\r\nund wo n\u00f6tig unterst\u00fctzt werden. Dazu braucht es neben\r\nder einheitlichen Anwendung der Datenschutzgrundverordnung\r\n(DSGVO) praktikable und rechtssichere Regeln f\u00fcr den\r\nUmgang mit (nicht-)personenbezogenen Daten, die datengetriebene\r\nGesch\u00e4ftsmodelle und den Einsatz der leistungsf\u00e4higsten\r\ndigitalen Technologien f\u00f6rdern. Investitionen in die\r\nNutzung und Digitalisierung vorhandener Datenbest\u00e4nde\r\nsollten umfassender gef\u00f6rdert werden und die bestehenden\r\nDatengesetze sollten auf Praxistauglichkeit untersucht\r\nwerden, um zum einen eine h\u00f6here Rechtssicherheit\r\nsicherzustellen und zum anderen den Umgang mit Daten\r\nf\u00fcr Wirtschaft und Wissenschaft zu vereinfachen. In diesem\r\nZusammenhang braucht es auch weitere Abkommen f\u00fcr den\r\nDatenaustausch mit Drittstaaten.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 7\r\nInhaltsverzeichnis\r\n2. Technologie souver\u00e4n\r\neinsetzen und entwickeln\r\nIn Zeiten wachsender globaler Spannungen und Herausforderungen\r\nin einem Systemwettbewerb sowie einem sich\r\nverst\u00e4rkenden globalen Wettbewerb, insbesondere in der\r\nDigitalwirtschaft, in dem neue Querschnittstechnologien\r\ndisruptiv M\u00e4rkte grundlegend ver\u00e4ndern, stellt sich die Frage,\r\nwie Europa in diesem Umfeld zuk\u00fcnftig erfolgreich agieren\r\nund gleichzeitig offene M\u00e4rkte erhalten und internationale\r\nKooperation f\u00f6rdern kann. Neben klassischen Themen im\r\nBereich der Wettbewerbs- und Wirtschaftspolitik kommen\r\nnun auch die Technikfolgeabsch\u00e4tzung und deren Wechselwirkungen\r\nmit den zuvor genannten Bereichen hinzu.\r\nNur wenn tragf\u00e4hige und von Industrie und Gesellschaft\r\nakzeptierte vertrauensw\u00fcrdige L\u00f6sungen beim Einsatz von\r\nSchl\u00fcsseltechnologien wie K\u00fcnstlicher Intelligenz oder Cloud\r\nComputing gefunden werden, kann sichergestellt werden,\r\ndass europ\u00e4ische Unternehmen am Markt erfolgreich sein\r\nwerden und dass sich Wohlstand und Wertsch\u00f6pfung nicht\r\nin andere Weltregionen verlagern.\r\n2.1. K\u00fcnstliche Intelligenz als Chance f\u00fcr Europa\r\nbegreifen\r\n2.2. Interoperable Datenr\u00e4ume schaffen\r\nDie EU muss ein f\u00fchrender Innovationsraum im Bereich der\r\nK\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) werden. Dazu bedarf es einer\r\ninnovationsfreundlichen Regulierung, einer zielgenauen\r\nForschungsf\u00f6rderung sowie Unterst\u00fctzung f\u00fcr KI-Start-ups.\r\nMit dem AI Act wurde der europ\u00e4ische Rechtsrahmen f\u00fcr den\r\nEinsatz von KI geschaffen. In der n\u00e4chsten Legislaturperiode\r\nwird es entscheidend darauf ankommen, die Auflagen f\u00fcr die\r\nWirtschaft bei der Umsetzung des AI Acts m\u00f6glichst einheitlich\r\nzu gestalten. F\u00fcr einen europ\u00e4ischen KI-Binnenmarkt und ein\r\nhohes Ma\u00df an Rechtssicherheit f\u00fcr Unternehmen und Anwender:\r\ninnen muss die KI-Verordnung in den Mitgliedstaaten einheitlich\r\numgesetzt werden. Zudem d\u00fcrfen Anbieter:innen von\r\nKI-Systemen und Modellen nicht zus\u00e4tzlich mit einer Beweislastumkehr\r\nim Haftungsrecht belastet werden. Dies k\u00f6nnte\r\nden KI-Standort Europa im globalen Vergleich schw\u00e4chen und\r\ninnovative Entwickler:innen zum Abwandern bewegen. Im\r\nBereich der KI-Forschung sollte die F\u00f6rderung erh\u00f6ht werden.\r\nEuropa ist bei der akademischen Forschung zu K\u00fcnstlicher Intelligenz\r\nderzeit gut aufgestellt und muss diesen Vorteil weiter\r\nausbauen und f\u00fcr die Wirtschaft besser nutzbar machen.\r\nInteroperable Datenr\u00e4ume sind ein wichtiger Faktor, um\r\ndie gemeinsame Nutzung und den Austausch von Daten\r\nzwischen den verschiedenen Akteuren zu vereinfachen und\r\nzu f\u00f6rdern. Die EU hat in ihrer Datenstrategie aus dem Jahr\r\n2020 die Schaffung von mehreren sektoralen Datenr\u00e4umen\r\nangek\u00fcndigt. So befinden sich etwa der Gesundheitsdatenraum\r\noder der Datenraum f\u00fcr die Landwirtschaft im Aufbau.\r\nDemgegen\u00fcber befindet sich etwa der Datenraum f\u00fcr Industriedaten\r\nerst in einem fr\u00fchen Stadium. Vernetzte und interoperable\r\nDatenr\u00e4ume m\u00fcssen weiter erschlossen werden,\r\num den gemeinsamen europ\u00e4ischen Binnenmarkt f\u00fcr Daten\r\nzu verwirklichen. In den letzten Jahren wurde hierf\u00fcr der\r\nGrundstein gelegt, auf dem in der n\u00e4chsten Legislaturperiode\r\naufgebaut werden muss. Hier sollten die national vorhandenen\r\nStrukturen und Ressourcen bestm\u00f6glich integriert und\r\nwo n\u00f6tig unterst\u00fctzt werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 8\r\nInhaltsverzeichnis\r\n2.3. Standardisierung und Normierung im\r\ndigitalen Binnenmarkt vorantreiben\r\nVor dem Hintergrund einer sich stetig wandelnden Weltwirtschaft\r\nund immer weiterwachsender Unsicherheit sollte\r\nsich die EU in der kommenden Legislatur auf die F\u00f6rderung\r\neiner schnellen und wirksamen Standardsetzung, Normung\r\nund die Anschlussf\u00e4higkeit an internationale Standards\r\nfokussieren, um so die Planungssicherheit f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Verbraucher:innen zu f\u00f6rdern. Regulierungsans\u00e4tze mit\r\nLeitliniencharakter sollten wo n\u00f6tig gegen\u00fcber kleinteiliger\r\nDetailregulierung bevorzugt werden. Hierbei sollten Gleichbehandlung,\r\nInteroperabilit\u00e4t und Koh\u00e4renz \u2013 auch mit internationalen\r\nStandards \u2013 im Vordergrund stehen. Zudem sollte\r\ndie neue Kommission sicherstellen, dass europ\u00e4ische Standards\r\nmit globalen Partner:innen abgestimmt sind. In diesem\r\nBereich muss die EU global denken und agieren sowie eine\r\nm\u00f6glichst breite internationale Verst\u00e4ndigung \u00fcber Standardisierung\r\nund Normierung anstreben. Die F\u00fchrungsrolle der\r\nIndustrie, Normen zu etablieren und diese zu entwickeln, ist\r\ngerade aufgrund der besonderen Wirtschaftsstrukturen in\r\nEuropa ein entscheidender Faktor und muss dringend unterst\u00fctzt\r\nwerden.\r\n2.4. Adaption digitaler Technologien forcieren\r\nIm Rahmen der \u201eDigitalen Dekade\u201c soll die Nutzung von digitalen\r\nTechnologien bis 2030 deutlich gesteigert werden.\r\nHier existiert in allen Wirtschaftsbereichen Verbesserungsbedarf.\r\nDie n\u00e4chste Kommission muss die Erreichung der\r\nZiele offensiver verfolgen. Insbesondere bei der Vermittlung\r\nvon digitalen Kompetenzen und der Adaption von\r\ndigitalen Technologien besteht Verbesserungspotential.\r\nNach Angaben der Kommission haben bis zum Jahr 2023\r\nnur 54% der KMU in der EU ein \u201eBasisniveau\u201c bei der Nutzung\r\ndigitaler Technologien erreicht. Bis 2030 soll der Anteil\r\n90% betragen, wobei eine fr\u00fchere Erreichung des Ziels\r\nw\u00fcnschenswert w\u00e4re. Vor allem KI- und Cloud-Anwendungen\r\nsind Hebel und Treiber der sektor\u00fcbergreifenden\r\nDigitalisierung und f\u00fcr die Modernisierung der Wirtschaft\r\naber auch der EU-Institutionen und der Mitgliedstaaten\r\nunverzichtbar. Die Einf\u00fchrung von Cloud Computing im\r\n\u00f6ffentlichen Sektor ist entscheidend f\u00fcr die Digitalisierung\r\nvon Verwaltungsabl\u00e4ufen und die Bereitstellung von\r\nB\u00fcrgerdiensten. Die Erreichung der Ziele der \u201eDigitalen\r\nDekade\u201c m\u00fcssen daher entschlossen vorangetrieben und\r\nvon der neuen Kommission als Priorit\u00e4t angesehen und wo\r\nerforderlich unterst\u00fctzt werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 9\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3. Digitale Infrastrukturen in\r\nEuropa resilient ausbauen\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich das Ziel gesetzt, Europa bis\r\n2030 zum bestvernetzten Kontinent zu machen und jedem\r\neurop\u00e4ischen Haushalt einen Gigabit-Anschluss zur Verf\u00fcgung\r\nzu stellen. Hierzu m\u00fcssen die politischen und regulatorischen\r\nRahmenbedingungen verbessert werden. Nur\r\nso kann dieses ambitionierte Ziel realisiert werden. Und es\r\nbesteht Handlungsbedarf. Denn damit Europa die globalen\r\nund \u00f6kologischen Herausforderungen der kommenden\r\nDekaden mit Hilfe der Digitalisierung erfolgreich bew\u00e4ltigen\r\nkann, bedarf es fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbarer, leistungsf\u00e4higer,\r\ndigitaler Infrastrukturen. F\u00fcr die sektor\u00fcbergreifende\r\nDigitalisierung und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas ist die\r\nVerf\u00fcgbarkeit hochleistungsf\u00e4higer Gigabitnetze, gigabitf\u00e4higer\r\nAnschl\u00fcsse sowie modernster Mobilfunknetze der\r\nneuesten Generation unverzichtbar. Zu einem funktionierenden\r\n\u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen geh\u00f6ren neben\r\nmodernen Telekommunikationsnetzen auch Rechenzentren,\r\nCo-Location-Anbieter:innen, Content Delivery Netzwerke\r\nund Cloudinfrastrukturen sowie zuverl\u00e4ssige und performante\r\nInternet-Austauschpunkte. Diese bilden das R\u00fcckgrat und\r\nFundament der Digitalisierung.\r\nDie Verf\u00fcgbarkeit von gigabitf\u00e4higen Netzen ist eine unverzichtbare\r\nGrundlage f\u00fcr soziale und wirtschaftliche Teilhabe\r\nvon B\u00fcrger:innen, den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit und\r\nf\u00fcr Innovationstreiber:innen. Eine von der Europ\u00e4ischen\r\nKommission beauftragte Studie rechnet mit einem Investitionsbedarf\r\nvon 200 Mrd. Euro, um die Konnektivit\u00e4tsziele\r\nder digitalen Dekade zu erreichen. Gleichzeitig steigen die\r\nAnforderungen an Telekommunikationsnetze, um die zunehmend\r\nKI- und Daten-getriebenen Gesch\u00e4ftsmodelle der\r\nZukunft zu erm\u00f6glichen.\r\nDar\u00fcber hinaus steht mit der wachsenden Bedeutung digitaler\r\nInfrastrukturen deren Sicherheit und Widerstandsf\u00e4higkeit\r\nim Krisenfall im Fokus. Die Resilienz digitaler Infrastrukturen\r\nwar in der Vergangenheit Diskussions- und Streitpunkt f\u00fcr\r\nPolitik, Wirtschaft und Verwaltung und wird in der kommenden\r\nLegislatur erneut auf der Agenda stehen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 10\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3.1. Offene, interoperable und dezentrale\r\nStruktur des Internets erhalten\r\nVor dem Hintergrund der wirtschaftlichen Entwicklungen und\r\nzunehmenden geopolitischen Spannungen sehen wir mit Besorgnis\r\nsich abzeichnende, zunehmende Tendenzen und Bestrebungen\r\neinzelner Staatsregierungen, die zu einer Segmentierung\r\nund Zersplitterung des Internets f\u00fchren k\u00f6nnten. Die\r\nunabh\u00e4ngige und offene sowie dezentrale Struktur des Internets\r\nist eine Grundvoraussetzung f\u00fcr die gleichberechtigte,\r\nchancengleiche und demokratische Partizipation und Teilhabe\r\naller. Eine Segmentierung und Fragmentierung des Internets\r\ndurch Aufgabe des any-to-any Prinzips, bei dem Nutzer:innen\r\nlegale Inhalte miteinander ohne Beschr\u00e4nkungen teilen\r\nk\u00f6nnen, widerspricht der globalen Struktur und gef\u00e4hrdet die\r\nweltweite Erreichbarkeit und Interoperabilit\u00e4t der Netzwerke\r\nund damit auch die technische, organisatorische, wettbewerbliche\r\nund wirtschaftliche Funktionsf\u00e4higkeit des Internets.\r\nDie europ\u00e4ischen Institutionen sollten sich daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass die entsprechenden internationalen Gremien unabh\u00e4ngig\r\nund auf der Basis technischer Grundlagen ihre Entscheidungen\r\ntreffen k\u00f6nnen. Dem bew\u00e4hrten Multi-Stakeholder-Prinzip\r\nsollte hier unbedingt Rechnung getragen werden.\r\n3.2. Beschleunigten eigenwirtschaftlichen\r\nNetzausbau gezielt f\u00f6rdern\r\nEuropa wird die Ziele der \u201eDigitalen Dekade\u201c nur erreichen,\r\nwenn die Besonderheiten der nationalen TK-M\u00e4rkte\r\nber\u00fccksichtigt werden. Die kontinuierliche F\u00f6rderung des\r\nWettbewerbs im Telekommunikationsmarkt muss in der\r\nkommenden Legislaturperiode eine prim\u00e4re Aufgabe sein.\r\nEin diversifizierter Sektor der elektronischen Kommunikation,\r\nder eine Vielzahl von Marktteilnehmer:innen erlaubt,\r\neine Vielfalt von Dienstleistungen und Produkten anzubieten,\r\nist eine Grundvoraussetzung daf\u00fcr, das Innovationspotential,\r\ndas aus der Digitalisierung der EU-Wirtschaft\r\nresultiert, freizusetzen. Diese Aspekte sind in der kommenden\r\nLegislatur weiter zu diskutieren und alle relevanten\r\nStakeholder sollten in die Beratungen einbezogen werden.\r\nDer fl\u00e4chendeckende Ausbau gigabitf\u00e4higer Netze kann oft\r\nnur durch das Zusammenspiel von eigenwirtschaftlichem\r\nAusbau und staatlicher F\u00f6rderung gelingen. Vorrangig ist\r\nder Ausbau von gigabitf\u00e4higen Netzen \u00fcber den privatwirtschaftlichen\r\nAusbau der Netze zu realisieren und durch\r\nbedarfsgerechte und zielf\u00fchrende F\u00f6rderma\u00dfnahmen zu\r\nerg\u00e4nzen. Beim Ausbau der Netze sollten auch perspektivisch\r\nzu erwartende Entwicklungen, wie der Anschluss\r\nan multi-gigabitf\u00e4hige Netze und digitale Infrastrukturen,\r\nber\u00fccksichtigt werden. Um den Ausbau digitaler Infrastrukturen\r\nvoranzutreiben, m\u00fcssen die n\u00f6tigen Genehmigungsverfahren\r\ndringend beschleunigt, bzw. eine m\u00f6glichst\r\nbreite Liste genehmigungsfreier Bauarbeiten umgesetzt\r\nwerden und alternative Verlegetechniken f\u00fcr den Breitbandausbau\r\n(wie Microtrenching) erm\u00f6glicht werden, die\r\neinen z\u00fcgigen Ausbau der Netze mit geringerem Ressourcenaufwand\r\nund ohne \u00fcberbordende B\u00fcrokratie erm\u00f6glichen.\r\nDer Gigabit Infrastructure Act, auf den sich Rat und\r\nEU-Parlament im Februar 2024 geeinigt haben, sch\u00f6pft die\r\nM\u00f6glichkeiten hier nicht voll aus.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen auf EU-Ebene weiter Anreize f\u00fcr\r\nden Glasfaser- und Mobilfunkausbau, vor allem solche, die\r\nden Dienste- und Infrastrukturwettbewerb st\u00e4rken, gesetzt\r\nwerden. Denn die Vorgaben der EU haben entscheidenden\r\nEinfluss auf die Telekommunikationsm\u00e4rkte in den Mitgliedstaaten.\r\nDie neue EU-Kommission muss geeignete\r\nRahmenbedingungen schaffen, die es erm\u00f6glichen, die\r\nindividuellen Marktbesonderheiten in den Mitgliedstaaten\r\nund den Wettbewerb zu ber\u00fccksichtigen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 11\r\nInhaltsverzeichnis\r\nDie Migration und der \u00dcbergang von Kupfer- auf Glasfasernetze\r\nin den Mitgliedstaaten sollte wettbewerbskonform\r\nausgestaltet werden. In einigen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ist der\r\nAusbau von Glasfasernetzen bereits fortgeschritten \u2013 der\r\njeweilige Fortschritt variiert jedoch erheblich von Land zu\r\nLand. Der wichtigste Treiber der Migration in Richtung Glasfaser\r\nund 5G ist der Dienste- und Infrastrukturwettbewerb.\r\nDieser muss in Europa und auf Ebene der Mitgliedstaaten gef\u00f6rdert\r\nund unterst\u00fctzt werden. Um dies zu erreichen, ist es\r\nnotwendig, den Netzausbau mit Glasfaser und die Erschlie\u00dfung\r\nneuer Frequenzen f\u00fcr alle Marktteilnehmer:innen im\r\nMobilfunkbereich entschieden voranzutreiben. Schon jetzt\r\nsollte das Augenmerk beim Ausbau der n\u00e4chsten Mobilfunkgeneration\r\nauf 6G gelegt, aus den Erfahrungen bei 5G-Einf\u00fchrung\r\ngelernt und Wirtschaft sowie Gesellschaft in die\r\nDiskussionen und Entwicklungen miteinbezogen werden.\r\n3.3. Netzausbau und Infrastruktur-Migration\r\ninnovationsfreundlich gestalten\r\nNetzneutralit\u00e4t bildete bislang eine Grundlage f\u00fcr den\r\nErfolg des Wettbewerbs von Diensten im Netz und f\u00fcr den\r\noffenen und fairen Zugang hierzu. Nur mit gut zug\u00e4nglichen,\r\nhochverf\u00fcgbaren Netzen k\u00f6nnen Wertsch\u00f6pfungsketten\r\nmit digitalen Komponenten erfolgreich gestaltet\r\nwerden.\r\nDie offene und freie Struktur des Internets sollte bewahrt\r\nwerden. Gleichzeitig sollte gepr\u00fcft werden, wie im Zuge einer\r\nvoranschreitenden Digitalisierung und der Entwicklung\r\nneuer Netzstrukturen die Qualit\u00e4tsmerkmale von Diensten\r\nund Dienstegruppen mit den Anforderungen eines offenen\r\nNetzes in Einklang gebracht werden k\u00f6nnen.\r\n3.4. Netzneutralit\u00e4t erhalten \u2013\r\nRechtsklarheit herstellen\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 12\r\nInhaltsverzeichnis\r\n3.5. TK-Netze und digitale Infrastrukturen resilient\r\ngestalten\r\nDie neue Kommission muss hochleistungsf\u00e4hige digitale\r\nInfrastrukturen als strategisches Element und R\u00fcckgrat der\r\nsektor\u00fcbergreifenden Digitalisierung und zur Sicherstellung\r\neurop\u00e4ischer Souver\u00e4nit\u00e4t begreifen und ihnen eine entsprechende\r\nPriorit\u00e4t einr\u00e4umen.\r\nInsbesondere hinsichtlich der Anforderungen zur Verbesserung\r\nder Widerstandsf\u00e4higkeit gegen\u00fcber unterschiedlichsten\r\nKrisen- und Notfallszenarien ist besagte Resilienz\r\nnotwendig. Sei es vor dem Hintergrund der ver\u00e4nderten\r\ngeopolitischen Lage oder dem Aspekt der Sicherstellung\r\nder Versorgung bei etwaigen Mangellagen. Da das Telekommunikationsnetz\r\nund digitale Infrastrukturen f\u00fcr Wirtschaft\r\nund Gesellschaft eine zentrale Bedeutung haben, ist\r\nihre Integrit\u00e4t und Verf\u00fcgbarkeit wichtig. Neben Vorbereitungen\r\nauf Katastrophen, Naturereignisse und Sabotage,\r\nf\u00fcr die bereits eine Regulierung in Form der Critical Entities\r\nResilience (CER)-Richtlinie besteht, steht auch der Umgang\r\nmit Technologien und der Einsatz von Komponenten und\r\nElementen im Mittelpunkt der Debatte um sichere und vertrauensw\u00fcrdige\r\nNetze. Auch hier gab es in der vergangenen\r\nLegislatur bereits erste Initiativen vor dem Hintergrund\r\nder Diskussion \u00fcber die Gew\u00e4hrleistung der Resilienz von\r\nLieferketten. Es bedarf hier dringend einer weiteren Diskussion\r\n\u00fcber die Gestaltung von europ\u00e4ischen und internationalen\r\nStandards f\u00fcr Unternehmen, die Netze betreiben\r\noder ausbauen - auch, um Investitions-, Planungs- und\r\nRechtssicherheit f\u00fcr diese zu schaffen.\r\nNicht zuletzt im Hinblick auf die steigenden geopolitischen\r\nBedrohungen ist Cybersicherheit von elementarer\r\nBedeutung f\u00fcr die Resilienz der europ\u00e4ischen Unternehmen\r\nund insbesondere der kritischen Infrastrukturen. Mit\r\nder NIS2-Richtlinie, dem Cyber Security Act, dem Cyber\r\nResilience Act und dem Cyber Solidarity Act hat die EU in\r\nden vergangenen Jahren in kurzer Folge eine Vielzahl neuer\r\nRegelungen im Bereich der IT-Sicherheit geschaffen. Diese\r\nRegelungen stehen vor dem Hintergrund eines dynamischen\r\nRegulierungsumfelds, das bereits von der vorangegangenen\r\nEurop\u00e4ischen Kommission intensiv bearbeitet\r\nwurde. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4re es sinnvoll,\r\nwenn diese Regelungen evaluiert und auf ihre Wirksamkeit\r\nund Praxistauglichkeit sowie auf m\u00f6gliche widerspr\u00fcchliche\r\nRegelungen hin \u00fcberpr\u00fcft w\u00fcrden, bevor neue Regelungen\r\ngeschaffen werden und etablierte Regulierungsschemata\r\nersetzt werden. Die bestehenden Regelungen, sind geeignet,\r\num einen besseren Schutz der EU gegen Bedrohungen\r\naus dem Cyberraum zu gew\u00e4hrleisten. Andererseits bewirken\r\nsie auch Belastungen f\u00fcr Unternehmen, sowohl auf der\r\nAnbieter:innen- als auch auf der Anwender:innenseite von\r\ndigitalen Produkten und Dienstleistungen. Die EU-Kommission\r\nsollte sich im Sinne eines europ\u00e4ischen Binnenmarktes\r\nf\u00fcr eine m\u00f6glichst einheitliche Anwendung in den\r\nMitgliedstaaten einsetzen. Ein nationales \u201eGoldplating\u201c sollte\r\ndabei m\u00f6glichst vermieden werden und die betroffenen Akteur:\r\ninnen aus Wirtschaft und Verwaltung sollten rechtzeitig\r\nund eng eingebunden werden, wenn etwa zugeh\u00f6rige Umsetzungsrechtsakte\r\n(z. B. im Bereich Zertifizierung) beraten\r\noder gemeinsame Leitlinien und Standards f\u00fcr die praktische\r\nAnwendung gesetzlicher Anforderungen entwickelt\r\nwerden (etwa durch die NIS Cooperation Group). Hierbei\r\nsollten neue IT-Sicherheitsstrategien wie zum Beispiel Zero\r\nTrust ber\u00fccksichtigt werden, um Sch\u00e4den zu minimieren.\r\n3.6. Bestehende Regeln f\u00fcr IT-Sicherheit\r\numsetzen\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 13\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4. Netz mit Verantwortung f\u00f6rdern\r\nDas Internet als globales Medium hat eine lange Tradition der\r\nSelbstverwaltung. Netze, deren Verbindungen und Kommunikationsstandards\r\nwerden von unabh\u00e4ngigen Gremien\r\nerarbeitet und weltweit genutzt. Das World Wide Web, so\r\nwie wir es kennen, kann nur funktionieren, wenn es unabh\u00e4ngig\r\nvon politischen Einfl\u00fcssen sicher betrieben werden\r\nkann. Umgekehrt stehen die Betreiber:innen von Diensten im\r\nNetz in der Verantwortung, gegen Rechtsverst\u00f6\u00dfe vorzugehen,\r\nwenn ihnen diese bekannt werden. Mit dem Digital\r\nServices Act sind zudem die gr\u00f6\u00dften Onlineplattformen dazu\r\nverpflichtet, zus\u00e4tzliche Sicherheitsauflagen zu erf\u00fcllen. Die\r\nVerpflichtungen, die durch zuk\u00fcnftige Regulierung f\u00fcr einzelne\r\nAkteurinnen geschaffen werden, sollten deren Rolle und\r\nF\u00e4higkeiten in der digitalen Welt ber\u00fccksichtigen.\r\n4.1. L\u00f6schen statt Sperren\r\nBei der Bek\u00e4mpfung absolut unzul\u00e4ssiger Internetinhalte ist\r\ndas L\u00f6schen des Inhalts an seiner urspr\u00fcnglichen Quelle der\r\nwirksamste Ansatz. Dabei entfernen bzw. dekonnektieren\r\nAnbieter:innen von Hostingdiensten Internetinhalte, die ihnen\r\nzuverl\u00e4ssig als rechtswidrig bekannt sind. Ein etablierter Weg\r\nder Kenntnisnahme ist dabei auch die L\u00f6schbitte von Beschwerdestellen\r\n(international auch Hotlines genannt), mit\r\ndenen h\u00e4ufig eine enge Kooperation besteht. Diese Kooperation\r\nerm\u00f6glicht ein schnelles, unb\u00fcrokratisches und effizientes\r\nHandeln. Beim Sperren verbotener Inhalte auf der Zugangsebene\r\nhingegen bleibt der entsprechende Inhalt online und\r\nsomit weiterhin zug\u00e4nglich. Zudem f\u00fchren Netzsperren oft zu\r\nunbeabsichtigten Kollateralsch\u00e4den. Indem, z. B. im Falle einer\r\nSperre, Websites oder Internetdienste unbeteiligter Dritter\r\nmitgesperrt werden, oder in einer Gerichtsbarkeit gesperrte\r\nInhalte auch in Hoheitsgebieten anderer Staaten nicht mehr\r\nverf\u00fcgbar sind, obwohl dort keine Rechtsgrundlage f\u00fcr eine\r\nSperre besteht.\r\nDer im DSA verankerte Grundsatz, das Vorgehen gegen\r\nrechtswidrige Inhalte im Netz bei den Akteur:innen zu verorten,\r\ndie sich am dichtesten an der Quelle dieser Inhalte\r\nbefinden und dementsprechend auch \u00fcber die geeignetsten\r\nM\u00f6glichkeiten verf\u00fcgen, dagegen vorzugehen, sollte bei weiterer\r\nGesetzgebung ber\u00fccksichtigt werden. In der Regel sind\r\ndies Hostinganbieter:innen oder Onlineplattformen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 14\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4.2. Synergien von Beschwerdestellen,\r\nStrafverfolgung und Ermittlungsbeh\u00f6rden nutzen\r\n4.3. Nachhaltige F\u00f6rderung von\r\nBeschwerdestellen\r\nBei der Weiterentwicklung der Rahmenbedingungen zur Bek\u00e4mpfung\r\nverbotener Internetinhalte ist es essenziell, Synergien\r\nmit bestehenden Strukturen und etablierten Akteur:innen\r\nzu nutzen sowie auf effektiven Prozessen aufzubauen. Beispielhaft\r\nsind hier die Kooperationen von Beschwerdestellen\r\nmit Anbieter:innen von Hostingdiensten und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\r\nDiese h\u00e4ufig im Rahmen der Selbstregulierung und\r\nSelbstkontrolle entstandenen langj\u00e4hrigen Kooperationen\r\nhaben bew\u00e4hrte Prozesse und Abl\u00e4ufe entwickelt, die eine\r\nschnelle Entfernung der verbotenen Inhalte und bei strafrechtlicher\r\nRelevanz zugleich eine Strafverfolgung der f\u00fcr den\r\nInhalt verantwortlichen Anbieter:innen (insbesondere Uploader\r\noder Webseiteninhaber) erm\u00f6glichen. Neue Prozesse\r\nsollten diese nicht konterkarieren, sondern integrieren und bei\r\nBedarf punktuell weiterentwickeln, optimieren und st\u00e4rken.\r\nDas ist nicht nur im Zusammenhang mit der Bek\u00e4mpfung von\r\nsexualisierter Gewalt gegen Kinder und Jugendliche relevant,\r\nsondern beispielsweise auch in Bezug auf die Bek\u00e4mpfung\r\nvon illegaler Hassrede sowie grunds\u00e4tzlich im Bereich des\r\nJugendmedienschutzes und des Digital Services Acts.\r\nBeschwerdestellen sind zentrale Anlaufstellen und bieten\r\nInternetnutzer:innen niedrigschwellige Meldeoptionen f\u00fcr\r\npotenziell verbotene Internetinhalte, ohne dass die Meldenden\r\n\u00fcber spezielle rechtliche Kenntnisse oder Wissen\r\nin Bezug auf die Anbieter:innen von Hostingsdiensten verf\u00fcgen\r\nm\u00fcssen. Zudem ist ein anonymes Melden m\u00f6glich,\r\nwas gerade in Bezug auf sexualisierte Gewalt gegen Kinder\r\noder illegale Hassrede besonders relevant ist.\r\nNach technischer und rechtlicher Pr\u00fcfung durch die\r\nBeschwerdestellen werden Anbieter:innen von Hostingdiensten\r\nund Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mit verl\u00e4sslichen\r\nAngaben \u00fcber die verbotenen Internetinhalte informiert,\r\nwobei auch nationale Besonderheiten ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Sind entsprechende Inhalte auf ausl\u00e4ndischen\r\nServern gespeichert, geben die Beschwerdestellen die\r\nInformationen innerhalb des INHOPE-Netzwerks (Dachverband\r\nder Beschwerdestellen) an die zust\u00e4ndigen Partner\r\nweiter. Durch langj\u00e4hrig aufgebautes Vertrauen sind kurze\r\nInformationswege entstanden, die ein entscheidender\r\nErfolgsfaktor sind.\r\nDie Beschwerdestellen leisten damit einen wichtigen Beitrag\r\nund erf\u00fcllen zentrale Funktionen bei der Bek\u00e4mpfung\r\nrechtswidriger Inhalte im Internet. Sie unterst\u00fctzen und\r\nerleichtern damit auch staatliche Aufgaben. Damit sie erfolgreich\r\narbeiten k\u00f6nnen, bed\u00fcrfen sie einer nachhaltigen,\r\nverl\u00e4sslichen Finanzierung und staatlicher F\u00f6rderung.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 15\r\nInhaltsverzeichnis\r\n4.4. Selbstregulierung und Selbstkontrolle\r\nm\u00fcssen international anschlussf\u00e4hig sein\r\nIm Rahmen der Selbstkontrolle wurden zwischen Beschwerdestellen,\r\nDiensteanbieter:innen und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\r\nKooperationen aufgebaut. Hierdurch\r\nsind kurze Melde- und Informationswege entstanden. Dies\r\nerm\u00f6glicht einerseits ein schnelles Entfernen verbotener\r\nInhalte, ohne Strafverfolgungsma\u00dfnahmen zu gef\u00e4hrden.\r\nZugleich werden Diensteanbieter:innen f\u00fcr aktuelle bzw.\r\nneue risikobehaftete Nutzungen sensibilisiert, was wiederum\r\nauf die Selbstregulierungsans\u00e4tze einzahlt.\r\nDas Internet kennt keine Landesgrenzen. Digitale Dienste\r\nentwickeln sich kontinuierlich weiter und stehen den\r\nInternetnutzer:innen global zu Verf\u00fcgung. Zugleich gibt es\r\ninternational im Bereich des Jugendmedienschutzes keinen\r\neinheitlichen Rechtsrahmen. Hier setzt Selbstregulierung\r\nan und erm\u00f6glicht durch praktikable L\u00f6sungsans\u00e4tze\r\n\u00fcber Landesgrenzen hinweg die Etablierung von einheitlichen\r\nStandards. Dies gew\u00e4hrleistet die schnelle Anpassung\r\nan technologische Entwicklungen und die internationale\r\nAnschlussf\u00e4higkeit.\r\nMa\u00dfnahmen der Selbstregulierung und Selbstkontrolle\r\nm\u00fcssen daher anerkannt werden und auch k\u00fcnftig ausreichend\r\nRaum bei Regulierungsvorhaben erhalten.\r\n4.5. Altersgerechter Zugang zu Internetinhalten\r\nNicht jeder Internetinhalt und nicht jeder digitale Dienst ist\r\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche geeignet. Insoweit spielt Medienkompetenz\r\n\u2013 auch bei den Erziehungsverantwortlichen\r\n\u2013 eine gro\u00dfe Rolle. Daneben m\u00fcssen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr die kontinuierliche (Weiter-)Entwicklung von\r\nendnutzerbasierten technologischen L\u00f6sungen und Ans\u00e4tzen\r\nexistieren, die durch altersgerechten Zugang zu Internetinhalten\r\ndie erziehenden Personen unterst\u00fctzen. Die hierzu\r\ngew\u00e4hlten technischen Ans\u00e4tze m\u00fcssen offen, international\r\nanschlussf\u00e4hig und verl\u00e4sslich sein, die anonyme Internetnutzung\r\nerm\u00f6glichen sowie Datenschutz und die Privatsph\u00e4re\r\nvon Nutzer:innen beachten. Es sollte auf europ\u00e4ischer Ebene\r\ndarauf hingearbeitet werden, dass die verschiedenen nationalen\r\nRegelungen zum altersgerechten Zugang zu Internetinhalten\r\nharmonisiert werden, um die Umsetzung praktikabel\r\nzu gestalten und f\u00fcr Anbieter:innen transparenter zu machen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 16\r\nInhaltsverzeichnis\r\n5. B\u00fcrgerrechte in der digitalen\r\nWelt sch\u00fctzen\r\nDer Schutz der Grund- und B\u00fcrgerrechte ist eine S\u00e4ule der\r\nEurop\u00e4ischen Union. In den vergangenen Jahren war Europa\r\nzunehmend im Zusammenhang mit der Digitalisierung\r\nmit Fragestellungen im Umgang mit diesen Grundrechten\r\nkonfrontiert. Der Schutz von Vertraulichkeit und Integrit\u00e4t\r\nelektronischer Kommunikation wurde durch zahlreiche Mitgliedsstaaten\r\nimmer wieder in Frage gestellt. Auch h\u00f6chstrichterliche\r\nRechtsprechung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs,\r\nz. B. zur Vorratsdatenspeicherung, hat bedauerlicherweise\r\ndaran nichts ge\u00e4ndert. Die sich versch\u00e4rfenden geopolitischen\r\nSpannungen mit der Russischen F\u00f6deration und der\r\nVolksrepublik China stellen neue Herausforderungen an den\r\nSchutz der B\u00fcrgerrechte in Europa.\r\n5.1. Demokratische Werte verteidigen\r\nEine zentrale Herausforderung der Digitalisierung und\r\nweltweiten Vernetzung ist es, divergierende Werte- und\r\nRechtssysteme miteinander in Einklang zu bringen und zu\r\neinem gemeinsamen Wertekanon und Grundkonsens zu\r\ngelangen, um die Grund- und Freiheitsrechte zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDabei muss auf nationaler, europ\u00e4ischer und auf\r\ninternationaler Ebene \u00fcber ad\u00e4quate Ma\u00dfnahmen diskutiert\r\nwerden. Gleichzeitig muss der freie Zugang zu Informationen\r\nund Berichten unabh\u00e4ngiger Medien aufrechterhalten\r\nwerden. Diese politische Herausforderung muss die europ\u00e4ische\r\nGemeinschaft durch multilaterale Abkommen und\r\nVereinbarungen gemeinsam angehen. Gesellschaft, Wirtschaft\r\nund Politik m\u00fcssen gemeinsam Wege gegen Desinformation\r\nund Cybersicherheitsbedrohungen finden.\r\nDie Aufrechterhaltung der technischen Kerninfrastruktur,\r\nihre Funktionalit\u00e4t, Interoperabilit\u00e4t und Offenheit m\u00fcssen\r\nerhalten bleiben. Nur durch einen breiten und ungehinderten\r\nZugang zum Internet k\u00f6nnen B\u00fcrger:innen zuverl\u00e4ssige\r\nInformationen und eine Vielfalt von Standpunkten\r\nerhalten. Freier Zugang zum Internet und zu Informationen\r\nsind elementar \u2013 gerade wenn repressive Regime Desinformation\r\nund Falschnachrichten verbreiten. Wir m\u00fcssen\r\nKommunikation sch\u00fctzen. Der Zugang zu Informationen\r\nund unabh\u00e4ngiger Berichterstattung erm\u00f6glicht den politischen\r\nDiskurs auch in L\u00e4ndern mit repressiven Regimen, die\r\nden Zugang zu Informationen beschr\u00e4nken, unabh\u00e4ngige\r\nBerichterstattung einschr\u00e4nken und missliebige Medienberichterstattung\r\nunter Strafe stellen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 17\r\nInhaltsverzeichnis\r\n5.2. Koh\u00e4renten Datenschutz in\r\nEuropa umsetzen\r\nMit der bereits 2017 gestarteten Initiative f\u00fcr eine e-Privacy\r\nVerordnung, die sich mittlerweile seit vier Jahren im Trilog\r\nbefindet, und der laufenden Evaluierung der DSGVO steht\r\ndie kommende EU-Kommission vor der zentralen Frage,\r\nwie sie zuk\u00fcnftig den Umgang mit personenbezogenen\r\nDaten regulieren soll. Sollte in der kommenden Wahlperiode\r\ndie Schaffung einer e-Privacy Verordnung weiter im\r\nFokus stehen, so w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn die darin\r\nenthaltenen Regelungen einen starken Datenschutz im\r\nTelekommunikationsbereich erm\u00f6glichen und gleichzeitig\r\ndie M\u00f6glichkeiten zur Verarbeitung insbesondere von\r\nMetadaten einheitlich und f\u00fcr die Wirtschaft praktikabel\r\ngeregelt wird. Aus Sicht der Internetwirtschaft w\u00e4ren m\u00f6glichst\r\nkonkrete und einheitliche Regelungen sinnvoll, die\r\ndie Verantwortung f\u00fcr die Akteure, die Daten verarbeiten,\r\nklar benennt und gleichzeitig verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Auflagen\r\nf\u00fcr die Nutzung und Verwendung dieser Daten schafft.\r\nInsbesondere im Bereich der Pseudonymisierung und\r\nAnonymisierung von personenbezogenen Daten aber auch\r\nbei den Verfahren f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit internationaler\r\nDatentransfers sollten die bestehenden Regeln auf den\r\nPr\u00fcfstand gestellt und gekl\u00e4rt werden, inwieweit die geschaffenen\r\nAuflagen und Anforderungen an Datenverarbeiter\r\ntats\u00e4chlich eine sinnvolle Regulierung darstellen. Diese\r\nRegelungen sollten auf Grundlage der durch die DSGVO\r\ngesetzten Ma\u00dfst\u00e4be getroffen werden und deren Prinzipien\r\ndes nutzerzentrierten Ansatzes und des risikobasierten Ansatzes\r\nber\u00fccksichtigen.\r\nDie n\u00e4chste EU-Kommission sollte sich daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (EDPB) m\u00f6glichst\r\nkonkrete Handreichungen f\u00fcr zentrale Fragestellungen\r\ndes Datenschutzes in Europa herausgibt und dabei\r\nsowohl die Codes of Conduct der Industrie als auch deren\r\nHinweise zur Realisierung konkreter technischer Fragen\r\nber\u00fccksichtigt.\r\nInsbesondere ist von der n\u00e4chsten Kommission anzustreben,\r\ndass eine besser strukturierte und beschleunigte\r\nZusammenarbeit der Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden die\r\neinheitliche Anwendung der DSGVO gew\u00e4hrleistet und das\r\naktuelle Datenschutzrecht vereinfacht wird, indem bestehende,\r\n\u00fcberholte sektorspezifische Vorgaben im Rahmen\r\nder DSGVO-Revision harmonisiert werden.\r\n5.3. Fl\u00e4chendeckender und anlassloser\r\n\u00dcberwachung eine Absage erteilen\r\nDie B\u00fcrgerrechte stehen weltweit unter Druck und m\u00fcssen\r\ngesch\u00fctzt werden. Autorit\u00e4re Regime benutzen moderne\r\nTechnologie, um B\u00fcrger:innen zu \u00fcberwachen, einzuschr\u00e4nken\r\nund zu unterdr\u00fccken. Moderne Technologien\r\nsollten nicht dazu missbraucht werden, B\u00fcrgerrechte zu\r\nverletzen. Diese Pr\u00e4misse sollte auch f\u00fcr die kommende\r\nEU-Legislaturperiode gelten. Es sollten keine Einschr\u00e4nkungen\r\nf\u00fcr die Verschl\u00fcsselung elektronischer Kommunikation\r\noder gespeicherter Daten erfolgen. Ans\u00e4tze, wie\r\nsie sich in der diskutierten Chatkontrolle oder den \u00dcberlegungen\r\nzum Key Management niederschlagen bzw. zur\r\nVerpflichtung f\u00fcr Anbieter:innen, entsprechende Aktivit\u00e4ten\r\nzu erm\u00f6glichen, sind besorgniserregend und mit den europ\u00e4ischen\r\nWerten nicht vereinbar. Auch sollte die anlasslose\r\nfl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung von B\u00fcrger:innen nicht\r\nrealisiert werden \u2013 dies gilt sowohl f\u00fcr die Speicherung\r\nvon Kommunikationsdaten als auch f\u00fcr die Echtzeit-\u00dcberwachung.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 18\r\nInhaltsverzeichnis\r\n6. Europ\u00e4ische Digitalisierung\r\nnachhaltig gestalten\r\nDer globale Klimawandel schreitet voran. Vor diesem\r\nHintergrund stellt sich auch die Frage, inwieweit die Internetwirtschaft\r\neinen Beitrag zur Reduzierung von Emissionen\r\nleisten kann. Fakt ist: Digitalisierung ist ein Enabler\r\nim Bereich der Nachhaltigkeit, allerdings wird sich nur mit\r\neiner ganzheitlichen Digitalisierung eine signifikante Einsparung\r\nvon Ressourcen realisieren lassen. Gleichzeitig ist\r\ndie Internetwirtschaft, insbesondere die Rechenzentren,\r\nauf grundlastf\u00e4higen Strom angewiesen \u2013 vorzugsweise\r\naus erneuerbaren Energiequellen. Hier wird sich zeigen,\r\ninwieweit eine nachhaltige Internetwirtschaft gef\u00f6rdert und\r\nunterst\u00fctzt werden kann. Die Digitalisierung kann dazu beitragen,\r\nRessourcen zu sparen, wenn sie konsequent vorangetrieben\r\nwird. Daher m\u00fcssen Digitalisierung und politisch\r\nvorgegebene Nachhaltigkeitsziele miteinander in Einklang\r\ngebracht werden.\r\n6.1. Ausbau und Verf\u00fcgbarkeit\r\nerneuerbarer Energien forcieren\r\nErneuerbare Energien m\u00fcssen konsequent und gro\u00dffl\u00e4chig\r\nausgebaut werden, um eine nachhaltige und erschwingliche\r\nEnergieversorgung f\u00fcr Wirtschaft und Gesellschaft\r\nsicherzustellen und auch zur Deckung des Energiebedarfs\r\ndigitaler Anwendungen und Infrastrukturen. Digitale Infrastrukturen\r\nverbrauchen Energie, tragen jedoch als Basisinfrastruktur\r\nf\u00fcr die Digitalisierung auch ma\u00dfgeblich zur\r\nsektor\u00fcbergreifenden Effizienzsteigerung bei. Um \u00fcber die\r\npositiven Digitalisierungseffekte hinaus auch eine m\u00f6glichst\r\nnachhaltige Digitalisierung zu gew\u00e4hrleisten, sind Betreiber\r\ndigitaler Infrastrukturen bestrebt, ihren Energiebedarf\r\nweitestgehend aus erneuerbaren Quellen zu decken. Eine\r\ngro\u00dfe H\u00fcrde hierf\u00fcr stellt jedoch die mangelnde Grundlastf\u00e4higkeit\r\ninsbesondere von Wind- und Solarenergie dar.\r\nFlankierend zum Ausbau der erneuerbaren Energieerzeugung\r\nsollten daher auch Speichertechnologien verst\u00e4rkt\r\ngef\u00f6rdert werden, um eine effektive Nutzung auch bei Abnehmern\r\nmit Grundlastbedarfen zu erm\u00f6glichen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 19\r\nInhaltsverzeichnis\r\n6.2. Den Beitrag der Digitalisierung zum\r\nKlimaschutz voranbringen\r\nDigitalisierung und Nachhaltigkeit m\u00fcssen von Anfang an\r\nzusammengedacht werden. Die Anzahl der mit dem Internet\r\nverbundenen Ger\u00e4te und die angebotenen Dienste\r\nim Internet nehmen, wie die \u00fcbertragenen Datenmengen,\r\nJahr f\u00fcr Jahr zu. Die Kapazit\u00e4ten hierf\u00fcr k\u00f6nnen sowohl\r\ndurch technische Entwicklungen wie effizientere Softwareentwicklung\r\n(Green Coding) als auch durch Optimierungen\r\nbei der \u00dcbertragung (z. B. Komprimierung und Codecs)\r\nverbessert werden. Zudem erm\u00f6glichen cloudbasierte\r\nAnwendungen erhebliche Energieeinsparungen und\r\neine effizientere Ressourcenauslastung. Die kommende\r\nKommission sollte hier Akzente setzen und weitere Anreize\r\nund Impulse geben, um diese positiven Entwicklungen\r\nweiter zu f\u00f6rdern. Dabei muss auf eine wettbewerbsf\u00f6rdernde\r\nGestaltung der Energiekosten geachtet werden, um\r\nZielkonflikte zwischen dem Ausbau und Betrieb digitaler\r\nInfrastrukturen und Nachhaltigkeitsaspekten zu vermeiden.\r\nZwingend erforderlich sind auch ein beschleunigter Ausbau\r\nund die Verf\u00fcgbarkeit erneuerbarer Energien in der Stromerzeugung.\r\n6.3. Einheitliche Nachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr\r\nressourcenschonende Digitalisierung vorgeben\r\nMit einem wachsenden Anteil an der gesamten Wirtschaft\r\ngeraten digitale Infrastrukturen und ihr nachhaltiger Betrieb\r\nverst\u00e4rkt in den Fokus politischer Diskussionen. Einheitliche\r\nIndikatoren f\u00fcr den nachhaltigen Betrieb digitaler Infrastrukturen\r\nschaffen internationale Vergleichbarkeit und f\u00f6rdern\r\nTransparenz. Jedoch k\u00f6nnen Informations- und Ver\u00f6ffentlichungspflichten\r\nauch mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem administrativem\r\nAufwand und Effizienzverlusten einhergehen. Die\r\npotenziell negativen Auswirkungen auf Unternehmen m\u00fcssen\r\ndurch eine ausgewogene Gestaltung der Informations- und\r\nVer\u00f6ffentlichungspflichten minimiert werden. Eine sorgf\u00e4ltige\r\nAbw\u00e4gung zwischen den Zielen der Transparenz und\r\nNachhaltigkeit sowie der Vermeidung unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger\r\nadministrativer Belastungen f\u00fcr die betroffenen Unternehmen\r\nmuss bei der Ausgestaltung von EU-Nachhaltigkeitsindikatoren\r\nbeachtet werden. Vor diesem Hintergrund m\u00fcssen auch\r\nbereits bestehende Berichts- und Informationspflichten, wie\r\ndie durch die Energy Efficiency Directive (EED) festgelegten\r\nNachhaltigkeitsindikatoren f\u00fcr Rechenzentren, regelm\u00e4\u00dfig\r\nunter Einbindung der relevanten Stakeholder evaluiert werden.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 20\r\nInhaltsverzeichnis\r\nMit den Leitlinien f\u00fcr staatliche Klima-, Umweltschutz- und\r\nEnergiebeihilfen (KUEBLL) hat die Kommission ein beihilferechtliches\r\nInstrument geschaffen, um Mitgliedstaaten dazu\r\nzu bef\u00e4higen, einen kostenwirksamen und gerechten \u00dcbergang\r\nzur Klimaneutralit\u00e4t mittels staatlicher Beihilfe zu unterst\u00fctzen,\r\nund so die Ziele des EU Green Deals zu erreichen.\r\nFlankierend dazu und um kurzfristigen Subventions- und\r\nF\u00f6rderbedarfen aufgrund aktueller Krisenlagen gerecht zu\r\nwerden, wurden zus\u00e4tzliche Mittel \u00fcber ein Temporary Crisis\r\nand Transition Framework (TCTF) bereitgestellt. Der durch\r\nTCTF und KUEBLL geschaffene Rahmen ist jedoch nicht ausreichend,\r\num die mittelfristig absehbaren Herausforderungen\r\nin Bezug auf die weiterhin ansteigende Strompreisentwicklung\r\nzu bew\u00e4ltigen. Auch digitale Infrastrukturen m\u00fcssen in\r\nInstrumente zur Beihilfe einbezogen werden, denn insbesondere\r\nRechenzentren sind sektor\u00fcbergreifend als Voraussetzung\r\nf\u00fcr die weitere Digitalisierung auf bezahlbare Strompreise\r\nangewiesen.\r\n6.5. Ressourcen schonen mit\r\nKreislaufwirtschaft und effizienter Software\r\nDie Entwicklung und Implementierung regulatorischer\r\nRahmenbedingungen, einschlie\u00dflich klarer Standards f\u00fcr\r\ndie digitale Kreislaufwirtschaft, zur F\u00f6rderung nachhaltiger\r\nPraktiken und Innovationen muss weiter priorisiert werden.\r\nDie Forcierung von Langlebigkeit und Reparierbarkeit beim\r\nProduktdesign sowie die F\u00f6rderung der Wiederverwendung\r\nvon Komponenten k\u00f6nnen neben einer St\u00e4rkung der\r\nNachhaltigkeit auch dazu beitragen, die Abh\u00e4ngigkeit von\r\nDrittstaaten zu verringern. Die Ecodesign-Verordnung und\r\ndas Recht auf Reparatur sind in diesem Kontext bedeutende\r\nBausteine. Auch im Softwarebereich sollten kreislaufwirtschaftliche\r\nAspekte Ber\u00fccksichtigung finden. Die F\u00f6rderung\r\nvon nachhaltigen und ressourcenschonenden Softwarel\u00f6sungen,\r\neinschlie\u00dflich ressourcenschonender KI-Modelle,\r\nist entscheidend, um einen umfassenden Ansatz f\u00fcr Umweltfreundlichkeit\r\nund Ressourcenschonung zu gew\u00e4hrleisten.\r\nInsbesondere die Schaffung finanzieller Anreize f\u00fcr Unternehmen,\r\nmit denen umweltfreundliche Praktiken und Kreislaufwirtschaftsans\u00e4tze\r\ngef\u00f6rdert werden, die Sensibilisierung\r\nund Akzeptanz der Kund:innen durch Informationskampagnen\r\nsowie die Schaffung von Anreizen f\u00fcr nachhaltige\r\nKonsumgewohnheiten sollten dabei im Vordergrund stehen.\r\n6.4. Strompreise f\u00fcr die Internetwirtschaft\r\nhandhabbar gestalten\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 21\r\nInhaltsverzeichnis\r\n7. Europa modernisieren \u2013\r\nInstitutionen und Verwaltung\r\ndigitalisieren, Kompetenzen in\r\nder Kommission b\u00fcndeln\r\nDie Europ\u00e4ische Union hat sich seit den Vertr\u00e4gen von\r\nLissabon stark ver\u00e4ndert. Sie hat einer Finanzkrise getrotzt\r\nund steht nun vor weiteren Herausforderungen. Es\r\ngilt, die europ\u00e4ische Rechtssetzung in einer zunehmend\r\nfragmentierten Welt kritisch zu \u00fcberpr\u00fcfen. Der Schutz der\r\nGrundrechte von B\u00fcrger:innen ist dabei zentral. Sie bilden\r\ndie Grundlage des europ\u00e4ischen Gedankens und sind\r\nVoraussetzung f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg des digitalen\r\nBinnenmarktes.\r\nEin zukunftsorientiertes und -f\u00e4higes Europa ist alternativlos.\r\nNur durch ein Fortbestehen des EU-Binnenmarkts haben\r\nUnternehmen offene Grenzen und M\u00e4rkte keine Barrieren\r\nf\u00fcr Produkte, Dienstleistungen, Kapital und Besch\u00e4ftigte.\r\nEs gilt, freien Transfer \u00fcber alle Grenzen in Europa sicher,\r\neinheitlich und zuverl\u00e4ssig zu gestalten. Die Erfolgsfaktoren\r\nEuropas sind Multilateralismus, Offenheit und fairer Wettbewerb.\r\nWir brauchen eine innovationsfreundliche europ\u00e4ische\r\nDigitalpolitik. Die B\u00fcrokratiekosten f\u00fcr die Wirtschaft\r\nbleiben unver\u00e4ndert hoch. Notwendig sind Entlastungen,\r\nEntb\u00fcrokratisierung sowie eine stringente und forcierte Digitalisierung.\r\nUm die F\u00e4higkeit zur Innovation aufrechtzuerhalten,\r\nbedarf es b\u00fcrokratischer Entlastung sowie gezielter\r\nF\u00f6rderung und fairer Wettbewerbsbedingungen.\r\n7.1. Binnenmarkt als Eckpfeiler der\r\neurop\u00e4ischen Wirtschaft st\u00e4rken\r\nDie europ\u00e4ische Wirtschaft profitiert enorm vom gemeinsamen\r\nBinnenmarkt. Sei es durch Rechtssicherheit bei\r\nInvestitionen in Mitgliedsstaaten, den Wegfall von Handelsschranken\r\noder den Zugang zu einem Markt mit 450\r\nMillionen Menschen. Daneben hat die EU das Potential im\r\nBereich der Forschung und bei der Entwicklung von Zukunftstechnologien\r\nauf Augenh\u00f6he mit den USA und China\r\nzu agieren. Eine Zersplitterung des Binnenmarktes oder\r\neine Schw\u00e4chung der EU in diesen Bereichen h\u00e4tte f\u00fcr die\r\nInternetwirtschaft negative Konsequenzen. Die Flucht in\r\nnationale Denkmuster oder eine Schw\u00e4chung des Binnenmarktes\r\nsind daher nicht zielf\u00fchrend. Vielmehr braucht es\r\neine einheitliche Umsetzung europ\u00e4ischer Gesetzgebung\r\nund die Verwirklichung des digitalen Binnenmarktes, damit\r\ninnovative europ\u00e4ische Unternehmen wachsen und auch\r\nauf dem globalen Markt bestehen k\u00f6nnen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 22\r\nInhaltsverzeichnis\r\n7.2. Europa als international starken\r\nPartner erhalten\r\nEuropa ist mit seinem Binnenmarkt einer der nachfragest\u00e4rksten\r\nAbsatzm\u00e4rkte der Welt. Dieses Potential muss\r\nausgesch\u00f6pft werden. Konkret bedarf es weiterer Handelsvertr\u00e4ge\r\nmit m\u00f6glichst vielen demokratischen Partnern.\r\nEine wettbewerbsf\u00e4hige europ\u00e4ische Wirtschaft muss einen\r\nSchwerpunkt bilden und st\u00e4rker in den Fokus der neuen\r\nKommission treten. Das muss sich auch in den Vorschl\u00e4gen\r\nzur europ\u00e4ischen Digitalpolitik widerspiegeln. Umgekehrt\r\nsollte Europa nicht versuchen, sich von der Weltwirtschaft\r\nabzukoppeln und eine Politik der Abschottung und des\r\nProtektionismus zu betreiben. Freier und fairer Handel\r\nsowie der Transfer von Technologien mit der Welt sind f\u00fcr\r\ndie europ\u00e4ische Wirtschaft essenziell. Die EU sollte daher\r\nauch in Zeiten geopolitischer Spannungen von protektionistischen\r\nMa\u00dfnahmen absehen, ausl\u00e4ndische Investitionen\r\ninsbesondere aus Partnerl\u00e4ndern begr\u00fc\u00dfen und die Zusammenarbeit\r\nmit Drittstaaten, auch im Bereich der Digitalisierung,\r\nvorantreiben.\r\n7.4. Europ\u00e4ische Verwaltung durch\r\nDigitalisierung effizienter gestalten\r\nDigitalpolitische Themen sind oft Querschnittsthemen. Die\r\nzunehmend relevanten Fragestellungen im Bereich der Cybersicherheit\r\nund Telekommunikation aber auch Fragen der\r\nEU-Au\u00dfenpolitik erh\u00f6hen die Komplexit\u00e4t und den Koordinierungsbedarf.\r\nDementsprechend befassen sich verschiedene\r\nGremien mit Gesetzesvorschl\u00e4gen. Das erschwert die\r\nAbstimmung und eine koh\u00e4rente Ausrichtung. Nicht zuletzt\r\nsteigt der zeitliche Aufwand und verz\u00f6gert die fr\u00fchzeitige\r\nPositionierung Europas in Fragen von internationaler Bedeutung.\r\nEs bedarf einer Reform der Strukturen der europ\u00e4ischen\r\nInstitutionen, um deren Handlungsf\u00e4higkeit zu verbessern.\r\nNur auf diese Weise kann Europa als die drittgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft\r\nder Welt seine internationale Einflussnahme und seine\r\nRolle als bedeutender Akteur voll aussch\u00f6pfen.\r\n7.3. Rechtskoh\u00e4renz in Europa verbessern\r\nIm \u00f6ffentlichen Sektor sind die Einf\u00fchrung von Cloud Computing\r\nsowie cloud-basierter Anwendungen Voraussetzung\r\nf\u00fcr die effiziente digitale Verwaltung. Die europaweit einheitliche\r\nEinf\u00fchrung interoperabler digitaler Identit\u00e4ten ist zudem\r\nunverzichtbar f\u00fcr die Digitalisierung von Verwaltungsabl\u00e4ufen\r\nund die Bereitstellung von B\u00fcrgerdiensten.\r\nEs bedarf einer digital aufgestellten Verwaltung, die imstande\r\nist, mit Unternehmen und B\u00fcrger:innen digital und ressourcenschonend\r\nzu kommunizieren. Die hierf\u00fcr erforderlichen\r\nInfrastrukturen m\u00fcssen von Verwaltungsseite her angeboten\r\nwerden, um B\u00fcrger:innen und Unternehmen digitale Kommunikationswege\r\nzu \u00f6ffnen.\r\nIn diesem Zuge sollte auch die zeitnahe Umsetzung der\r\neID-Verordnung in den Fokus genommen werden. Gerade\r\nvor dem Hintergrund, dass die Unternehmen der Internetwirtschaft\r\ndurch die europ\u00e4ische Gesetzgebung immer st\u00e4rker\r\ndazu verpflichtet werden, ihre Kund:innen rechtssicher zu\r\nidentifizieren, w\u00e4ren hier handhabbare, digitale L\u00f6sungen ein\r\nwichtiger Beitrag zur rechtssicheren und unkomplizierten\r\nHerstellung der Rechtskonformit\u00e4t von Unternehmen.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 23\r\nInhaltsverzeichnis\r\n8. Digitales Leben, Lernen und Arbeiten\r\nDie Digitalisierung ver\u00e4ndert viele Bereiche der Gesellschaft\r\n\u2013 auch die Arbeitswelt. Gerade vor dem Hintergrund,\r\ndass in Europa ein zunehmender Mangel an qualifizierten\r\nArbeitskr\u00e4ften besteht, stellt sich die Frage, wie sich Digitalisierung\r\nund Arbeitswelt gegenseitig beeinflussen. Die\r\nCOVID-19 Pandemie hat sich hier als Katalysator vieler Ver\u00e4nderungen\r\nin der Arbeitswelt erwiesen. Allerdings werden\r\nseit dem Auslaufen der Beschr\u00e4nkungen des \u00f6ffentlichen\r\nLebens in Europa bereits ergriffene Ma\u00dfnahmen zum verst\u00e4rkten\r\nEinsatz digitaler Technologien, beispielsweise in\r\nden Schulen, zur\u00fcckgestellt und begonnene Reformen\r\nnicht entschlossen vorangetrieben. Die Digitalisierung\r\nbietet die M\u00f6glichkeit, die Teilhabe an der Arbeitswelt und\r\nan Bildung zu verbessern sowie Familien zu entlasten. Diese\r\nM\u00f6glichkeiten sollten unter anderem durch offene und\r\nflexible Ans\u00e4tze bei der Regulierung und durch mehr Eigenverantwortung\r\nbeim Betrieb digitaler Angebote an Schulen\r\nausgesch\u00f6pft werden.\r\n8.1. Digitalisierung als Mittel zur Flexibilisierung\r\nder Arbeit\r\nUm die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu st\u00e4rken und\r\ngleichzeitig dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken, bedarf\r\nes in ganz Europa einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung von Child\r\nund Elder Care. Die F\u00f6rderung von Child und Elder Care\r\nst\u00e4rkt die Attraktivit\u00e4t als Arbeitgeber:in und hilft dabei, auch\r\nhochqualifizierte weibliche Fachkr\u00e4fte anzuwerben und\r\nlangfristig zu binden. Diese Ma\u00dfnahmen sowie eine Flexibilisierung\r\nvon Arbeitszeit und -ort mit Hilfe digitaler Technologien\r\ntragen dazu bei, geschlechtsspezifische Ungleichheiten\r\nam Arbeitsplatz zu verringern, indem sie mehr Frauen\r\nerm\u00f6glichen, Familie und Karriere besser zu vereinbaren.\r\nDies f\u00f6rdert die Diversit\u00e4t und Inklusion in der Arbeitswelt.\r\nDie Vereinbarkeit von Beruf und Familie und eine weitere\r\n\u00d6ffnung gegen\u00fcber internationalen Bewerber:innen sind\r\nentscheidende Faktoren, um dem Fachkr\u00e4ftemangel entgegenzuwirken.\r\nArbeitsmodelle wie Workation oder Arbeiten im Ausland\r\nwerden beliebter. Allerdings fehlt es an klaren rechtlichen\r\nRahmenbedingungen. Es besteht Bedarf an europaweit einheitlichen\r\nRegelungen zur Arbeitszeit, Versicherungsschutz\r\nund steuerlichen Aspekten.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 24\r\nInhaltsverzeichnis\r\n8.2. Arbeitsrechtsbestimmungen an die Arbeitswelt\r\nim Wandel anpassen\r\nEs bedarf europaweiter Antworten auf die ver\u00e4nderte\r\nArbeitswelt in Bezug auf Arbeitszeiten und Arbeitsschutzbestimmungen.\r\nNotwendig sind flexible Regelungen, die\r\nden Bed\u00fcrfnissen von Arbeitnehmer:innen im Home Office\r\noder beim mobilen Arbeiten gerecht werden, sowie M\u00f6glichkeiten\r\nzur Arbeitszeiterfassung und Pausenregelung, die sich\r\nan der Lebensrealit\u00e4t der Besch\u00e4ftigten orientiert, und eine\r\ngelebte Vertrauensarbeitszeit, die den Interessen von Mitarbeitenden\r\nund Arbeitgeber:innen gleicherma\u00dfen gerecht\r\nwird. In der Arbeitswelt der Zukunft sind Arbeitsmodelle wie\r\ninteressengeleitete Freelancer, Projektarbeit und Click-Work\r\nauf dem Vormarsch. Auch f\u00fcr diese Arbeitsmodelle m\u00fcssen\r\narbeitsrechtliche Rahmenbedingungen und Gestaltungsspielr\u00e4ume\r\ngeschaffen werden. Auch bedarf es europaweit\r\nharmonisierter Regeln f\u00fcr Zuwanderung und die Gewinnung\r\nvon qualifizierten Fachkr\u00e4ften, um dem Fachkr\u00e4ftemangel\r\nentgegenzuwirken. Nur so wird mittelfristig der Bedarf auf\r\nden Arbeitsm\u00e4rkten Europas gedeckt werden k\u00f6nnen.\r\n8.3. Digitalkompetenz europaweit f\u00f6rdern\r\nDigitale Kompetenzen sind sowohl im Arbeitsleben als auch\r\nbei der Teilhabe im gesellschaftlichen Leben zentral. Sie aufund\r\nauszubauen und zu erhalten, ist durch den technischen\r\nFortschritt eine kontinuierliche Herausforderung. Lebenslanges\r\nLernen, die Entwicklung digitaler Kompetenzen und\r\ndie Etablierung europaweit vergleichbarer Bildungs- und\r\nWeiterbildungsstandards m\u00fcssen vorangetrieben werden.\r\nEs gilt, eine leicht zug\u00e4ngliche, interdisziplin\u00e4re Verbreitung\r\nvon Digitalkompetenzen f\u00fcr alle Altersgruppen und Bildungsniveaus\r\nsicherzustellen. Diese Ma\u00dfnahmen verfolgen\r\ndie erkl\u00e4rte Zielsetzung, dass jede:r gleicherma\u00dfen von der\r\nDigitalisierung profitieren kann. Insbesondere der Umgang\r\nmit KI muss in Schulen, w\u00e4hrend der Ausbildung und bei Fortbildungen\r\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Kenntnisse in diesen\r\nBereichen sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine breite Adaption von\r\nneuen Technologien durch die Gesellschaft und kann zudem\r\nFehlentwicklungen, wie etwa die Manipulation durch Deep\r\nFakes, vorbeugen.\r\n8.4. Digitale Teilhabe als\r\nZukunftsinvestition verstehen\r\nDie F\u00f6rderung von Kenntnissen und der Zugang zu\r\ndigitalen Technologien m\u00fcssen in den Fokus ger\u00fcckt\r\nwerden. Ein verantwortungsbewusster Umgang mit KI\r\nsowie Kenntnisse \u00fcber nachhaltige Digitalisierung m\u00fcssen\r\nB\u00fcrger:innen nahegebracht werden, damit die Gesellschaft\r\nauf die kommenden Ver\u00e4nderungen im Alltag und auf dem\r\nArbeitsmarkt entsprechend vorbereitet ist. B\u00fcrger:innen\r\nm\u00fcssen in der Lage sein, diese Technologien erfolgreich\r\nzu nutzen und in ihren beruflichen und privaten Alltag zu\r\nintegrieren. Hier m\u00fcssen weitere Anstrengungen unternommen\r\nwerden, die Bildung und F\u00f6rderung digitaler\r\nKompetenzen voranzutreiben \u2013 \u00fcber alle Bildungsstufen\r\nhinweg und vor allem auch au\u00dferhalb des rein akademischen\r\nRahmens. Dabei ist klar, dass dies gemeinsam von\r\nWirtschaft, Wissenschaft, Gesellschaft und Staat vorangetrieben\r\nwerden muss. Zudem bedarf es einer besseren\r\nAufkl\u00e4rung \u00fcber Funktionsweisen und Grenzen solcher\r\nTechnologien sowie \u00fcber m\u00f6gliche Gefahren und Missbrauch,\r\naber auch \u00fcber deren Potentiale und Chancen,\r\netwa im Bereich Health Care.\r\nDigitalpolitik f\u00fcr Europa 2024-2029 // eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V. 25\r\nInhaltsverzeichnis\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V.\r\nHauptstadtb\u00fcro\r\nFranz\u00f6sische Stra\u00dfe 48\r\n10117 Berlin\r\nTel: 030 20 21 56 7-0\r\nFax: 030 20 21 56 7-11\r\nE-Mail: berlin@eco.de\r\nwww.eco.de\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Alexander Rabe & Andreas Weiss\r\n\u00a9 2024 eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e.V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/12/288693/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290042.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001889",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Umsetzung der EU-Datenverordnung (Data Act)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTEPAPIER\r\nzur nationalen Umsetzung der EU-Datenverordnung (Data Act)\r\nBerlin, 13.05.2024\r\nDaten sind f\u00fcr eine erfolgreiche Digitalisierung von Staat, Wirtschaft und\r\nGesellschaft unerl\u00e4sslich und ihre Nutzung ist eine wichtige Voraussetzung, f\u00fcr eine\r\nVielzahl innovativer Gesch\u00e4ftsmodelle. Derzeit ist der Anteil der EU an der globalen\r\nDatenwirtschaft nach wie vor geringer als der EU-Anteil an der globalen Wirtschaft\r\ninsgesamt, was insbesondere auch mit Rechtsunsicherheiten bei der Nutzung von\r\nDaten und fehlenden Datenkompetenzen zusammenh\u00e4ngt. Die EUDatenverordnung\r\n(Data Act) verfolgt in diesem Kontext das Ziel, Rechtssicherheit\r\nbei der Nutzung von Daten ohne Personenbezug zu schaffen und die\r\nDatenwirtschaft in Europa zu st\u00e4rken.\r\nAls Verordnung wird der Data Act gr\u00f6\u00dftenteils direkt auf Ebene der Mitgliedstaaten\r\nanwendbar. Dennoch gibt es einige wichtige Aspekte, die in nationales Recht\r\numgesetzt werden m\u00fcssen, wie etwa die Sanktionsregeln oder die Bestimmung\r\nmindestens einer zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr die Durchsetzung. eco setzt sich unter\r\nanderem f\u00fcr eine einheitliche Umsetzung in Deutschland und Europa, sowie eine\r\nSt\u00e4rkung von Datenkompetenzen ein, um die Potenziale der Verordnung vollst\u00e4ndig\r\nheben zu k\u00f6nnen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind daher folgende Punkte bei\r\nder nationalen Umsetzung zu beachten:\r\n1. Zur Aufsichtsstruktur\r\nDie nationale Aufsichtsstruktur sollte nach Ansicht der Internetwirtschaft eine\r\nm\u00f6glichst koh\u00e4rente Umsetzung in Deutschland erm\u00f6glichen. Zudem muss sich die\r\nAufsichtsbeh\u00f6rde in das bestehende Regulierungsumfeld im Bereich der\r\nDatengesetzgebung einf\u00fcgen. In diesem Zusammenhang k\u00f6nnte eine B\u00fcndelung\r\nmit der Umsetzung des Data Governance Act (DGA) sinnvoll sein. Auch auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene ist die Konvergenz bei der Umsetzung eine wesentliche\r\nVoraussetzung f\u00fcr die Schaffung eines echten Binnenmarktes f\u00fcr Daten. Dazu sollte\r\nsich Deutschland bei der europaweiten Ausgestaltung von Governance-Strukturen\r\nund Leitlinien eng mit den anderen Mitgliedsstaaten im European Data Innovation\r\nBoard (EDIB) abstimmen.\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist gem\u00e4\u00df Artikel 37 Absatz 5a zudem daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die\r\nrelevanten Akteure f\u00fcr \u201edie Rechte und Pflichten aus dieser Verordnung\u201c zu\r\nsensibilisieren und die \u201eDatenkompetenz zu f\u00f6rdern\u201c. eco misst dieser Aufgabe eine\r\nhohe Relevanz bei, weshalb im Rahmen der Ausgestaltung der Beh\u00f6rde die\r\nKapazit\u00e4ten geschaffen werden m\u00fcssen, um die n\u00f6tigen Kompetenzen zu\r\nvermitteln, und insbesondere f\u00fcr KMU als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung zu\r\nstehen. In diesem Kontext sollte die Beh\u00f6rde sich auch mit der Vermittlung von\r\nDatenkompetenz insgesamt befassen und den Unternehmen Leitlinien und Best\r\nSeite 2 von 4\r\nPractices f\u00fcr m\u00f6gliche Anwendungsf\u00e4lle bereitstellen, um Unsicherheiten abbauen\r\nzu k\u00f6nnen, und das Potenzial des Data Acts f\u00fcr Unternehmen einfacher nutzbar zu\r\nmachen.\r\n2. Zur Streitbeilegungsstelle\r\nDer Data Act sieht in Artikel 10 die M\u00f6glichkeit vor, nationale Stellen f\u00fcr die\r\nStreitbeilegung zu schaffen. Diese sollen einen alternativen Weg bieten, Konflikte\r\nbesonders im Zusammenhang mit der Pflicht zur Weitergabe von Daten, beilegen\r\nzu k\u00f6nnen. Eine solche Stelle kann aus Sicht der Internetwirtschaft grunds\u00e4tzlich ein\r\ngeeignetes Mittel sein, um Konflikte in einer angemessenen Zeit beizulegen.\r\nAllerdings gilt es, die konkrete Ausgestaltung zu beachten, insbesondere in Hinblick\r\nauf die Geb\u00fchrenordnung und die Neutralit\u00e4t. Da die Geb\u00fchrenordnung, die der\r\nData Act vorsieht, f\u00fcr den Dateninhaber nicht attraktiv ist, sollte dar\u00fcber\r\nnachgedacht werden, die Anrufung einer solchen Stelle f\u00fcr die streitenden Parteien\r\ngeb\u00fchrenfrei zu erm\u00f6glichen. Dazu bedarf es staatlicher Finanzierung, wobei die\r\nNeutralit\u00e4t jederzeit sichergestellt sein muss. Es kann zudem \u00fcber eine Ansiedelung\r\neiner solchen Stelle bei bereits bestehenden Stellen, etwa in der BNetzA,\r\nnachgedacht werden.\r\n3. Zum nationalen Sanktionsrahmen\r\nDie Mitgliedsstaaten werden durch den Data Act erm\u00e4chtigt, einen\r\nSanktionsrahmen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe festzulegen. Dazu gibt der Data Act gem\u00e4\u00df Artikel 40\r\nvor, dass sich diese Sanktionen \u201ewirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend\u201c sein\r\nm\u00fcssen. Nach Auffassung der Internetwirtschaft w\u00e4re eine Anlehnung des\r\nnationalen Sanktionsrahmens an die Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) nicht\r\nzielf\u00fchrend. Die H\u00f6he der Sanktionen ergibt sich in der DSGVO insbesondere auch\r\naus der Gef\u00e4hrdung des Rechts auf informationelle Selbstbestimmung. Dies ist ein\r\nwesentlicher Unterschied zu den Bestimmungen des Data Acts, der bei der\r\nAusgestaltung der Sanktionsh\u00f6he zu ber\u00fccksichtigen ist. Zudem soll der Data Act\r\ndazu beitragen, die Daten\u00f6konomie in Europa zu st\u00e4rken und bisher ungenutztes\r\nPotenzial im Zusammenhang mit der Verarbeitung und der Weitergabe von nichtpersonenbezogene\r\nDaten auszusch\u00f6pfen. Dieses Ziel darf nicht durch zu\r\nabschreckende Sanktionen konterkariert werden. Unternehmen brauchen vor allem\r\nRechtssicherheit, um die M\u00f6glichkeiten des Data Acts nutzen zu k\u00f6nnen. Aus der\r\nVerordnung ergeben sich allerdings Unklarheiten, die bei der Festsetzung von\r\nSanktionen eine Rolle spielen sollten. Unsicherheiten ergeben sich besonders aus\r\ndem unklaren Anwendungsbereich der Verordnung. Zum einen k\u00f6nnte sich die\r\nklare Trennung zwischen Daten mit und ohne Personenbezug in der Praxis als\r\nproblematisch erweisen, zum anderen ergeben sich aus Erw\u00e4gungsgrund 15, der\r\nDaten als \u201edigitalisierte Nutzerhandlungen\u201c bezeichnet, potenziell weitere\r\nUnsch\u00e4rfen im Anwendungsbereich. Dort ist zudem festgehalten, dass nur jene\r\nDaten unter den Data Act fallen, die nicht das Ergebnis \u201ezus\u00e4tzlicher Investitionen in\r\ndie Zuweisung von Werten oder Erkenntnissen aus den Daten sind (insbesondere\r\nmittels komplexer propriet\u00e4rer Algorithmen, einschlie\u00dflich solcher, der Teil\r\npropriet\u00e4rer Software) sind\u201c. Bis diese Unsicherheiten adressiert sind, und Leitlinien\r\nSeite 3 von 4\r\nzu diesem Thema entwickelt worden sind, sollte aus Sicht von eco auch \u00fcber eine\r\n\u00dcbergangsfrist nachgedacht werden, bis die Sanktionen greifen. Insgesamt muss\r\nsich die Bundesregierung bez\u00fcglich der H\u00f6he der Sanktionen und einer m\u00f6glichen\r\n\u00dcbergangsfrist eng mit den anderen Mitgliedsstaaten abstimmen, um eine\r\nkoh\u00e4rente Umsetzung des Data Act in der EU zu erm\u00f6glichen und den digitalen\r\nBinnenmarkt nicht zu schw\u00e4chen.\r\n4. Fazit\r\nDamit der Data Act sein volles Potenzial entfalten kann, m\u00fcssen auch auf nationaler\r\nEbene die richtigen Weichenstellungen vorgenommen werden. Auch wenn der Data\r\nAct als Verordnung in allen Mitgliedsstaaten direkt anwendbar ist, muss auch bei\r\nder nationalen Umsetzung auf europaweit koh\u00e4rente Regeln geachtet werden.\r\nDazu sollte sich die Bundesregierung \u00fcber das European Data Innovation Board\r\n(EDIB) mit anderen Mitgliedstaaten abstimmen und Leitlinien f\u00fcr die Umsetzung in\r\nden Mitgliedsstaaten erarbeiten. Auch innerhalb Deutschlands muss eine\r\neinheitliche Umsetzung erfolgen, um Rechtssicherheit zu garantieren, und den\r\ndigitalen Binnenmarkt nicht zu besch\u00e4digen. Aus diesem Grund pl\u00e4diert eco f\u00fcr eine\r\nm\u00f6glichst zentralisierte Umsetzung in Deutschland und eine B\u00fcndelung mit der\r\nUmsetzung des DGA. Unternehmen brauchen einen sichtbaren und zentralen\r\nAnsprechpartner, um Unsicherheiten beseitigen zu k\u00f6nnen. Zudem sollte die\r\nzust\u00e4ndige Stelle auch Leitf\u00e4den und Best-Practices f\u00fcr den Umgang mit dem Data\r\nAct vermitteln und Unternehmen insgesamt durch die Vermittlung von\r\nDatenkompetenzen unterst\u00fctzen. Die m\u00f6gliche Schaffung einer\r\nStreitbeilegungsstelle kann grunds\u00e4tzlich eine Chance sein, Streitigkeiten schnell\r\nbeilegen zu k\u00f6nnen und in einigen F\u00e4llen eine sinnvolle Alternative zum Rechtsweg\r\ndarstellen. Allerdings sind die im Data Act festgelegten Verteilung der\r\nSchlichtungskosten zwischen Datennehmern und Dateninhabern ungleich verteilt,\r\nweshalb dar\u00fcber nachgedacht werden sollte, eine kostenlose Nutzung zu\r\nerm\u00f6glichen.\r\nDer nationale Sanktionsrahmen sollte sich nicht an der DSGVO orientieren, sondern\r\nniedriger angesetzt werden. Es muss dem Umstand Rechnung getragen werden,\r\ndass durch die Bestimmungen im Data Act keine Grundrechte betroffen sind. Dieser\r\nUnterschied zwischen Daten mit und ohne Personenbezug muss nach Ansicht der\r\nInternetwirtschaft auch bei der Festlegung des Sanktionsrahmens deutlich werden.\r\nZudem k\u00f6nnten zu hohe Sanktionen angesichts der bestehenden Unsicherheiten,\r\nUnternehmen abschrecken, von den M\u00f6glichkeiten der Verordnung Gebrauch zu\r\nmachen. Aus diesem Grund sollte auch \u00fcber ein Sanktionsmoratorium nach\r\nInkrafttreten nachgedacht werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\nSeite 4 von 4\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/32/288695/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290045.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001890",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU KI-Verordnung (AI Act)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 5\r\nECKPUNKTEPAPIER\r\nzur Umsetzung der EU KI-Verordnung (AI Act)\r\nBerlin, 10.05.2024\r\nMit dem AI Act hat sich die Europ\u00e4ische Union das erste umfassende Regelwerk zur\r\nRegulierung von K\u00fcnstlicher Intelligenz (KI) gegeben. Die Verordnung verfolgt\r\ninsbesondere das Ziel, Grundrechte zu sch\u00fctzen, Vertrauen in KI-Anwendungen zu\r\nst\u00e4rken und soll zudem auch Innovationen erm\u00f6glichen. In den letzten Jahren sind\r\nKI-Systeme in vielen Bereichen erheblich weiterentwickelt worden, wodurch eine\r\nNutzung f\u00fcr immer mehr Anwendungsszenarien im Alltag und der Wirtschaft\r\nm\u00f6glich wird. Es ist schon heute klar, dass durch den Einzug von K\u00fcnstlicher\r\nIntelligenz in vielen Bereiche des Lebens und Arbeitens gro\u00dfe Chancen liegen.\r\nDieses Potenzial wird allerdings derzeit in Deutschland und Europa noch nicht in\r\neinem w\u00fcnschenswerten Ma\u00dfe genutzt. KI-Anwendungen m\u00fcssen st\u00e4rker in die\r\nAnwendung gebracht werden und das \u00d6kosystem f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen an\r\nUniversit\u00e4ten muss verbessert werden, damit auch in Deutschland und Europa\r\nmehr wettbewerbsf\u00e4hige KI-Start-ups entstehen k\u00f6nnen. Ob dies gelingt, h\u00e4ngt\r\nnicht zuletzt auch davon ab, wie innovationsfreundlich der europ\u00e4ische\r\nRegulierungsrahmen umgesetzt wird.\r\nZentrale Regelungsbereiche der Verordnung obliegen dabei der Umsetzung in den\r\nMitgliedsstaaten. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Bestimmungen zu den Hochrisiko-\r\nKI-Systemen oder zu den Reallaboren. Damit kommt auch der nationalen\r\nUmsetzung eine hohe Bedeutung bei der Schaffung eines innovationsfreundlichen\r\nRegulierungssystems f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz zu. eco setzt sich f\u00fcr eine\r\nb\u00fcrokratiearme und einheitliche Umsetzung in Deutschland und Europa ein. Dabei\r\nsind aus Sicht der Internetwirtschaft folgende Punkte bei der Umsetzung zu\r\nbeachten.\r\n1. Unternehmen und Anwender brauchen Rechtssicherheit\r\nEurop\u00e4ische Entwickler von K\u00fcnstlicher Intelligenz m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben,\r\nzu skalieren, um im Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr ist der Zugang zum\r\neurop\u00e4ischen Binnenmarkt von gro\u00dfer Bedeutung. Aus diesem Grund sind\r\neuropaweit einheitliche Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr KI-Systeme und -Modelle zu\r\nbegr\u00fc\u00dfen. eco hat die Initiative f\u00fcr eine europaweit einheitliche Regulierung von\r\nK\u00fcnstlicher Intelligenz daher grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt. Um die gleichen\r\nWettbewerbsbedingungen, die durch den AI Act geschaffen werden sollen, nicht zu\r\nuntergraben und zudem auch Rechtssicherheit f\u00fcr die Anwender zu schaffen, ist es\r\nma\u00dfgeblich, die Umsetzung der Bestimmungen innerhalb der EU so einheitlich wie\r\nm\u00f6glich zu gestalten. Dies erfordert einen st\u00e4ndigen Austausch zwischen den\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden der Mitgliedstaaten, auch mit der europ\u00e4ischen Ebene,\r\nsowie eine effiziente Aufsicht seitens der Kommission. Aber auch innerhalb\r\nDeutschlands muss die Umsetzung einheitlich erfolgen, um europaweit\r\nSeite 2 von 5\r\nharmonisierte Standards und Normen nicht zu konterkarieren. Dies hat sich in der\r\nVergangenheit bei einigen Verordnungen als schwierig erwiesen und sollte mit\r\nBezug auf den AI Act sichergestellt werden, auch um die Komplexit\u00e4t bei der\r\nUmsetzung zu verringern.\r\nMit dem AI Act werden in der EU hohe Anforderungen an die Entwickler und in\r\nTeilen auch Anwender von Hochrisiko-Systemen definiert. Diese k\u00f6nnen nach\r\nMeinung des eco grunds\u00e4tzlich dazu beitragen, das Vertrauen in die Technologie\r\nund ihre Anwendung insgesamt zu st\u00e4rken. Um ein angemessenes Gleichgewicht\r\nzwischen berechtigten Bedenken beim Einsatz von KI-Systemen in einigen\r\nBereichen und einer innovationsfreundlichen Umsetzung zu schaffen, pl\u00e4dieren wir\r\ndaf\u00fcr, die Regulierung m\u00f6glichst 1:1 umzusetzen und von \u201eGoldplating\u201c, also einer\r\nErh\u00f6hung der ohnehin hohen Standards des AI Acts, abzusehen.\r\n2. Zur Aufsichtsstruktur\r\nEs ist aus Sicht der Internetwirtschaft, insbesondere vor dem Hintergrund des zu\r\nerwartenden engen Zeitplans f\u00fcr die Anwendung der Regeln, wichtig, rechtzeitig\r\neinen Ansprechpartner f\u00fcr die relevanten Akteure zu schaffen, um m\u00f6gliche\r\nUnsicherheiten abbauen zu k\u00f6nnen. Die Entscheidung bez\u00fcglich der zu\r\nbenennenden zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde in den jeweiligen EU-Mitgliedsstaaten und\r\ndamit auch in Deutschland sollte daher so schnell wie m\u00f6glich getroffen werden.\r\nBei der Auswahl der zust\u00e4ndigen Stelle muss auch die Einbettung in das vorhandene\r\nRegulierungsumfeld beachtet werden. Daneben muss die benannte Stelle in der\r\nLage sein, eine einheitliche Umsetzung des AI Acts innerhalb Deutschlands\r\ngarantieren k\u00f6nnen. Dies ist nicht nur im Zusammenhang mit Rechtssicherheit f\u00fcr\r\nUnternehmen und Anwender von Bedeutung, sondern ist auch die Voraussetzung\r\ndaf\u00fcr, einen zentralen Ansprechpartner f\u00fcr die Entwickler, Anbieter oder Anwender\r\nzu schaffen. Es w\u00e4re zudem denkbar, auch F\u00f6rderungselemente im Bereich\r\nInnovation und KI-Entwicklung mit in dieser Beh\u00f6rde anzusiedeln.\r\nZus\u00e4tzlich muss die benannte Beh\u00f6rde in die Lage versetzt werden, die\r\nvorgesehenen Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. Dazu bedarf es neben einer\r\nangemessenen Personalausstattung auch des n\u00f6tigen Know-hows und Erfahrungen\r\nim Bereich der bereits anzuwendenden gesetzlichen Vorgaben.\r\nAuf europ\u00e4ischer Ebene muss sich das AI Office eng mit den zust\u00e4ndigen nationalen\r\nBeh\u00f6rden abstimmen, insbesondere bei der Bearbeitung von\r\ngrenz\u00fcberschreitenden F\u00e4llen. Zudem ist es auch im Hinblick auf das AI Office\r\nwichtig, m\u00f6glichst schnell eine Handlungsf\u00e4higkeit herzustellen, um auch auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene einen Ansprechpartner zu etablieren und m\u00f6glichst z\u00fcgig mit\r\nder Arbeit an den relevanten Leitlinien und delegierten Verordnungen beginnen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\nDas \u201eAdvisory Forum\u201c, das gem\u00e4\u00df Artikel 67 geschaffen werden soll, muss bei\r\nEntscheidungen \u00fcber Leitlinien, delegierte Verordnungen oder Standards eng\r\neingebunden werden. Nur durch die Einbeziehung aller Stakeholder kann eine\r\npraxisnahe Ausgestaltung der Bestimmungen sichergestellt werden, um\r\n\u00dcberregulierung zu verhindern und angemessen auf die schnell fortschreitende\r\nSeite 3 von 5\r\ntechnologische Entwicklung reagieren zu k\u00f6nnen. Aus diesem Grund sollte sich bei\r\nden zu ver\u00f6ffentlichen Leitlinien und zu definierenden Standards an bereits\r\nexistierenden Best-Practices und Codes of Practice orientiert werden.\r\n3. Zur Einstufung von KI-Systemen als Systeme mit hohem Risiko\r\nZentral f\u00fcr die Umsetzung des AI Acts ist die Frage, welche Systeme als Hochrisiko-\r\nSysteme gem\u00e4\u00df Artikel 6 eingestuft werden. F\u00fcr diese gelten deutlich h\u00f6here\r\nAnforderungen als f\u00fcr andere Systeme, weshalb im Sinne einer\r\ninnovationsfreundlichen Regulierung, verhindert werden muss, dass Systeme in\r\ndiese Kategorie fallen, die keine Gefahr f\u00fcr die Grundrechte, Gesundheit, Sicherheit\r\noder die Umwelt darstellen. Insbesondere sollte die in Artikel 6 Absatz 3\r\nvorgesehene Ausnahmeregelung rechtssicher umgesetzt werden, um eine\r\npassgenaue Einstufung, auch von komplexeren KI-Systemen, zu erm\u00f6glichen. Es ist\r\nzudem essenziell, dass Entwickler und Anwender von KI-Systemen zuverl\u00e4ssig\r\neinsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, ob es sich bei ihrem System um eine Hochrisiko-Anwendung\r\ngem\u00e4\u00df AI Act handelt oder nicht. Dazu m\u00fcssen Leitlinien bereitgestellt werden, die\r\nauch anhand von Praxisbeispielen, Hilfestellung leisten k\u00f6nnen, um\r\nFehleinsch\u00e4tzungen zu verhindern. Hier ist zudem eine verst\u00e4rkte europ\u00e4ische\r\nKoordination erforderlich, um ein Auseinanderfallen des Regulierungsgef\u00fcges zu\r\nvermeiden.\r\nEntwickler von KI-Systemen werden gem\u00e4\u00df Artikel 11 zudem dazu verpflichtet, die\r\nin Anhang IV vorgesehenen Informationen auf eine neu zu schaffende Plattform zu\r\n\u00fcbermitteln. Diese muss f\u00fcr alle beteiligen Akteure einfach zu nutzen sein, zudem\r\nsollte klar verst\u00e4ndlich dargelegt werden, welche Informationen zu erbringen sind.\r\nDie Mitgliedsstaaten und die Bundesregierung sollte sich zudem daf\u00fcr einsetzen,\r\ndass die in Artikel 11 Absatz 1 vorgesehenen Vereinfachungen f\u00fcr KMU bei den\r\nBerichtspflichten so unb\u00fcrokratisch wie m\u00f6glich ausfallen, wenn die Kommission\r\ndie delegierte Verordnung dazu ver\u00f6ffentlicht.\r\n4. Unsicherheiten abbauen\r\nViele Unternehmen, insbesondere KMU, sehen derzeit noch von einer st\u00e4rkeren\r\nNutzung von KI-Systemen ab. Dies h\u00e4ngt nicht zuletzt auch mit Unsicherheiten\r\nbez\u00fcglich der zu erf\u00fcllenden Pflichten und Auflagen zusammen. Mit dem AI Act hat\r\ndie EU ein sehr komplexes Regelwerk vorgegeben, um Rechtssicherheit bei der\r\nAnwendung zu schaffen und die relevanten Fragestellungen im Zusammenhang mit\r\nder Nutzung und der Anwendung von K\u00fcnstlicher Intelligenz zu adressieren. Diese\r\nKomplexit\u00e4t muss reduziert werden, um Unsicherheiten abbauen zu k\u00f6nnen. Zum\r\neinen brauchen Unternehmen Klarheit in Bezug auf die \u00dcberschneidungen, die sich\r\nzwischen dem AI Act und bereits bestehender Regulierung ergeben. Dies gilt sowohl\r\nim Hinblick auf die in Annex I genannten Rechtsakte als auch auf weitere\r\nDigitalgesetze, wie etwa dem DSA oder der DSGVO. Hier braucht es ein\r\neurop\u00e4isches Screening dieser Rechtsakte auf Doppelregulierung, mit dem Ziel\r\ndiese aufzul\u00f6sen, Priorit\u00e4ten zu setzen und klare Handlungsempfehlungen f\u00fcr die\r\nbetroffenen Unternehmen zu definieren.\r\nSeite 4 von 5\r\nZum anderen sind auch in anderen Bereichen klare Handreichungen und Leitf\u00e4den\r\nwichtig, um Unsicherheiten vorzubeugen. Dies gilt etwa in Bezug auf die\r\nReportingpflichten. Dabei muss klar sein, wie gro\u00df der Umfang der Verpflichtungen\r\nist. Aber auch im Hinblick auf das in Artikel 9 geforderte Risikomanagementsystem\r\nund die Risikoabw\u00e4gung ergeben sich Unsicherheiten. Dabei ist vor allem unklar,\r\nwie sich m\u00f6gliche Risiken f\u00fcr Gesundheit, Grundrechte, Sicherheit und die Umwelt\r\nkonkret operationalisieren lassen. Besonders im Zusammenhang mit psychischer\r\nGesundheit kann es etwa f\u00fcr Entwickler nicht immer m\u00f6glich sein, alle potenziellen\r\nRisiken zu erkennen. In diesem Kontext braucht es ebenfalls Klarstellungen, bis zu\r\nwelchem Punkt potenzielle Risiken \u201evern\u00fcnftigerweise vorherzusehen\u201c sind, wie es\r\ndie Verordnung vorschreibt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Robustheit und die Erkl\u00e4rbarkeit\r\nvon Systemen. Des Weiteren m\u00fcssen die Anforderungen an die menschliche\r\nAufsicht bei Hochrisiko-Systemen f\u00fcr die gesamte Bandbreite der m\u00f6glichen\r\nAnwendungsf\u00e4lle handhabbar gestaltet werden.\r\n5. Zu General Purpose AI-Modellen\r\nNeben KI-Systemen enth\u00e4lt der AI Act auch Bestimmungen zu General Purpose AIModellen\r\n(GPAI-Modelle). Besonders f\u00fcr Modelle, die gem\u00e4\u00df Artikel 51 und den\r\nKriterien in Anhang XIII als Modelle mit \u201esystemischen Risiken\u201c eingestuft werden,\r\nsieht die Verordnung eine Reihe von Auflagen und Reportingpflichten vor. KIModelle\r\nsind dabei die Grundlage f\u00fcr innovative KI-Anwendungen, weshalb eine\r\n\u00dcberregulierung in diesem Bereich verhindert werden muss, um die Entwicklung\r\nsolcher Grundlagen in Europa nicht zu erschweren oder unattraktiv zu machen.\r\nAus diesem Grund ist es nach Ansicht der Internetwirtschaft notwendig, die\r\nvorgeschlagenen Auflagen und Pflichten praxisnah umzusetzen und eine\r\npassgenaue Einstufung, auch vor dem Hintergrund der schnellen technologischen\r\nEntwicklungen in diesem Feld, zu erm\u00f6glichen. Insbesondere muss die Schwelle f\u00fcr\r\ndie Einstufung von Modellen als solche mit systemischen Risiken, regelm\u00e4\u00dfig im\r\nAustausch mit allen relevanten Stakeholdern und in Licht der aktuellen technischen\r\nEntwicklungen, angepasst werden. Die Kriterien d\u00fcrfen nicht zu breit definiert\r\nwerden und m\u00fcssen im Einklang mit dem risikobasierten Ansatz der Verordnung\r\nstehen.\r\n6. Reallabore\r\nUm Innovationen zu f\u00f6rdern, ist im AI Act die Schaffung von Reallaboren\r\nvorgesehen. Diese sollen, insbesondere KMU und Start-ups erm\u00f6glichen, ihre\r\nSysteme in einer gesch\u00fctzten Umgebung und unter echten Bedingungen auf\r\nKonformit\u00e4t mit den Bestimmungen der Verordnung testen zu k\u00f6nnen. Reallabore\r\nk\u00f6nnen nach Ansicht der Internetwirtschaft ein n\u00fctzliches Werkzeug sein, um KMU\r\nund Start-ups zu unterst\u00fctzen. Der Zugang zu diesen Reallaboren sollte daher\r\nunb\u00fcrokratisch und kostenlos m\u00f6glich sein, f\u00fcr alle Entwickler, die diese nutzen\r\nwollen. Dies ist auch von Bedeutung, da die in Artikel 57 Absatz 7 begr\u00fcndete\r\nVermutung der Konformit\u00e4t mit dem AI Act nach erfolgreichem Abschluss eines\r\nSeite 5 von 5\r\nTests in einem Reallabor ein geeigneter Weg sein kann, um die Einhaltung der\r\nBestimmungen des AI Act besonders f\u00fcr KMU und Start-ups zu vereinfachen.\r\n7. Fazit\r\nDer Erfolg der KI-Verordnung wird auch von der richtigen Umsetzung abh\u00e4ngen,\r\nwobei insbesondere Freir\u00e4ume f\u00fcr Innovationen erhalten bleiben sowie gleiche\r\nWettbewerbsbedingungen in Europa sichergestellt werden m\u00fcssen. Die einheitliche\r\nUmsetzung in Europa und Deutschland ist dabei auch f\u00fcr den Abbau von\r\nUnsicherheiten essenziell. Dies muss bei der Auswahl der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\r\nebenso beachtet werden wie die erforderlichen Kapazit\u00e4ten, um die sich\r\nergebenden Aufgaben ausf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, was die Funktion als Ansprechpartner\r\nmiteinschlie\u00dfen sollte. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Governance Struktur auf der\r\neurop\u00e4ischen Ebene. Hier muss das AI Office einen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit\r\nden relevanten Stakeholdern und dem \u201eAdvisory Forum\u201c f\u00fchren, um eine\r\npraxisnahe und unb\u00fcrokratische Umsetzung zu erm\u00f6glichen. Bei der Ausgestaltung\r\nder Leitlinien und Standards muss sich zudem an bereits existierenden Best-\r\nPractices und Codes of Practice orientiert werden.\r\nDie Einstufung von Systemen als Hochrisiko-Systeme muss nach eindeutigen und\r\nklar nachvollziehbaren Kriterien erfolgen, insbesondere auch, um von den\r\nvorgesehenen Ausnahmeregeln Gebrauch machen zu k\u00f6nnen. Hier w\u00e4ren aus Sicht\r\nder Internetwirtschaft Leitlinien und Beispiele aus der Praxis sinnvoll. Auch f\u00fcr\r\nandere Bestimmungen sollte Leitlinien bereitgestellt wurden, um Unsicherheiten\r\nabbauen zu k\u00f6nnen. Dies betrifft etwa die Anforderungen an die Risikobewertung,\r\ndie Risikomanagementsysteme oder die Reportingpflichten. Es muss in diesem\r\nZusammenhang vor allem auch Klarheit \u00fcber den Umfang der zu erbringenden\r\nInformationen hergestellt werden. Zudem muss eine \u00dcberregulierung von GPAIModellen\r\nverhindert werden, damit die Entwicklung von KI-Basismodellen in\r\nEuropa, als Grundlage f\u00fcr eine Vielzahl an KI-Anwendungen, attraktiv bleibt.\r\nDaneben wird eine klare Abgrenzung auch im Zusammenhang mit\r\n\u00dcberschneidungen bereits bestehender Regulierung wie etwa dem DSA oder der\r\nDSGVO ben\u00f6tigt. Im Rahmen der Umsetzung unterst\u00fctzt eco zudem die Einrichtung\r\nvon Reallaboren als Werkzeug zur F\u00f6rderung von Innovationen und Unterst\u00fctzung,\r\ninsbesondere von KMU und Start-ups. Hier sollten m\u00f6glichst schnell die Grundlagen\r\ngeschaffen werden, um solche Reallabore f\u00fcr interessierte Akteure bereitstellen zu\r\nk\u00f6nnen.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/f0/288697/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290046.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001891",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 4\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum Referentenentwurf f\u00fcr ein Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDG) und einer\r\nMobilit\u00e4tsdaten-Bundeskoordinationsverordnung (BuMDV)\r\nBerlin, 29.05.2024\r\nMobilit\u00e4tsdaten spielen bei der digitalen Transformation von Wirtschaft und\r\nGesellschaft eine zunehmend wichtige Rolle. Die Anzahl und Menge der\r\nverf\u00fcgbaren Mobilit\u00e4tsdaten ist dabei durch technische Innovationen im Bereich\r\nder Mobilit\u00e4t und neue, datenbasierte, Gesch\u00e4ftsmodelle in den letzten Jahren\r\ngewachsen. Die Nutzung dieser Daten etwa f\u00fcr intermodale Mobilit\u00e4tsangebote\r\noder Smart-City-Projekte erm\u00f6glichen eine Vielzahl von Vorz\u00fcgen, z.B. bei der\r\nVerbesserung der Verkehrssicherheit, einer besseren Steuerung von\r\nVerkehrsfl\u00fcssen, sowie der Einsparung von CO2 im Verkehrssektor. Auch l\u00e4sst sich,\r\ndurch eine gesteigerte Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV und der verst\u00e4rkten Nutzung von\r\nSharing-Angeboten, der Fl\u00e4chenverbrauch f\u00fcr den Verkehrssektor reduzieren.\r\nDie Bundesregierung hat dieses Potenzial erkannt und im Koalitionsvertrag ein\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetz vereinbart. Es soll u.a. die Verf\u00fcgbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nin ausreichend hoher Qualit\u00e4t verbessern und bestehende Vorgaben aus der EUGesetzgebung\r\nb\u00fcndeln. F\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz liegt nun der Entwurf vor.\r\nZus\u00e4tzlich wurden durch das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr eine\r\nVerordnung zur Konkretisierung der Aufgaben des nach \u00a77 MDG zu gr\u00fcndenden\r\nBundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten vorlegt. eco \u2013 Verband der\r\nInternetwirtschaft hat zu den vorliegenden Entw\u00fcrfen folgende Anmerkungen.\r\n1. Zum Anwendungsbereich gem\u00e4\u00df \u00a71 MDG\r\nWie aus \u00a71 hervorgeht, ergibt sich der Anwendungsbereich des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes im Wesentlichen aus der Richtlinie 2010/40/EU zum\r\nRahmen f\u00fcr die Einf\u00fchrung intelligenter Verkehrssysteme im Stra\u00dfenverkehr und\r\nf\u00fcr deren Schnittstellen zu anderen Verkehrstr\u00e4gern, sowie den Delegierten\r\nVerordnungen (DelVO), die zur Erg\u00e4nzung der Richtlinie erlassen wurden. Aus Sicht\r\nder Internetwirtschaft ist die sich aus der komplexen Rechtslage im Zusammenhang\r\nmit der Nutzung und der Breitstellung von Daten ergebende Unsicherheit eines der\r\ngr\u00f6\u00dften Hemmnisse f\u00fcr mehr gemeinsame Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten. eco\r\nunterst\u00fctzt daher die B\u00fcndelung der Bestimmungen aus der europ\u00e4ischen\r\nRegulierung in einem Mobilit\u00e4tsdatengesetz.\r\nMit diesem eng gefassten Anwendungsbereich f\u00fcr das Gesetz wurde nach\r\nAuffassung von eco jedoch die Chance verpasst, Regelungsl\u00fccken, die sich aus der\r\neurop\u00e4ischen Rechtslage ergeben, insbesondere im Hinblick auf Fahrzeugdaten zu\r\nschlie\u00dfen. Als Verband der Internetwirtschaft sieht eco einen hohen Mehrwert von\r\nFahrzeugdaten f\u00fcr innovative, datengetriebene Gesch\u00e4ftsmodelle und w\u00fcrden eine\r\nEinbeziehung dieser Daten begr\u00fc\u00dfen.\r\nSeite 2 von 4\r\n2. Zur Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten gem\u00e4\u00df \u00a74 und \u00a75 MDG\r\nDurch das Mobilit\u00e4tsdatengesetz sollen bereits bestehende Bereitstellungspflichten\r\nf\u00fcr Dateninhaber von Mobilit\u00e4tsdaten zusammengefasst werden. Sie umfassen\r\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 auch den Auslastungsgrad von stra\u00dfen- und schienengebundenen\r\nLinienverkehrsdiensten und vom Linienbedarfsverkehr und vom geb\u00fcndelten\r\nBedarfsverkehr. Diese k\u00f6nnen vom Dateninhaber \u00fcber ein vorhandenes\r\nLandessystem oder den Nationalen Zugangspunkt (NAP) bereitgestellt werden, um\r\nden Bestimmungen zu entsprechen. Um die Auffindbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten zu\r\nverbessern und einheitliche Standards zu unterst\u00fctzen, sollte nach Auffassung von\r\neco eine zentrale Plattform das Ziel sein, auf der Datennutzer einfach auf\r\ninteroperable und standardisierte Mobilit\u00e4tsdaten zugreifen k\u00f6nnen. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft ist hier eine europ\u00e4ische L\u00f6sung einer rein nationalen L\u00f6sung\r\nlangfristig vorzuziehen.\r\nUm dar\u00fcber hinaus zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr Mobilit\u00e4tsanbieter zu verhindern,\r\nmuss nach Ansicht von eco aus dem Gesetz klar hervorgehen, dass nur solche Daten\r\nunter die Bereitstellungspflicht fallen, die bereits in digitalisierter und\r\nmaschinenlesbarer Form erhoben werden und vorliegen. Im Zusammenhang mit\r\nder Bereitstellungspflicht f\u00fcr Dateninhaber von Mobilit\u00e4tsdaten braucht es zudem\r\nklare Handreichungen bez\u00fcglicher m\u00f6glicher Konflikte mit der DSGVO. Dies ist aus\r\nGr\u00fcnden der Rechtssicherheit unerl\u00e4sslich, da sich etwa aus kleinen Datens\u00e4tzen\r\nwom\u00f6glich Bewegungsprofile bilden lassen.\r\n3. Zur Datennutzung und Lizenzen gem\u00e4\u00df \u00a7 6 MDG\r\nDurch \u00a76 werden die Nutzungsbedingungen f\u00fcr die gem\u00e4\u00df \u00a7 4 und \u00a7 5\r\nbereitgestellten Mobilit\u00e4tsdaten konkretisiert. Dabei sollen die Bereitstellung sowie\r\ndie Nutzung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Absatz 1 und \u00a7 6 Absatz 2 unentgeltlich sein. Dies gilt\r\nsowohl im Hinblick auf die Nutzung f\u00fcr nicht-kommerzielle als auch f\u00fcr\r\nkommerzielle Zwecke. eco bewertet die kostenfreie Bereitstellung aller von dem\r\nGesetz betroffenen Mobilit\u00e4tsdaten kritisch. F\u00fcr viele innovative Unternehmen der\r\nDatenwirtschaft ist die Erhebung und Aufbereitung von Daten das Ergebnis hoher\r\nInvestitionen und bildet den Kern ihres Gesch\u00e4ftsmodells. Ohne diesen Einsatz\r\nk\u00f6nnten die vollen Potenziale von Mobilit\u00e4tsdaten nicht genutzt werden. Im Sinne\r\neiner innovationsf\u00f6rdernden Datenpolitik ist es daher wichtig, dass Unternehmen\r\nvon den erbrachten Dienstleistungen auch wirtschaftlich profitieren k\u00f6nnen und\r\nerstellte Datens\u00e4tze zur Monetarisierung nutzen k\u00f6nnen. Im Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nsollte daher zumindest der im EU-Recht vorgesehen Spielraum f\u00fcr die Abdeckung\r\nder durch die Bereitstellung entstandenen Kosten genutzt werden. Ferner muss\r\nzwischen privatwirtschaftlich generierten Daten und Daten \u00f6ffentlich finanzierter\r\nUnternehmen unterschieden werden. Dabei ist insbesondere zu beachten, dass\r\nprivatwirtschaftliche Anbieter einem hohen Wettbewerbsdruck ausgesetzt sind und\r\ndie Weitergabe von wettbewerbsrelevanten Daten zur freien Nutzung\r\nGesch\u00e4ftsmodelle gef\u00e4hrden und die Wettbewerbsbedingungen zwischen privaten\r\nund \u00f6ffentlichen Mobilit\u00e4tsanbietern verzerren k\u00f6nnte.\r\nSeite 3 von 4\r\nAus diesem Grund ist es aus Sicht der Internetwirtschaft unerl\u00e4sslich, den\r\nDateninhabern die M\u00f6glichkeit zu geben, bei begr\u00fcndetem Verdacht auf\r\nMissbrauch der zur Verf\u00fcgung gestellten Daten deren Nutzung im Einzelfall zu\r\nuntersagen. Daher sind klare Regeln f\u00fcr die Zugriffsrechte auf\r\nwettbewerbsrelevante Daten sowie deren Nutzung erforderlich. Dies sollte im\r\nweiteren Verfahren im Gesetz erg\u00e4nzt werden. Dar\u00fcber hinaus sollte eine\r\nRegistrierung beim Nationalen Zugangspunkt weiterhin Voraussetzung f\u00fcr den\r\nZugriff auf die bereitgestellten Daten sein. Dies ist eine wichtige Voraussetzung, um\r\neinen Missbrauch der bereitgestellten Daten verhindern zu k\u00f6nnen.\r\n4. Zum Bundeskoordinator\r\nDer vorliegende Entwurf sieht in \u00a77 MDG die Schaffung eines Bundeskoordinator\r\nf\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten vor. Dieser soll gem\u00e4\u00df \u00a78 MDG die Qualit\u00e4t der bereitgestellten\r\nDaten \u00fcberwachen und verbessern, Korrekturen an diesen vornehmen und\r\nweiteren Aufgaben erf\u00fcllen, die in dem Entwurf f\u00fcr die \u201eVerordnung \u00fcber die\r\nAufgaben des Bundeskoordinators (BuMDV)\u201c dargelegt sind. Gem\u00e4\u00df \u00a72 der BuMDV\r\nz\u00e4hlen dazu u.a. auch die Identifizierung und Ansprache von Dateninhabern,\r\nCommunity Management, \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Vorgaben zu Standards\r\nund Zusammenarbeit mit den Betreibern der Landessysteme und mit\r\nkoordinierenden Stellen f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten auf Landesebene. Zudem soll gem\u00e4\u00df\r\n\u00a73 der BuMDV der Bundeskoordinator verschiedenen Leitlinien, etwa zu\r\nDatenformaten, Datenstandards und Spezifikationen und der zu nutzenden\r\nStandardlizenz.\r\nDurch die zahlreichen Datenquellen sind gemeinsame Datenstandards im Bereich\r\nder Mobilit\u00e4tsdaten unerl\u00e4sslich, um die Nutzung, Zusammenf\u00fchrung und den\r\nAustausch der Daten zu erm\u00f6glichen. eco setzt sich daf\u00fcr ein, dass diese im\r\nRahmen von Multi-Stakeholder-Formaten entwickelt werden und zudem\r\nmindestens eine europaweite Interoperabilit\u00e4t sicherstellen. Dazu eignen sich nach\r\nAnsicht der Internetwirtschaft am besten die etablierten Normungsgremien.\r\nZumindest muss die Einbindung aller relevanten Stakeholder in dem Prozess\r\ngew\u00e4hrleistet werden und auf bereits vorhandene Initiativen aufgesetzt werden.\r\nNach Ansicht der Internetwirtschaft ist die einfache Auffindbarkeit von\r\nMobilit\u00e4tsdaten essenziell. Daher begr\u00fc\u00dft eco die Koordinierungsfunktion, die der\r\nBundeskoordinator zwischen dem Nationalen Zugangspunkt und den\r\nLandessystemen \u00fcbernehmen soll. Die Vielzahl an Portalen f\u00fcr die Bereitstellung\r\nvon Daten erschwert bisher die Standarisierung und sorgt f\u00fcr zus\u00e4tzliche\r\nKomplexit\u00e4t bei der Nutzung von Daten.\r\nAus dem Anhang des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes ersichtlich, dass f\u00fcr den\r\nBundeskoordinator insgesamt 22 Planstellen vorgesehen sind. Angesichts des\r\nUmfangs der vorgesehenen Aufgaben k\u00f6nnte die Zahl der geplanten Stellen zu\r\nniedrig sein. Als Verband der Internetwirtschaft messen wir insbesondere auch der\r\nregelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung der Datenqualit\u00e4t, der Pflege der Fachgemeinschaften\r\nsowie der technischen und fachlichen Unterst\u00fctzung der Dateninhaber bei der\r\nBereitstellung von Daten gro\u00dfe Bedeutung zu. Der Bundeskoordinator muss in\r\nSeite 4 von 4\r\ndiesem Zusammenhang eine Personalausstattung bekommen, die eine ad\u00e4quate\r\nErf\u00fcllung der vorgesehenen Aufgaben erm\u00f6glicht.\r\n5. Fazit\r\nDie Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten ist f\u00fcr das Gelingen der Verkehrswende und das\r\nErreichen der Klimaziele unerl\u00e4sslich. Zudem k\u00f6nnen multimodale\r\nVerkehrsangebote f\u00fcr B\u00fcrger:innen einen wertvollen Beitrag zur Erf\u00fcllung von\r\nMobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen leisten und das vorhandene \u00d6PNV Angebot sinnvoll\r\nerg\u00e4nzen. Dar\u00fcber hinaus bilden Mobilit\u00e4tsdaten auch die Grundlage f\u00fcr viele\r\ninnovative Gesch\u00e4ftsmodelle. Eine effizientere Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten durch\r\nB\u00fcndelung der bestehenden komplexen EU-Gesetzgebung und mehr Unterst\u00fctzung\r\nbei der Erf\u00fcllung der bestehenden Bereitstellungspflichten durch einen zentralen\r\nAnsprechpartner sind daher positiv zu bewerten. Damit Investitionen in\r\ndatengetriebene Gesch\u00e4ftsmodelle im Mobilit\u00e4tsbereich weiterhin attraktiv\r\nbleiben, m\u00fcssen aus Sicht der Internetwirtschaft jedoch einige Aspekte im weiteren\r\nGesetzgebungsverfahren angepasst bzw. erg\u00e4nzt werden. Zum einen sollte der\r\nSchutz wettbewerbsrelevanter Daten privatwirtschaftlicher Anbieter eine gr\u00f6\u00dfere\r\nRolle spielen und den Dateninhabern die M\u00f6glichkeit gegeben werden,\r\nnachzuvollziehen, wer die zur Verf\u00fcgung gestellten Daten nutzt, um Missbrauch zu\r\nvermeiden. Zum anderen sollte der vorhandene Spielraum f\u00fcr die Monetarisierung\r\nder bereitgestellten Daten genutzt werden, damit insbesondere Investitionen in die\r\nErhebung von Daten weiterhin attraktiv bleibt.\r\nUm zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie zu vermeiden, sollte zudem klargestellt werden, dass mit\r\ndem Gesetz keine Erhebungspflichten f\u00fcr Mobilit\u00e4tsanbieter geschaffen werden.\r\nDie Einrichtung eines Bundeskoordinators als Ansprechpartner und Koordinator\r\nzwischen dem NAP und den Landessystemen ist grunds\u00e4tzlich positiv zu bewerten.\r\nDie Interoperabilit\u00e4t zwischen den Landessystemen und dem NAP kann die\r\nAuffindbarkeit von Mobilit\u00e4tsdaten verbessern und die Nutzung vereinfachen. Bei\r\nder Definition gemeinsamer Datenstandards sollte unbedingt auf bereits\r\nbestehende Initiativen unter Einbeziehung aller relevanten Stakeholder aufgebaut\r\nund auf eine europaweite Interoperabilit\u00e4t geachtet werden. Langfristig sollte auch\r\nauf eine europ\u00e4ische Plattform f\u00fcr die Datenbereitstellung hingearbeitet werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/5c/331860/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120082.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010898",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf f\u00fcr das Daten-Governance-Gesetz (DGG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 3\r\nSTELLUNGNAHME\r\nzum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und\r\nKlimaschutz f\u00fcr ein Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der\r\nVerordnung (EU) 2022/868 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\nvom 30. Mai 2022 \u00fcber europ\u00e4ische Daten-Governance und zur \u00c4nderung\r\nder Verordnung (EU) 2018/1724 (Daten-Governance-Rechtsakt) (DGG) und\r\nEntwurf der Verordnung zur Einf\u00fchrung einer BMWK-DGA-Besondere\r\nGeb\u00fchrenverordnung (BMWK-DGA-BGebV)\r\nBerlin, 06.06.2024\r\nDer im Juni 2022 in Kraft getretene Data Governance Act (DGA) schafft einen EUweit einheitlichen Rechtsrahmen f\u00fcr Datenvermittlungsdienste und Datenspenden.\r\nDamit werden grunds\u00e4tzlich gute Instrumente geschaffen, um die Verf\u00fcgbarkeit\r\nvon Daten zu verbessern. Es bedarf allerdings attraktiver Rahmenbedingungen, um\r\nden Betrieb von Datenvermittlungsdiensten zu erm\u00f6glichen. Mit dem vorliegenden\r\nReferentenentwurf f\u00fcr ein Durchf\u00fchrungsgesetz und eine zugeh\u00f6rige Verordnung\r\nwerden jetzt die notwendigen rechtlichen Ma\u00dfgaben gesetzt, damit der DGA in\r\nDeutschland angewendet werden kann. Als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr die Anmeldung\r\nvon Datenvermittlungsdiensten nach dem DGA soll die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nbenannt werden. Zudem werden Kosten und Geb\u00fchren genauer definiert.\r\nEco hat folgende Anmerkungen zum vorliegenden Referentenentwurf:\r\n1. Zur BnetzA als zust\u00e4ndiger Beh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a72\r\nArtikel 13 des DGA sieht die Einrichtung einer f\u00fcr die Durchsetzung zust\u00e4ndigen\r\nBeh\u00f6rde vor, die u.a. f\u00fcr die Anmeldung von Datenvermittlungsdiensten und die\r\nRegistrierung von datenaltruistischen Organisationen zust\u00e4ndig ist. Zudem wird\r\ndiese benannte Stelle die Einhaltung der festgelegten Anforderungen \u00fcberwachen\r\nund der Lage sein, Sanktionen bei Nichteinhaltung der Bestimmungen zu\r\nverh\u00e4ngen.\r\nAls zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr das Anmeldeverfahren f\u00fcr Datenvermittlungsdienste\r\nund das Registrierungsverfahren f\u00fcr datenaltruistische Organisationen wird in \u00a72\r\ndes vorliegenden Referentenentwurfs die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nvorgeschlagen. Aus unserer Sicht ist es wichtig, klare Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die\r\nUmsetzung in Deutschland zu schaffen. Zudem sollte die benannte zust\u00e4ndige\r\nBeh\u00f6rde keinem Interessenkonflikt unterliegen und muss unabh\u00e4ngig agieren\r\nk\u00f6nnen. Nach Auffassung der Internetwirtschaft ist die Bundesnetzagentur (BnetzA)\r\nin der Lage, diese Anforderungen zu erf\u00fcllen.\r\nEs ist es wichtig, das Zusammenspiel mit anderen Gesetzen im Bereich der\r\nDatenpolitik zu ber\u00fccksichtigen, etwa mit dem Telekommunikation-TelemedienDatenschutz-Gesetz (TTDSG) oder der Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO) und\r\nSeite 2 von 3\r\nder nach wie vor noch nicht verabschiedeten Einwilligungsverwaltungsverordnung.\r\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen m\u00f6gliche Unklarheiten, die ich etwa im Hinblick\r\nauf die angek\u00fcndigte Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach\r\ndem TTDSG aufgel\u00f6st werden, um Rechtsklarheit zu schaffen und eine\r\nDoppelregulierung zu vermeiden. Dies ist insbesondere relevant, da anerkannte\r\nDienste zur Einwilligungsverwaltung gleichzeitig gem\u00e4\u00df Data Governance Act auch\r\nDatenvermittlungsdienste darstellen.\r\nDie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde muss sich zudem sinnvoll in das Gesamtgef\u00fcge der\r\ndurchsetzenden Beh\u00f6rden einf\u00fcgen, auch im Hinblick auf die Umsetzung anderer\r\nVerordnungen wie dem Data Act oder dem AI Act. eco h\u00e4lt vor diesem Hintergrund\r\nf\u00fcr eine B\u00fcndelung der Umsetzung insbesondere mit dem Data Act f\u00fcr sinnvoll.\r\n2. Zur Geb\u00fchrenverordnung\r\nDurch den vorliegenden Entwurf f\u00fcr eine Geb\u00fchrenverordnung werden einige\r\ndurch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu erhebende Geb\u00fchren konkretisiert. Die\r\nBundesnetzagentur kann f\u00fcr die Anmeldung nach Artikel 11 (1) des DGA Geb\u00fchren\r\nund Auslagen erheben. Diese m\u00fcssen gem\u00e4\u00df nach Artikel 11 (11) des DGA\r\n\u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und objektiv\u201c sein und zudem auf den \u201eVerwaltungskosten, die\r\ndurch die \u00dcberwachung der Einhaltung der Vorschriften und andere\r\nMarktkontrollt\u00e4tigkeiten der f\u00fcr Datenvermittlungsdienste zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\r\nin Bezug auf Anmeldungen von Anbietern von Datenvermittlungsdiensten\r\nentstehen\u201c beruhen. F\u00fcr KMU und Start-ups k\u00f6nnte es nach dem DGA auch\r\nAusnahmen bis hin zur Geb\u00fchrenfreiheit geben. In Erw\u00e4gungsgrund 38 des DGA\r\nwird zus\u00e4tzlich auf den Grundsatz verwiesen, dass die n\u00f6tige Anmeldung bei einer\r\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde f\u00fcr KMU keine unn\u00f6tige H\u00fcrde darstellen darf.\r\nM\u00f6glicherweise k\u00f6nnten die Kosten f\u00fcr eine Anmeldung allerdings eine eben solche\r\ndarstellen, insbesondere da Datenvermittlungsdienste nach dem DGA nicht\r\ngewinnorientiert arbeiten d\u00fcrfen. Insgesamt ist es aus Sicht von eco notwendig, die\r\nRahmenbedingungen f\u00fcr Anbieter von Datenvermittlungsdiensten attraktiv zu\r\ngestalten, um ein m\u00f6glichst dynamisches \u00d6kosystem aus sicheren und\r\nvertrauensw\u00fcrdigen Diensten f\u00fcr den Austausch von Daten zu erm\u00f6glichen. Daher\r\npl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine Umsetzung, der nach Artikel 11 (11) des DGA m\u00f6glichen\r\nGeb\u00fchrenfreiheit oder zumindest f\u00fcr reduzierte Geb\u00fchren f\u00fcr KMU bei der\r\nAnmeldung. Die vorgesehene Befreiung von KMU und Start-Ups von Geb\u00fchren f\u00fcr\r\ndie Nutzung der Datenkategorien nach Artikel 3 (1) DGA, wie sie durch \u00a73 (2) der\r\nBMWK-DGA-BGebV vorgesehen ist, bewertet eco im Zusammenhang mit einer\r\ninnovationsf\u00f6rdernden Datenpolitik positiv. Hier braucht es allerdings klare\r\nKriterien, wann eine Geb\u00fchrenbefreiung erfolgen kann.\r\n3. Fazit\r\neco sieht in Datenvermittlungsdiensten einen wichtigen Bestandteil des\r\nDaten\u00f6kosystems. Sie k\u00f6nnen es erleichtern Daten zwischen verschiedenen\r\nSeite 3 von 3\r\nAkteuren und Sektoren gemeinsam zu nutzen und so die Verf\u00fcgbarkeit von Daten\r\nverbessern. Bei der Umsetzung des DGA sollte, darauf geachtet werden, dass klare\r\nZust\u00e4ndigkeiten und Ansprechpartner geschaffen werden. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft w\u00e4re die BNetzA geeignet, diese Rolle wahrzunehmen. Es w\u00e4re\r\nzudem sinnvoll die Umsetzung des DGA mit der Umsetzung des Data Acts zu\r\nb\u00fcndeln, um ein sinnvolles \u00d6kosystem bei der Aufsicht von Gesetzgebung im\r\nBereich der Datenpolitik zu schaffen. Dabei sollten beachtet werden, dass es durch\r\ndie geplante Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nicht zu\r\nDoppelregulierung oder unklare Zust\u00e4ndigkeiten kommen darf.\r\nGeb\u00fchren f\u00fcr die Anmeldung eines Datenvermittlungsdienstes gem\u00e4\u00df Artikel 11 (1)\r\nDGA d\u00fcrfen f\u00fcr Unternehmen keine unn\u00f6tige H\u00fcrde darstellen. Das\r\nDurchf\u00fchrungsgesetz sollte von der im DGA angelegten M\u00f6glichkeit Gebrauch\r\nmachen, diese f\u00fcr KMU oder Start-ups zu streichen oder zumindest zu reduzieren.\r\nIn diesem Zusammenhang ist positiv anzumerken, dass in der zugeh\u00f6rigen\r\nGeb\u00fchrenverordnung KMU und Start-Ups zumindest von Geb\u00fchren f\u00fcr die\r\nDatennutzung der Datenkategorien gem\u00e4\u00df Artikel 3 (1) DGA erhoben werden\r\nk\u00f6nnen, befreit werden.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/cf/331862/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010899",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr Handlungsempfehlungen - Nachhaltiger Ausbau von Gigabitnetzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTE\r\nZum Entwurf f\u00fcr Handlungsempfehlungen von WIK/PwC im Auftrag des\r\nBundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr \u2013 Nachhaltiger Ausbau von\r\nGigabitnetzen\r\nBerlin, 30.05.2024\r\nIm Zuge des Digitalgipfels 2023 wurde die durch das Bundesministerium f\u00fcr\r\nDigitales und Verkehr (BMDV) in Auftrag gegebene \u201cMetastudie zum nachhaltigen\r\nAusbau von Gigabitnetzen\u201c vorgestellt. Auf Basis der Studie wurden im Mai 2024\r\nein Entwurf f\u00fcr sechs Handlungsfelder zur F\u00f6rderung eines nachhaltigen\r\nGigabitausbaus vorgestellt.\r\nDigitale Infrastrukturen wie Rechenzentren und gigabitf\u00e4hige TK-Netze bilden das\r\nR\u00fcckgrat der Digitalisierung und sind somit eine Grundvoraussetzung, um digitale\r\nNachhaltigkeitspotenziale zu heben. Gleichzeitig bergen auch digitale\r\nInfrastrukturen selbst potentiale f\u00fcr Effizienzsteigerungen. Zwar k\u00f6nnen\r\nMonitoring- und Regulierungsmechanismen punktuell dazu beitragen, die\r\nGesamtverbr\u00e4uche und somit die Potenziale zur Effizienzsteigerung digitaler\r\nInfrastrukturen zu erfassen. Solche Mechanismen m\u00fcssen sich jedoch am Ma\u00dfstab\r\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit messen lassen. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass der Anteil\r\nder CO2-Emissionen der IKT-Branche an den globalen Emissionen insgesamt gem.\r\nder auch vom WIK zitierten Studie von Ramboll lediglich bei 2-4% liegt. eco -\r\nVerband der Internetwirtschaft e.V. hat zu dem vorgestellten Entwurf folgende\r\nAnmerkungen:\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 1: Verbesserung der Datengrundlage f\u00fcr die Erstellung von\r\nNachhaltigkeitsberichten und verbesserte Transparenz von\r\nNachhaltigkeitsaspekten\r\nBetreiber von digitalen Infrastrukturen wie Rechenzentren und gigabitf\u00e4higen TKNetzen\r\nstehen einem transparenten Umgang mit Energienutzungsdaten\r\ngrunds\u00e4tzlich offen gegen\u00fcber, sofern dies der Energieeffizienzsteigerung dienlich\r\nist und keine wirtschaftlichen oder datenschutzrechtlichen Probleme nach sich\r\nzieht. Es ist zu beachten, dass die Datenerhebung zur Bewertung des Betriebs\r\nsystemrelevanter und kritischer digitaler Infrastrukturen, auch die Belange der\r\n\u00f6ffentlichen Sicherheit tangiert. Zudem wurden zuletzt insbesondere\r\nRechenzentren mit hohen regulatorischen Anforderungen zur Bereitstellung von\r\nInformationen zur Nachhaltigkeit und Effizienz des Betriebs belegt. Es ist\r\nentscheidend, diese nun zun\u00e4chst umzusetzen / anzuwenden und deren\r\nWirksamkeit in geregelten Abst\u00e4nden zu evaluieren. Zus\u00e4tzliche Pflichten f\u00fcr\r\nBetreiber digitaler Infrastrukturen zur Daten\u00fcbermittlung m\u00fcssen daher zun\u00e4chst\r\nauf ihre Notwendigkeit hin gepr\u00fcft werden.\r\nSeite 2 von 4\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 2: Koordiniertes Vorgehen, Standardisierung und\r\nVereinheitlichung von Vorgaben\r\neco bef\u00fcrwortet koh\u00e4rente, europ\u00e4ische Standards f\u00fcr Kennzahlen und\r\nErhebungsmethoden bzgl. Nachhaltigkeitsaspekten von digitalen Infrastrukturen\r\nwie Rechenzentren und gigabitf\u00e4higen TK-Netzen. Gemeinsame Standards in der\r\ngesamten EU sind notwendig, um die kontinuierliche Verbesserung der\r\nEnergieeffizienz zu gew\u00e4hrleisten und gleichzeitig gleiche\r\nWettbewerbsbedingungen f\u00fcr den Betrieb zu erhalten. Hierzu kann die\r\nAusarbeitung einer bundeseinheitlichen Position zu dem sich auf EU-Ebene in\r\nDiskussion befindlichen Code of Conduct f\u00fcr Telekommunikationsnetze unter\r\nEinbindung der betroffenen Unternehmen und Verb\u00e4nde hilfreich sein und einen\r\nBeitrag leisten.\r\neco gibt dabei zu bedenken, dass neue Standards nach M\u00f6glichkeit auf\r\ninternational anerkannten Best Practices aufbauen und im Einvernehmen mit\r\nMarktakteuren ausgearbeitet werden m\u00fcssen, um internationale Vergleichbarkeit\r\nund Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu gew\u00e4hrleisten. Bisherige Erfahrungen mit national\r\nausgelobten Umweltzeichen wie dem Blauen Engel f\u00fcr Rechenzentren, zeigen, dass\r\nZertifizierungsans\u00e4tze auf Basis von praxisnahen und flexiblen Kriterien auch\r\ninternational Vergleichbarkeit schaffen m\u00fcssen, um Akzeptanz bei den\r\nMarktteilnehmern und eine breite Marktdurchdringung zu erreichen. Die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit digitaler Infrastrukturen sollte nicht durch die Schaffung\r\nundifferenzierten Leistungsstandards beeintr\u00e4chtigt werden. Vorgaben und\r\nMa\u00dfnahmen m\u00fcssen praktikabel sein und auch mit verschiedenen\r\nGesch\u00e4ftsmodellen in Einklang stehen. Anderenfalls wird die weitere Digitalisierung\r\nauch in anderen Sektoren beeintr\u00e4chtigt. Internationale Standards wie z.B. ISO/IEC\r\n22237, ISO 14001, ISO 50001 sowie die Selbstregulierungsinitiative des 2020\r\ngegr\u00fcndeten \u201eClimate Neutral Data Centre Pact\u201c, welche unter Beteiligung von\r\nf\u00fchrenden deutschen Rechenzentrumsbetreibern einheitliche Rahmenbedingungen\r\nf\u00fcr einen klimaneutralen Betrieb von Rechenzentren in Europa erarbeitet haben,\r\nsollten daher verst\u00e4rkt zur Orientierung herangezogen werden.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 3: Nachhaltigkeit und Zielkonflikte\r\neco steht einer \u00dcberarbeitung und Ausweitung der Regulierungsziele der Richtlinie\r\n(EU) 2018/1972 \u00fcber den europ\u00e4ischen Kodex f\u00fcr die elektronische Kommunikation\r\n(EECC) kritisch gegen\u00fcber. Eine Ausweitung des Regelungsbereichs kann zus\u00e4tzliche\r\nKomplexit\u00e4t mit sich bringen und m\u00f6glicherweise den fairen Wettbewerb\r\nbehindern. Die Nachhaltigkeit ist zwar ein berechtigtes Anliegen.\r\nNachhaltigkeitsziele sollten jedoch \u00fcber horizontale, branchen\u00fcbergreifende\r\npolitische Initiativen und Ma\u00dfnahmen (wie z. B. die EU-Taxonomie) verfolgt werden\r\n\u2013 insbesondere auch angesichts des vergleichsweisen geringen Anteils der von\r\ndigitalen Infrastrukturen ausgehenden Emissionen. Um die positiven Enabling-\r\nEffekte von digitalen Infrastrukturen f\u00fcr die Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t zu\r\nheben, ist die weitere St\u00e4rkung von Investitionsanreizen in den weiteren Ausbau\r\nSeite 3 von 4\r\ndieser Infrastrukturen erforderlich. Das bedeutet weniger Regulierung statt mehr\r\nRegulierung.\r\nDas Aussch\u00f6pfen von Effizienz- und Nachhaltigkeitspotenzialen beim Betrieb\r\ndigitaler Infrastrukturen sollte zudem nicht zulasten der Resilienz, Sicherheit und\r\nLeistungsf\u00e4higkeit digitaler Infrastrukturen forciert werden. Denn auch\r\ntechnologische Souver\u00e4nit\u00e4t und digitale Resilienz fu\u00dfen auf leistungsf\u00e4higen\r\nInfrastrukturen. Es bedarf daher einer aktiven Standortpolitik f\u00fcr Digitalisierung in\r\nDeutschland. Insbesondere digitale Infrastrukturen m\u00fcssen weiter ausgebaut und\r\ngest\u00e4rkt werden, um bis dato ungenutzte Digitalisierungspotentiale zu heben,\r\nwelche durch Effizienzsteigerung zum Erreichen der Klimaziele beitragen k\u00f6nnen.\r\nDer beschleunigte Ausbau leistungsf\u00e4higer digitaler Infrastrukturen ist zum\r\nErreichen der Ziele der Gigabitstrategie unerl\u00e4sslich und bildet neben dem Ausbau\r\nerneuerbarer Energien einen Grundpfeiler f\u00fcr eine nachhaltige Transformation.\r\nDaher muss bez\u00fcglich der Leistungsf\u00e4higkeit, Resilienz sowie Krisen- und\r\nAusfallsicherheit eine Abw\u00e4gung getroffen werden. Teilweise werden auch Aspekte\r\nwie Klimaneutralit\u00e4t kurzfristig zur\u00fcckstehen m\u00fcssen, um eine resiliente\r\nBasisinfrastruktur f\u00fcr eine langfristig digitale Nachhaltigkeit abzusichern.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 4: Migration auf nachhaltige Gigabitinfrastrukturen und\r\nNutzung von vorhandenen Infrastrukturen\r\nDer fl\u00e4chendeckende Ausbau gigabitf\u00e4higer Netze ist alternativlos und muss massiv\r\nbeschleunigt werden, um soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen und die\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit Deutschlands auch in Zukunft zu gew\u00e4hrleisten. eco begr\u00fc\u00dft\r\nInitiativen deren Zielsetzung in der Beschleunigung der marktbasierten Kupfer-Glas-\r\nMigration liegen. Die Migration und der \u00dcbergang von Kupfer- auf Glasfasernetze\r\nsollte vor allem auch wettbewerbskonform ausgestaltet werden. Diese Diskussion\r\num den \u00dcbergang auf Glasfasernetze und die Abschaltung von Kupfernetzen\r\nben\u00f6tigt vor allem in Deutschland noch Zeit, um weiter voran schreiten zu k\u00f6nnen.\r\nDer wichtigste Treiber f\u00fcr den Umstieg auf Glasfaser ist der\r\nInfrastrukturwettbewerb. Dieser muss durch Innovation und investitionsfreundliche\r\nRahmenbedingungen gef\u00f6rdert und unterst\u00fctzt werden. In diesem Kontext ist eine\r\nweiterf\u00fchrende Unterst\u00fctzung des Gigabitforums durch das BMDV zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\u25aa Zu Handlungsfeld 6: Finanzinstrumente und Nachhaltigkeit\r\nUm den nachhaltigen Ausbau und Betrieb Digitaler Infrastrukturen zu\r\ngew\u00e4hrleisten, sind Betreiber auf attraktive Investitionsbedingungen angewiesen.\r\nInsbesondere im internationalen Vergleich m\u00fcssen Investitionsbedingungen in der\r\nEU im ITK-Bereich deutlich verbessert werden, um im internationalen Marktumfeld\r\nwettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Eine Erleichterung des Zuganges zu Finanzinstrumenten\r\ndurch Aufnahme digitaler Infrastrukturen als nachhaltiges Gesch\u00e4ftsfeld in die EUTaxonomie,\r\nw\u00e4re daher begr\u00fc\u00dfenswert.\r\nSeite 4 von 4\r\nFazit\r\nW\u00e4hrend die Realisierung von Effizienzpotenzialen in digitalen Infrastrukturen zur\r\nVerwirklichung der Klimaziele beitragen kann, ist auch zu bedenken, dass ein\r\nrascher Ausbau leistungsstarker digitaler Infrastrukturen wie Rechenzentren und\r\ngigabitf\u00e4higer TK-Netze gemeinsam mit dem Ausbau erneuerbarer Energien einen\r\nEckpfeiler f\u00fcr eine nachhaltige Transformation bildet. Daher ist eine sorgf\u00e4ltige\r\nAbw\u00e4gung in Bezug auf Leistungsf\u00e4higkeit, Resilienz und Krisen- sowie\r\nAusfallsicherheit erforderlich. In einigen F\u00e4llen werden auch Aspekte wie\r\nKlimaneutralit\u00e4t vor\u00fcbergehend zur\u00fccktreten m\u00fcssen, um eine belastbare\r\nBasisinfrastruktur f\u00fcr langfristige digitale Nachhaltigkeit zu gew\u00e4hrleisten.\r\nBestrebungen zur Steigerung der Transparenz und Verbesserung der\r\nDatengrundlage zur Nachhaltigkeitsbewertung sind aus Sicht der Internetwirtschaft\r\nbegr\u00fc\u00dfenswert, sofern diese Bestrebungen auf koh\u00e4renten, europ\u00e4ischen\r\nStandards aufbauen und nicht mit verpflichtenden administrativen\r\nMehrbelastungen f\u00fcr Betreiber digitaler Infrastrukturen einhergehen und die\r\nSicherheit und Resilienz des Betriebs digitaler Infrastrukturen gew\u00e4hrleistet bleibt.\r\neco bef\u00fcrwortet zudem die F\u00f6rderung einer marktbasierten Migration von Kupfer\r\nauf Glas durch Unterst\u00fctzung von Brancheninitiativen wie dem Gigabitforum sowie\r\ndurch den vereinfachten Zugang zu Finanzinstrumenten. Eine Ausweitung des\r\nRegulierungsrahmens des EECC lehnt eco hingegen ab, denn dies birgt das Risiko\r\nden fairen Wettbewerb zu beeintr\u00e4chtigen.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/a7/345848/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011698",
                "regulatoryProjectTitle": "WHITE PAPER How to master Europe's digital infrastructure needs?",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Page 1 of 7\r\nPosition Paper\r\non the WHITE PAPER \u2013 How to master Europe's digital infrastructure\r\nneeds?\r\nBerlin, 28.06.2024\r\nWith its White Paper \u201cHow to master Europe's digital infrastructure needs?\u201d,\r\nthe European Commission presents an analysis of the status-quo including\r\npresent challenges in the rollout of digital connectivity infrastructure. The\r\nCommission outlines three pillars focused respectively on the establishment\r\nof a 3C-Network (pillar 1), the completion of the digital single market (pillar\r\n2), and the security and resilience of digital infrastructures (pillar 3). The\r\nWhite Paper raises the critical issue of how to address the future demand for\r\ndigital infrastructures, which is pivotal, particularly concerning Europe's future\r\nperformance and competitiveness in AI development and application.\r\nAlongside ensuring effective competition within the EU, upcoming regulatory\r\nmeasures should also protect the EU\u2019s economic security and sustained\r\ncompetitiveness of European digital infrastructures in the global market. As a\r\nway forward, the Commission offers multiple avenues as potential\r\ndevelopment perspective for the future of connectivity infrastructure\r\nregulation.\r\neco \u2013 Association of the Internet Industry welcomes the Commission's\r\ninvitation to comment on the Whitepaper. eco recognises the challenge but\r\nalso the importance of expanding high-performance digital infrastructures.\r\neco therefore welcomes the Commission\u2019s initiative to explore approaches\r\nand political measures to stimulate investment at European level including\r\nadditional action to ensure that the EU can create the necessary framework\r\nconditions to facilitate the deployment of state-of-the-art digital infrastructure\r\nand to reach its 2030 connectivity targets. Common standards across the EU\r\nare necessary to ensure efficiency-oriented and demand-driven development\r\nof an interconnected ecosystem of digital Infrastructures across the EU.\r\nThus, eco welcomes the opportunity to participate in the consultation and to\r\nprovide feedback.\r\n\u25aa Regarding Pillar I \u2013 Creating a 3C-network\r\nIn the White Paper, the Commission generally directs its attention towards\r\ndata transmission and the telecommunications market. However, particularly\r\nwithin the framework of the Connected Collaborative Computing (3C)\r\nnetwork, the Commission broadens its scope and places an emphasis on the\r\nentirety of the computing continuum. The Commission delineates the 3C\r\nnetwork as a forthcoming ecosystem that is to extend across the entire\r\nconnectivity and computing continuum. The Commission's definition of a 3CPage\r\n2 of 7\r\nNetwork is notably broad, encompassing facets such as the stronger\r\nintermeshing of the semiconductor industry, radio technology, data\r\ntransmission, data processing, AI applications, among others.\r\nFundamentally, it concerns the establishment of a cohesive strategy for the\r\nadvancement of integrated connectivity and computing infrastructures,\r\nalongside the intelligent orchestration of data processing and transmission.\r\nThe Commission assumes that this will take place against the backdrop of an\r\nincreasingly decentralized data processing landscape in the future. eco\r\nsupports the aim of constructing a comprehensive industrial policy framework\r\nfor the expansion of digital infrastructures. An expansion of digital\r\ninfrastructures helps to leverage previously untapped digitalisation potential\r\nand, thereby, is a cornerstone for the sustainable development of an\r\nincreasingly digital society and economy.\r\nHowever, the White Paper poses the question of how to meet the future\r\ndemand for digital infrastructures. This question is crucial, not least regarding\r\nthe requirements for Europe's future performance and competitiveness in\r\nterms of AI development and application. The pressing issue of the\r\nincreasing demand for data processing capabilities should be explored more\r\nin depth. We would like to encourage the Commission to look at the internet\r\necosystem as a whole and also to take the aspect of data centers more into\r\nconsideration as they are part of the digital infrastructures and play an\r\nimportant role. High-performance digital infrastructure inherently\r\nencompasses high-performance data processing infrastructure in data\r\ncentres, yet this facet is not explicitly addressed in the White Paper.\r\nElectronic communication networks and data centres stand as the backbone\r\nof connectivity and data processing. Without a competitive and reliable\r\nnetwork and data centre infrastructure, the further development of the data\r\neconomy, cloud computing and AI remains untenable.\r\nIn addition to ensuring the continued efficacy of competitiveness and\r\ncompetition within the EU, forthcoming regulatory initiatives should also\r\nsafeguard the enduring competitiveness of the European market for digital\r\ninfrastructures in the global environment. We suggest considering supportive\r\nmeasures aimed at fortifying the positioning of distributed data centres in\r\nEurope through furthering investments as well as stimulating demand,\r\nexemplifying a proactive stance towards strengthening the EU's digital\r\ninfrastructure landscape. The EU needs to assert its strategic interests in the\r\ndigital sphere. This includes cooperations with trusted EU and global\r\npartners as well as fair competition between all market players.\r\n\u25aa Regarding Pillar II \u2013 Re-evaluating and broadening the regulatory\r\nscope\r\nIn pillar II \u201ccompleting a digital single market\u201d the Commission discusses the\r\nobjectives and challenges of the European Electronic Communications Code\r\n(EECC) in promoting connectivity and investment in high-capacity networks.\r\nDespite the efforts to streamline regulations, the Commission deems the\r\nresults to be less than satisfactory due to delays in implementation and\r\nPage 3 of 7\r\ncomplexity. The EECC presently aims to promote but also to balance the\r\noverarching goals of investment and competition. The Commission suggests\r\nbroadening its scope by incorporating sustainability, competitiveness, and\r\neconomic security into the policy framework, while also ensuring that enduser\r\nprotection remains a focal point, aligned with the European Declaration\r\non Digital Rights and Principles.\r\nGeneral concerns\r\nWhile the whitepaper is in many parts correct in its assessment of the\r\nchallenges which currently exist in the connectivity market domain, some\r\ncritical points need to be considered more in depth. While reevaluation of\r\nregulatory frameworks at regular intervals is prudent, major alterations of the\r\nregulatory framework should be considered only following a proper impact\r\nassessment. eco believes that infrastructure competition in European\r\nmarkets should be further improved and advanced. Safeguarding the\r\nprinciples of the EU framework is thus key.\r\nThe adoption of EU-wide standardised access products could bear the risk of\r\ndistorting the carefully balanced market dynamics and disrupting competition.\r\nMoreover, the avoidance of one-size-fits-all solutions is imperative, given the\r\nheterogeneous nature of markets across various member states. This should\r\nbe borne in mind when considering additional policy options.\r\nCopper Switch-off & Sustainability\r\nIn the medium term, the migration from copper to fibre is a significant lever to\r\nenhance the sustainability and efficiency of networks. In this regard, the\r\nWhite paper is sending a strong signal regarding the acceleration of the\r\ncopper-to-fibre migration. However, the aim to achieve a copper switch-off\r\nfor 80% subscribers in the EU by 2028 and the remaining 20% by 2030 is\r\nunrealistic given current market dynamics.\r\nMoreover, the migration and transition from copper to fibre optic networks in\r\nthe Member States should be supported and conducted in a competitionand\r\nconsumer-friendly way. In some European countries, the transition to\r\nfibre optic networks and the switch-off of copper networks is already well\r\nadvanced. In contrast, it is already foreseeable that some member states,\r\nsuch as Germany, will not meet the ambitious EU Digital Decade 2030\r\nconnectivity targets.\r\nSince infrastructure competition is an important driver for the voluntary\r\nswitchover to fibre optics, a regulatory push for forced migration could have\r\nadverse effects in this regard. Hence, competition must be promoted and\r\nsupported in Europe and at Member State level through innovation and\r\ninvestment-friendly framework conditions. Also, the benefit of an EU-wide\r\nstandardised access product is questionable in view of the heterogeneity of\r\nthe EU telco markets and the current available bitstream access offers.\r\nInstead, eco is in favour of a non-discriminatory, market-driven migration\r\nfollowing principles as outlined in the EECC.\r\nIt is likely that data traffic will continuously increase in the long term. In\r\naddition to the transition to fibre other technologies should be utilised. There\r\nPage 4 of 7\r\nis also great potential for more sustainable operation of digital infrastructures\r\nin other areas. At the service level, codecs may help minimize energy\r\nconsumption by compressing data while maintaining video quality. Codecs\r\nare becoming increasingly energy-efficient and could contribute to a\r\nsustainable ecosystem. A coordinated and cross-sectoral approach to\r\nsustainable expansion and operation of digital infrastructure across the EU is\r\ndesirable. In this context however, it is crucial to avoid duplicate regulation.\r\nMoreover, adopting lessons learned from recent sustainability regulations\r\n(e.g. for datacentres), it must be kept in mind that some objectives may only\r\nbe achieved through the voluntary cooperation of customers or third parties.\r\nHence a short-sighted unilateral obligation for infrastructure operators may\r\nnot result in the desired effects. The provision of common EU principles and\r\nguidelines to achieve sustainability goals may be a more pragmatic approach\r\nthan revising European directives.\r\nConvergence of telco and cloud\r\nThe Commission assumes that there is a convergence taking place between\r\nTelco and Cloud markets necessitating a common regulatory regime. While\r\nconvergence does exist particularly concerning the cloudification and\r\nvirtualization of networks, its extent should be properly evaluated, and policy\r\noptions considered carefully by the new Commission. Accordingly, an\r\nappropriately differentiated approach and a harmonized framework for similar\r\nservices is an alternative to a uniform regulatory approach. The Internet\r\nIndustry would welcome a proportionate amount of regulation where\r\nregulatory intervention is warranted based on evidence of any market failures\r\nidentified via a thorough market assessment, and we would recommend\r\nderegulation where possible.\r\nUniversal service\r\nThe Commission emphasizes the importance of ensuring all end-users\r\naccess to adequate broadband internet services and calls for Member States\r\nto support appropriate geographical coverage. eco supports the aim to\r\nensure widespread connectivity and internet access. However, we believe\r\nthat the EU Commission has missed the opportunity to outline a clear vision\r\nfor the future of universal services and critically reflect on the affordability\r\ncriteria and the inclusion of service providers in the obligation. While the\r\nease of access, affordability and diversity of available telecommunications\r\nservices has increased over the past years, we acknowledge that there are\r\nstill areas without sufficient broadband services. However, it is questionable\r\nwhether a universal service obligation is the correct approach to close the\r\ngaps in the infrastructure. Instead, a universal service should be seen as a\r\nsafety net only for those who have no access to affordable basic broadband\r\nservices. In this context, we would like to encourage the Commission to\r\neffectuate the aspect of technology neutrality and to ensure, especially in the\r\nmember states, that the definition of \u201cadequate connectivity\u201d should include\r\nall access technologies. Given the heterogeneity of telecommunication\r\nmarkets within the EU, the prerogative of Member States to administer\r\nuniversal service according to the local market environments and in a\r\nmanner tailored to local requirements must be upheld.\r\nPage 5 of 7\r\n\u25aa Regarding Pillar III \u2013 ensuring resilience and security\r\nIn addressing the future needs regarding the security and resilience of digital\r\ninfrastructures, the Commission highlights the paradigm shift in cybersecurity\r\nof critical infrastructures induced by the emergence of quantum technologies,\r\nrequiring the establishment of Quantum Key Distribution (QKD) and Post\r\nQuantum Cryptography (PQC) standards. Moreover, the Commission\r\nfocuses on the resilience of submarine cables as a pressing issue for\r\nEuropean sovereignty.\r\nPost-Quantum Cryptography standards\r\nCryptography underpins the security of our digital infrastructure. The\r\nconfidentiality of communications and personal data is ensured by\r\nencryption. The Commission is correct in its assessment that quantum\r\ntechnologies are quickly being developed and are soon to enter the market\r\nrequiring a rethinking of security standards. eco supports the Commission\u2019s\r\naim to establish a harmonized and hybrid approach in view of a consistent\r\ndevelopment and adoption of EU QKD and EU PQC standards. However,\r\nthe Commission foresees market entry of PQC technologies by 2030 and\r\nplans to align potential activities with this timeline.\r\neco is convinced that this time horizon is significantly too long. The scope\r\nand progress of current research in the field of QC suggest that wider\r\navailability and access to these technologies can be expected significantly\r\nbefore 2030. Cyber criminals in particular will take advantage of this.\r\nEspecially the imminent risk that adversarial actors will steal data now to\r\ndecrypt in the future once encryption cracking tools are functional should not\r\nbe underestimated and overlooked. This means that there is an urgent need\r\nfor action today to protect data now against future threats.\r\nIn order to adequately prepare for these scenarios, the Commission should\r\nsupport and promote appropriate research projects and the broad use of\r\nPQC and its implementation. This applies to business and industry as well as\r\nprivate users. It could therefore be advisable to support appropriate data\r\nprotection standards in order to secure critical data in preparation for\r\naccelerated development. While eco recommends that expansive regulatory\r\ninterventions be refrained from at this point in time in order to avoid hindering\r\nthe development and introduction of PQC even based on preliminary or\r\nincomplete standards, eco considers it urgently necessary to see the time\r\nhorizon for standardization much earlier than the envisaged 2030. In\r\nconsideration of the associated threat and security risks, the Commission\r\nshould include significantly shorter time frames for harmonization of EU PQC\r\nstandards.\r\nResilience of submarine cables\r\neco welcomes a European approach to security and resilience of critical telco\r\ninfrastructures and the particular focus on submarine cable infrastructures\r\nchosen in the white paper. In this context it is worth considering that, while\r\nphysical resilience and redundancy of infrastructures are a key concern,\r\nPage 6 of 7\r\ndeliberate or environmentally induced physical damage to submarine cables\r\ncannot be entirely avoided. Hence, the Commission\u2019s efforts should also\r\nfocus on cybersecurity to increase resilience against long-term attacks as\r\nthese can be actively prevented. Notwithstanding, since damage cannot be\r\ncompletely prevented or ruled out, the Commission should ensure that\r\ncapacity is available for the repair of European submarine cables. This is\r\nbecause it is crucial to repair any damage to critical infrastructure as quickly\r\nas possible and, based on previous experience, the necessary repair\r\ncapacities are not available to a sufficient extent and timely manner.\r\nAlternative and diverse submarine cable routes are a key factor in improving\r\nnetwork reliability, ensuring resilience and increasing global connectivity.\r\nMultiple, diverse routes help ensure that outages have minimal or no impact\r\non the services that depend on the cable. Moreover, while it is prudent to\r\nfocus on submarine infrastructure in particular, there must be a\r\ncomprehensive approach to network resilience and security, integrating both\r\nsubmarine and terrestrial networks.\r\nFurther, as submarine cable infrastructures are predominantly privately\r\nfinanced and laid, additional regulatory standard setting and security\r\nrequirements must come hand in hand with investment incentives in order to\r\ntransfer regulatory provisions into practice without jeopardizing\r\ncompetitiveness. It is crucial to ensure robust and reliable connectivity by\r\ncreating a framework that maximizes investment in submarine cable\r\ninfrastructure. Furthermore, increased commitment and financial support\r\nfrom the Commission and the Member States for the expansion and\r\navailability of corresponding submarine cable infrastructures should be\r\nconsidered. In this context the Internet industry welcomes the development\r\nof Cable Projects of European Interest (CPEIs) and advocates for an\r\nequitable allocation of funding. Such allocation should be based on\r\ntransparent criteria that consider factors such as scale, expertise, and\r\noperational capacity. Given the interdependence of the world\u2019s subsea cable\r\nsystems, it is imperative that CPEI adopt a global approach to achieve its\r\nstrategic aims and that funding is accessible to all trusted industry partners to\r\nensure fair competition and the best outcomes for the sector and its\r\ncustomers\r\nConclusion\r\neco supports the EU\u2019s ambitious 2030 digital and connectivity targets. The\r\nWhite Paper poses the question of how to meet the future demand for digital\r\ninfrastructures and services. This question is crucial, not least regarding the\r\nrequirements for Europe's future performance and competitiveness in terms\r\nof AI development and application. In addition to ensuring the efficacy of\r\ncompetition within the EU, forthcoming regulatory initiatives should also\r\nsafeguard the enduring competitiveness of European digital infrastructures in\r\nthe global market environment. eco recommends the inclusion of proactive\r\nsupportive measures aimed at the entire digital infrastructure value chain by\r\nincreasing demand for and driving investment in digital infrastructure.\r\nPage 7 of 7\r\nThe whitepaper is in many parts correct in its assessment of the challenges\r\nthat currently exist in the connectivity market domain. eco recognises that\r\nbroadening the scope or shifting the focus of current telco market regulation\r\nmay be necessary but must be considered carefully to avoid unforeseen side\r\neffects. In addition to ensuring the efficacy of competition within the EU,\r\nforthcoming regulatory initiatives should also safeguard the enduring\r\ncompetitiveness of European digital infrastructures in the global market\r\nenvironment. eco pleads for measures that do not jeopardise but support the\r\nEuropean single market and the operators of digital infrastructures and\r\nservices as well as the economy, which is dependent on efficient\r\ninfrastructures.\r\neco welcomes the Commission's focus on the security and resilience of\r\ndigital infrastructures. The emergence of quantum computing, QKD and PQC\r\nrequires a rethinking of security standards. A harmonized approach is\r\ndesirable to ensure interoperability and coherence across the EU. At the\r\nsame time, regulatory advances should be cautious not to impede the\r\ndeployment of QKD and PQC through incorrect standard setting. eco also\r\nwelcomes a European approach to the security and resilience of submarine\r\ncables. However, greater consideration should be paid to the enmeshment\r\nwith terrestrial infrastructures and the facilitation of investment needs."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/d6/345850/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210016.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011699",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG 2025)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nStellungnahme zum Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG 2025)\r\n5. August 2024\r\nGenerelle Anmerkungen\r\nMit Blick auf die geplante umfassende Reform der deutschen Filmf\u00f6rderung setzen sich Bitkom e.V., ANGA - Der Breitbandverband e.V. und eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. f\u00fcr attraktive Rahmenbedingungen und faire Wettbewerbschancen ein. Ein Systemwechsel in der Filmf\u00f6rderung ist dringend notwendig. Dies hat die Bundesregierung zwar erkannt, indem sie eine Neuordnung der Filmf\u00f6rderstrukturen fordert bzw. die Filmwirtschaft vereinfachen und transparenter gestalten m\u00f6chte. In der aktuellen Debatte um die Novellierung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) und damit verbundene weitere Initiativen zur finanziellen Restrukturierung sehen wir hingegen eine kontraproduktive Entwicklung, diese Ziele zu erreichen. Im Folgenden m\u00f6chten wir die Gelegenheit nutzen und zu dem j\u00fcngsten Entwurf zum Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG-E), der dem Bundestag als Gesetzentwurf der Bundesregierung zugeleitet wurde (BR-Drs. 238/24), Stellung beziehen. Einleitend m\u00f6chten wir einige grundlegende Gedanken zum Gesetzentwurf \u00e4u\u00dfern und diese in den gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang der laufenden filmpolitischen Reformdiskussion stellen.\r\nDie Medienwirtschaft steht angesichts des gesamtwirtschaftlichen Abschwungs unter erheblichem Druck, was ihre Investitionsm\u00f6glichkeiten insgesamt einschr\u00e4nkt.\r\nMit gesetzlichen Ma\u00dfnahmen sollte statt auf eine Umverteilung im Binnenverh\u00e4ltnis eine St\u00e4rkung der Gesamtbranche erfolgen - dies schlie\u00dft auch die in Inhalte investierenden Unternehmen ein. Der derzeitige Entwurf des FFG tr\u00e4gt hierzu nicht bei, sondern h\u00e4lt am Grundgedanken der wirtschaftlich-finanziellen Umverteilung als Basis der Kinofilmf\u00f6rderung fest. Anders als in der Begr\u00fcndung des Gesetzesentwurfes zum Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft beschrieben, wird die Film- und Medienwirtschaft durch die erneute Erhebung der Filmabgabe f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre erheblich belastet. Hiermit wird dem freien Markt die Entscheidung \u00fcber Investitionsmittel unmittelbar entzogen. Gerade die Mitglieder des Bitkom, des ANGA und des eco tragen in gro\u00dfem Ma\u00dfe zum Gesamtaufkommen der Einnahmen der Filmf\u00f6rderanstalt (FFA) durch die FFA-Abgabe bei. Dies mag im Sinne einer gezielten kulturpolitischen Steuerung und der St\u00e4rkung einzelner Wirtschaftsteilnehmer beabsichtigt sein, f\u00fchrt aber nicht zu einer grunds\u00e4tzlichen Ausweitung der Wirtschaftsaktivit\u00e4t.\r\nAus diesem Grund ist es entscheidend, dass die Vergabe der finanziellen Mittel aus der Filmabgabe zumindest an transparente und wirtschaftliche Kriterien gekn\u00fcpft wird und die Gruppenn\u00fctzigkeit gewahrt bleibt. Wichtig bleibt auch k\u00fcnftig die Notwendigkeit von angemessenen Mindestumsatzschwellen hinsichtlich des Anwendungsbereichs der Pflichten. Ein hoher Aufwand f\u00fcr die Ermittlung der Abgaben bei geringem Abgabenvolumen w\u00fcrde kleine und mittlere Netzbetreiber \u00fcber Geb\u00fchr belasten.\r\nMit dem diskutierten Steueranreizmodell w\u00e4re ein F\u00f6rderinstrument zur Hand, welches das Potenzial birgt, die Produktionswirtschaft in Deutschland nachhaltig zu st\u00e4rken.\r\nEine nachhaltige St\u00e4rkung des Kinofilms war auch Ziel und Ergebnis des \u201eBranchendialogs Sperrfristen\u201c, bei dem insbesondere die Mitgliedsunternehmen der mitzeichnenden Verb\u00e4nde dieser Stellungnahme auf eine tragf\u00e4hige Regelung f\u00fcr die Verwertungsabfolge und f\u00fcr (exklusive) Verwertungsfenster f\u00fcr den gef\u00f6rderten deutschen\r\n2\r\nKinofilm hingewirkt haben. Die Branche hat in diesem Dialog nicht nur ihre Kompromissf\u00e4higkeit unter Beweis gestellt, sondern auch ihr Commitment f\u00fcr das Genre Kinofilm und ihre Anerkennung f\u00fcr den Beitrag aller Akteure in der Finanzierungs- und Verwertungskette des Kinofilms. Die gemeinsam erreichte Branchenvereinbarung sollte deshalb unver\u00e4ndert Richtschnur f\u00fcr die Gestaltung der Sperrfristen bleiben. Der nachfolgende Abschnitt geht im Einzelnen auf konkrete Regelungsvorschl\u00e4ge durch den aktuellen Stand des Entwurfs zum FFG ein.\r\nIm Einzelnen\r\n\u00a7\u00a7 6 ff. Verwaltungsrat\r\nMit Blick auf die Struktur des Verwaltungsrates nehmen wir positiv zur Kenntnis, dass Bitkom drei Mitglieder, darunter ein Mitglied gemeinsam mit dem eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. und dem ANGA - Der Breitbandverband e.V., benennen darf (\u00a7 6 (1) Nr. 8. FFG-E). Damit wird das zahlenm\u00e4\u00dfige Untergewicht der Netto-Einzahler im Verwaltungsrat verringert, wenngleich der Schritt noch nicht zu einer ausgeglichenen Repr\u00e4sentation f\u00fchrt. Dies gilt insbesondere vor dem Hintergrund, dass der Verwaltungsrat eine weitere Vergr\u00f6\u00dferung erfahren soll und die FFA insgesamt weitreichendere Aufgaben \u00fcbernimmt.\r\n\u00a7 17 Pr\u00e4sidium\r\nDar\u00fcber hinaus sehen wir in der M\u00f6glichkeit zur Benennung einer Stellvertretung f\u00fcr das Pr\u00e4sidium einen wichtigen Schritt, um unter Beibehaltung der gesetzlich intendierten Repr\u00e4sentation der Betroffenengruppen gleichzeitig die dauerhafte Arbeits- und Funktionsf\u00e4higkeit dieses Gremiums der FFA sicherzustellen.\r\n\u00a7\u00a7 26 ff. Diversit\u00e4tsbeirat\r\nEs ist ausdr\u00fccklich positiv zu bewerten, dass Diversit\u00e4t, Geschlechtergerechtigkeit, Inklusion und Antidiskriminierung mit Blick auf die Aufgabenaus\u00fcbung der FFA k\u00fcnftig Zielsetzung sind. Hinsichtlich der Funktion und Zusammensetzung des Diversit\u00e4tsbeirates, der die FFA bei Fragestellungen zu Diversit\u00e4t, Geschlechtergerechtigkeit, Inklusion und Antidiskriminierung beraten soll, bleiben trotz des fortgeschrittenen Standes des Entwurfes zentrale Fragen offen: Weder ist gekl\u00e4rt, wie der Diversit\u00e4tsbeirat seine Expertise \u00fcber die vorgeschlagenen Diversit\u00e4tsdimensionen hinweg konkret einbringen wird, noch ist klar, wie eine repr\u00e4sentative Zusammensetzung des Beirats erreicht werden soll. Antworten auf beide Fragen sollten im Gesetz konkretisiert werden, um Transparenz \u00fcber die Beratungsaktivit\u00e4ten sicherzustellen und das Ergebnis des Beirates in die Arbeit der FFA effektiv integrieren zu k\u00f6nnen. Au\u00dferdem l\u00e4sst der Entwurf zum FFG offen, ob und wie sich die Diversit\u00e4tsdimensionen in der Filmf\u00f6rderung materialisieren werden und ob dies Auswirkungen auf die Zuteilung der Filmf\u00f6rderung hat (siehe \u00a7 65 FFG-E). Dies kreiert vor dem Hintergrund des angestrebten Ziels der Planbarkeit und Wirtschaftlichkeit zus\u00e4tzliche Unsicherheiten im Bereich der F\u00f6rderanforderungen.\r\n\u00a7\u00a7 41 ff. F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Filmproduktionen\r\nMit Blick auf \u00a7\u00a7 41 ff. FFG-E und die Streichung des bisherigen \u00a7 40 Nr. 12 FFG bewerten die Verb\u00e4nde, Bitkom, ANGA und eco es nach wie vor kritisch, dass der Entwurf das Konzept des nach dem Recht der Europ\u00e4ischen Union gleichgestellten Staats aufgibt und stattdessen nur noch auf die EU- und EWR-Mitgliedstaaten und die Schweiz abstellt. Dies k\u00f6nnte zu einer unn\u00f6tigen Zersplitterung im europ\u00e4ischen Kulturraum und zur Ausgrenzung von f\u00fcr die Film(-ko)produktion sehr relevanten Staaten wie etwa des Vereinigten K\u00f6nigreichs f\u00fchren.\r\n3\r\n\u00a7\u00a7 54 ff. Sperrfristen, Verk\u00fcrzungen und Auswertungsablauf\r\nZum Schutz einzelner Verwertungsstufen sieht der FFG-E vor, dass die gef\u00f6rderten Filme vor Ablauf bestimmter Sperrfristen weder im Ausland noch in dem Kino nachgelagerten Auswertungsstufen oder in sonstiger Weise ausgewertet werden (\u00a7\u00a7 54 ff. FFG-E).\r\nDie Branche hat zu diesen f\u00fcr die erfolgreiche Auswertung eines Kinofilms wichtigen Regelungen in Verhandlungen eine Branchenvereinbarung getroffen, die die verschiedenen Interessen vor dem gemeinsamen Ziel der St\u00e4rkung des Kinofilms bestm\u00f6glich zu einem Ausgleich gebracht hat. Bitkom, ANGA und eco halten es f\u00fcr geboten, dass der erzielte Kompromiss, der allen beteiligten Branchenteilnehmern Zugest\u00e4ndnisse abverlangt hat, eingehalten wird und ohne Ver\u00e4nderungen durch das FFG fortbestehen kann. Insofern sehen wir die jetzt angedachte einseitige zus\u00e4tzliche Beg\u00fcnstigung einer FreeTV-Auswertung, die zwangsl\u00e4ufig zu einer Schw\u00e4chung der an sich vorgelagerten Auswertungsstufen f\u00fchrt, sehr kritisch.\r\n\u00a7\u00a7 114 ff. Bedingungen der Kinof\u00f6rderung\r\nNicht zu unterst\u00fctzen ist, dass der Gesetzentwurf die T\u00fcr f\u00fcr eine st\u00e4rkere Verwendung der durch das Abgabensystem erlangten Mittel zugunsten einer Kinof\u00f6rderung \u00f6ffnet - anstelle der F\u00f6rderung von audiovisuellen Produktionen. So sieht der aktuelle Entwurf vor, dass F\u00f6rderhilfen auch der Modernisierung von Kinos und Strukturverbesserung dienen sollen (siehe \u00a7 114 (1) FFG-E). Hierin sehen wir eine Zweckentfremdung des Abgabesystems, die zum Nachteil der Filmindustrie in dieser Form nicht mehr darauf abzielt, Kreativleistungen im Bereich der Filmproduktion zu f\u00f6rdern. Es droht hier eine Verletzung des Prinzips der Gruppenn\u00fctzigkeit, wenn nur eine einzelne Einzahler-Gruppe allein von Leistungen profitiert, wodurch die Legitimation des gesamten Sonderabgabensystems erheblich in Frage gestellt wird.\r\nZum Wegfall der Vertriebsf\u00f6rderung nach \u00a7\u00a7 115 ff. FFG bisherige Fassung im FFG-E: Die Gruppenn\u00fctzigkeit der Sonderabgabe begegnet insbesondere auch dann zunehmendem Zweifel, wenn Einzahlenden der Zugang zu F\u00f6rdermitteln genommen wird. Sinnvoller w\u00e4re es, die Antragsvoraussetzungen beispielsweise f\u00fcr im Vertrieb t\u00e4tige Unternehmen durch die Reform auch hier zeitgem\u00e4\u00df und so einfach wie m\u00f6glich umzugestalten, anstatt in der Entwurfsbegr\u00fcndung schlicht auf niedrige Antragszahlen zu verweisen.\r\nInsgesamt ist es nicht zu rechtfertigen, dass nach \u00a7 116 FFG-E die Kinof\u00f6rderung nun nicht mehr vorrangig als Darlehen und maximal zu 30% als Zuschuss gew\u00e4hrt werden soll, sondern k\u00fcnftig ein Zuschussanteil von bis zu 50% erm\u00f6glicht. Damit gehen der FFA aus dem Abgabenvolumen mehr Mittel unwiederbringlich verloren, was am Ende alle Abgabenschuldner belastet, obwohl gerade im Fall der Kinof\u00f6rderung nur eine Einzahler-Gruppe allein profitiert. Solange dies \u00fcberwiegend als Darlehen geschah, war diese Ungleichbehandlung noch eben hinnehmbar, ein zus\u00e4tzlicher Schwenk Richtung eines noch st\u00e4rkeren Zuschusses ist damit aber nicht vereinbar.\r\n\u00a7\u00a7 130 f. Finanzierung und Abgabenregelung\r\nDie Erhebung der Filmabgabe nach Ma\u00dfgabe des aktuellen FFG endet mit Ablauf des 31. Dezember 2024. Ziel des FFG-E ist es, die Erhebung der Filmabgabe f\u00fcr weitere f\u00fcnf Jahre fortzuf\u00fchren und das Abgabensystem angemessen an die aktuellen Marktbedingungen anzupassen. Dass sich diese intendierte Anpassung Kritik ausgesetzt sieht, ist vorstehend anhand konkreter Beispiele ausgef\u00fchrt, die teilweise die Dimension der (finanz-)verfassungsrechtlichen Zul\u00e4ssigkeit des Sonderabgabesystems ber\u00fchren und in Frage stellen. Weitere Beispiel f\u00fcr sachlich anzubringende Kritik betreffen die folgenden Punkte:\r\n4\r\nZu \u00a7\u00a7 130 f. FFG-E und der Filmabgabe der Anbieter von Videoabrufdiensten:\r\nZweck des im Entwurf neu vorgesehenen \u00a7 131 FFG-E ist die Vermeidung einer Doppelbelastung mit der Filmabgabe, sofern ein Plattformanbieter einen von Dritten zusammengestellten und redaktionell verantworteten Inhalte-Katalog gegen\u00fcber Endkunden vermarktet. Daf\u00fcr wird schon in der \u00dcberschrift eigens die redaktionelle Verantwortung als Abgrenzungskriterium eingef\u00fchrt und auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung darauf abgestellt. Deshalb ist konsequent, dieses Kriterium auch bei der Definition des Anbieters eines Videoabrufdienstes zu Grunde zu legen.\r\nDas im Entwurf vorgesehene blo\u00dfe Abstellen auf die Inhaberschaft von Lizenzrechten erschwert eine klare Abgrenzung in F\u00e4llen, in denen der Plattformanbieter im Rahmen der Vermarktung des Dienstes gegen\u00fcber Endkunden bei der technischen und vertraglichen Abwicklung mehr macht als die blo\u00dfe Bereitstellung der technischen Einrichtungen, die einem anderen die \u00f6ffentliche Wiedergabe der Inhalte erm\u00f6glichen. Die \u00dcbernahme weiterer technischer und administrativer Dienstleistungen durch den Vermarkter ist bei der Vermarktung von Inhalte-Katalogen Dritter h\u00e4ufig auch im Interesse (zumal kleinerer) Inhalte-Aggregatoren, die selbst nicht \u00fcber die Ressourcen f\u00fcr die technische und administrative Abwicklung verf\u00fcgen.\r\nEine eindeutige und interessensgerechte Abgrenzung kann hingegen durch die im Entwurf schon angelegte Bezugnahme auf die redaktionelle Verantwortlichkeit als Definitionsmerkmal f\u00fcr Anbieter von Videoabrufdiensten vorgenommen werden, die mit einer entsprechenden Erg\u00e4nzung in \u00a7 130 FFG-E eingef\u00fcgt werden kann. Mit einer solchen Klarstellung entfiele auch die Notwendigkeit der Regelung verschiedener Sonderkonstellationen, wie sie mit dem neu vorgesehenen \u00a7 131 FFG-E vorgesehen ist.\r\nBitkom, ANGA und eco sprechen sich deshalb f\u00fcr die folgenden Anpassungen bei den \u00a7\u00a7 130 f. FFG-E aus:\r\nZu \u00a7 130 FFG-E\r\nIn \u00a7 130 Abs. 1a FFG-E sollte die beschriebene Klarstellung bez\u00fcglich des Begriffs des Anbieters von Videoabrufdiensten aufgenommen werden. \u00a7 130 Abs. 1 und 2 FFG-E sind entsprechend dieser Definition wie folgt anzupassen:\r\n\u00a7 130 Abs. 1 FFG-E: \u201eInhaber von Lizenzrechten Anbieter von Videoabrufdiensten mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu gewerblichen Zwecken hergestellte Kinofilme mittels entgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste verwerten, haben vom in Deutschland erzielten Nettoumsatz mit der Verwertung von Kinofilmen eine Filmabgabe zu entrichten, wenn dieser 500 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigt. Finanziert sich ein Videoabrufdienst sowohl durch Entgelte als auch durch Werbung, so sind bei der Berechnung der Nettoums\u00e4tze sowohl die Einnahmen aus Entgelten als auch die Werbeeinnahmen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\r\n\u00a7 130 Abs. 1a FFG-E (neu): \u201e(1a) Als Anbieter von Videoabrufdiensten gilt derjenige Anbieter, der die Inhalte des Dienstes zusammenstellt und gegen\u00fcber den Endverbraucherinnen und Endverbrauchern als redaktionell verantwortlicher Diensteanbieter auftritt.\u201c\r\n\u00a7 130 Abs. 2 FFG-E: \u201eF\u00fcr Inhaber von Lizenzrechten Anbieter von Videoabrufdiensten ohne Sitz oder Niederlassung im Inland gilt Absatz 1 entsprechend f\u00fcr Angebote von deutschsprachigen Videoabrufdiensten in Bezug auf in Deutschland erzielte Ums\u00e4tze. Die Abgabepflicht nach Satz 1 besteht nicht, wenn die entsprechenden Ums\u00e4tze am Ort des Unternehmenssitzes zu einem vergleichbaren finanziellen Beitrag zur F\u00f6rderung von Kinofilmen durch eine Filmf\u00f6rdereinrichtung herangezogen werden.\u201c\r\nZu \u00a7 131 FFG-E\r\nMit den zuvor dargestellten Klarstellungen entfallen die Sonderkonstellationen, f\u00fcr die in \u00a7 131 FFG-E Regelungen getroffen werden sollen. \u00a7 131 FFG-E w\u00e4re mit einer solchen Anpassung mithin obsolet und vollst\u00e4ndig zu streichen.\r\n5\r\n\u00a7 148 Evaluierungsberichte\r\nEine sinnvolle und objektive, vor allem auch retrospektive Bewertung der FFA-F\u00f6rderung, wie sie verfassungsgerichtlich gefordert und Voraussetzung des Sonderabgabensystems FFG ist, ist dringend notwendig und sollte bereits jetzt erfolgen. Eine umfassende Untersuchung w\u00e4re kurzfristig vor allem sinnvoll, um eine R\u00fcckschau und eine Bestandsaufnahme das bisherige FFG-System betreffend vorzunehmen und dadurch einen k\u00fcnftigen Abgleich mit der intendierten \u201eneuen\u201c F\u00f6rdersystematik durch das FFG 2025 (sowie ggf. weitere F\u00f6rderinstrumentarien) zu erm\u00f6glichen. Der Gesetzgeber sollte sich im Zuge der Novelle die Informationsgrundlagen schaffen, derer es k\u00fcnftig zur Bewertung der Effektivit\u00e4t des F\u00f6rdersystems mittels des FFG bedarf, wie dies f\u00fcr die Games-F\u00f6rderung bereits als erforderlich angesehen und durchgef\u00fchrt wurde. Allein eine rein prospektive Absch\u00e4tzung der k\u00fcnftigen Einnahmesituation entzieht dem Gesetzgeber hingegen genau diese notwendige Basis zur \u00dcberpr\u00fcfung seiner Eingriffst\u00e4tigkeit in den (Kino-)Filmsektor.\r\nVorgeschlagene Streichung des \u00a7 157 bisheriges FFG: Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen\r\nDer vorgesehene komplette Wegfall der Ersetzungsbefugnis nach \u00a7 157 FFG ist kritisch zu bewerten. Die Bewerbung von Filmen ist f\u00fcr deren Erfolg von gro\u00dfer Relevanz. Bei dem bew\u00e4hrten Modell nach \u00a7 157 FFG stellen Medienunternehmen entsprechende Medialeistungen zur Verf\u00fcgung. Das erlaubt ihnen, die Abgabenlast zu mindern. Gleichzeitig w\u00e4re f\u00fcr die Filmbranche eine regul\u00e4re Buchung bilanziell teurer. Daher ist es nicht ersichtlich, warum dieses Win-Win-System aufgegeben werden soll. Vielmehr sollte \u00fcber eine flexible Handhabung bzw. eine Ausweitung des Anwendungsbereichs der Ersetzungsbefugnis auf Videoabrufdienste nachgedacht werden. Eine Streichung ist in jedem Fall zu vermeiden. Eine Neuregelung der Ersetzungsbefugnis durch Medialeistungen ist h\u00f6chstens insofern folgerichtig, als die heute bestehende Ungleichbehandlung von linearen und non-linearen Mediendiensteanbietern beendet werden muss. Richtig w\u00e4re aber, die Ersetzungsbefugnis auch den non-linearen Diensten sowie Programmvermarktern einzur\u00e4umen, anstatt sie f\u00fcr die linearen Fernsehsender zu streichen. Sie sind eine g\u00fcnstige M\u00f6glichkeit, um Werbefl\u00e4chen f\u00fcr Kinofilme zu gewinnen und so den Verleih und die Distribution zu st\u00e4rken.\r\nSollte das Ziel verfolgt werden, eine Verringerung der Barleistungen an die FFA zu vermeiden, w\u00e4re eine bedarfsgerechte, aber diskriminierungsfrei f\u00fcr alle Mediendienste geltende Deckelung der Ersetzungsbefugnis statt ihrer vollst\u00e4ndigen Abschaffung vorzugsw\u00fcrdig.\r\n6\r\nBitkom e.V.\r\nBitkom vertritt mehr als 2.200 Mitgliedsunternehmen aus der digitalen Wirtschaft. Sie generieren in Deutschland gut 200 Milliarden Euro Umsatz mit digitalen Technologien und L\u00f6sungen und besch\u00e4ftigen mehr als 2 Millionen Menschen. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen mehr als 1.000 Mittelst\u00e4ndler, \u00fcber 500 Startups und nahezu alle Global Player. Sie bieten Software, IT-Services, Telekommunikations- oder Internetdienste an, stellen Ger\u00e4te und Bauteile her, sind im Bereich der digitalen Medien t\u00e4tig, kreieren Content, bieten Plattformen an oder sind in anderer Weise Teil der digitalen Wirtschaft. 82 Prozent der im Bitkom engagierten Unternehmen haben ihren Hauptsitz in Deutschland, weitere 8 Prozent kommen aus dem restlichen Europa und 7 Prozent aus den USA. 3 Prozent stammen aus anderen Regionen der Welt. Bitkom f\u00f6rdert und treibt die digitale Transformation der deutschen Wirtschaft und setzt sich f\u00fcr eine breite gesellschaftliche Teilhabe an den digitalen Entwicklungen ein. Ziel ist es, Deutschland zu einem leistungsf\u00e4higen und souver\u00e4nen Digitalstandort zu machen.\r\nBitkom e. V., Albrechtstra\u00dfe 10, 10117 Berlin\r\nTel.: 030 / 27576-0 | E-Mail: bitkom@bitkom.org\r\nAnsprechpartner\r\nLuise Ritter | Referentin f\u00fcr Medienpolitik & Plattformen\r\nT +49 30 27576-305 I E-Mail: l.ritter@bitkom.org\r\nLobbyregister Deutschland: R000672\r\nANGA - Der Breitbandverband e.V.\r\nANGA Der Breitbandverband e.V. vertritt die Interessen von mehr als 200 Unternehmen der deutschen Breitbandbranche. Die Unternehmensvereinigung setzt sich gegen\u00fcber Politik, Beh\u00f6rden und Marktpartnern f\u00fcr investitions- und wettbewerbsfreundliche Rahmenbedingungen ein. Zu den Mitgliedsunternehmen z\u00e4hlen Netzbetreiber wie Vodafone, Tele Columbus (PYUR), EWE TEL, NetCologne, M-net, wilhelm.tel und eine Vielzahl von Technologieausr\u00fcstern. Sie versorgen insgesamt mehr als 20 Millionen Kunden mit Fernsehen und Breitbandinternet.\r\nANGA - Der Breitbandverband e. V., Reinhardtstra\u00dfe 14, 10117 Berlin\r\nTel.: 030 2404 7739-0 | E-Mail: info@anga.de\r\nAnsprechpartner\r\nDr. Franziska L\u00f6w I Leiterin Regulierung\r\nT +49 30 24047739-4 I E-Mail: franziska.loew@anga.de\r\nLobbyregister Deutschland: R002231\r\neco \u2013 Verband der Internetwirtschaft\r\nMit rund 1000 Mitgliedsunternehmen ist eco der gr\u00f6\u00dfte Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco ma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen und vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in internationalen Gremien. Die Zuverl\u00e4ssigkeit und St\u00e4rkung der digitalen Infrastruktur, IT-Sicherheit und Vertrauen sowie eine ethisch orientierte Digitalisierung bilden Schwerpunkte der Verbandsarbeit. eco setzt sich f\u00fcr ein freies, technikneutrales und leistungsstarkes Internet ein.\r\n7\r\neco - Verband der Internetwirtschaft e.V., Franz\u00f6sische Stra\u00dfe 48, 10117 Berlin\r\nTel.: +49 30 - 20 21 567 \u2013 0 I E-Mail: info@eco.de\r\nAnsprechpartner\r\nHenning Lesch I Leiter Hauptstadtb\u00fcro und Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung\r\nT +49 30 20 21 567- 13 I E-Mail: Henning.Lesch@eco.de\r\nLobbyregister Deutschland: R002737"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/bc/345859/Stellungnahme-Gutachten-SG2408210017.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011701",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Seite 1 von 4\r\nECKPUNKTE\r\nzum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\r\nEnergiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des\r\nEnergieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des\r\nEnergieverbrauchskennzeichnungsgesetzes\r\nBerlin, 07.08.2024\r\nMit dem Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz und zur \u00c4nderung des\r\nEnergiedienstleistungsgesetzes (EnEfG) wird die EU-Energieeffizienzrichtlinie1 und\r\ndie dazugeh\u00f6rige Delegierte Verordnung2 in deutsches Recht umgesetzt. Das EnEfG\r\nist seit November 2023 in Kraft und soll den gesetzlichen Rahmen zur\r\nquerschnittlichen Steigerung der Energieeffizienz bilden. Am 22. Mai 2024 wurden\r\nmit dem Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\r\nEnergiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des\r\nEnergieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des\r\nEnergieverbrauchskennzeichnungsgesetzes (im folgenden EnEfG-Anpassungsgesetz)\r\nNachbesserungen am EnEfG durch das Bundeskabinett verabschiedet und dem\r\nBundestag zur Beratung vorgelegt.\r\nIm Rahmen des parlamentarischen Verfahrens zum EnEfG-Anpassungsgesetz\r\nbesteht die M\u00f6glichkeit, die Umsetzbarkeit und Wirkung der\r\nEnergieeffizienzvorgaben f\u00fcr Rechenzentren erheblich zu verbessern. Es ist\r\nentscheidend, diese Chance zu nutzen, um den b\u00fcrokratischen Mehraufwand f\u00fcr\r\nUnternehmen zu minimieren und eine effiziente Umsetzung der Berichtpflichten\r\nund Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Energieverbrauchseffektivit\u00e4t zu\r\nerm\u00f6glichen. Aus Sicht der Internetwirtschaft sind Anpassungen und Korrekturen\r\nam EnEfG notwendig, um die praxisnahe Umsetzung zu erm\u00f6glichen, und somit das\r\nZiel der Steigerung der Energieeffizienz zu f\u00f6rdern:\r\n\u25aa Koh\u00e4renz mit EU-Vorgaben\r\nMit den Berichtspflichten f\u00fcr Rechenzentren gem\u00e4\u00df der Delegierten Verordnung\r\nverfolgt die EU das Ziel mittelfristig einheitliche Effizienzstandards f\u00fcr den Bau und\r\nBetrieb von Rechenzentren zu schaffen. Mit dem ersten Berichtzyklus soll hierf\u00fcr\r\ndie Datenbasis geschaffen werden. eco begr\u00fc\u00dft einheitliche Standards f\u00fcr den\r\nnachhaltigen Betrieb von Rechenzentren, denn diese schaffen Transparenz, st\u00e4rken\r\ninternationale Vergleichbarkeit innerhalb der EU, und st\u00e4rken so den Wettbewerb.\r\nVor diesem Hintergrund ist es daher nicht zweckm\u00e4\u00dfig, dass im EnEfG\r\nunterschiedliche Messpunkte f\u00fcr die Aufgreifschwelle zugrunde gelegt werden.\r\nW\u00e4hrend die EU Rechenzentren mit einem Strombedarf f\u00fcr die IT von mindestens\r\n1 RICHTLINIE (EU) 2023/1791\r\n2 DELEGIERTE VERORDNUNG (EU) 2024/1364\r\nSeite 2 von 4\r\n500 kW zur Einhaltung der Vorgaben verpflichtet, wird im deutschen EnEfG die\r\nnicht-redundanten Nennanschlussleistung von 300 kW zugrunde gelegt. Dies f\u00fchrt\r\ndazu das in Deutschland deutlich kleinere Rechenzentren betroffen sind. Viel\r\nproblematischer hingegen ist jedoch, dass die Kennzahlen des IT-Strombedarfs und\r\nder Nennanschlussleistung nicht vergleichbar sind. eco pl\u00e4diert daf\u00fcr, dass selbst\r\nbei der Festlegung niedrigerer Schwellenwerte in Deutschland die\r\nzugrundeliegenden Kennzahlen einheitlich sein sollten, um die Vergleichbarkeit im\r\ngesamten EU-Binnenmarkt zu gew\u00e4hrleisten, insbesondere im Hinblick auf die\r\nangestrebte Entwicklung EU-weit einheitlicher Effizienzstandards f\u00fcr\r\nRechenzentren.\r\n\u25aa Vertraulichkeit der Daten und Datenerhebung\r\nDie Berichtpflichten f\u00fcr Rechenzentren werden auf EU-Ebene durch die Delegierte\r\nVerordnung der Energieeffizienzrichtline festgelegt und sind in den\r\nMitgliedsstaaten unmittelbar anwendbar. Derzeit bestehen jedoch einige\r\nDiskrepanzen mit den Vorgaben des EnEfG. Diese sollten mit dem\r\nAnpassungsgesetz ausger\u00e4umt werden, um Rechtssicherheit und Koh\u00e4renz mit EUVorschriften\r\nzu gew\u00e4hrleisten.\r\nGem\u00e4\u00df \u00a713 EnEfG sind Betreiber von Rechenzentren dazu verpflichtet die\r\nLeistungsdaten welche an des Rechenzentrumsregister (RZReg) zu \u00fcbermitteln sind,\r\nebenfalls zu ver\u00f6ffentlichen (bspw. auf der Internetseite des RZ-Betreibers). Die\r\nPflicht zur zus\u00e4tzlichen Ver\u00f6ffentlichung von Leistungsdaten seitens der\r\nUnternehmen steht jedoch im Widerspruch zur Vertraulichkeit der \u00fcbermittelten\r\nLeistungsindikatoren gem\u00e4\u00df Artikel 5(5) der Delegierten Verordnung, wonach diese\r\nInformationen gem\u00e4\u00df Artikel 4 (2) der Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 \u00fcber den\r\nZugang der \u00d6ffentlichkeit zu Dokumenten des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Rates\r\nund der Kommission und Artikel 4 (2) Buchstabe d der Richtlinie 2003/4/EG \u00fcber\r\nden Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu Umweltinformationen als vertrauliche\r\nInformationen gelten. Zwar sieht die Delegierte Verordnung ebenfalls die\r\nVer\u00f6ffentlichung bestimmter Betriebsindikatoren vor, jedoch werden teilweise nur\r\naggregierte Datens\u00e4tze der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung gestellt. Sowohl zur\r\nWahrung der Rechtssicherheit als auch zum Schutz des Gesch\u00e4ftsgeheimnisses\r\nbedarf es daher dringend einer Angleichung des \u00a713 EnEfG an die Bestimmungen\r\nder Delegierten Verordnung.\r\nZudem besteht Rechtsunsicherheit bez\u00fcglich der Erhebung von IT-Leistungsdaten\r\ndurch Colocation-Betreiber. Denn, weder sind die Kunden von Colocation-\r\nBetreibern direkt dazu verpflichtet Auskunft \u00fcber diese Datenpunkte zu geben,\r\nnoch verf\u00fcgen die Betreiber \u00fcber den notwendigen Zugang zur IT-Ausr\u00fcstung, um\r\ndiese Daten selbst zu erheben oder abzusch\u00e4tzen.\r\n\u25aa Energieverbrauchseffektivit\u00e4t\r\nDie Energieverbrauchseffektivit\u00e4t (PUE) eines Rechenzentrums ist stark von der\r\njeweiligen Auslastung abh\u00e4ngig. Jedoch liegt die Auslastung eines Rechenzentrums\r\nSeite 3 von 4\r\nh\u00e4ufig nicht im direkten Einflussbereich des Betreibers. Insbesondere gilt dies f\u00fcr\r\nRZ-Betreiber welche Redundanzen vorhalten m\u00fcssen oder als Colocation Anbieter\r\nerst nach mehreren Jahren eine optimale Auslastung erreichen. F\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl\r\nvon Rechenzentren ist der vorgegebene PUE-Grenzwert von 1,2 ab 2026 daher\r\npraktisch nicht zu erreichen. Um die Praxistauglichkeit des EnEfG zu erh\u00f6hen,\r\nschlagen wir vor, die PUE-Vorgaben an die Auslastung der Rechenzentren zu\r\nkoppeln. Konkret k\u00f6nnte dies bedeuten, dass ein PUE-Wert von 1,2 bei optimaler\r\nAuslastung erreicht werden sollte, wobei eine auslastungsabh\u00e4ngige Abstufung der\r\nPUE-Vorgaben vorgesehen wird. Mit dieser Anpassung w\u00fcrde das Gesetz den\r\nrealen Betriebsbedingungen von Rechenzentren besser gerecht werden und\r\ngleichzeitig die angestrebte Energieeffizienzsteigerung f\u00f6rdern.\r\n\u25aa Abw\u00e4rmenutzung und Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme\r\nDie pauschale Verpflichtung zur Nutzung eines Anteils der Abw\u00e4rme von 10\r\nProzent, 15 Prozent und ab dem 1. Juli 2028, 20 Prozent f\u00fcr neue Rechenzentren ist\r\nnicht darstellbar. Der Umfang der Nutzbarkeit von Abw\u00e4rmepotenzialen h\u00e4ngt vor\r\nallem von der technischen Durchf\u00fchrbarkeit, dem Vorhandensein lokaler Abnehmer\r\nf\u00fcr Abw\u00e4rme, lokalen, j\u00e4hrlich ggf. schwankenden Wetterbedingungen sowie der\r\nWirtschaftlichkeit des Projektes ab. Anstelle einer pauschalen Verpflichtung sollten\r\nAbw\u00e4rmepotenziale auf Basis von Kosten-Nutzen-Pr\u00fcfungen dort ausgesch\u00f6pft\r\nwerden, wo eine Nutzung unter Ber\u00fccksichtigung relevanter standortspezifischer\r\nFaktoren sowie der Machbarkeit, die Wirtschaftlichkeit und die technische\r\nDurchf\u00fchrbarkeit und unter Einbindung relevanter Akteure wie Kommunen und\r\nW\u00e4rmenetzbetreiber auch sinnvoll und m\u00f6glich ist.\r\nIm Rahmen des EnEfG-Anpassungsgesetzes soll zudem eine genauere Definition\r\nunwesentlicher Abw\u00e4rmepotenziale erfolgen, die von den Berichtspflichten der\r\nPlattform f\u00fcr Abw\u00e4rme gem\u00e4\u00df \u00a717 EnEfG befreit werden. Zu diesem Zweck ist die\r\nEinf\u00fchrung von Bagatellschwellen im \u00a717 EnEfG vorgesehen. Aus Sicht der\r\nInternetwirtschaft ist die Erg\u00e4nzung von Bagatellschwellen begr\u00fc\u00dfenswert, denn es\r\nsollten nur solche Standorte erfasst werden, an denen mit erh\u00f6hter\r\nWahrscheinlichkeit eine Abw\u00e4rmenutzung wirtschaftlich darstellbar ist. Dar\u00fcber\r\nhinaus ist zu bedenken, dass Abnehmer wie W\u00e4rmenetzbetreiber auf eine\r\nkonstante Verf\u00fcgbarkeit von Abw\u00e4rme angewiesen sind. Daher ist es essenziell,\r\ndass die zeitliche Verf\u00fcgbarkeit, sowie die Temperatur der Abw\u00e4rme ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Daher schlagen wir vor, zus\u00e4tzliche Bagatellschwellen f\u00fcr die Temperatur\r\nsowie die Gleichzeitigkeit von Bedarf und Verf\u00fcgbarkeit zu definieren.\r\nFazit\r\nDurch das EnEfG werden die Vorgaben der EU-Energieeffizienzrichtlinie in\r\nDeutschland fr\u00fchzeitig umgesetzt und um zus\u00e4tzliche Aspekte erweitert. Aufgrund\r\nder schnellen Umsetzung von Vorgaben, die auf EU-Ebene erst nach Inkrafttreten\r\ndes EnEfG finalisiert wurden, gibt es in der aktuellen Fassung des EnEfG einige\r\nAbweichungen zu den zugrunde liegenden EU-Vorgaben. Mit dem derzeitig\r\ndiskutierten EnEfG-Anpassungsgesetz besteht die M\u00f6glichkeit, Diskrepanzen\r\nSeite 4 von 4\r\nauszur\u00e4umen, Rechtssicherheit und Koh\u00e4renz zu gew\u00e4hrleisten, und die praktische\r\nDurchf\u00fchrbarkeit der Effizienzsteigerungen zu erm\u00f6glichen. Hierzu bedarf es jedoch\r\neiniger Erg\u00e4nzungen. Neben der Sicherstellung der Vertraulichkeit der\r\n\u00fcbermittelten Daten, sollte auch eine Koh\u00e4renz der auf EU- und Bundesebene\r\nfestgelegten Kennzahlen angestrebt werden, um die Vergleichbarkeit im gesamten\r\nEU-Binnenmarkt zu gew\u00e4hrleisten. Dar\u00fcber hinaus sollte die Einf\u00fchrung von\r\nBagatellgrenzen im Rahmen der Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme konsequent weitergedacht,\r\nund um weitere relevante Aspekte erweitert werden. Auch werden grunds\u00e4tzliche\r\nProblematiken in Bezug auf die Machbarkeit der Abw\u00e4rmenutzung sowie der\r\nErreichbarkeit ambitionierter PUE-Grenzwerte bisher nicht adressiert.\r\n___________________________\r\n\u00dcber eco: Mit rund 1.000 Mitgliedsunternehmen ist eco (www.eco.de) der\r\nf\u00fchrende Verband der Internetwirtschaft in Europa. Seit 1995 gestaltet eco\r\nma\u00dfgeblich das Internet, f\u00f6rdert neue Technologien, schafft Rahmenbedingungen\r\nund vertritt die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber der Politik und in\r\ninternationalen Gremien. eco hat Standorte in K\u00f6ln, Berlin und Br\u00fcssel. eco setzt\r\nsich in seiner Arbeit vorrangig f\u00fcr ein leistungsf\u00e4higes, zuverl\u00e4ssiges und\r\nvertrauensw\u00fcrdiges \u00d6kosystem digitaler Infrastrukturen und Dienste ein."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}