{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T08:53:35.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T15:36:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T09:15:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38899,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:15:41.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23712,
                "validFromDate": "2023-07-18T14:10:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:15:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5764,
                "validFromDate": "2022-03-04T08:53:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T14:10:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband vertritt die Interessen seiner Mitglieder als aktive Land- und Forstwirte (Bewirtschafter) und als land- und forstwirtschaftliche Grundeigent\u00fcmer. Der Verband nimmt hierzu Stellung zu Planungen von Beh\u00f6rden, vor allem auf kommunaler Ebene (Gemeinden sowie Kreisverwaltung im Landkreis Stade), sowie zu Gesetzgebungsvorhaben im Land (Niedersachsen) sowie im Bund, soweit hierdurch die land- und forstwirtschaftliche Erwerbst\u00e4tigkeit oder das Grundeigentum betroffen oder die Interessen der Verbandsmitglieder anderweitig ber\u00fchrt werden. Das Spektrum der insoweit betroffenen Bereiche ist breit gef\u00e4chert, ausgehend vom eigentlichen Landwirtschaftsrecht \u00fcber vor allem das Natur-, Umwelt- und Klimaschutzrecht sowie das Baurecht, Immissionsschutzrecht und Tierschutzrecht bis hin zum Abgaben- und Steuerrecht. Planungsvorhaben sind in erster Linie Verfahren der Raumordnung, der Bauleitplanung, der Ausweisung von Schutzgebieten nach dem Naturschutzrecht oder dem Wasserrecht, Stra\u00dfen- und Leitungsbauvorhaben und \u00e4hnliche raumbedeutsamse Vorhaben. Die aus Sicht des Verbandes zu ber\u00fccksichtigenden Belange werden in schriftlichen Stellungnahmen vorgetragen, aber auch den beteiligten Amts- und Mandatstr\u00e4gern bei Bedarf telefonisch oder m\u00fcndlich erl\u00e4utert bzw. in Gespr\u00e4chsrunden vorgestellt. Soweit Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes ber\u00fchrt sind, erfolgt bei Bedarf auch eine Kontaktaufnahme mit den f\u00fcr das Verbandsgebiet zust\u00e4ndigen Bundestagsabgeordneten oder Bundesbeh\u00f6rden.    ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/81/313159/2024_06_25_Kreisbauernverband-Stade-e-V-WJ-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stade",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bleichergang",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "21680"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@landvolk-stade.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4941415191100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.stader-landvolk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "M.Sc. Agrar",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Wilkens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. agr.",
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Hauschildt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. -Ing. agr",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Thalinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "B. Sc. Agrar",
                "firstName": "Femke",
                "lastName": "Peper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Plath",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Dammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Tobaben-Merkens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1929,
            "organizations": 119,
            "totalCount": 2048
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landvolk Niedersachsen, Kreisbauernverband Stade e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 810001,
            "to": 820000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002826/38899",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:15:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/85/313165/Lobbyregister-Detailansicht-R002826-2024-06-26_09-15-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T09:15:41.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38899,
    "registerNumber": "R002826",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}