{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T14:20:09.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:10.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T14:20:09.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:10.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-15T10:24:16.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:10.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14657,
                "validFromDate": "2023-03-15T10:24:16.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5206,
                "validFromDate": "2022-03-03T14:20:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T10:24:16.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege, Empowerment und Diversity e.V. (VIW) wurde als Dachverband migrantischer Organisationen gegr\u00fcndet mit dem Ziel, die interkulturelle \u00d6ffnung in der Wohlfahrtspflege voranzutreiben und eine bedarfsorientierte Versorgung aller Menschen mit Migrationsgeschichte sicherzustellen.\r\n\r\nDer Verband verf\u00fcgt \u00fcber eine bundesweite Verteilung und weist Standorte in allen Bundesl\u00e4ndern vor. Alle Mitgliedsvereine haben jahrelange Erfahrung in der Arbeit mit Migrant*innen, Menschen mit Migrationsgeschichte und Gefl\u00fcchteten und verf\u00fcgen somit vor Ort \u00fcber sehr gute Zug\u00e4nge zu den Communities. Durch ihre langj\u00e4hrige Beratungst\u00e4tigkeit, k\u00f6nnen sie (anhand von Beratungsstatistiken) belastbare quantitative und qualitative Aussagen zu Bedarfen und Problemen aber auch Potentialen treffen und Entwicklungen in der Migrationsgesellschaft Deutschland voraussehen. Der VIW ist ein s\u00e4kular orientierter Verein von bundesweit arbeitenden Migrantenorganisationen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/03/200347/Kassenbericht-2020.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "reportWasPublishedElsewhere": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Potsdamerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "99",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@viw-bund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491772603149",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.viw-bund.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Ehsan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "ehsan.djafari@viw-bund.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Djafari",
                "phoneNumber": "+491776769355"
            },
            {
                "commonFirstName": "Marta",
                "emails": [
                    {
                        "email": "marta.neuff@gmail.com"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Ne\u00fcff",
                "phoneNumber": "+4917656709570"
            },
            {
                "commonFirstName": "Kenan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@kolat-beratung.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecher",
                "lastName": "Kolat",
                "phoneNumber": "+491772603149"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-05",
            "totalCount": 12
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BKMO"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VIW-Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege, Empowerrment und Diversity",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Hamidou",
                "lastName": "Bouba"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege, Empowerment und Diversity e.V. (VIW) wurde als ein migrantischer Bundesfachverband im Bereich der Wohlfahrtspflege gegr\u00fcndet. Ziel des Verbands ist die interkulturelle \u00d6ffnung in der Wohlfahrtspflege voranzutreiben und eine bedarfs- und Bed\u00fcrfnisorientierte Versorgung aller Menschen mit Migrationsgeschichte sicherzustellen. Im Rahmen des Projektes werden Personal- und Sachkosten vom BAMF finanziert",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt des VIW Vitamin P m\u00f6chte durch den Aufbau von f\u00fcnf Patenschaftsprojekten bei regionalen Partnern in f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern mehr Chancengerechtigkeit in Deutschland erreichen. In drei Jahren werden mindestens 1500 Patenschaften (100 Patenschaften pro Jahr und Standort) dazu beitragen, dass bildungsferne Jugendliche und junge Erwachsene mit und ohne Migrationsgeschichte bessere Chancen beim Zugang zum Ausbildungssystem und auf dem Arbeitsmarkt haben, bzw. ihre bestehenden Chancen besser nutzen k\u00f6nnen. Es werden Personal- und Sachkosten vom Bundesministerium \u00fcbernommen.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Jugend und Frauen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-15T10:24:16.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002796/14657",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/42/200348/Lobbyregister-Detailansicht-R002796-2023-03-15_10-24-16.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-15T10:24:16.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 14657,
    "registerNumber": "R002796"
}