{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-04T11:55:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T11:55:55.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T14:07:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38380,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:07:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24564,
                "validFromDate": "2023-08-02T10:06:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:07:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18067,
                "validFromDate": "2023-03-20T08:17:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T10:06:42.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2945,
                "validFromDate": "2022-03-04T11:55:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T08:17:53.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e.V. (bvkm) ist der gr\u00f6\u00dfte Selbsthilfe- und Fachverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen und ihre Angeh\u00f6rigen in Deutschland. Im bvkm sind etwa 260 regionale Selbsthilfeorganisationen zusammengeschlossen, in de-nen etwa 27.000 Menschen mit Behinderung und Familien mit behinderten Kindern organisiert sind. Dabei handelt es sich sowohl um k\u00f6rperbehinderte Menschen, deren Leben sich kaum von dem nichtbehinderter unterscheidet, als auch um Menschen mit schweren und mehrfachen Behinderungen, die ein Leben lang auf Hilfe, Pflege und Zuwendung angewiesen sind. Der bvkm versteht sich als sozialpolitische Interessenvertretung f\u00fcr behinderte Menschen und ihre Familien auf Bundesebene. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/66/56/318813/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Einzelspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Schuppar Consulting GmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Brehmstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5-7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40239"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@bvkm.de",
            "phoneNumber": "+492116400422",
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "janina.jaensch@bvkm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492116400411",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvkm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Bettenhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhold",
                "lastName": "Scharpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina ",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Rahmlow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerrin",
                "lastName": "Stumpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Janina",
                "lastName": "J\u00e4nsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Kruse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Ernst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Beate",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Bettenhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhold",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Scharpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina ",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Jeppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Roth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nils",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rahmlow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerrin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Stumpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-21",
            "naturalPersons": 459,
            "organizations": 271,
            "totalCount": 730
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "BAG SELBSTHILFE e.V."
            },
            {
                "membership": "BAG Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Rollstuhl-Sportverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Unterst\u00fctzte Kommunikation e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat - Lobby der Frauen in Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "International Cerebral Palsy Society"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen (bvkm)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 350001,
            "to": 360000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Arbeit des bvkm f\u00fcr und mit Menschen mit Behinderung und deren Angeh\u00f6rige, u.a. Beratung und Unterst\u00fctzung durch Veranstaltungen und Herausgabe von Informationsmaterialien",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der gesundheitsbezogenen Selbsthilfe",
                "location": "Berlin",
                "name": "Gesetzliche Krankenversicherung Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002906/38380",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:07:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/7c/318826/Lobbyregister-Detailansicht-R002906-2024-06-27_14-07-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T14:07:44.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38380,
    "registerNumber": "R002906",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ziel: Eine Verbesserung bei der Entlastung von pflegenden Eltern durchzusetzen.\r\nErreicht wurde diese Verbesserung bei den Entlastungsleistungen durch den Einsatz des bvkm und anderer Behindertenverb\u00e4nde sowie durch zahlreiche pflegende Eltern, die sich an der breit angelegten E-Mail-Aktion des bvkm beteiligt hatten. Mit einem vom bvkm zur Verf\u00fcgung gestellten Musterschreiben wurden die Abgeordneten des Bundestages eindringlich auf die kr\u00e4ftezehrende Dauerbelastung hingewiesen, die sich aus der oftmals \u00fcber Jahrzehnte erfolgenden Pflege von Kindern mit Behinderung ergibt. Au\u00dferdem gab es eine Stellungnahme zum Referentenentwurf des PUEG vom 6. M\u00e4rz 2023",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-02-20",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz, PUEG)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007322",
                "statements": [],
                "title": "Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz (PUEG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung nach einer Ausnahmeregelung vom Auszahlungsanspruch f\u00fcr erwachsene Kinder mit Behinderung. In seiner Stellungnahme zum Referentenentwurf hatte der bvkm den geplanten neuen Auszahlungsanspruch kritisiert, der es k\u00fcnftig allen vollj\u00e4hrigen Kindern erm\u00f6glicht h\u00e4tte, die Auszahlung des Kindergarantiebetrages an sich selbst zu verlangen. Bei vollj\u00e4hrigen Kindern mit Behinderung h\u00e4tte diese Auszahlung dazu gef\u00fchrt, dass der Kindergarantiebetrag mit anderen Sozialleistungen, die Menschen mit Behinderung zustehen, verrechnet worden w\u00e4re. Die betroffenen Menschen mit Behinderung h\u00e4tten also kein Mehr an Leistungen gehabt und bei den Eltern w\u00e4re der Kindergarantiebetrag gar nicht erst angekommen. F\u00fcr die Eltern h\u00e4tte das einen finanziellen Verlust von j\u00e4hrlich 3.000 Euro bedeutet. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007323",
                "statements": [],
                "title": "Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach Auffassung des bvkm enth\u00e4lt der Gesetzentwurf viele begr\u00fc\u00dfenswerte Regelungen, greift aber insgesamt zu kurz. In seiner Stellungnahme vom 22. M\u00e4rz 2023 forderte der bvkm deshalb eine umfassendere Reform. Insbesondere m\u00fcsse die Teilhabe am Arbeitsleben auch f\u00fcr Menschen mit hohem Unterst\u00fctzungsbedarf sichergestellt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/056/2005664.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5664",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-eines-inklusiven-arbeitsmarkts/295440",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung eines inklusiven Arbeitsmarkts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007324",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung eines inklusiven Arbeitsmarkts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm nahm an einer Auftaktveranstaltung des BMG zur Erarbeitung des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen teil. Mit einem schriftlichen Beteiligungsverfahren hat das BMG im Nachgang alle relevanten Akteure eingeladen, sich bis Mitte Dezember 2023 an der Erarbeitung eines Aktionsplans in den Bereichen Diversit\u00e4t, Inklusion und Barrierefreiheit im Gesundheitswesen zu beteiligen. Hierzu nahm der bvkm Stellung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007325",
                "statements": [],
                "title": "Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung, denen auch der bvkm angeh\u00f6rt, forderten in einer Stellungnahme, die aktuelle Tarif- und Preisentwicklung im Vorm\u00fcnder- und Betreuerverg\u00fctungsgesetz durch eine Anpassung der Verg\u00fctung aufzunehmen. Nur so sei das \u00dcberleben der Betreuungsvereine m\u00f6glich. Im November 2023 nahmen der bvkm dann an einer Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss des Deutschen Bundestages teil und reichte eine Stellungnahme ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/088/2008864.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8864",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-regelung-einer-inflationsausgleichs-sonderzahlung-f%C3%BCr-berufliche-betreuer-betreuungsvereine/304865",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung einer Inflationsausgleichs-Sonderzahlung f\u00fcr berufliche Betreuer, Betreuungsvereine und ehrenamtliche Betreuer und zur \u00c4nderung des Betreuungsorganisationsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007326",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzentwurf zur Regelung einer Inflationsausgleichs-Sonderzahlung f\u00fcr berufliche Betreuer, Betreuungsvereine und ehrenamtliche Betreuer"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aufgrund eines Kabinettsbeschlusses der Bundesregierung vom November 2022 wurde das Eckpunktepapier \u201eBundesinitiative Barrierefreiheit\u201c beschlossen, welches u.a. Vorhaben zur \u00fcbergeordneten Gesetzgebung sowie Vorhaben in den Bereichen Mobilit\u00e4t, Wohnen, Bauen, Gesundheit und Digitales beinhaltet. Damit diese Vorhaben in ein konkretes Handeln umgesetzt werden, sind im Rahmen dieser Bundesinitiative seit 2023 verschiedene Gremien t\u00e4tig, zum einen ein Staatssekret\u00e4rsausschuss und zum anderen ein Beirat. Der bvkm ist stellvertretendes Mitglied im Beirat. \r\nDer bvkm hat zusammen mit den Fachverb\u00e4nden ein Positionspaper mit dem Titel \"Mobilit\u00e4t, barrierefrei - selbstbestimmt - zeitgem\u00e4\u00df\" im Mai 2024 ver\u00f6ffentlicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007327",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/71/318814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270093.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007327",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bundesinitiative Barrierefreiheit",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Mobilit\u00e4t\r\nbarrierefrei \u2013 selbstbestimmt \u2013 zeitgem\u00e4\u00df\r\n \r\nPositionspapier der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nanl\u00e4sslich der Inklusionstage 2024\r\n\r\n\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, \r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethisches Funda-ment der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist das ge-meinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \r\n\r\nI. \tVorbemerkung\r\n\r\nEin barrierefreies, \u00f6ffentliches und inklusives Mobilit\u00e4tsangebot ist zentrale Vorausset-zung f\u00fcr eine umfassende gesellschaftliche Teilhabe von Menschen mit Behinderung. Art. 20 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) verpflichtet Deutschland dazu, f\u00fcr \u201eMenschen mit Behinderungen pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4t mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Unabh\u00e4ngigkeit sicherzustellen\u201c. \r\n\r\nDie diesj\u00e4hrigen Inklusionstage des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS), die am 3. und 4. Juni 2024 stattfinden, stehen unter dem Motto \u201eMOBILIT\u00c4T barriere-frei \u2022 selbstbestimmt \u2022 zeitgem\u00e4\u00df\u201c. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung nehmen diese Veranstaltung zum Anlass, sich zum Thema Mobilit\u00e4t zu positionieren, be-stehende Probleme aufzuzeigen und L\u00f6sungen einzufordern. Einen besonderen Fokus legen die Fachverb\u00e4nde dabei auf Menschen mit kognitiven Einschr\u00e4nkungen und/oder psychischen Erkrankungen und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nII. \tBesondere Probleme bei der Mobilit\u00e4t von Menschen mit Be-hinderung, die auf Bef\u00f6rderungsdienste angewiesen sind\r\n\r\nIn Deutschland fehlt es vielfach noch an barrierefreien, inklusiven Mobilit\u00e4tsangeboten. Viele Menschen mit Behinderung sind deshalb aufgrund der Art und Schwere ihrer Be-hinderung nicht in der Lage, \u00f6ffentliche Verkehrsmittel zu nutzen. Die Betroffenen sind daher h\u00e4ufig auf die Inanspruchnahme spezieller Bef\u00f6rderungsdienste angewiesen. \r\n\r\nInsbesondere erfolgt die Bef\u00f6rderung von Schulkindern mit Behinderung zu F\u00f6rderschu-len und die Bef\u00f6rderung von erwachsenen Menschen mit Behinderung zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) und zu Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten in der Regel durch spezielle Fahrdienste. In diesem Zusammenhang stellen sich oftmals besondere Probleme in Be-zug auf die Mobilit\u00e4t der Betroffenen.\r\n\r\n1. Schutz vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen\r\n\r\nMenschen mit Behinderung, insbesondere Frauen und M\u00e4dchen mit Behinderung, sind einem besonders hohen Risiko ausgesetzt, Gewalt und sexuelle \u00dcbergriffe in verschiede-nen Lebensberei\u00acchen zu erfahren. Dieses Risiko besteht auch w\u00e4hrend der Fahrt mit einem Bef\u00f6rderungsdienst. Hier kann es z. B. bei der Unterst\u00fctzung beim Ein- und Aus-steigen und beim Anschnallen im Fahrzeug zu unerw\u00fcnschten k\u00f6rperlichen Ber\u00fchrungen kommen. Auch kann gerade bei nicht besonders geschultem Personal herausforderndes Verhalten von Menschen mit Behinderung, wie beispielsweise ein selbstst\u00e4ndiges Ab-schnallen w\u00e4hrend der Fahrt, Fahrzeugf\u00fchrer*innen in Stress versetzen und hierdurch gewaltt\u00e4tiges Verhalten ausl\u00f6sen. \r\n\r\nGewalt in diesen Settings ist auch ein strukturelles Problem: Die Enge des Raums, das Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zwischen den Fahrg\u00e4sten und ihrer/ihrem jeweiligen Fahrzeug-f\u00fchrer*in sowie die fehlende \u00e4u\u00dfere soziale Kontrolle \u2013 all dies sind Risikofaktoren, die Gewaltvorkommnisse in derartigen Situationen bef\u00f6rdern.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung w\u00e4hrend Fahrten mit Bef\u00f6rderungs-diensten vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden m\u00fcs-sen;\r\n\uf0d8\tdass Fahrzeugf\u00fchrer*innen von Fahrdiensten entsprechend geschult werden m\u00fcssen;\r\n\uf0d8\tdass die vorgenannten Anforderungen bei Ausschreibungen von Leis-tungen f\u00fcr Fahrdienste zu ber\u00fccksichtigen sind und refinanziert wer-den; \r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung tats\u00e4chlich die Wahl haben auch ande-re selbstbestimmte Bef\u00f6rderungen, z. B. mittels pers\u00f6nlicher Mobili-t\u00e4tsassistenz, zu w\u00e4hlen, wenn ihnen eine Bef\u00f6rderung in dem spezi-fisch angebotenen Bef\u00f6rderungsdienst nicht zuzumuten ist. \r\n\r\n2. Angemessene Fahrtzeiten bei Fahrten zu Schulen und zur WfbM\r\n\r\nOft sammeln Bef\u00f6rderungsdienste Sch\u00fcler*innen bzw. Werkstattbesch\u00e4ftigte zun\u00e4chst an unterschiedlichen Stellen im Einzugsgebiet auf, um sie sodann gemeinsam zur Schule bzw. zur WfbM zu bringen. Einzelne Sch\u00fcler*innen bzw. Werkstattbesch\u00e4ftigte sind dadurch teilweise l\u00e4nger als eine Stunde unterwegs, um die jeweilige Einrichtung zu errei-chen. F\u00fcr den R\u00fcckweg nach Hause ben\u00f6tigen die Betroffenen eine weitere Stunde Fahrtzeit. Diese \u00fcberlangen Bef\u00f6rderungszeiten sind f\u00fcr die Sch\u00fcler*innen und Besch\u00e4f-tigten sehr anstrengend und belastend. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang weisen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung auf eine Metastudie hin, in der das Institut f\u00fcr Betriebliche Gesundheitsberatung (IFBG) f\u00fcr einen Report der Techniker Krankenkasse 79 Studien zur Arbeitsmobilit\u00e4t ausgewertet hat. Danach nehmen die psychischen und physischen Beschwerden bei Arbeitneh-mer*innen, die t\u00e4glich zur Arbeit pendeln, proportional mit der Entfernung und Fahrzeit zu. Nicht nur die Zahl der Fehltage steige an, auch die Unzufriedenheit \u00fcber die eigene Work-Life-Balance und Lebensqualit\u00e4t wachse mit jedem zur\u00fcckgelegten Kilometer. Ab 45 Minuten Fahrtzeit werde es kritisch f\u00fcr die Gesundheit.  \r\n\r\nWenn Fahrtzeiten von \u00fcber 45 Minuten pro Strecke schon von Menschen ohne Behinde-rung als belastend empfunden werden, liegt der Schluss nahe, dass dies erst recht bzw. umso st\u00e4rker f\u00fcr Menschen mit Behinderung gilt. Der lange Aufenthalt in engen R\u00e4umen zusammen mit anderen Menschen und der damit verbundene L\u00e4rmpegel, kann insbe-sondere f\u00fcr Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen eine erhebliche Belastung darstellen.  Lange Fahrtzeiten sind \u00fcberdies in besonderer Weise belastend f\u00fcr Kinder mit Behinderung, die \u2013 wie alle Kinder \u2013 altersbedingt einen st\u00e4rkeren Bewegungsdrang haben als erwachsene Menschen.\r\na) Fahrten zur Schule \r\nSchulrecht ist L\u00e4ndersache. In Bezug auf die zumutbare Bef\u00f6rderungsdauer zur Schule gibt es in den verschiedenen Schulgesetzen und den dazugeh\u00f6rigen Verordnungen un-terschiedliche Regelungen. F\u00fcr Nordrhein-Westfalen (NRW) gilt beispielsweise die Sch\u00fc-lerfahrkostenverordnung (SchfKV-NRW), die die zumutbare Fahrtdauer f\u00fcr Sch\u00fcler*innen gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 3 der SchFkV-NRW wie folgt konkretisiert:\r\n\r\n\u201eDie Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel ist nicht zumutbar, wenn der regelm\u00e4\u00dfige Schulweg auch bei Ausnutzung der g\u00fcnstigsten Verkehrsverbindungen f\u00fcr die Hin- und R\u00fcckfahrt zusammengerechnet mehr als drei Stunden in Anspruch nimmt oder die Sch\u00fclerin oder der Sch\u00fcler \u00fcberwiegend vor sechs Uhr die Wohnung verlassen muss. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Grundschule, der entsprechenden Klassen der F\u00f6rderschule und des F\u00f6rderschulkindergartens soll eine Schulwegdauer von ins-gesamt mehr als einer Stunde nicht \u00fcberschritten werden; (\u2026)\u201c \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung halten eine Differenzierung nach Al-tersgruppen bei der Sch\u00fcler*innen-Bef\u00f6rderung \u2013 wie sie in \u00a7 13 Absatz 3 der SchFkV-NRW vorgesehen ist \u2013 f\u00fcr sachgerecht. Die Dauer des Schulweges f\u00fcr Grundschulkinder sollte in allen Bundesl\u00e4ndern auf 30 Minuten f\u00fcr eine einfache Fahrt begrenzt werden. Dieser Richtwert hat sich in der Rechtsprechung f\u00fcr die Zumutbarkeit der Wegezeit von der Wohnung zur Kindertagesst\u00e4tte etabliert  und sollte wegen der Vergleichbarkeit der Altersgruppen auch f\u00fcr Grundschulkinder zugrunde gelegt werden. \r\n\r\nEinheitliche Regelungen zur maximalen Fahrtdauer sollten in allen Bundesl\u00e4ndern auch f\u00fcr \u00e4ltere Sch\u00fcler*innen getroffen werden. Fahrtzeiten von mehr als 45 Minuten f\u00fcr eine einfache Fahrt sollten im Hinblick auf die oben genannte Metastudie des IFBG zur Ar-beitsmobilit\u00e4t f\u00fcr diese Altersgruppe als unzumutbar angesehen werden. \r\n\r\nGleichwohl gibt es Schulkinder und Auszubildende bzw. deren Personensorgeberechtigte, die sich Rahmen ihres Wunsch- und Wahlrechts f\u00fcr eine Schule oder Ausbildungsst\u00e4tte entscheiden, die etwas weiter entfernt liegt und die bereit sind, hierf\u00fcr eine l\u00e4ngere Fahrtdauer in Kauf zu nehmen. Diesem leistungsrechtlichen Anspruch muss Rechnung getragen werden.\r\n\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\ndass entsprechende gesetzliche und nach dem Alter der Schulkinder diffe-renzierende Regelungen zur zumutbaren H\u00f6chstdauer der Bef\u00f6rderung (Kita und Grundschule von maximal 30 Minuten pro Weg und weiterf\u00fch-rende Schule und Ausbildung von 45 Minuten pro Weg) in den jeweiligen l\u00e4nderrechtlichen Regelungen zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung getroffen werden. Klarzustellen ist in diesem Zusammenhang, dass das Wunsch- und Wahl-recht der Leistungsberechtigten im Einzelfall zu Abweichungen von der zumutbaren Bef\u00f6rderungsdauer f\u00fchren kann. \r\n\r\nb) Fahrten zur WfbM\r\nIn Bezug auf die Fahrtzeit zu einer WfbM enth\u00e4lt \u00a7 8 Absatz 3 Werkst\u00e4ttenverordnung (WVO) zurzeit lediglich die Aussage, dass das Einzugsgebiet einer Werkstatt so bemessen sein muss, dass die WfbM f\u00fcr die behinderten Menschen mit \u00f6ffentlichen oder sonstigen Verkehrsmitteln \u201ein zumutbarer Zeit\u201c erreichbar ist. Die Werkstattempfehlungen der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliede-rungshilfe (BAG\u00fcS) von 2021 (BAG\u00fcS-Werkstattempfehlungen 2021) konkretisieren das Kriterium der Zumutbarkeit wie folgt:\r\n\r\n\u201eAn- und Abfahrtszeiten von mehr als 45 Minuten je Fahrt sind in der Regel als nicht zumutbar anzusehen. Topographische Gegebenheiten k\u00f6nnen jedoch im Einzelfall zu anderen L\u00f6sungen f\u00fchren.\u201c \r\n\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass die Grenze f\u00fcr die zumutbare Fahrtdauer in dieser Empfehlung grunds\u00e4tzlich auf 45 Minuten pro Fahrt festgelegt wird. Um den betroffenen Werkstatt-besch\u00e4ftigten diesbez\u00fcglich mehr Rechtssicherheit zu verschaffen, sollte eine entspre-chende gesetzliche Klarstellung in der WVO erfolgen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 8 Absatz 3 WVO wie folgt zu fassen:\r\n\u201eDas Einzugsgebiet muss so bemessen sein, dass die Werkstatt f\u00fcr die behinderten Menschen mit \u00f6ffentlichen oder sonstigen Ver-kehrsmitteln in zumutbarer Zeit erreichbar ist. An- und Abfahrtszei-ten von mehr als 45 Minuten je Fahrt sind in der Regel als nicht zu-mutbar anzusehen.\u201c\r\n\r\n\r\n3. Sichere Bef\u00f6rderung von Rollstuhlfahrer*innen\r\n\r\nTeilweise k\u00f6nnen Rollstuhlfahrer*innen aufgrund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht auf herk\u00f6mmliche Kraftfahrzeugsitze umgesetzt werden. Die Betroffenen m\u00fcssen dann im Rollstuhl sitzend bef\u00f6rdert werden. Um eine sichere Bef\u00f6rderung in diesen F\u00e4l-len zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es zum einen der Sicherung des Rollstuhls selbst (sog. Roll-stuhl-R\u00fcckhaltesystem), und zum anderen auch der gesonderten Sicherung der im Roll-stuhl sitzenden Person (sog. Rollstuhlnutzer-R\u00fcckhaltesystem). Solche R\u00fcckhaltesysteme stehen z.B. in Form des sog. Kraftknotensystems zur Verf\u00fcgung, welches den Anforde-rungen der DIN-Norm 75078-2:2015-04  entspricht. \r\n\r\nKraftknotensysteme und vergleichbare R\u00fcckhaltesysteme sind seit dem 1. September 2016 in \u00a7 35a Absatz 4a der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) gesetzlich vorgeschrieben. Die R\u00fcckhaltesysteme bestehen in der Regel aus Befestigungselemen-ten, die fahrzeugseitig vorzuhalten sind und Verspannaufnahmen, mit denen der Rollstuhl individuell zuger\u00fcstet wird, um ihn w\u00e4hrend der Fahrt mit einem Spannretraktor sicher fixieren zu k\u00f6nnen. Diese Verspannaufnahmen werden am Rollstuhl dauerhaft befestigt. Es handelt sich hierbei um Hilfsmittel, die f\u00fcr jeden Rollstuhltyp individuell anzupassen sind und daher nicht vom Behindertenfahrdienst zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie Frage, welcher Kostentr\u00e4ger dieses Hilfsmittel zu finanzieren hat, ist davon abh\u00e4ngig, zu welchem Ort die/der betreffende Rollstuhlfahrer*in bef\u00f6rdert werden muss. Durch die Rechtsprechung gekl\u00e4rt ist mittlerweile, dass Hilfsmittel, die der sicheren Bef\u00f6rde-rung von rollstuhlfahrenden Kindern zur Schule dienen, von den Krankenkassen zu finan-zieren sind, weil der Schulbesuch zu den elementaren Grundbed\u00fcrfnissen geh\u00f6rt.  Eben-falls gekl\u00e4rt ist durch die Rechtsprechung, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme zust\u00e4ndig sind, wenn das R\u00fcckhaltesystem prim\u00e4r dazu dient, Roll-stuhlfahrer*innen sicher zu ihrem Arbeitsplatz in der WfbM zu bef\u00f6rdern.  \r\n\r\nNicht durch die Rechtsprechung gekl\u00e4rt ist hingegen bislang, welcher Kostentr\u00e4ger zu-st\u00e4ndig ist, wenn das R\u00fcckhaltesystem erforderlich ist, um Rollstuhlfahrer*innen sicher in die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte zu bef\u00f6rdern oder ihnen soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde sind auch in diesen F\u00e4llen die Tr\u00e4ger der Eingliederungshil-fe f\u00fcr die Finanzierung des Hilfsmittels zust\u00e4ndig. Um den betroffenen Rollstuhlfah-rer*innen diesbez\u00fcglich mehr Rechtssicherheit zu verschaffen, sollte eine entsprechende gesetzliche Klarstellung in \u00a7 83 SGB IX erfolgen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb, \u00a7 83 SGB IX wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX um eine neue Nummer 6  zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. \r\n(\u2026)\r\n6. Leistungen zur sicheren Bef\u00f6rderung von Menschen mit Behinde-rung, die in Kraftfahrzeugen aufgrund ihrer Behinderung im Roll-stuhl sitzend bef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.\u201c\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 SGB IX um einen neuen Satz 3 zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201eLeistungen nach Absatz 1 Nummer 6 werden nur erbracht, wenn Leistungsberechtigte, die auf einen Rollstuhl angewiesen sind, zu ih-rer Bef\u00f6rderung in Kraftfahrzeugen nicht auf einen herk\u00f6mmlichen Kraftfahrzeugsitz umgesetzt werden k\u00f6nnen.\u201c\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 SGB IX um einen neuen Absatz 5 zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(5) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 6 umfassen Leistungen f\u00fcr die rollstuhlseitig zur sicheren Bef\u00f6rderung erforderliche Zu-satzausstattung.\u201c\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII. \tBenachteiligung bei der Mobilit\u00e4t von Kindern mit Behinderung aufheben\r\n\r\nBesondere Probleme bestehen bei der Mobilit\u00e4t von minderj\u00e4hrigen Kindern mit Behin-derung. \u00a7 83 Absatz 4 SGB IX regelt die Leistungen zur Mobilit\u00e4t f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Dem-nach umfassen Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug nach \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 2 SGB IX bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten den wegen der Behinderung erforderlichen Mehr-aufwand bei der Beschaffung des Kraftfahrzeugs sowie die erforderliche Zusatzausstat-tung nach \u00a7 83 Absatz 3 Nummer 2 SGB IX. \r\n\r\nDiese Regelung ist streitbefangen und muss aus Sicht der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung \u00fcberarbeitet werden. W\u00e4hrend nach den Kfz-Empfehlungen der BAG\u00dcS (Stand Februar 2019, Pkt. 4.2) bei minderj\u00e4hrigen Menschen mit Behinderung ein An-spruch nur im Umfang des wegen der Behinderung erforderlichen Mehraufwandes bei der Beschaffung des Kfz einschlie\u00dflich einer erforderlichen Zusatzausstattung besteht und andere Leistungen nach \u00a7 83 Absatz 3 SGB IX nicht in Betracht kommen, gehen Rechtsprechung  und Literatur  davon aus, dass die Regelung des \u00a7 83 Absatz 4 SGB IX nicht im Umkehrschluss besage, dass die Leistungen f\u00fcr die Beschaffung eines Kfz nach \u00a7 83 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 SGB IX f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte nicht zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte, deren Eltern \u00fcber kein Auto verf\u00fcgen und die nicht \u00fcber die finanziellen Mittel verf\u00fcgen, ein Auto zu erwerben, w\u00fcrden sonst ohne sachlichen Grund wesentlich schlechter gestellt als vollj\u00e4hrige Leis-tungsberechtigte und infolgedessen bei den M\u00f6glichkeiten der sozialen Teilhabe benach-teiligt, was nicht mit dem Gleichbehandlungsgebot aus Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz in Einklang zu bringen w\u00e4re. \r\n\r\nAuch kommt es vor, dass ein Elternteil erst wegen der Behinderung eines Kindes einen F\u00fchrerschein macht, bspw. um wohnortfernere Therapieangebote wahrnehmen zu k\u00f6n-nen oder um dem mobilit\u00e4tsbeeintr\u00e4chtigten Kind soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Es ist daher auch hier nicht einsehbar, warum die Kosten zur Erlangung der Fahrerlaubnis des bef\u00f6rdernden Elternteils, wenn es um die Bef\u00f6rderung des Kindes, statt um die eines erwachsenen Menschen mit Behinderung geht, nicht von den Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfasst sein sollten. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderungen fordern daher, gesetzlich klarzustel-len, dass minderj\u00e4hrigen Menschen mit Behinderung die gleichen Leistungen zur Mobili-t\u00e4t zustehen, wie erwachsenen Menschen mit Behinderung. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 4 SGB IX wie folgt neu zu fassen:\r\n\u201e(4) Sind die Leistungsberechtigten minderj\u00e4hrig, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 und 5  uneingeschr\u00e4nkt. Leistungsberechtigt ist bei den Leis-tungen nach Absatz 1 Nummer 2 i. V. m. Absatz 3 der oder die haupt-s\u00e4chlich bef\u00f6rdernde Sorgerechtsberechtigte.\u201c\r\n\r\nIV. Barrierefreie Mobilit\u00e4t\r\n\r\nEin barrierefreies \u00f6ffentliches Mobilit\u00e4tsangebot erm\u00f6glicht Menschen mit und ohne Be-hinderung gleicherma\u00dfen Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. \u00a7 8 Absatz 3 Satz 3 Per-sonenbef\u00f6rderungsgesetz (PBefG) schreibt vor, dass bis zum 1. Januar 2022 die vollst\u00e4n-dige Barrierefreiheit im \u00d6PNV zu erreichen ist. Diese Frist ist vor mehr als zwei Jahren verstrichen. Von einer vollst\u00e4ndigen Barrierefreiheit des \u00d6PNV ist Deutschland aber im-mer noch weit entfernt. Vielerorts fehlt es nach wie vor u.a. an barrierefreien Verkehrs-mitteln, barrierefreien Haltestellen, barrierefreien Informationen auf Anzeigetafeln so-wie barrierefreien Fahrkartenautomaten. \u00dcberdies f\u00e4llt immer wieder auf, dass ver-meintliche Barrierefreiheit in der Praxis nicht barrierefrei ist. Bspw. sind abgesenkte Bordsteine h\u00e4ufig dennoch zu hoch f\u00fcr ein selbstst\u00e4ndiges Befahren mit einem Rollstuhl oder bodengleiche Zug\u00e4nge in Stra\u00dfen- und U-Bahnen haben zu breite Abst\u00e4nde zwi-schen Gleis und Waggon. \r\n\r\nEin Hindernis f\u00fcr die fristgerechte Verwirklichung der Barrierefreiheit im \u00d6PNV ist die Regelung in \u00a7 8 Absatz 3 Satz 4 PBefG, wonach die oben genannte Frist nicht gilt, sofern in dem Nahverkehrsplan Ausnahmen konkret benannt und begr\u00fcndet werden. Hierzu empfiehlt der Schlussbericht eines vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr in Auftrag gegebenen Forschungsprojekts, die Vorschrift im Interesse der umfassenden Durchsetzung der Barrierefreiheit im \u00d6PNV anspruchsvoller und klarer zu fassen. Insbe-sondere sollten Regelbeispiele festgelegt werden (z.B. Topografie, technische Machbar-keit). Das Erfordernis der konkreten Begr\u00fcndung der jeweiligen Ausnahmen solle zudem (noch) deutlicher gefasst werden. \r\n\r\nDer Koalitionsvertrag 2021 \u2013 2025 der aktuellen Ampelregierung geht sogar noch einen Schritt weiter. Dort hei\u00dft es: \u201eWir werden die Ausnahmem\u00f6glichkeiten des Personenbe-f\u00f6rderungsgesetzes (\u00d6PNV) bis 2026 g\u00e4nzlich abschaffen.\u201c \r\n\r\nDieser stringenten Aussage schlie\u00dfen sich die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung an. Die Barrierefreiheit im \u00d6PNV muss endlich \u201eohne wenn und aber\u201c umgesetzt werden. Ausnahmeregelungen \u2013 wie auch immer sie gefasst werden \u2013 z\u00f6gern den Aus-bau von Barrierefreiheit des \u00d6PNV unn\u00f6tig hinaus. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdie Ausnahmeregelung in \u00a7 8 Absatz 3 Satz 4 PBefG umgehend ersatzlos zu streichen. \r\n\r\nNeben der Barrierefreiheit muss auch der \u00d6PNV insgesamt in den Blick genommen wer-den. In den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ist der \u00d6PNV sehr unterschiedlich ausgebaut. Ge-rade im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt der teilweise faktisch nicht vorhandene \u00d6PNV zu Teilhabe-beeintr\u00e4chtigungen. Hier ist eine bedarfsgerechte Versorgung mit innovativen Mobili-t\u00e4tsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, z.B. autonome Shuttlebusse, um ein \u00f6ffentliches Angebot von T\u00fcr-zu-T\u00fcr vorzuhalten und eine Anbindung an den n\u00e4chstgelegenen barrierefreien Bahnhof zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nV. Selbstbestimmte Mobilit\u00e4t\r\n\r\nSelbstbestimmte Mobilit\u00e4t ist ein Menschenrecht. Artikel 20 der UN-BRK hebt dies noch einmal besonders hervor. Nur wenn Menschen mit Behinderung ihre Wohnung, den Ar-beitsplatz, Freunde und Verwandte, Arztpraxen, Kinos, Gesch\u00e4fte und Caf\u00e9s und alle an-deren Orte des \u00f6ffentlichen Lebens ungehindert erreichen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen sie gleichbe-rechtigt am Leben in der Gemeinschaft teilhaben. Der Alltag von Menschen mit Behinde-rung sieht aber nach wie vor anders aus und ist immer noch gepr\u00e4gt von mobilit\u00e4tsein-schr\u00e4nkenden Barrieren: Es fehlen z.B. Angebote f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings und Assistenz-leistungen zur Nutzung des \u00d6PNV. Auch sind Menschen mit Behinderung bei der Nutzung des \u00d6PNV nicht hinreichend vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus ist der Zugang zu Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug durch hohe rechtliche H\u00fcrden erheblich erschwert.\r\n\r\n1. Schutz vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen im \u00d6PNV\r\n\r\nAuch in Verkehrsmitteln und an Bahnh\u00f6fen und Haltestellen des \u00d6PNV kann es zu Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gegen\u00fcber Menschen mit Behinderung kommen. Entspre-chende Schutzma\u00dfnahmen sind deshalb auch in diesen Settings angezeigt, um eine selbstbestimmte Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung w\u00e4hrend Fahrten mit Verkehrsmitteln des \u00d6PNV vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden m\u00fcs-sen;\r\n\uf0d8\tdass Fahrzeugf\u00fchrer*innen von Verkehrsmitteln des \u00d6PNV entspre-chend geschult werden m\u00fcssen und \r\n\uf0d8\tdass Verkehrsbetriebe des \u00d6PNV \u00fcber Gewaltschutzkonzepte verf\u00fcgen m\u00fcssen.\r\n\r\n2. Anspruch auf Mobilit\u00e4tstraining und Assistenzleistungen gesetzlich regeln\r\n\r\nUm weitestgehend unabh\u00e4ngig mobil und nicht von Bef\u00f6rderungsdiensten abh\u00e4ngig zu sein, ben\u00f6tigen Kinder und erwachsene Menschen mit Behinderung ein Mobilit\u00e4tstraining und/oder Assistenzleistungen, um die Nutzung des \u00d6PNV oder auch anderer Mobilit\u00e4ts-mittel wie Fahrr\u00e4der, Roller etc. zu erlernen. Die genannten Leistungen sind bislang nicht bei den Leistungen zur Mobilit\u00e4t in \u00a7 83 SGB IX gesetzlich geregelt. Hinderlich wirkt sich zudem aus, dass die Leistungen von \u00a7\u00a7 78, 81 SGB IX zum Teil erfasst, dort aber nicht ein-deutig benannt sind.\r\n\r\nSo werden in \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX viele wichtige Lebensbereiche aufgez\u00e4hlt, in denen Menschen mit Behinderung auf Assistenz angewiesen sein k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren z.B. die Teilhabe am gemeinschaftlichen und kulturellen Leben und die Freizeitgestaltung ein-schlie\u00dflich sportlicher Aktivit\u00e4ten. Der wichtige Bereich der Mobilit\u00e4t, der f\u00fcr viele dieser Lebensbereiche \u00fcberhaupt erst Zugangsvoraussetzung ist, wird hier aber nicht explizit erw\u00e4hnt. In der Praxis f\u00fchrt dies h\u00e4ufig dazu, dass individuelle Mobilit\u00e4tsassistenz von den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe nicht bewilligt wird,  obwohl in Literatur und Rechtspre-chung anerkannt ist, dass Assistenzleistungen nach \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX auch darauf aus-gerichtet sein k\u00f6nnen, die Erreichbarkeit und den Besuch von Freizeitaktivit\u00e4ten zu er-m\u00f6glichen, wie etwa durch Bef\u00f6rderung und Begleitung.  Die Vorschrift umfasst gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Absatz 4 SGB IX ferner die \u00dcbernahme von Fahrtkosten zum Besuch von Veranstal-tungen, in Einzelf\u00e4llen auch die Hilfe f\u00fcr ein Kraftfahrzeug (bspw. Rollstuhllift oder Bremshilfen), wenn die Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel nicht in Betracht kommt. Um es Menschen mit Behinderung zu erleichtern, ihren Anspruch auf Mobilit\u00e4tsassistenz durchzusetzen, sollte dieser nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behin-derung in \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX ausdr\u00fccklich benannt werden.  \r\n\r\nAuch \u00a7 81 SGB IX regelt Leistungen zur Mobilit\u00e4t nicht eindeutig genug. So finden sich in \u00a7 81 SGB IX zwar Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkei-ten. Diese umfassen nach \u00a7 81 Absatz 1 Satz 2 SGB IX auch \u201eLeistungen, die darauf gerich-tet sind, die Leistungsberechtigten in F\u00f6rdergruppen und Schulungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen zur Vornahme lebenspraktischer Handlungen einschlie\u00dflich hauswirtschaft-licher T\u00e4tigkeiten zu bef\u00e4higen, sie auf die Teilhabe am Arbeitsleben vorzubereiten, ihre Sprache und Kommunikation zu verbessern und sie zu bef\u00e4higen, sich ohne fremde Hilfe sicher im Verkehr zu bewegen.\u201c Der Fokus liegt hier aber auf der Sicherheit im Verkehr und nicht auf der Bef\u00e4higung zur Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung halten deshalb die Verankerung eines Rechtsanspruchs auf ein entsprechendes Mobilit\u00e4tstraining in \u00a7 81 SGB IX f\u00fcr sinnvoll.\r\n\r\nAuch sollten die in \u00a7\u00a7 78, 81 SGB IX deutlicher verankerten Rechtsanspr\u00fcche auf Mobili-t\u00e4tsassistenz und Mobilit\u00e4tstrainings, die die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung nachfolgend vorschlagen, im Katalog der Leistungen zur Mobilit\u00e4t des \u00a7 83 Absatz 1 SGB IX ausdr\u00fccklich genannt werden, um ihnen hierdurch eine h\u00f6here Aufmerksamkeit zu verschaffen und zu gew\u00e4hrleisten, dass sie eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung in der Bewilligungspraxis der Eingliederungshilfetr\u00e4ger finden. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 78 SGB IX wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n \u201e(1) Zur selbstbestimmten und eigenst\u00e4ndigen Bew\u00e4ltigung des All-tages einschlie\u00dflich der Tagesstrukturierung werden Leistungen f\u00fcr Assistenz erbracht. Sie umfassen insbesondere Leistungen f\u00fcr die allgemeinen Erledigungen des Alltags wie die Haushaltsf\u00fchrung, die Gestaltung sozialer Beziehungen, die pers\u00f6nliche Lebensplanung, die Teilhabe am gemeinschaftlichen und kulturellen Leben, die Freizeit-gestaltung einschlie\u00dflich sportlicher Aktivit\u00e4ten sowie die Sicher-stellung der Wirksamkeit der \u00e4rztlichen und \u00e4rztlich verordneten Leistungen. Sie beinhalten die Mobilit\u00e4t (Mobilit\u00e4tsassistenz) und die Verst\u00e4ndigung mit der Umwelt in diesen Bereichen.\u201c \r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 81 SGB IX wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n \u201e(1) Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten werden erbracht, um Leistungsberechtigten die f\u00fcr sie erreichbare Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen. Die Leistungen sind insbesondere darauf gerichtet, die Leistungsbe-rechtigten in F\u00f6rdergruppen und Schulungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00df-nahmen zur Vornahme lebenspraktischer Handlungen einschlie\u00dflich hauswirtschaftlicher T\u00e4tigkeiten zu bef\u00e4higen, sie auf die Teilhabe am Arbeitsleben vorzubereiten, ihre Sprache und Kommunikation zu verbessern und sie zu bef\u00e4higen, sich ohne fremde Hilfe mit \u00f6f-fentlichen Verkehrsmitteln und sicher im Verkehr zu bewegen (Mo-bilit\u00e4tstraining). Die Leistungen umfassen auch die blindentechni-sche Grundausbildung.\u201c\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX um folgende Nummern 4 und 5  zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n(\u2026)\r\n4. Leistungen f\u00fcr Assistenz (Mobilit\u00e4tsassistenz) nach Ma\u00dfgabe von       \u00a7 78 SGB IX,\r\n5. Leistungen f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 81 SGB IX\u201c\r\n\r\n\r\n\r\n3. Mobilit\u00e4t von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00f6rdern, die auf den ersten Arbeitsmarkt wechseln\r\n\r\nEtwa ein Drittel der Besch\u00e4ftigten in WfbM w\u00fcnscht sich einen \u00dcbergang auf den allge-meinen Arbeitsmarkt.  Die \u00dcbergangsquote ist trotzdem gering (0,35 %).  Die fehlende eigene Mobilit\u00e4t erschwert die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeits-markt, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb sind neben dem Ausbau eines barrie-refreien \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs (\u00d6PNV) speziell f\u00fcr diesen Personenkreis weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t erforderlich. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdie Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten wie Fahrdiensten, Mit-fahrgelegenheiten, Rufbussen etc. insbesondere f\u00fcr Menschen mit Be-hinderung, die bislang in einer WfbM besch\u00e4ftigt waren und nunmehr eine T\u00e4tigkeit auf dem ersten Arbeitsmarkt aus\u00fcben.\r\n\r\n4. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug nicht auf subjektive Gr\u00fcnde beschr\u00e4nken\r\n\r\nLeistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen nach \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 1 SGB IX Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst und nach Nummer 2 Leis-tungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. Voraussetzung f\u00fcr beide Leistungen ist nach \u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX, dass die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwe-re der Behinderung nicht zumutbar ist. Damit ist der Rechtsanspruch allein von subjekti-ven Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich dem Ausma\u00df der Behinderung und der behinderungsbedingten Unzumutbarkeit der Nutzung des \u00d6PNV abh\u00e4ngig. \r\n\r\nTats\u00e4chlich kann es aber vorkommen, dass gerade in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen die Nutzung des \u00d6PNV auch unabh\u00e4ngig von der Behinderung nicht zumutbar ist oder nicht in Betracht kommt, bspw. weil es keinen \u00d6PNV gibt oder dieser keine M\u00f6glichkeit bietet, das ge-w\u00fcnschte Ziel zu erreichen, sei es zu Zwecken der sozialen Teilhabe (bspw. Verwandten-besuche) oder um an bestimmten inklusiven Angeboten teilzunehmen. Auch solche inf-rastrukturellen Nachteile m\u00fcssen nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bei den Leistungen zur Mobilit\u00e4t Ber\u00fccksichtigung finden.  \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb, \r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX wie folgt neu zu fassen: \r\n\u201e(2) Leistungen nach Absatz 1 erhalten Leistungsberechtigte nach \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist.\u201c\r\n\r\nVI. \tZeitgem\u00e4\u00dfe Mobilit\u00e4t\r\n\r\nDie Leistungen zur Mobilit\u00e4t nach \u00a7 83 SGB IX beschr\u00e4nken sich derzeit auf Leistungen f\u00fcr Bef\u00f6rderungsdienste und Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. Andere auch klimafreundli-chere M\u00f6glichkeiten der Mobilit\u00e4t werden von der Regelung nicht erfasst. Dies wird auch in einer aktuellen Petition beim Deutschen Bundestag dargelegt.  Leistungen zur Mobili-t\u00e4t mit anderen Mobilit\u00e4tsmitteln wie etwa E-Bikes, Pedelics, Fahrr\u00e4dern, Tandems, Las-tenr\u00e4dern etc. sind in der Regelung bislang nicht vorgesehen. Gerade im innenst\u00e4dti-schen Umfeld sind Kraftfahrzeuge jedoch nicht mehr grunds\u00e4tzlich das einzige bzw. zu-mutbarste Verkehrsmittel.  \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, eine entspre-chende zeitgem\u00e4\u00dfe und klimafreundliche Anpassung von \u00a7 83 SGB IX in der Form, dass andere Mobilit\u00e4tsmittel in den Leistungskatalog aufgenommen werden. \r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr um eine Nummer 3 erg\u00e4nzt werden:\r\n(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n3. Leistungen f\u00fcr ein E-Bike, Pedelic, Fahrrad, Tandem oder Lasten-rad,\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr wie folgt gefasst werden:\r\n(2) Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 3 und Nummer 6  erhal-ten Leistungsberechtigte nach \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist.\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 3 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr wie folgt gefasst werden:\r\n \u201e(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 umfassen Leis-tungen \r\n1. zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs, E-Bikes, Pedelics, Fahrrads, Tandems oder Lastenrades, \r\n2. f\u00fcr die erforderliche Zusatzausstattung,\r\n3. zur Erlangung der Fahrerlaubnis,\r\n3. 4. zur Instandhaltung und\r\n4. 5. f\u00fcr die mit dem Betrieb des Kraftfahrzeugs oder eines anderen der unter Nummer 1 genannten Mobilit\u00e4tsmittel verbundenen Kos-ten.\r\nDie Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 umfassen \u00fcberdies Leistun-gen zur Erlangung der Fahrerlaubnis. Die Bemessung der Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 orientiert sich an der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung.\u201c\r\n\r\n\r\nBerlin, 29. Mai 2024\r\n\r\n\r\nAnlage:  Vorschlag der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung f\u00fcr eine Neu-fassung von \u00a7 83 SGB IX\r\n\u2003\r\nAnlage:  Vorschlag f\u00fcr einen \u00a7 83 SGB IX-neu\r\n\r\n(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n3. Leistungen f\u00fcr ein E-Bike, Pedelic, Fahrrad, Tandem oder Lastenrad,\r\n4. Leistungen f\u00fcr Assistenz (Mobilit\u00e4tsassistenz) nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 78 SGB IX,\r\n5. Leistungen f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 81 SGB IX und\r\n6. Leistungen zur sicheren Bef\u00f6rderung von Menschen mit Behinderung, die in Kraftfahrzeugen auf-grund ihrer Behinderung im Rollstuhl sitzend bef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.\r\n\r\n(2) Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 3 und Nummer 6 erhalten Leistungsberechtigte nach         \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist. Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 werden nur erbracht, wenn die Leistungsbe-rechtigten das Kraftfahrzeug f\u00fchren k\u00f6nnen oder gew\u00e4hrleistet ist, dass ein Dritter das Kraftfahrzeug f\u00fcr sie f\u00fchrt und Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 nicht zumutbar oder wirtschaftlich sind. Leis-tungen nach Absatz 1 Nummer 6 werden nur erbracht, wenn Leistungsberechtigte, die auf einen Rollstuhl angewiesen sind, zu ihrer Bef\u00f6rderung in Kraftfahrzeugen nicht auf einen herk\u00f6mmlichen Kraftfahrzeugsitz umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 umfassen Leistungen \r\n1. zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs, E-Bikes, Pedelics, Fahrrads, Tandems oder Lastenrades, \r\n2. f\u00fcr die erforderliche Zusatzausstattung,\r\n3. zur Erlangung der Fahrerlaubnis,\r\n3. 4. zur Instandhaltung und\r\n4. 5. f\u00fcr die mit dem Betrieb des Kraftfahrzeugs oder eines anderen der unter Nr. 1 genannten Mobi-lit\u00e4tsmittel verbundenen Kosten.\r\n\r\nDie Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 umfassen \u00fcberdies Leistungen zur Erlangung der Fahrer-laubnis. Die Bemessung der Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 orientiert sich an der Kraftfahr-zeughilfe-Verordnung.\r\n\r\n(4) Sind die Leistungsberechtigten minderj\u00e4hrig, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 und 5 uneingeschr\u00e4nkt. Leistungsberechtigt ist bei den Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 i. V. m. Absatz 3 der oder die haupts\u00e4chlich bef\u00f6rdernde Sorgerechtsberechtigte.\r\n\r\n(5) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 6 umfassen Leistungen f\u00fcr die rollstuhlseitig zur sicheren Bef\u00f6rderung erforderliche Zusatzausstattung.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bundesinitiative Barrierefreiheit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm nahm an der Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales des Deutschen Bundestages zu oben genannten Antrag der CDU/CSU-Fraktion in Sachen Barrierefreiheit teil.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/046/2004676.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/4676",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/mehr-tempo-f%C3%BCr-barrierefreiheit-und-einen-inklusiven-sozialraum/294011",
                        "title": "Mehr Tempo f\u00fcr Barrierefreiheit und einen inklusiven Sozialraum"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007328",
                "statements": [],
                "title": "Mehr Tempo f\u00fcr Barrierefreiheit und einen inklusiven Sozialraum"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm erstellte als Mitglied des zivilgesellschaftlichen B\u00fcndnisses \u201eAGG Reform-Jetzt!\u201c eine umfassende Erg\u00e4nzungsliste zur angek\u00fcndeten Reform des AGG und eine Stellungnahme mit 11 zentralen Forderungen. Diese wurde auch an Bundesbeauftragten f\u00fcr Antidiskriminierung \u00fcbergeben. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007329",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung, zu denen auch der bvkm geh\u00f6rt, haben sich in ihrer Stellungnahme vom 14. Juni 2023 gegen die Neuregelung in \u00a7 10 StAG ausgesprochen. Danach sollen Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die Sozialleistungen nach dem SGB II und XII beziehen, nur noch sehr eingeschr\u00e4nkt die M\u00f6glichkeit haben, die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft zu erhalten. Dies gilt auch dann, wenn der Leistungsbezug z.B. aufgrund einer behinderungsbedingten Erwerbsunf\u00e4higkeit unverschuldet ist. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009044.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9044",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-staatsangeh%C3%B6rigkeitsrechts-starmodg/303313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts (StARModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007330",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzes zur Modernisierung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsgesetzes (StAG) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm war am Beteiligungsprozess mit dem Namen \u201eGemeinsam zum Ziel \u2013 Wir gestalten die Inklusive Kinder- und Jugendhilfe!\u201c  des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) beteiligt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007331",
                "statements": [],
                "title": "Kinder- und Jugendst\u00e4rkungsgesetz (KJSG) und Inklusive L\u00f6sung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm hat am 3. April 2023 eine Stellungnahme zur geplanten \u00c4nderung der Au\u00dferklinischen Intensivpflege-Richtlinie (AKI-RL) abgegeben und war in der Anh\u00f6rung am 18. April 2023 beim Gemeinsamen Bundesausschuss vertreten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007332",
                "statements": [],
                "title": "Au\u00dferklinischen Intensivpflege-Richtlinie (AKI-RL) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm hat am 2. M\u00e4rz 2023 eine Stellungnahme zum Entwurf der Begutachtungsanleitung AKI (BGA AKI) des Medizinischen Dienstes Bund (MD Bund) abgegeben und Kritik an der BGA AKI ge\u00e4u\u00dfert. Auch hat der bvkm in seinem Anschreiben an den MD Bund auf einige Punkte hingewiesen, die f\u00fcr ihn in Bezug auf die BGA AKI von zentraler Bedeutung sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007333",
                "statements": [],
                "title": "Begutachtungsanleitung AKI (BGA AKI)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bvkm und 19 weitere Verb\u00e4nde haben im September 2023 in ihrem Positionspapier \u201eSicherstellung der Versorgung von Menschen mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege\u201c auf Probleme bei der Umsetzung des Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetzes (GKV-IPReG) aufmerksam gemacht und den Gesetzgeber zu Nachbesserungen aufgefordert. \r\nIm Mai 2024 hat der bvkm mit anderen Verb\u00e4nden ein Positionspapier mit einem Brandbrief zum gesetzgeberischen Handlungsbedarf in \u00a7123l SGB V ver\u00f6ffentlicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007334",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/bd/318816/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270087.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007334",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sicherstellung der Versorgung von Menschen mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Versorgung von Menschen mit Bedarf an\r\nau\u00dferklinischer Intensivpflege ist gef\u00e4hrdet!\r\n\r\n- Gesetzgeberischer Handlungsbedarf im \u00a7 132l SGB V -\r\n\r\nI) Vorbemerkung\r\nZahlreiche R\u00fcckmeldungen von Menschen mit einem Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege (AKI) an die unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe machen deutlich, dass die Umsetzung des Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetzes (GKV-IPReG) auf Ebene der Rahmenvereinbarungen zunehmend zu Ver-sorgungsproblemen f\u00fchrt. Insbesondere bei Kindern und jungen Menschen im eigenen oder famili\u00e4ren Haushalt ist die Fortsetzung langj\u00e4hriger Versorgungen \u00fcber den 1. Juli 2024 hinaus gef\u00e4hrdet. Nach einzel-nen R\u00fcckmeldungen wurden Leistungszusagen an die Versicherten bereits vorsorglich gek\u00fcndigt oder lang-j\u00e4hrige Versorgungen beendet.\r\nDiese Versorgungsprobleme sind vor allem dadurch bedingt, dass die Vertragspartner (Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen/Ersatzkassen und Leistungserbringer) innerhalb der letzten 11 Monate so gut wie keine Leistungs- und Verg\u00fctungsvertr\u00e4ge miteinander geschlossen haben. Auch erschweren die hohen Qualifika-tionsanforderungen an die Pflegefachkr\u00e4fte nach den Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V die Leis-tungserbringung von AKI im Pers\u00f6nlichen Budget.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe nehmen die besorgniserregenden R\u00fcckmeldun-gen der Betroffenen und unzureichende Entwicklungen in der Versorgungslandschaft zum An-lass, um auf Missst\u00e4nde aufmerksam zu machen und die sich hieraus ergebenden dringenden gesetzgeberischen Handlungsbedarfe aufzuzeigen. \r\nII) Gesetzgeberische \u00c4nderungsbedarfe\r\n1.) Probleme\r\na) Schleppende Vertragsverhandlungen \r\n\u00a7 132l Absatz 5 Satz 1 SGB V sieht vor, dass die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen/Ersatzkassen und die zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringer gemeinsam einheitlich Vertr\u00e4ge \u00fcber die Versorgung von Betroffenen mit Bedarf an au\u00dferklinische Intensivpflege, einschlie\u00dflich deren Verg\u00fctung und Abrechnung, schlie\u00dfen. Nach den bisherigen besorgniserregenden R\u00fcckmeldungen der Betroffenen und den Erkenntnissen des Bundes-amtes f\u00fcr Soziale Sicherung  kommen die Vertragsverhandlungen und Vertragsabschl\u00fcsse nach \u00a7 132l Abs. 5 SGB V nur schleppend zustande. Dies geht zunehmend zu Lasten der Betroffenen, was sich zum einen dadurch \u00e4u\u00dfert, dass die Krankenkassen Kosten\u00fcbernahmezusagen nur noch bis zum 30. Juni 2024 ausstel-len und zum anderen dadurch zeigt, dass die Leistungserbringer die Versorgungsvertr\u00e4ge zum 30. Juni 2024 k\u00fcndigen. \r\nb) Versorgung mit AKI im Pers\u00f6nlichen Budget\r\nDie in \u00a7 37c Absatz 4 SGB V vorgesehene M\u00f6glichkeit, AKI in der H\u00e4uslichkeit \u201eim Rahmen eines Pers\u00f6nli-chen Budgets\u201c sicherzustellen, er\u00f6ffnet den Versicherten keinen neuen Gestaltungsspielraum, da die Kran-kenkassen erwarten, dass die von den Versicherten eingesetzten Pflegekr\u00e4fte in gleicher Weise beruflich qualifiziert sind wie bei einer Leistungserbringung der AKI als Sachleistung. Vor dem Hintergrund des beste-henden Fachkr\u00e4ftemangels l\u00e4uft die Vorschrift daher faktisch zu Lasten der betroffenen Menschen und deren Recht, ihren Versorgungsort frei zu w\u00e4hlen, ins Leere.\r\n2.) L\u00f6sungen\r\nZu a) \r\nEs bedarf einer Verl\u00e4ngerung der in \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V vorgesehenen \u00dcbergangsfrist von 12 auf 30 Monate um die Versorgung der Betroffenen \u00fcber Alt-Vertr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 132a Abs. 4 SGB V bis zum Abschluss von \u00a7 132l SGB V Vertr\u00e4gen sicherzustellen und den Vertragspartner zielf\u00fchrende Verhandlungen und ggf. ein Schiedsverfahren zu erm\u00f6glichen.\r\nZu b)\r\nIn Bezug auf das Pers\u00f6nliche Budget ist klarzustellen, dass die Freiheit in der Personalauswahl nicht einge-schr\u00e4nkt werden darf und dass die Inhalte der Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V im Falle der Leis-tungserbringung durch ein Pers\u00f6nliches Budget nicht gelten. \r\n3.) Zum Hintergrund\r\nZu a)\r\nDie Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V zur Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege (im Folgen-den: AKI-RE)   wurden am 3. April 2023 vom GKV-Spitzenverband und den Spitzenverb\u00e4nden der Leistungs-erbringer verabschiedet und sind am 1. Juli 2023 in Kraft getreten. Die AKI-RE regeln u.a., welche Anforde-rungen bei der Leistungserbringung von AKI in Bezug auf die Qualifikation der Pflegefachkr\u00e4fte gelten und welche Grunds\u00e4tze bei der Bemessung des Personalschl\u00fcssels zu ber\u00fccksichtigen sind. \r\nF\u00fcr bestehende Vertr\u00e4ge hat der Gesetzgeber eine \u00dcbergangsregelung vorgesehen, wonach Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Abs. 4 SGB V so lange fortgelten, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132l Abs. 5 Satz 1 SGB V abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr zw\u00f6lf Monate nach Vereinbarung der vorgenannten Rahmenempfehlungen, also bis zum 30. Juni 2024 (vgl. \u00a7 132l Abs. 5 Satz 6 SGB V). \r\nZu b)\r\nDie Leistungserbringung von AKI im Rahmen eines Pers\u00f6nlichen Budgets wird durch die gesetzlichen Vorga-ben zunehmend erschwert. Den unterzeichnenden Verb\u00e4nden liegen Zielvereinbarungen aus dem Jahr 2022 von AKI-Patient:innen vor, wonach im Rahmen des Pers\u00f6nlichen Budgets nur noch examinierte Pflegefach-kr\u00e4fte mit einer 3-j\u00e4hrigen Ausbildung als Personal eingesetzt werden d\u00fcrfen. Noch im Jahr 2021 war f\u00fcr dieselben Betroffenen lediglich festgelegt, dass sie geeignetes Personal einsetzen d\u00fcrfen, \u201edas nachvoll-ziehbar f\u00fcr die individuelle Pflege eingearbeitet wurde\u201c. Von solchen hohen Anforderungen an das Personal bei einem Pers\u00f6nlichen Budget muss unbedingt abgesehen werden. Ansonsten wird die Idee des Pers\u00f6nli-chen Budgets ad absurdum gef\u00fchrt: Ein Unterschied zur Sachleistung ist in diesen F\u00e4llen nicht mehr vorhan-den und die Wahlfreiheit in Bezug auf die Leistungsausf\u00fchrung nicht gegeben. \r\n4.) \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nZu a)\r\nDie schleppenden Vertragsverhandlungen und Vertragsabschl\u00fcsse nach \u00a7 132l Abs. 5 SGB V machen eine Anpassung von \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V erforderlich. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe fordern deshalb, \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V wie folgt zu fassen:\r\n6Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Absatz 4 gelten so lange fort, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach Satz 1 abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr drei\u00dfig Monate nach Vereinbarung der Rahmenempfehlungen nach Absatz 1.\r\nZu b) \r\nIn Bezug auf die Versorgung mit AKI im Pers\u00f6nlichen Budget wird gefordert, \u00a7 132l Absatz 1 SGB V um folgenden Satz 5 zu erg\u00e4nzen:\r\nDie M\u00f6glichkeit individueller Vereinbarungen bei Leistungserbringung im Rahmen eines Pers\u00f6nli-chen Budgets gem\u00e4\u00df \u00a7 37c Absatz 4 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 5 SGB V und \u00a7 29 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch (SGB IX) bleibt unber\u00fchrt. \r\nIV) Fazit\r\nDie im vorliegenden Papier aufgezeigten \u00c4nderungsbedarfe am GKV-IPReG sind schnellstm\u00f6glich umzuset-zen, um die Versorgung von Menschen mit Bedarf an AKI \u00fcber den 30. Juni 2024 hinaus weiterhin sicherzu-stellen. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe fordern den Gesetzgeber deshalb mit Nachdruck auf, umgehend im Sinne der Betroffenen t\u00e4tig zu werden.\r\n\r\nBerlin/D\u00fcsseldorf/Kassel, den 29. Mai 2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sicherstellung der Versorgung von Menschen mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "nl\u00e4sslich des Weltfrauentages am 8. M\u00e4rz 2024 macht der bvkm darauf aufmerksam, dass die dauerhafte Pflege eines Kindes mit Behinderung die Gesundheit der pflegenden M\u00fctter gef\u00e4hrdet. Immer noch sind es Frauen, die den Gro\u00dfteil der Pflegearbeit \u00fcbernehmen. In seinem Positionspapier \u201ePflegen gef\u00e4hrdet die Gesundheit\u201c formuliert der bvkm gemeinsam mit seiner Bundesfrauenvertretung verschiedene Forderungen zur Verbesserung der Gesundheit von pflegenden M\u00fcttern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007335",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/eb/318818/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270097.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007335",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflege eines Kindes mit Behinderung und die Gesundheit der pflegenden M\u00fctter ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e. V. (bvkm) haben sich rund 280 regionale Organisationen mit ca. 27.000 Menschen zum gr\u00f6\u00dften Selbsthilfe- und Fachverband fu\u0308r k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen in Deutschland organisiert. Als Selbsthilfeverband unterstu\u0308tzt der bvkm den Zusam-menschluss und Austausch von Eltern behinderter Kinder und Menschen mit Be-hinderung vor Ort. Als Fachverband b\u00fcndelt der bvkm Wissen, ber\u00e4t und kl\u00e4rt auf. Als sozialpolitische Interessenvertretung tritt der bvkm f\u00fcr Inklusion, Partizipation und volle Teilhabe von Menschen mit Behinderung ein.\r\nDie Bundesfrauenvertretung, die das vorliegende Positionspapier erarbeitet hat, ist die Interessenvertretung aller im bvkm und in dessen Mitgliedsorganisationen organ-isierten Frauen. Mit diesem Gremium gibt der bvkm M\u00fcttern als Frauen mit be-sonderen Herausforderungen ein Forum und macht sie und ihr Expertinnenwissen sichtbar. \r\nMit dem vorliegenden Positionspapier wollen der bvkm und seine Bundesfrauen-vertretung darauf aufmerksam machen, dass die dauerhafte Pflege eines Kindes mit Behinderung die Gesundheit der pflegenden Frauen gef\u00e4hrdet. Die darin erhobenen Forderungen zielen deshalb darauf ab, die Lebensqualit\u00e4t und Gesundheit pflegender Frauen zu f\u00f6rdern und zu erhalten.\r\n\r\nI. Pr\u00e4ambel \r\nFrauen leisten deutlich mehr Sorgearbeit als M\u00e4nner. Das betrifft auch die Versorgung der Kin-der. Obwohl viele Paare es sich anders w\u00fcnschen, \u00fcbernehmen M\u00fctter nach wie vor den \u00fcber-wiegenden Anteil der Pflege und Betreuung der Kinder.   Eigene W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der M\u00fctter finden dabei oft keinen Raum.\r\nGute Entwicklungsm\u00f6glichkeiten haben Kinder vor allem dann, wenn die M\u00fctter Entlastung und Unterst\u00fctzung erfahren und es ihnen gut geht. Das gilt umso mehr, wenn das Kind eine Behin-derung hat und die Elternschaft mit besonderen Herausforderungen verbunden ist.\r\nDas bezieht sich auf alle Lebensbereiche. Und so k\u00f6nnen Eltern auch vielf\u00e4ltige Handlungsans\u00e4t-ze benennen, von Entb\u00fcrokratisierung \u00fcber gelebte Inklusion bis hin zu mehr Unterst\u00fctzungsan-geboten f\u00fcr Familien und bessere Ausstattung in der Pflege.  Vieles greift ineinander. Was ent-lastet, f\u00f6rdert auch die Gesundheit. Was die Vereinbarkeit erleichtert, erm\u00f6glicht auch mehr Teilhabe. So kann die Auseinandersetzung mit einem Thema immer nur einen Ausschnitt be-leuchten, Querverbindungen zu anderen Themen bleiben unsichtbar. Umgekehrt erm\u00f6glicht die Fokussierung auf ein Thema die Formulierung sehr konkreter Handlungsempfehlungen. So versteht sich dieses Papier als Bestandteil einer Reihe, deren Themen sich erg\u00e4nzen.\r\n\r\nII. Pflegen gef\u00e4hrdet die Gesundheit\r\nDie Pflege von Kindern mit Behinderung ist oft mit erheblichen Belastungen verbunden, die h\u00e4ufig \u00fcber einen sehr langen Zeitraum andauern. Heben, umlagern, wickeln, waschen, \u00dcbun-gen durchf\u00fchren \u2013 das sind nur einige der Aufgaben, die pflegende M\u00fctter t\u00e4glich und oft auch noch bei ihren erwachsenen Kindern mit Behinderung \u00fcbernehmen. Mit zunehmendem Alter und Gewicht der Kinder werden diese Aufgaben k\u00f6rperlich immer anstrengender.  \r\nNeben den erheblichen k\u00f6rperlichen Belastungen leiden M\u00fctter von Kindern mit Behinderung h\u00e4ufig auch unter Schlafmangel und Schlafst\u00f6rungen, insbesondere wenn das Kind mit Behinde-rung einen hohen Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf hat, der auch nachts weiterbesteht. Dies trifft unter anderem auf Kinder mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege zu, die z.B. aufgrund therapieresistenter Anfallsleiden oder dauerhaft erforderlicher Beatmung jederzeit in lebensbe-drohliche Zust\u00e4nde geraten k\u00f6nnen. \r\nHinzu treten psychische Belastungen, die unter anderem ausgel\u00f6st werden durch die Sorge um den Gesundheitszustand des Kindes, das schlechte Gewissen gegen\u00fcber Partnern und Geschwis-terkindern wegen fehlender Zeitressourcen, finanzielle Sorgen und Zukunfts\u00e4ngste bzgl. der Ver-sorgung des Kindes.\r\nAuch zeitlich sind pflegende M\u00fctter stark beansprucht. Die unmittelbare Pflege, das Symptom-management, die Medikamentengabe und alle damit verbundenen Erfordernisse, wie die Be-f\u00f6rderung zu sowie Begleitung von Therapie- und Arztterminen, die Antragstellungen und Aus-einandersetzung mit Kostentr\u00e4gern, die Organisation von Heil- und Hilfsmitteln, kosten sehr viel Zeit.\r\nDiese erheblichen Belastungen auf den unterschiedlichen Ebenen k\u00f6nnen langfristige gesund-heitliche Auswirkungen haben, die mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr die Entwicklung manifester Erkrankungen einhergehen. Neben weitreichenden Verschlei\u00dferscheinungen des Bewegungsap-parats leiden pflegende M\u00fctter unter chronischen Schmerzen, Burnout-Symptomen wie depres-siven Verstimmungen, Gereiztheit und innerer Anspannung, und weiteren stressbedingte Symp-tomen, darunter Verspannungen, h\u00f6here Infektanf\u00e4lligkeit und Bluthochdruck. \r\nIII. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung sind er-forderlich\r\nDie aufgezeigten pflegebedingten Einflussfaktoren auf die Gesundheit von M\u00fcttern behinderter Kinder machen deutlich, dass es gezielter Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung dieser Perso-nengruppe bedarf.\r\n1. Besondere Belange von pflegenden Angeh\u00f6rigen bei allen Leistungen der Krankenkasse ber\u00fccksichtigen\r\nDie Ber\u00fccksichtigung der besonderen Belange von pflegenden Angeh\u00f6rigen ist bislang nur an wenigen Stellen im Recht der gesetzlichen Krankenversicherung vorgesehen. So sind die Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI z.B. bei der Entscheidung \u00fcber ambulante oder station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen zu ber\u00fccksichtigen (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V). \r\nErfahrungen aus der Praxis zeigen jedoch, dass pflegebedingte gesundheitliche Folgen wie z.B. auftretende starke Verschlei\u00dferscheinungen am Bewegungsapparat auch bei anderen Leistun-gen der Krankenkassen nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt und die Leiden der Betroffenen nicht ernst genommen werden. Das betrifft z.B. unter anderem die Verordnung von Physiotherapie f\u00fcr Pflegepersonen.\r\nPflegende Angeh\u00f6rige sind Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Pflegedienst. Die enormen Aufgaben, die pflegende Angeh\u00f6rige f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten, werden in den kommenden Jahren durch den fortschreitenden Fachkr\u00e4ftemangel und die zunehmende \u00dcberalterung unserer Gesellschaft weiter zunehmen. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung pflegender Angeh\u00f6riger dienen daher nicht nur der Gesundheit der jeweiligen Pflegeperson, sondern leisten einen wichtigen Beitrag zur allgemeinen Funktionsf\u00e4higkeit der Pflege in Deutschland. Die besonderen Belange pflegender Angeh\u00f6riger m\u00fcssen deshalb bei allen Leistungen der Krankenkassen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb, einen neuen \u00a7 2c in das SGB V einzuf\u00fcgen, der folgenden Wortlaut haben sollte:\r\n\u00bb\t\u201eBei den Leistungen der Krankenkassen ist den besonderen Belangen von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 des Elften Buches Rechnung zu tragen.\u201c\r\n\r\n2. Station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen f\u00fcr pflegende M\u00fctter \r\nvorzeitig bewilligen\r\nStation\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen sind insbesondere f\u00fcr pflegende M\u00fctter wichtig, um Ab-stand zum Alltag zu finden, neue Kraft zu sch\u00f6pfen und zu lernen, auch sich selbst gegen\u00fcber achtsam zu sein und f\u00fcr sich zu sorgen. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen solche Ma\u00dfnahmen aber nur alle vier Jahre erbracht werden (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 14 SGB V). Ausnahmsweise ist eine vorzeitige Re-habilitationsma\u00dfnahme m\u00f6glich, wenn dies aus medizinischen Gr\u00fcnden dringend erforderlich ist (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 14, letzter Halbsatz SGB V). Diese Vorschriften gelten f\u00fcr M\u00fctter-Kind-Kuren entsprechend, wie der Verweis in \u00a7 41 Absatz 2 SGB V auf \u00a7 40 Absatz 3 SGB V zeigt.\r\nDringend medizinisch erforderlich sind vorzeitige Rehabilitationsleistungen jedenfalls dann, wenn bei Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme erst nach Ablauf der Wartezeit von vier Jahren erhebli-che gesundheitliche Sch\u00e4den oder Nachteile zu bef\u00fcrchten w\u00e4ren.  Die besonderen Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI sind hierbei gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V von den Krankenkassen zu ber\u00fccksichtigen. Mit dem durch das Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz (PNG) zum 30. Oktober 2012 eingef\u00fcgten Halbsatz will der Gesetzgeber deutlich machen, dass Pflegepersonen durch ihre Situation stark, oft bis hin zur \u00dcberforderung belastet sind. Dadurch sei ihre Gesundheit gef\u00e4hrdet oder eine Erkrankung trete ein. Gesundheitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Pflegepersonen seien deshalb, auch im Sinne der pflegebed\u00fcrftigen Ange-h\u00f6rigen, von besonderer Bedeutung.  \r\nIn der Praxis ist leider zu beobachten, dass die Krankenkassen trotz dieser expliziten Regelung den besonderen Belangen von Pflegepersonen bei der Bewilligung \u00fcber vorzeitig verordnete station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen nicht hinreichend Rechnung tragen. Betroffene M\u00fctter m\u00fcssen ihre berechtigten Anspr\u00fcche deshalb h\u00e4ufig m\u00fchsam auf dem Rechtsweg erk\u00e4mpfen, was ihre Gesundheit zus\u00e4tzlich belastet. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb, \r\n\u00bb\tdass die Krankenkassen \u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V in der Praxis mit Leben f\u00fcl-len und die besonderen Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI bei der Be-willigung von station\u00e4ren Rehabilitationsma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich beachten.\r\n3. Bezahlten Zusatzurlaub f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige einf\u00fchren\r\nDie nach der derzeitigen Rechtslage bestehenden M\u00f6glichkeiten, sich von der Arbeit zeitweise freistellen zu lassen, sind f\u00fcr berufst\u00e4tige pflegende Angeh\u00f6rige v\u00f6llig unzureichend. Auch zielen sie auf die Sicherstellung der h\u00e4uslichen Pflege von Angeh\u00f6rigen bzw. auf die Verbesserung der Vereinbarkeit von Pflege und Beruf.  Sie dienen dagegen nicht der Erholung oder Gesundheits-f\u00f6rderung der pflegenden Angeh\u00f6rigen.\r\nGeregelt sind die derzeitigen Freistellungsm\u00f6glichkeiten im Pflegezeitgesetz (PflegeZG) und im Familienpflegezeitgesetz (FPfZG). Die Freistellung ist jeweils an enge Voraussetzungen gekoppelt. So muss z.B. eine akut aufgetretene Pflegesituation vorliegen (\u00a7 2 PflegeZG) oder die Pflegeper-son muss bei einem Unternehmen t\u00e4tig sein, das mehr als 15 (\u00a7 3 Absatz 1 PflegeZG) bzw. mehr als 25 Besch\u00e4ftigte (\u00a7 2 Absatz 1 FPfZG) hat. Auch wird w\u00e4hrend der Freistellung nicht der Lohn weitergezahlt, sondern die Pflegepersonen erhalten Lohnersatz in Form des sogenannten Pfle-geunterst\u00fctzungsgeldes (\u00a7 44a Absatz 3 SGB XI) oder ein zinsloses Darlehen zur Kompensation ihres Verdienstausfalls    (\u00a7 3 FPfZG bzw. \u00a7 3 Absatz 7 PflegeZG i.V.m. \u00a7 3 FPfZG). Im Ergebnis k\u00f6n-nen die bestehenden Freistellungsm\u00f6glichkeiten also nur in bestimmten Fallkonstellationen gel-tend gemacht werden und gleichen den entgangenen Lohn nicht in voller H\u00f6he aus. \r\nAuch tragen die derzeitigen Freistellungsm\u00f6glichkeiten dem gesundheitsf\u00f6rdernden Aspekt, den ein \u201eechter\u201c Urlaub f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige haben kann, keine Rechnung. Im Urlaub gehen Stresshormone wie Adrenalin und Cortisol h\u00e4ufig zur\u00fcck, der Blutdruck reduziert sich, die Mus-kelanspannung wird weniger und der Schlaf oft besser. Der bvkm und seine Bundesfrauenvertre-tung sprechen sich deshalb f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines bezahlten Zusatzurlaubs f\u00fcr pflegende An-geh\u00f6rige entsprechend dem Vorbild des in \u00a7 208 Absatz 1 SGB IX geregelten Zusatzurlaubs f\u00fcr schwerbehinderte Menschen aus. \r\nNach der besagten Vorschrift haben schwerbehinderte Arbeitnehmer:innen einen Anspruch auf einen bezahlten zus\u00e4tzlichen Urlaub von f\u00fcnf Arbeitstagen im Urlaubsjahr. Hintergrund ist die typisierende Annahme, dass schwerbehinderte Menschen ein erh\u00f6htes Regenerations- und da-mit Erholungsbed\u00fcrfnis haben.  Es erscheint sachgerecht, diese Annahme auf pflegende Ange-h\u00f6rige zu \u00fcbertragen, die schwer Pflegebed\u00fcrftige (Einstufung mindestens in Pflegegrad 3) oder schwerbehinderte Pflegebed\u00fcrftige mit mindestens Pflegegrad 2 in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung pflegen. Auch sie haben im Vergleich zu anderen Arbeitnehmer:innen ein erh\u00f6htes Regenerati-ons- und Erholungsbed\u00fcrfnis, weil sie neben ihrer Erwerbsarbeit einer k\u00f6rperlich und mental sehr belastenden T\u00e4tigkeit nachgehen. Diese T\u00e4tigkeit nimmt einen gro\u00dfen Teil der \u201eFreizeit\u201c von pflegenden Arbeitnehmer:innen in Anspruch und verk\u00fcrzt hierdurch ihre Erholungsphasen in erheblichem Ma\u00dfe. \r\nDa es sich bei der Gesundheitsf\u00f6rderung von pflegenden Angeh\u00f6rigen um eine gesamtgesell-schaftliche Aufgabe handelt, sollte dieser Zusatzurlaub von der Pflegeversicherung bzw. als ver-sicherungsfremde Leistung vom Bund \u00fcber einen Steuerzuschuss finanziert werden. \r\nUnter den vorgenannten Ma\u00dfgaben fordern der bvkm und seine Bundesfrauenvertretung des-halb, im Abschnitt \u201eLeistungen f\u00fcr Pflegepersonen\u201c des SGB XI einen neuen \u00a7 44b SGB XI, einzu-f\u00fcgen, der folgenden Wortlaut haben sollte:\r\n\u00bb\t\u201e\u00a7 44b SGB XI (NEU): Zusatzurlaub\r\nPflegepersonen im Sinne des \u00a7 19, die einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 3 oder einen schwerbehinderten Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegen, haben Anspruch auf einen bezahlten zus\u00e4tzlichen Urlaub von f\u00fcnf Arbeitstagen im Ur-laubsjahr; verteilt sich die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit der Pflegeperson auf mehr oder weni-ger als f\u00fcnf Arbeitstage in der Kalenderwoche, erh\u00f6ht oder vermindert sich der Zusatzur-laub entsprechend.\u201c\r\n4. Psychosoziale Beratungsangebote f\u00fcr pflegende M\u00fctter schaffen\r\nF\u00fcr den Erhalt ihrer psychischen Gesundheit ben\u00f6tigen M\u00fctter mit einem behinderten Kind ein Gegen\u00fcber zum Reflektieren und M\u00f6glichkeiten des Austausches. Psychosoziale Begleitung zur Unterst\u00fctzung beim Prozess der Bew\u00e4ltigung der besonderen Lebenssituation sowie zum fr\u00fch-zeitigen Erkennen von Be- und \u00dcberlastung, Krisensituationen oder familialen Konflikten kann hier eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung sein. Im Zentrum psychosozialer Beratung steht das pers\u00f6nliche, klientinnenorientierte Gespr\u00e4ch. Der Beratungsprozess wird auf die Situation bezogen, individu-ell und kreativ sowie unter Ber\u00fccksichtigung des sozialen und kulturellen Umfelds gestaltet. Ma\u00dfnahmen zur Stressreduktion und Resilienzf\u00f6rderung, beispielsweise durch Interventions- und Empowermentprogramme f\u00fcr Eltern mit einem behinderten Kind, f\u00f6rdern ebenfalls die psy-chische Gesundheit. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tpsychosoziale Beratungsangebote f\u00fcr pflegende M\u00fctter zu schaffen.\r\n\r\n5. Geeignete und realisierbare Pr\u00e4ventionsangebote schaffen\r\nWenn pflegende M\u00fctter ausfallen, geraten die h\u00e4uslichen Versorgungsstrukturen schnell unter Druck. F\u00fcr Ersatz kann kurzfristig oft nicht umf\u00e4nglich und ausreichend gesorgt werden. Es muss deshalb schon im Vorfeld alles daf\u00fcr getan werden, die Gesundheit von pflegenden M\u00fcttern zu sch\u00fctzen und zu erhalten.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tgeeignete und realisierbare Pr\u00e4ventionsangebote speziell f\u00fcr M\u00fctter von Kindern mit Be-hinderung zu schaffen.\r\n6. Pflegegeld bei Reha- und Krankenhausaufenthalten des Kindes unbegrenzt weiterzahlen\r\nH\u00e4usliche Versorgungsstrukturen geraten auch dann unter Druck, wenn deren durchgehende Finanzierung nicht hinreichend sichergestellt ist. Auch dies kann die Gesundheit pflegender M\u00fctter belasten.\r\nDie Finanzierung einer Haushaltshilfe oder einer Betreuungsperson f\u00fcr ein pflegebed\u00fcrftiges Kind mit Behinderung erfolgt h\u00e4ufig \u00fcber das Pflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI. Muss das Kind mit Behinderung f\u00fcr eine l\u00e4ngere Dauer als vier Wochen ins Krankenhaus oder muss es f\u00fcr einen Zeitraum von mehr als vier Wochen in eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung aufge-nommen werden, ist die Finanzierung dieser h\u00e4uslichen Unterst\u00fctzungsleistung gef\u00e4hrdet. Ge-m\u00e4\u00df \u00a7 34 Absatz 2 Satz 2 SGB XI wird Pflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich nur in den ersten vier Wochen einer vollstation\u00e4ren Krankenhausbehandlung oder w\u00e4hrend der Auf-nahme der oder des Pflegebed\u00fcrftigen in eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung weiter-gezahlt. \r\nEtwas anderes gilt nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 3 SGB XI ausschlie\u00dflich f\u00fcr diejenigen Pflegebed\u00fcrfti-gen, die ihre Pflege im Rahmen des sogenannten Arbeitgebermodells sicherstellen. Bei ihnen wird das Pflegegeld auch \u00fcber die ersten vier Wochen einer station\u00e4ren Versorgung hinaus wei-tergezahlt. Nach dem Willen des Gesetzgebers soll damit Planungssicherheit f\u00fcr die Pflegebe-d\u00fcrftigen und die besch\u00e4ftigten Pflegekr\u00e4fte im Sinne eines dauerhaften Bestandes des Be-sch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und einer Vermeidung von \u201eVersorgungsbr\u00fcchen\u201c geschaffen werden.  \r\nDas Bed\u00fcrfnis der Planungssicherheit gilt aber f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen bzw. deren Angeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen. Nicht nur bei der Pflege im Arbeitgebermodell kann es durch fehlende Finanzie-rungm\u00f6glichkeiten zu Versorgungsbr\u00fcchen kommen. Diese Gefahr ist insbesondere vor dem Hin-tergrund des zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangels f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen sehr real. F\u00fcr eine kontinuierliche und verl\u00e4ssliche Versorgungsplanung bei der Pflege ist es daher erforderlich, dass das Pflegegeld allen Pflegebed\u00fcrftigen durchg\u00e4ngig zur Verf\u00fcgung steht.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tPflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI bei allen Pflegebed\u00fcrftigen unbegrenzt f\u00fcr die gesamte Dauer der Aufnahme in ein Krankenhaus oder eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung weiterzuzahlen.\r\n7. B\u00fcrokratie abbauen, um zeitliche Ressourcen f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung zu erschlie\u00dfen\r\nM\u00fctter von Kindern mit Behinderung haben h\u00e4ufig keine Zeit f\u00fcr die eigene Gesundheitssorge und ausreichenden Ausgleich. Individuelle Auszeiten aber sind wichtig, damit M\u00fctter gesund bleiben und damit ihre eigenen Bed\u00fcrfnisse \u00fcber der Pflege und Sorgearbeit f\u00fcr das Kind mit Behinderung nicht auf der Strecke bleiben. Einen erheblichen Teil ihrer wertvollen Zeit wenden M\u00fctter behinderter Kinder f\u00fcr den allt\u00e4glichen Kampf mit den Beh\u00f6rden auf: Das Erschlie\u00dfen von komplexen rechtlichen Informationen, das Beantragen von Hilfsmitteln und anderen Sozial-leistungen, das Schreiben von Widerspr\u00fcchen - all dies kostet Kraft und bindet wichtige zeitliche Ressourcen.  \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tB\u00fcrokratie abzubauen und Gesetze klar und verst\u00e4ndlich zu fassen, um zeitliche Ressour-cen f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung zu erschlie\u00dfen.\r\n8. F\u00fcr einen wertsch\u00e4tzenden Umgang mit pflegenden M\u00fcttern sensibilisie-ren\r\nWertsch\u00e4tzung hat einen positiven Einfluss auf das Wohlbefinden und die Gesundheit. Das Er-leben von Anspannung und mentaler Ersch\u00f6pfung kann hierdurch vermindert werden. M\u00fctter von Kindern mit Behinderung leisten \u00fcber viele Jahre unentgeltlich wertvolle Pflege und Sorge-arbeit. Dies geht oft zu Lasten ihrer Gesundheit. Pflegende M\u00fctter w\u00fcnschen sich, dass dies ge-sehen und anerkannt wird und dass ihr Umfeld und die Beh\u00f6rden und Dienste, mit denen sie sich aufgrund der Behinderung ihres Kindes regelm\u00e4\u00dfig auseinandersetzen m\u00fcssen, respektvoll, wertsch\u00e4tzend und st\u00e4rkend mit ihnen umgehen. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tdass Mitarbeitende von Krankenkassen, Beh\u00f6rden, Gerichten sowie \u00c4rzt:innen und andere Angeh\u00f6rige von Heilberufen im Rahmen ihrer Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr einen wert-sch\u00e4tzenden Umgang mit pflegenden M\u00fcttern sensibilisiert werden.\r\nIV. Fazit\r\nAngesichts der vielf\u00e4ltigen Belastungen pflegender M\u00fctter sind spezifische Unterst\u00fctzungsange-bote angezeigt. Die vorhandenen Angebote reichen f\u00fcr die bestehenden Bedarfe nicht aus oder scheitern an der unzureichenden Bewilligungspraxis der Kostentr\u00e4ger. Es darf nicht sein, dass Pflege krank macht. M\u00fctter von Kindern mit Behinderung brauchen f\u00f6rderliche Rahmenbedin-gungen, damit sie gut f\u00fcr ihre Kinder, ihre Familien und auch sich selbst sorgen k\u00f6nnen. \r\n\r\nD\u00fcsseldorf, 8. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\u00dcber die Bundesfrauenvertretung des bvkm\r\nDas vorliegende Positionspapier wurde von der Bundesfrauenvertretung des bvkm erarbeitet.\r\nDie Bundesfrauenvertretung (BFV) \r\nDie Bundesfrauenvertretung (BFV) ist die Interessenvertretung aller im bvkm und in dessen Mit-gliedsorganisationen organisierten Frauen. Sie bietet M\u00fcttern und anderen Fachfrauen ein Fo-rum f\u00fcr ihre spezifischen Themen und fungiert als Netzwerk und Sprachrohr. Ihr Ziel ist es, die besondere Lebenssituation von Frauen mit besonderen Herausforderungen und ihre spezifi-schen Bedarfe gesellschaftlich sichtbar zu machen. Die Bundesfrauenvertretung wird von der Bundesfrauenversammlung des bvkm f\u00fcr die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt und besteht aus maximal sieben Frauen sowie einem weiblichen Vorstandsmitglied des bvkm.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Pflege eines Kindes mit Behinderung und die Gesundheit der pflegenden M\u00fctter "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zu der vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) f\u00fcr diese Legislaturperiode angek\u00fcndigten Reform der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) hat der bvkm am 27. M\u00e4rz 2024 sein Eckpunktepapier ver\u00f6ffentlicht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007336",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/b8/318820/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270091.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007336",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e.V. (bvkm) haben sich rund 280 regionale Organisationen mit ca. 27.000 Menschen zum gr\u00f6\u00dften Selbsthilfe- und Fachverband fu\u0308r k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen in Deutschland organisiert. Als Selbsthilfe-ver-band unterstu\u0308tzt der bvkm den Zusammenschluss und Austausch von Eltern behinderter Kinder und Menschen mit Behinderung vor Ort. Als Fachverband b\u00fcndelt der bvkm Wissen, ber\u00e4t und kl\u00e4rt auf. Als sozialpoli-tische Interessenvertretung tritt der bvkm f\u00fcr Inklusion, Partizipation und volle Teilhabe von Menschen mit Behinderung ein.\r\nI. Vorbemerkung \r\nGem\u00e4\u00df Art. 27 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) haben Menschen mit Behinde-rung das Recht auf Arbeit. Dieses beinhaltet \u201edas Recht auf die M\u00f6glichkeit, den Lebensunter-halt durch Arbeit zu verdienen, die in einem offenen, inklusiven und f\u00fcr Menschen mit Behin-derungen zug\u00e4nglichen Arbeitsmarkt und Arbeitsumfeld frei gew\u00e4hlt oder angenommen wird.\u201c \r\nDie Realit\u00e4t in Deutschland sieht aber nach wie vor anders aus: Etwa 300.000 Menschen mit Behinderung arbeiten derzeit in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM). Das dort ver-diente Werkstattentgelt reicht zur Sicherung ihres Lebensunterhalts nicht aus. WfbM-Besch\u00e4ftigte sind deshalb in der Regel auf aufstockende Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII angewiesen. Auch werden nur wenige WfbM-Besch\u00e4ftigte auf den ersten Arbeitsmarkt vermittelt. \r\nBesonders gravierend stellt sich die Situation f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf dar. Ihnen ist der Zugang zu den Leistungen zur Teilhabe am Ar-beitsleben in der Regel vollst\u00e4ndig verschlossen, weil sie kein \u201eMindestma\u00df wirtschaftlich ver-wertbarer Arbeitsleistung\u201c erbringen k\u00f6nnen (\u00a7 219 Abs. 2 Satz 1 SGB IX). Dieses Zugangskriteri-um stellt eine Diskriminierung dar und steht nicht im Einklang mit Art. 27 der UN-BRK.\r\nDer bvkm fordert deshalb,\r\n\u00bb\tdas Recht auf Arbeit f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung zu gew\u00e4hrleisten und des-halb das in \u00a7 219 Abs. 2 SGB IX geregelte Zugangskriterium abzuschaffen,\r\n\r\n\u00bb\tden \u00dcbergang von der Schule auf den allgemeinen Arbeitsmarkt durch eine nach-haltige Weiterentwicklung der beruflichen Bildung und Ausbildung zu verbessern, die inklusiv ist und allen Menschen mit Behinderung m\u00f6glichst viele Chancen er-\u00f6ffnet,\r\n\r\n\u00bb\tdie M\u00f6glichkeiten zum Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00fcr WfbM-Besch\u00e4ftigte durch den Abbau von Hemmnissen und die Schaffung von mehr inklu-siven Arbeitspl\u00e4tzen auszubauen,\r\n\r\n\u00bb\tsicherzustellen, dass WfbM-Besch\u00e4ftigte ein Entgelt erhalten, dass sie mindestens unabh\u00e4ngig von Leistungen der Grundsicherung macht.\r\n\r\nII. Angek\u00fcndigter Reformprozess des BMAS\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) im September 2023 mit verschiedenen Akteuren \u2013 darunter auch dem bvkm - einen strukturierten Dialog \u00fcber die Weiterentwicklung der WfbM gef\u00fchrt hat. Dabei hat das BMAS die folgenden vier Hand-lungsfelder umrissen, bei denen aus seiner Sicht Reformbedarf besteht:\r\n\u00bb\tZugang in die Werkstatt \u2013 \u00dcbergang von der Schule ins Berufsleben,\r\n\u00bb\t\u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt, \r\n\u00bb\tWerkstattentgelt, \r\n\u00bb\tTeilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung\r\nBei den bislang nur m\u00fcndlich angek\u00fcndigten Reformpl\u00e4nen sind aus Sicht des bvkm die nachfol-genden Eckpunkte zu ber\u00fccksichtigen:\r\n1. Zugang in die Werkstatt - \u00dcbergang von der Schule ins Berufsleben\r\nDas BMAS will den derzeit bestehenden Automatismus durchbrechen, wonach Menschen mit Behinderung h\u00e4ufig nach der Schule in den Berufsbildungsbereich der WfbM gehen und im An-schluss hieran in den Arbeitsbereich der WfbM wechseln. Von dem urspr\u00fcnglichen Plan, den Eingangs- und Berufsbildungsbereich von der WfbM zu entkoppeln und ein neues Ma\u00dfnahme-Konzept f\u00fcr die arbeitsmarktnahe berufliche Bildung zu entwickeln, das durch Ausschreibung vergeben wird, hat das BMAS inzwischen wieder Abstand genommen.\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft das Anliegen, bestehende Automatismen zu durchbrechen. Um den \u00dcbergang von der Schule auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu verbessern, ist f\u00fcr den bvkm die nachhalti-ge Weiterentwicklung der beruflichen Bildung von zentraler Bedeutung. Menschen mit Behinde-rung m\u00fcssen eine berufliche Bildung und Ausbildung erhalten, die inklusiv ist und ihnen m\u00f6g-lichst viele Chancen er\u00f6ffnet. Die Schaffung eines inklusiven beruflichen Bildungs- und Ausbil-dungssystems darf dabei keinesfalls zu Lasten der Qualit\u00e4t der F\u00f6rderung gehen. Gerade beim Aufbau inklusiver und individueller Unterst\u00fctzung ist es zwingend erforderlich, die Qualit\u00e4t der Leistungen auszubauen und hierf\u00fcr auch die entsprechenden finanziellen Ressourcen bereitzu-stellen. \r\nFolgende Eckpunkte sind dabei aus Sicht des bvkm zu ber\u00fccksichtigen:\r\n\u00bb\tF\u00fcr Menschen mit Behinderung, die Eingliederungshilfe zur Teilhabe am Arbeitsle-ben ben\u00f6tigen, muss die berufliche Bildung eine Leistung zur Teilhabe nach \u00a7 4 SGB IX und somit Teil der Teilhabeplanung bleiben. Dies ist insbesondere zur Ver-netzung mit den Leistungen anderer Reha-Tr\u00e4ger wichtig. Teil 1 des SGB IX muss daher bei Leistungen zur beruflichen Bildung anwendbar bleiben.\r\n\r\n\u00bb\tF\u00fcr alle Menschen mit Behinderung, die Eingliederungshilfe bei der Teilhabe am Arbeitsleben ben\u00f6tigen, ist die berufliche Bildung in einem selbstgew\u00e4hlten Be-rufsbild zu garantieren. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. Die Rahmenbedingungen sind so zu gestalten, dass sich Angebote der beruflichen Bildung f\u00fcr diesen Personenkreis entwickeln. Entsprechende Angebote m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend erreichbar sein.\r\n\r\n\u00bb\tEs sind inklusive Berufsschulen zu schaffen, die zieldifferenten Unterricht anbieten. Ein Rechtsanspruch auf den Besuch dieser Berufsschulen, bei Bedarf mit Assistenz, muss eingef\u00fchrt werden. \u00dcberdies soll der Einstieg in die berufliche Bildung zeitlich flexibel m\u00f6glich sein. Auch muss die Ausbildungsstruktur und -form flexibler aus-gestaltet werden, z.B. durch eine Modularisierung der beruflichen Bildung. In die-sem Zusammenhang ist die Erm\u00f6glichung von beruflicher Bildung auch in Teilzeit zentral.\r\n \r\n\u00bb\tAusfallzeiten, die behinderungsbedingt oder aufgrund von Krankheiten auftreten, d\u00fcrfen sich nicht zum Nachteil des Menschen mit Behinderung auf die berufliche Bildung auswirken. M\u00f6glich w\u00e4re dies z.B. durch eine unb\u00fcrokratische Verl\u00e4ngerung der Bildungszeit. Krankheits- oder behinderungsbedingt verpasste Bildungsinhalte m\u00fcssen individuell und zeitnah nachgeholt werden k\u00f6nnen. Fehlzeiten der Leis-tungsberechtigten d\u00fcrfen nicht zum Verlust des Anspruchs auf berufliche Bildung f\u00fchren.\r\n\r\n\u00bb\tDer Zeitraum f\u00fcr die berufliche Bildung sollte regelhaft von zwei auf drei Jahre ver-l\u00e4ngert werden.\r\n\r\n\u00bb\tLeistungen der beruflichen Bildung m\u00fcssen individuell und bedarfsgerecht erfol-gen, wenn erforderlich auch mit einer 1:1 Assistenz.\r\n\r\n\u00bb\tIm Berufsbildungsbereich erworbene (Teil)-Qualifikationen m\u00fcssen anerkannt und im Berufsbildungsgesetz verankert werden.\r\n\r\n\u00bb\tDie derzeitige Tr\u00e4gervielfalt und die Vielfalt an Angeboten der beruflichen Bildung m\u00fcssen auf jeden Fall bestehen bleiben.\r\n \r\n\u00bb\tDie Leistungstr\u00e4ger der beruflichen Bildung m\u00fcssen sicherstellen, dass\r\no\tausk\u00f6mmliche Verg\u00fctungen, entsprechend den tariflichen Vereinbarungen bezahlt werden,\r\no\trelevante fachliche Standards des Personals der Anbieter beruflicher Bil-dung bei der Finanzierung ber\u00fccksichtigt werden,\r\no\tAnbieter Ma\u00dfnahmen vorhalten, die auf erlernte, aber auch auf ungelern-te T\u00e4tigkeiten vorbereiten,\r\no\tdie Ma\u00dfnahmen die Leistungsberechtigten f\u00fcr den \u00dcbergang auf den all-gemeinen Arbeitsmarkt vorbereiten,\r\no\tdie Weiterbildung- und Qualifikation des Fachpersonals sichergestellt ist,\r\no\tein flexibler Umgang mit Mindestplatzzahlen erfolgt, der behinderungsbe-dingt kleine Angebote zul\u00e4sst. \r\n\r\n\u00bb\tFerner sind Verbesserungen beim Budget f\u00fcr Ausbildung notwendig, beispielsweise die Ausweitung auf die berufliche Bildung (auch ohne Hauptschul\u00acabschluss).\r\n\r\n\u00bb\tBei einer neuen Ma\u00dfnahme zur beruflichen Bildung au\u00dferhalb der WfbM ist \u00a7 162 Nr. 2a SGB VI anzupassen, um sicherzustellen, dass der rentenrechtlichen Nachteilsausgleich in Form von Beitr\u00e4gen in H\u00f6he von 80 % der Bezugsgr\u00f6\u00dfe auch an anderen Orten der beruflichen Bildung zum Tragen kommt. \r\n2. \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt \r\nEtwa ein Drittel der Besch\u00e4ftigten in WfbM w\u00fcnscht sich einen \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt.  Die \u00dcbergangsquote ist trotzdem gering (0,35%).  Neben der Sorge, das gewohn-te strukturelle und soziale Umfeld zu verlieren, wirkt sich die Sorge, den Anspruch auf eine Er-werbsminderungsrente bei einem Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu verlieren, hemmend aus. Dies ist vor allem f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ab etwa 40 Jahren, die einen Anspruch auf eine Erwerbsminderungsrente erworben haben, ein entscheidender Faktor, der eher dazu moti-viert, in einer WfbM besch\u00e4ftigt zu bleiben.  \r\nDas BMAS will den \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt mit verschiedenen Ma\u00dfnahmen verbessern. Unter anderem soll die H\u00f6herversicherung in der Rente k\u00fcnftig auch beim Budget f\u00fcr Arbeit m\u00f6glich sein. Die H\u00f6herversicherung soll entweder dauerhaft oder begrenzt auf einige Jahre erfolgen. Auch sollen ausgelagerte Arbeitspl\u00e4tze verst\u00e4rkt in Budgets f\u00fcr Arbeit umgewan-delt werden. Wirtschaftlich erfolgreiche Arbeitsbereiche der WfbM sollen zudem in Inklusions-betriebe \u00fcberf\u00fchrt werden. In diesen Unternehmen muss nach Einsch\u00e4tzung des BMAS auch ein entsprechender Lohn gezahlt werden.\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft das Anliegen, den \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeits-markt zu verbessern. Bei den vom BMAS vorgeschlagegenen Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht des bvkm folgende Aspekte zu ber\u00fccksichtigen:\r\nRentenrechtlicher Nachteilsausgleich im Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\n\u00bb\tEs w\u00e4re sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn der rentenrechtliche Nachteilsausgleich in Form der Beitragszahlung nach \u00a7 162 Nr. 2 SGB VI (Beitragszahlung auf Basis von mindes-tens       80 % der Bezugsgr\u00f6\u00dfe i.V.m. \u00a7 179 SGB VI zur Erstattung der Aufwendun-gen) in Zukunft auch im Budget f\u00fcr Arbeit gilt.\r\n\r\n\u00bb\tDer \u00dcbergang von der WfbM auf den allgemeinen Arbeitsmarkt w\u00e4re aus Sicht des bvkm erheblich erleichtert, wenn sich durch den Wechsel aus der WfbM in ein Budget f\u00fcr Arbeit der rentenrechtliche Status nicht verschlechtern w\u00fcrde. In Inklu-sionsbetrieben haben Leistungsberechtigte beim Wechsel aus der WfbM schon jetzt den rentenrechtlichen Status, wie in einer WfbM (\u00a7 162 Nr. 2a SGB VI). \r\n\r\n\u00bb\tAuf eine Befristung der H\u00f6herversicherung beim Budget f\u00fcr Arbeit ist unbedingt zu verzichten, da dies ein Hemmnis f\u00fcr den Wechsel auf den allgemeinen Arbeits-markt darstellen k\u00f6nnte. Auch k\u00f6nnte eine etwaige Befristung dazu anreizen, vor Ablauf der Befristung in die WfbM zur\u00fcckzukehren, um den rentenrechtlichen Nachteilsausgleich nicht zu verlieren. \r\n\r\n\u00bb\tEs sollte vermieden werden, den rentenrechtlichen Nachteilsausgleich an eine vor-herige Besch\u00e4ftigung in einer WfbM zu koppeln. Der Anspruch auf einen Nachteil-sausgleich bei der Rente muss deshalb unabh\u00e4ngig davon gew\u00e4hrleistet sein, ob zuvor ein Wechsel aus der WfbM in das Budget f\u00fcr Arbeit stattgefunden hat oder nicht. \r\n\u00c4nderungen beim Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\n\u00bb\tDie \u00dcberf\u00fchrung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen in ein Budget f\u00fcr Arbeit wird vom bvkm begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\n\u00bb\tDie Weiterentwicklung des Budgets f\u00fcr Arbeit ist hierf\u00fcr unabdingbar. Unter ande-rem sollten die Leistungen der Arbeitslosenversicherung beim Budget f\u00fcr Arbeit durch Beitragszahlungen gesichert werden.\r\n \r\n\u00bb\tF\u00fcr problematisch h\u00e4lt der bvkm, dass Menschen mit Behinderung, die ein Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch nehmen, keinen Zugang zu Leistungen haben, die Menschen mit Behinderung im Status der Erwerbsf\u00e4higkeit nach \u00a7\u00a7 49 ff. SGB IX und nach \u00a7\u00a7 88 bis 92 sowie \u00a7\u00a7 112 ff. SGB III zustehen. Die betreffenden Leistungsausschl\u00fcsse sollten nach Auffassung des bvkm beseitigt werden.\r\n\u00dcberf\u00fchrung wirtschaftlich erfolgreicher Arbeitsbereiche in Inklusionsbe-triebe \r\n\r\n\u00bb\tWirtschaftlich erfolgreiche Bereiche in WfbM sind nicht automatisch wirtschaftlich erfolgreiche Inklusionsunternehmen, die in der Lage w\u00e4ren, den Mindestlohn zu zahlen. Die Anleitung und Begleitung von Mitarbeitenden in Inklusionsunterneh-men ist unter den aktuellen Rahmenbedingungen nicht unmittelbar auf den Perso-nenkreis in WfbM \u00fcbertragbar. \r\n\r\n\u00bb\tDer bvkm sieht die Trennung von WfbM in einen \u201eArbeits-\u201c und einen \u201eReha-Bereich\u201c kritisch, da in beiden Bereichen sowohl Arbeit stattfindet als auch Rehabi-litation erfolgt. Zur Schaffung inklusiver Arbeitsstrukturen ist eine solche Aufspal-tung \u00fcberdies nicht f\u00f6rderlich. \r\n\r\n\u00bb\tEine bessere Entlohnung von Besch\u00e4ftigten, die in wirtschaftlich erfolgreichen Ar-beitsbereichen der WfbM t\u00e4tig sind, w\u00fcrde Menschen, die im Rehabilitationsbe-reich arbeiten, noch st\u00e4rker als bisher benachteiligen. Das ist nach Auffassung des bvkm nicht hinnehmbar.\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen\r\nNeben den vom BMAS vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen h\u00e4lt der bvkm folgende weitere Ma\u00dfnah-men f\u00fcr erforderlich, um den \u00dcbergang von Werkstattbesch\u00e4ftigten auf den allgemeinen Ar-beitsmarkt zu verbessern:\r\nMehr inklusive Arbeitspl\u00e4tze \r\n\r\n\u00bb\tIn Unternehmen muss die Schaffung und der Ausbau von inklusiven und barriere-freien Arbeitspl\u00e4tzen verpflichtend sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Rahmenbedingungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt (Teilzeit, Jobsharing, dauerhafte Arbeitsassistenz, Barrierefreiheit, Zuverdienst etc.) inklusiv gestaltet werden, damit Menschen mit Behinderung Zugang zur Besch\u00e4ftigung mit allen F\u00f6rderma\u00dfnahmen haben. \r\n\r\n\u00bb\tAu\u00dferdem muss die Bereitschaft von Arbeitgeber:innen zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Assistenzbedarf gest\u00e4rkt werden. \r\nAktionsplan\r\n\r\n\u00bb\tIn allen Bundesl\u00e4ndern muss ein Aktionsplan zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs von Menschen mit Behinderung in Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ent-wickelt werden, der die Bereitstellung von Mitteln und einen konkreten Zeitrahmen vorsieht. \r\nBesch\u00e4ftigungspflicht und Ausgleichsabgabe\r\n\r\n\u00bb\tIn Deutschland sind private und \u00f6ffentliche Arbeitgeber:innen mit mindestens 20 Arbeitspl\u00e4tzen gesetzlich verpflichtet, mindestens f\u00fcnf Prozent ihrer Arbeitspl\u00e4tze mit schwerbehinderten Menschen zu besetzen. Diese Besch\u00e4ftigungspflicht muss wirksamer umgesetzt werden. Denkbar w\u00e4re z.B. die effektivere Verfolgung der Ver-letzung der Pflichtquote oder eine st\u00e4rkere Verpflichtung der \u00f6ffentlichen Hand, schwerbehinderter Arbeitnehmer:innen, insbesondere Menschen, die aktuell in WfbM besch\u00e4ftigt sind, einzustellen.  \r\nRegelungen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t\r\n\r\n\u00bb\tDie fehlende eigene Mobilit\u00e4t erschwert die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem all-gemeinen Arbeitsmarkt, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb sind Regelun-gen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t erforderlich.\r\n\r\n\u00bb\tNeben dem Ausbau eines barrierefreien \u00d6PNV sollten weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t umgesetzt werden, wie z.B. die Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten (Fahrdienste, Mitfahrgelegenheiten, Rufbusse etc.)\r\n3. Werkstattentgelt \r\nDas BMAS hat im Dialogprozess zur Werkstattreform im September 2023 vorgeschlagen, unter Beibehaltung des derzeitigen Systems \u2013 Grundbetrag, Steigerungsbetrag, Arbeitsf\u00f6rderungsgeld            (AF\u00f6G) \u2013, die Freibetragsregelung bei der Grundsicherung zu verbessern, damit grundsiche-rungsberechtigten Werkstattbesch\u00e4ftigten ein h\u00f6herer Betrag von ihrem Werkstattentgelt ver-bleibt. K\u00fcnftig soll das Werkstattentgelt in H\u00f6he eines Betrags von bis zu 50 % der Regelbedarfs-stufe 1 (2024: 281,50 \u20ac) nicht auf die Grundsicherung angerechnet werden. Au\u00dferdem soll das AF\u00f6G um 25 \u20ac erh\u00f6ht werden. Das AF\u00f6G ist kein auf die Grundsicherung anzurechnendes Ein-kommen und dies soll auch so bleiben. \r\nDer vom BMAS vorgestellte Vorschlag w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass WfbM-Besch\u00e4ftigte zwar gering-f\u00fcgig mehr Geld zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten, ggf. auch mehr als bei einer Besch\u00e4ftigung in einem Inklu-sionsbetrieb, aber dennoch dauerhaft auf Grundsicherung angewiesen w\u00e4re. Das ist aus Sicht des bvkm nicht hinnehmbar. \r\nDer bvkm fordert deshalb,\r\n\u00bb\tdass Menschen mit Behinderung, die in WfbM arbeiten, ein Entgelt erhalten, das sie mindestens unabh\u00e4ngig von den Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII macht. \r\n4. Teilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung\r\nIn Bezug auf die Teilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung hat das BMAS im Dialogprozess mitgeteilt, dass zum jetzigen Zeitpunkt keine gesetzlichen Regelungen geplant seien. Dem BMAS sei \u00fcber diesen Personenkreis zu wenig bekannt. Es werde daher \u00fcberlegt, eine Studie in Auftrag zu geben, um die Landschaft der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten und die Teilhabe von Menschen mit komplexer Behinderung in WfbM, wie sie in Nordrhein-Westfalen praktiziert werde, besser zu verstehen.\r\nDer bvkm teilt die Ansicht, dass bisher zu wenig Daten \u00fcber den Personenkreis und das Spekt-rum von Leistungen, die Menschen mit komplexer Behinderung berufliche Bildung sowie Teilha-be am Arbeitsleben erm\u00f6glichen (k\u00f6nnten) vorliegen. Insofern unterst\u00fctzt der bvkm das Vorha-ben, hierzu eine Studie in Auftrag zu geben. Dabei sollten folgende Aspekte ber\u00fcckichtigt wer-den:\r\n\u00bb\tSowohl bei der Formulierung des Forschungsauftrags als auch bei der Entwicklung konkreter Fragestellungen im Zuge des Forschungsvorhabens sind Menschen mit komplexer Behinderung als Selbstvertreter:innen, ihre Angeh\u00f6rigen und Prakti-ker:innen, die bereits berufliche Bildung und Formen betrieblichen Arbeitens f\u00fcr diesen Personenkreis anbieten, zu beteiligen. \r\n\r\n\u00bb\tPr\u00e4misse des Forschungsvorhabens muss aus Sicht des bvkm sein, dass Menschen mit komplexer Behinderung selbst entscheiden d\u00fcrfen, wo sie lernen und arbeiten m\u00f6chten. Das kann im Einzelfall eine WfbM, aber auch ein anderer Besch\u00e4ftigungs-ort sein. Ziel der Studie darf es daher nicht sein, alle Menschen mit komplexer Be-hinderung in WfbM unterzubringen. \r\n\r\n\u00bb\tBei Menschen mit komplexer Behinderung handelt es sich um eine sehr heterogene Personengruppe. Die Unterst\u00fctzungsbedarfe der Betroffenen sind sehr verschieden und ihre Kommunikationsm\u00f6glichkeiten h\u00e4ufig stark eingeschr\u00e4nkt. Zu erforschen sind daher die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit komplexer Behinderung in Bezug auf die Teilhabe am Arbeitsleben. Insbesondere gilt es zu untersuchen, was gute Arbeit f\u00fcr die jeweilige Person beinhaltet. Auch muss erforscht werden, welche Angebote und Rahmenbedingungen der Sozialraum bereith\u00e4lt, um wertsch\u00f6pfende T\u00e4tigkei-ten f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung zu erm\u00f6glichen.\r\nDer bvkm teilt nicht die Einsch\u00e4tzung des BMAS, dass die vorhandene l\u00fcckenhafte Studienlage es unm\u00f6glich mache, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt rechtliche \u00c4nderungen zur Verbesserung der Teilhabe am Arbeitsleben und den Zugang zu beruflicher Bildung f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung vorzunehmen. Der bvkm hat in den Reihen seiner Mitgliedsorganisationen gute Praxisbeispiele f\u00fcr Arbeitsangebote f\u00fcr diesen Personenkreis.  Die vom BMAS geplante Studie darf deshalb nicht zu einem Aufschub dringend notwendiger \u00c4nderungen bei der Teilhabe von Menschen mit komplexer Behinderung f\u00fchren.\r\nDer bvkm fordert daher nachdr\u00fccklich, \r\n\u00bb\tbereits jetzt im Zuge der geplanten Reform unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen, dass Menschen mit komplexer Behinderung ein Recht auf Teilhabe am Arbeitsleben und an beruflicher Bildung haben,\r\n\r\n\u00bb\tdas in \u00a7 219 Abs. 2 SGB IX geregelte Zugangskriterium, wonach Leistungen zur Teil-habe am Arbeitsleben von der Erbringung eines \u201eMindestma\u00dfes wirtschaftlich ver-wertbarer Arbeitsleistung\u201c abh\u00e4ngen, abzuschaffen.\r\n\r\nD\u00fcsseldorf, 27. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG) sieht insbesondere Vereinfachungen im Bewilligungsverfahren von Hilfsmitteln vor. K\u00fcnftig soll die Erforderlichkeit eines beantragten Hilfsmittels vermutet werden, wenn es von einem Sozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder von einem Medizinischen Behandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen (MZEB) empfohlen wurde. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung, denen auch der bvkm angeh\u00f6rt, begr\u00fc\u00dfen in ihrer Stellungnahme eine solche Regelung, da dies die Durchsetzung der Anspr\u00fcche f\u00fcr Betroffene vereinfachen w\u00fcrde.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007337",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/72/318822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270124.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007337",
                        "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nStellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit \r\nBehinderung zum Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit  \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \r\nGesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)  \r\nStand: 08.04.2024 \r\nBerlin, 30.04.2024 \r\n \r\nI. \tVorbemerkung \r\n \r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher \r\nBehinderung in Deutschland. Ethisches Fundament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung \t\r\nist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum \r\nRecht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und  \r\ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die \r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \t\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die \r\nM\u00f6glichkeit, zu dem Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \r\nGesundheitsversorgung in der Kommune (RefE) Stellung zu nehmen.  \r\n \r\nSie begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die geplante Beschleunigung von \r\nBewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich. Die Regelung kann wesentlich dazu beitragen, eine zeitnahe Versorgung von Kindern und jungen Erwachsenen mit den ben\u00f6tigten Hilfsmitteln sicherzustellen. So werden Begleit- und Folgeerkrankungen vermieden, die Entwicklungs- und Teilhabem\u00f6glichkeiten verbessert und der b\u00fcrokratische Aufwand der Krankenkassen reduziert.  \r\n \r\nDaneben sind im RefE weitere positive Regelungsans\u00e4tze vorhanden, die jedoch teilweise noch zu erg\u00e4nzen sind. Dies betrifft die St\u00e4rkung der \r\nPatientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA), die Klarstellung zur Verwendung der Mittel des Strukturfonds, die Verpflichtung der Krankenkassen zur Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten, die geplanten Vorhaltepauschalen f\u00fcr haus\u00e4rztliche Leistungen, das \r\nMitbestimmungsecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren und die M\u00f6glichkeit, der digitalen Inanspruchnahme der Pflegeberatung.  \r\n \r\nKritisch sehen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung die j\u00e4hrliche Abrechnungsm\u00f6glichkeit einer Versorgungspauschale f\u00fcr die Behandlung von chronisch kranken Menschen ab dem ersten Patientenkontakt. Die j\u00e4hrliche Abrechnungsm\u00f6glichkeit kann gegen\u00fcber der bisherigen quartalsweisen \r\nAbrechnung der Versichertenpauschale zu einer Verschlechterung der Versorgung dieses Personenkreises f\u00fchren und unterj\u00e4hrige Arztwechsel erschweren.    \r\n \r\nII. \tIm Einzelnen: \r\n \r\n1. \tBeschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich (\u00a7 33 Abs. 5 c SGB V-neu)  \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5b SGB V m\u00fcssen Antr\u00e4ge auf die Bewilligung von Hilfsmitteln grunds\u00e4tzlich durch die Krankenkassen genehmigt werden. Daf\u00fcr pr\u00fcfen sie die Antr\u00e4ge mit eigenem weisungsgebundenen Personal. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie in geeigneten F\u00e4llen durch den Medizinischen Dienst pr\u00fcfen lassen, ob das Hilfsmittel erforderlich ist. Der RefE sieht mit \u00a7 33 Abs. 5c SGB V-neu eine \r\nVereinfachung dieses Verfahrens vor: Die Erforderlichkeit des beantragten Hilfsmittels wird sowohl f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Krankenkassen (RefE, S. 31f.) als auch f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Medizinischen Dienstes vermutet, wenn es von einem \r\nSozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder von einem Medizinischen \r\nBehandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen (MZEB) empfohlen wurde. Etwas anderes gilt nur, wenn die Erforderlichkeit des Hilfsmittels offenkundig nicht vorliegt, z. B. bei offensichtlich nicht gerechtfertigten, unwirtschaftlichen Mehrfachversorgungen (RefE, S. 40). \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Vereinfachung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Denn die zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bestehende Rechtslage f\u00fchrt dazu, dass sowohl Kinder und Jugendliche als auch Erwachsene mit einer Behinderung ihre ben\u00f6tigten Hilfsmittel in vielen F\u00e4llen hart und vor allem langwierig erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Oft werden Hilfsmittel \u00e4rztlich verordnet, aber von den Krankenkassen nicht genehmigt. Teilweise wird die Genehmigung unter Hinweis auf die fehlende Listung des Hilfsmittels im Hilfsmittelverzeichnis verweigert, obwohl bereits seit langem h\u00f6chstrichterlich klargestellt ist, dass der Anspruch auf Hilfsmittel gem. \u00a7 33 SGB V nicht auf die im Hilfsmittelverzeichnis gelisteten Produkte beschr\u00e4nkt ist. Menschen mit Behinderung und ihren Angeh\u00f6rigen bleibt in diesen F\u00e4llen nur die M\u00f6glichkeit, gegen die Entscheidung den Rechtsweg zu beschreiten. Dies stellt f\u00fcr die ohnehin erheblich geforderten Familien eine zus\u00e4tzliche Belastung dar, die sie allzu oft scheuen. In der Folge erhalten Betroffene nicht die ben\u00f6tigte Versorgung. Dies kann zu Begleit- und Folgeerkrankungen sowie zu einer Minderung ihrer Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und ihrer Teilhabe f\u00fchren.  \r\n \r\nDie geplante \u00c4nderung ist auch aus medizinischer Sicht sachgerecht, denn das in den SPZ und MZEB arbeitende, medizinische Fachpersonal verf\u00fcgt aufgrund der \r\nSpezialisierung der Zentren \u00fcber zus\u00e4tzliche Expertise in der Behandlung von \r\nMenschen mit Behinderung. Diese Expertise d\u00fcrfte bei Pr\u00fcfenden des \r\nMedizinischen Dienstes oder der Krankenkassen in der Regel nicht vorliegen. \r\nZudem ist das medizinische Personal in den SPZ aufgrund der vorangegangenen \r\nBehandlung wesentlich vertrauter mit den entsprechenden Bedarfen der Betroffenen.  \r\n \r\nAllerdings ist derzeit immer noch keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit MZEB vorhanden.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen die Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Damit die Neuregelung nicht ins Leere l\u00e4uft, m\u00fcssen aber flankierend Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um den weiteren Aufbau von MZEB voranzutreiben. Es kann zudem in Erw\u00e4gung gezogen werden, auch die Empfehlung eines Facharztes oder einer Fach\u00e4rztin f\u00fcr die Vermutung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels ausreichen zu lassen, sofern diese*r die betroffene Person bereits langj\u00e4hrig behandelt.  \r\n \r\n2. \tVersorgungspauschalen f\u00fcr chronisch kranke Patient*innen (\u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu wird der Bewertungsausschuss beauftragt \u2013 abweichend von der bisherigen quartalsabh\u00e4ngigen \r\nVersichertenpauschale \u2013 eine jahresbezogene Versorgungspauschale f\u00fcr die kontinuierliche Versorgung chronisch kranker Patient*innen zu beschlie\u00dfen. \u00c4rzt*innen k\u00f6nnten dann die Pauschale f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr bereits nach dem ersten Patientenkontakt abrufen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen diese Regelung kritisch. \r\nZum einen erschwert die j\u00e4hrliche statt der quartalsweisen Abrechnung die M\u00f6glichkeit der Patient*innen, ihre Hausarztpraxis unterj\u00e4hrig zu wechseln. Denn die Versorgungspauschale darf je Patient*in nur von einer Hausarztpraxis abgerechnet werden. Kontaktieren chronisch kranke Versicherte also k\u00fcnftig mehr als eine Hausarztpraxis im Jahr, blieben die folgenden Praxen trotz erfolgter Behandlungsleistung ohne entsprechende Verg\u00fctung.  \r\n \r\nZum anderen besteht durch die Schaffung falscher finanzieller Anreize die Gefahr der Unterversorgung von chronisch kranken Patient*innen. Denn bei der j\u00e4hrlichen Abrechnungsm\u00f6glichkeit ab dem ersten Patientenkontakt erhielten \u00c4rzt*innen f\u00fcr Patient*innen, die sich nur einmal pro Jahr vorstellen, nahezu das \r\nDreifache der bisherigen Verg\u00fctung, w\u00e4hrend sie f\u00fcr die Behandlung von Patient*innen, die auch k\u00fcnftig einen Arzttermin in jedem Quartal ben\u00f6tigen, entsprechend weniger bek\u00e4men. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass in der Folge gegebenenfalls auch notwendige Patientenkontakte unterbleiben. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, es bei der derzeit viertelj\u00e4hrlich abrechenbaren Pauschale zu belassen. Sollte an der im RefE vorgesehenen Regelung festgehalten werden, so ist zumindest in der \r\nGesetzesbegr\u00fcndung vorzusehen, dass nicht nur in F\u00e4llen des Umzuges oder der Praxisschlie\u00dfung eine Ausnahme von der j\u00e4hrlichen Abrechnung der Pauschale gelten muss, sondern auch f\u00fcr F\u00e4lle des unterj\u00e4hrigen Arztwechsels.  \r\n \r\n3. \tVorhaltepauschalen (\u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu soll der Bewertungsausschuss sog. Vorhaltepauschalen im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab beschlie\u00dfen. Mit diesen Pauschalen soll die Vorhaltung von Strukturen verg\u00fctet werden, die f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung notwendig sind. \u00c4rzt*innen werden die Pauschale k\u00fcnftig abrechnen k\u00f6nnen, wenn sie bestimmte Kriterien erf\u00fcllen, die f\u00fcr eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung erforderlich sind. F\u00fcr die Abrechnung der Pauschale m\u00fcssen nicht alle Kriterien zwingend erf\u00fcllt sein. Vielmehr kann der Bewertungsausschuss die H\u00f6he der Vorhaltepauschale gestaffelt in \r\nAbh\u00e4ngigkeit zur Anzahl der von den Praxen erf\u00fcllten Kriterien beschlie\u00dfen. \r\nPraxen, die bspw. nur ein oder zwei Kriterien erf\u00fcllen, k\u00f6nnten die Pauschale somit ebenfalls abrechnen, wenn auch in verringerter H\u00f6he. Als m\u00f6gliche Kriterien werden in \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu unter anderem bedarfsgerechte \r\n\u00d6ffnungszeiten oder die bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen genannt. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen hinsichtlich der genannten Kriterien Erg\u00e4nzungsbedarf. Sie sollten zwingend auch die Barrierefreiheit von Arztpraxen umfassen. Denn um eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen ist es notwendig, dass Arztpraxen barrierefrei sind. Derzeit sind nur etwa 21 % der Haus- und Facharztpraxen barrierefrei. Somit besteht hier dringender Handlungsbedarf, den zuletzt auch der UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung in seinen abschlie\u00dfenden Bemerkungen aus dem Jahr 2023 zur Umsetzung der UNBehindertenrechtskonvention in Deutschland aufgezeigt hat. \r\n \r\nHinzu kommt, dass die Schaffung von mehr barrierefreien Arztpraxen ein \r\nSchwerpunkt des Aktionsplans f\u00fcr ein barrierefreies, diverses und inklusives \r\nGesundheitswesen ist, den die Bundesregierung aktuell erarbeitet. Vor dem \r\nHintergrund, dass bereits in dieser nur noch sehr kurzen Legislatur auch mit der Umsetzung des Aktionsplans begonnen werden soll, muss bereits das vorliegende Gesetzgebungsverfahren genutzt werden, um Anreize f\u00fcr barrierefreie Praxen zu setzen.   \r\n \r\nZwar k\u00f6nnte der Bewertungsausschuss das Kriterium der Barrierefreiheit bereits nach der geplanten Neureglung aufnehmen, da es sich bei den in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V-neu vom Gesetzgeber benannten Kriterien um keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung handelt. Es best\u00fcnde aber keine diesbez\u00fcgliche Pflicht und damit nur eine geringe Wahrscheinlichkeit. Erst wenn im gesetzlichen Auftrag ausdr\u00fccklich steht, dass die Kriterien f\u00fcr die Auszahlung beziehungsweise Bemessung der Vorhaltepauschale auch die Barrierefreiheit der Praxis enthalten m\u00fcssen, best\u00fcnde eine entsprechende Verpflichtung der Bewertungsausschusses.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die Neuregelung in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V wie folgt zu fassen: \r\n \r\n\u201eDie Kriterien m\u00fcssen insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die \r\nBarrierefreiheit der Praxen, die vorrangige Versorgung der Versicherten mit \r\nLeistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende \r\nMindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von Anwendungen nach \u00a7 334 umfassen.\u201c \r\n \r\n4. \tMitbestimmungsecht der Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren (\u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu wird das Beteiligungsrecht der obersten \r\nLandesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen sind, in Zulassungsverfahren gest\u00e4rkt. Sie sollen k\u00fcnftig nicht nur mitberaten, sondern auch mitbestimmen k\u00f6nnen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Neuregelung. \r\nDie bisherige Unterst\u00fctzung der obersten Landesbeh\u00f6rden in \r\nZulassungsverfahren f\u00fcr MZEB wurde von den Antragssteller*innen als sehr hilfreich empfunden. Eine Verst\u00e4rkung des bisherigen Mitberatungsrechts zu einem Mitbestimmungsrecht k\u00f6nnte zu weiteren positiven Effekten f\u00fchren. Vor dem Hintergrund, dass die Zulassung von MZEB derzeit sehr schleppend verl\u00e4uft und bisher keine fl\u00e4chendeckende Versorgung besteht, ist die St\u00e4rkung der neutralen Position der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren dringend erforderlich.  \r\n \r\nUm weitere positive Effekte zu erzielen, sollte daneben auch das in \u00a7 140f Abs. 3 Nr. 3c SGB V geregelte Mitberatungsrecht der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung in Zulassungsverfahren ebenfalls in ein Mitbestimmungsrecht umgewandelt werden. Die Bundesregierung k\u00e4me mit dieser Regelung dem im Koalitionsvertrag erkl\u00e4rten Ziel, MZEB in allen Bundesl\u00e4ndern auszubauen (KoaV, S. 67), ein wesentliches St\u00fcck n\u00e4her. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen das geplante \r\nMitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren. \r\nDaneben sollte auch ein Mitbestimmungsrecht der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung vorgesehen werden.  \r\n \r\n5. \tKlarstellung zur Nutzung von Mitteln des Strukturfonds (\u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu wird gesetzlich klargestellt, dass die Verwendung der Mittel des Strukturfonds zur Sicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht erst m\u00f6glich ist, wenn eine Unterversorgung oder ein zus\u00e4tzlicher lokaler Versorgungsbedarf festgestellt wurde. Diesbez\u00fcglich bestanden laut RefE in der Praxis bislang Unsicherheiten bei den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (RefE, S. 53).  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber das Abrufen der F\u00f6rderung erleichtern m\u00f6chte, indem er bestehende Unsicherheiten zur Verwendung der F\u00f6rdermittel beseitigt. Allerdings besteht in der Praxis gleicherma\u00dfen die Unsicherheit, inwieweit die Mittel des Strukturfonds auch zur F\u00f6rderung von barrierefreien Arztpraxen eingesetzt werden k\u00f6nnen (vgl. Universit\u00e4t Bielefeld, Abschlussbericht zur \u201eEvaluation von Spezialambulanzen und gyn\u00e4kologischen \r\nSprechstundenangeboten zur gyn\u00e4kologischen und geburtshilflichen Versorgung von Frauen mit Behinderung\u201c, Juni 2019, S. 48 f.) \r\n  \r\nAuch diesbez\u00fcglich ist eine Klarstellung dringend erforderlich. Zudem sollte gerade auch vor dem Hintergrund des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen (s.o.) ein zus\u00e4tzlicher Anreiz f\u00fcr die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gesetzt werden, die Mittel bevorzugt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Barrierefreiheit von Arztpraxen einzusetzen. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, dass \u00a7 105 Abs. \r\n1a S. 3 SGB V um eine Nummer 9 \u201eF\u00f6rderung der Barrierefreiheit\u201c erg\u00e4nzt wird. Zus\u00e4tzlich sollte vorgesehen werden, dass die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einen gewissen Prozentsatz des F\u00f6rdervolumens aus dem Strukturfonds f\u00fcr die F\u00f6rderung der Barrierefreiheit aufwenden m\u00fcssen. \r\n \r\n6.\tSt\u00e4rkung der Patientenvertretung (\u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu werden die Rechte der Patientenvertretung im G-BA gest\u00e4rkt. Sie soll Beschl\u00fcsse des Gremiums k\u00fcnftig einmalig mit einem \u201eVeto-Recht\u201c hemmen und eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese St\u00e4rkung der Patientenvertretung. Um das vorgesehene \u201eVeto-Recht\u201c sachgerecht und effektiv aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, muss die Patientenvertretung allerdings mit den erforderlichen Ressourcen ausgestattet werden. Es wird regelm\u00e4\u00dfig nicht ausreichen, nur das \u201eVeto-Recht\u201c geltend zu machen und damit eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung herbeizuf\u00fchren. Vielmehr wird die Patientenvertretung die neue Beratung des Themas entsprechend inhaltlich vorbereiten m\u00fcssen, damit auch wirklich die M\u00f6glichkeit besteht, dass die stimmberechtigten Mitglieder des G-BA von ihrem urspr\u00fcnglichen Beschluss abweichen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die Patientenvertretung mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen auszustatten, um sicherzustellen, dass sie das geplante \u201eVeto-Recht\u201c auch effektiv und sachgerecht aus\u00fcben kann. \r\n \r\n7.\tPflicht zur Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tskennzahlen (\u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet, \r\nKennzahlen zur Leistungstransparenz und Servicequalit\u00e4t zu erheben und den Versicherten auf einer barrierefreien Informationsplattform zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn Krankenkassen bspw. Informationen zur Anzahl der bewilligten und abgelehnten Leistungsantr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der insgesamt gestellten Antr\u00e4ge ausweisen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Versicherte einen Eindruck von der Bewilligungspraxis der Krankenkassen bekommen. Diese Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnen sie dann bei der Wahl ihrer Krankenkasse ber\u00fccksichtigen. Mit der Neuregelung wird der GKV-Spitzenverband au\u00dferdem beauftragt, in einer Richtlinie die Bereiche festzulegen, zu denen die Daten erhoben werden.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Regelung. \r\nAllerdings ist eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zwingend notwendig, damit diese die Datenerhebung zu Bereichen vorsieht, die f\u00fcr Versicherte auch wirklich von hohem Interesse sind (z. B. eine gesonderte \r\nAusweisung der Bewilligungspraxis bei Antr\u00e4gen auf die Versorgung mit Hilfsmitteln).  \r\n \r\nEine entsprechende Beteiligung ist bislang aber nicht vorgesehen. Sie ist weder in der Neuregelung selbst noch in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V benannt. \u00a7 140f Abs. 4 SGB V sieht eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung nur f\u00fcr Richtlinien nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V vor. Bei der hier vorgesehenen Richtlinie wird es sich aber nicht um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V, sondern um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu handeln.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, entweder in der \r\nRegelung des \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu selbst oder in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V eine \r\nBeteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zur Erhebung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten der Krankenkassen vorzusehen. \r\n \r\n8. \tDigitale Pflegeberatung (\u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu wird die befristete M\u00f6glichkeit, jede zweite Pflegeberatung per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, bis zum 31.03.2027 verl\u00e4ngert.  \r\n \r\nAuch wenn eine Entfristung der Regelung vorzuziehen w\u00e4re, ist das Argument des Gesetzgebers, erst die Sammlung entsprechender Daten f\u00fcr die Evaluation dieser Art der Beratung abwarten zu wollen, nachvollziehbar. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen daher die Verl\u00e4ngerung der Befristung. \r\n \r\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sinnvoll, auch die M\u00f6glichkeit einer telefonischen \r\nPflegeberatung wieder einzuf\u00fchren. Ausweislich des Berichts des GKVSpitzenverbandes gem. \u00a7 7a Abs. 9 S. 1 SGB V vom Juni 2023 zur Pflegeberatung wurde die telefonische Pflegeberatung, die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie m\u00f6glich war, im Gegensatz zur Beratung per Videokonferenz vielfach genutzt (RefE, S. 64). Diese Zahlen verwundern nicht, denn die telefonische Beratung ist gerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4chtigung, die teilweise nicht \u00fcber die entsprechenden technischen Kenntnisse verf\u00fcgen, wesentlich niedrigschwelliger nutzbar als die Beratung per Videokonferenz.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, in \u00a7 37 Abs. 3 S. \r\n4 SGB XI-neu die M\u00f6glichkeit der telefonischen Pflegeberatung vorzusehen. \r\n \r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die \u201eVerordnung \u00fcber den leistungsberechtigten Personenkreis in der Eingliederungshilfe (VOLE)\u201c soll k\u00fcnftig regeln, wer Anspruch auf Leistungen der Eingliederungshilfe hat. Im Rahmen der vorgeschalteten und vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales beauftragten Studie \u201eVorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis\u201c von Januar 2024 wurde untersucht, welche Auswirkungen die Umsetzung der VOLE h\u00e4tte. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung, denen der bvkm angeh\u00f6rt, nahmen hierzu im Mai 2024 Stellung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007338",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/7b/318824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270123.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007338",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n23.05.2024\r\nStellungnahme der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\n\r\nZur Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter Bezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\n\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, \r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethisches Fun-dament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperli-cher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \r\n\r\nI.\tVorbemerkung\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Vorabevaluation der Verordnung \u00fcber die Leistungsberechtigung in der Eingliede-rungshilfe (VOLE) Stellung zu nehmen sowie f\u00fcr das umfassende Gespr\u00e4ch zur Neufor-mulierung der VOLE am 23.04.2024. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung gehen davon aus, dass sie auch nach Vorlage einer neu formulierten VOLE im Herbst 2025 erneut beteiligt werden.  \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nII.\tZusammenfassung\r\n\r\nAus dem Bundesteilhabegesetz hatte sich f\u00fcr den Verordnungsgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 4 SGB IX der Auftrag ergeben, auf Grundlage des Behinderungsbegriffs in \u00a7 2 Abs.1 SGB IX und insbesondere des \u00a7 99 Abs. 1 Satz 1 und 2 SGB IX durch eine Rechtsverordnung die Kriterien der Leistungsberechtigung f\u00fcr die Eingliederungshilfe neu zu bestimmen, um die bisherige Eingliederungshilfe-Verordnung \u2013 zuletzt substanziell im Jahre 1975, noch zur Zeit der Geltung des Bundessozialhilfegesetzes, ge\u00e4ndert \u2013 abzul\u00f6sen. \r\n\r\nDas sollte gem\u00e4\u00df Art. 25 Abs. 5 und Art. 25a BTHG ausdr\u00fccklich im Einklang mit der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) (UN 2006) und der Internationalen Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) (WHO 2001) erfolgen. \r\n\r\nDie ma\u00dfgebliche Vorgabe des Parlaments-Ausschusses lautete: \u201eEine Neudefinition im Lichte der UN-Behindertenrechtskonvention und in Orientierung an der ICF soll erst dann in Kraft treten, wenn gesichert ist, dass sie nicht zu einer Verschlechterung f\u00fchrt.\u201c \r\n\r\nEin erster Versuch, \u00fcber eine quasi quantitative Herangehensweise die Wesentlichkeit der Behinderung bzw. Teilhabebeeintr\u00e4chtigung zu bestimmen, indem f\u00fcr die Leis-tungsberechtigung eine bestimmte Anzahl von Teilhabebereichen der insgesamt neun Teilhabebereiche der ICF, die in \u00a7 113 SGB IX aufgenommen worden waren, beeintr\u00e4ch-tigt sein sollte, hat sich nach wissenschaftlicher Pr\u00fcfung  als ungeeignet erwiesen. \r\n\r\nSeit 2018 wurde deshalb in einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ein-berufenen Arbeitsgruppe ein neuer Verordnungsentwurf erarbeitet. Der Entwurf der VOLE wurde bereits von Teilen der Arbeitsgruppe als unbefriedigend angesehen, da darin die Wesentlichkeit der Behinderung unmittelbar aus der Erheblichkeit der zu-grundeliegenden Gesundheitsst\u00f6rungen oder der Beeintr\u00e4chtigung der Funktionen hergeleitet wurde, was nicht den konzeptionellen Anforderungen der Art. 1 Abs. 2 UN-BRK und \u00a7 2 Abs. 1 SGB IX, abgeleitet aus der ICF, entspricht. Vielmehr sieht das bio-psycho-soziale Modell von Behinderung vor, dass stets die Wechselwirkung der ge-sundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der Person mit ihren einstellungs- und umweltbe-dingten Barrieren zu ber\u00fccksichtigen ist.\r\n\r\nDie vom BMAS beauftragte \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leis-tungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\"  hat ergeben (vgl. dazu im Detail unter III.), \r\n\u2022\tdass die Formulierungen des VOLE-Entwurfs weder den konzeptionellen noch den terminologischen Anforderungen gerecht werden, die sich aus dem geforderten Be-zug auf ICF, UN-BRK und aus \u00a7 99 Abs. 1 SGB IX ergeben, \r\n\u2022\tdass insbesondere die gew\u00e4hlten Begrifflichkeiten f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen nicht durchg\u00e4ngig mit der ICF kompatibel sind und die aufgef\u00fchrten Diagnosen nicht dem aktuellen Stand der Internationalen Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheitsprobleme (ICD) in der derzeit noch in Deutschland g\u00fcltigen 10. Fassung der ICD (ICD-10) entsprechen.\r\n\r\nDer auf die Verwaltungspraxis bezogene Teil der Untersuchung zeigte, dass sich die an der Erprobung des VOLE-Entwurfs im Vergleich mit der Eingliederungshilfe-Verordnung beteiligten Verwaltungspraktiker:innen bei der Beurteilung der Wesentlichkeit einer Behinderung am ehesten von der Erheblichkeit der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung leiten lassen. \r\n\r\nIn Anlehnung an die Entscheidungen der deutschen Obergerichte , die bislang zur Fra-ge der Wesentlichkeit der Behinderung entschieden haben, dass es zur Bestimmung der Wesentlichkeit einer Behinderung nicht darauf ankommt, wie stark die Beeintr\u00e4ch-tigung ist und in welchem Umfang ein Funktionsdefizit vorliegt, sondern wie sich die Beeintr\u00e4chtigung auf die Teilhabem\u00f6glichkeit auswirkt, zeigt sich eine Diskrepanz zum vorliegenden VOLE-Entwurf. \r\n\r\nBei einem erneuten Versuch, eine gesetzeskonforme und praxistaugliche VOLE zu formulieren, ist aus Sicht der Fachverb\u00e4nde Folgendes zu beachten: \r\n\r\n\u2022\tEine an ICF und UN-BRK orientierte gesetzliche Grundlage verlangt ein grunds\u00e4tz-lich ganz anderes methodisches Herangehen an die Formulierung der Anspruchs-berechtigung auf Leistungen der Eingliederungshilfe in der VOLE als in der fr\u00fcheren Eingliederungshilfeverordnung, die noch auf dem Hintergrund des Bundessozialhil-fegesetzes entstanden war.\r\n\u2022\tDie Wesentlichkeit einer Behinderung muss im Einzelfall anhand des Ausma\u00dfes der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung bestimmt werden. \r\n\u2022\tDas Ausma\u00df der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung muss wiederum konsequent anhand des bio-psycho-sozialen Modells individuell bestimmt werden. Dabei m\u00fcs-sen stets die mit den Beeintr\u00e4chtigungen wechselwirkenden Barrieren ber\u00fccksich-tigt werden. Die Erl\u00e4uterung des bio-psycho-sozialen Modells von Behinderung soll-te daher im Rahmen der VOLE erfolgen. \r\n\u2022\tEine neue Verordnung kann dar\u00fcber hinaus zur Orientierung, Diagnosen bzw. Be-eintr\u00e4chtigungen auff\u00fchren, die im Sinne einer nicht abschlie\u00dfenden und beispiel-haften Aufz\u00e4hlung in Betracht kommen k\u00f6nnen, um in Wechselwirkung mit den konkret vorliegenden Kontextfaktoren eine wesentliche Behinderung zu begr\u00fcnden. Eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung widerspricht der ICF. \r\n\u2022\tF\u00fcr eine solche beispielhafte zur Verwaltungsvereinfachung gegebenenfalls f\u00fcr notwendig erachtete Aufz\u00e4hlung von relevanten Diagnosen bzw. Beeintr\u00e4chtigun-gen, m\u00fcssen die diagnostischen Begriffe gem\u00e4\u00df dem in Deutschland g\u00fcltigen Klassi-fikationssystem (aktuell ICD-10) sowie der in Betracht kommenden Beeintr\u00e4chtigun-gen von K\u00f6rperfunktionen und -strukturen in der Begrifflichkeit der ICF  verwendet werden.\r\n\u2022\tAuf den Versuch, die Wesentlichkeit einer Behinderung unmittelbar oder vorrangig aus der Erheblichkeit oder Schwere in dieser Aufz\u00e4hlung benannter oder nicht be-nannter Beeintr\u00e4chtigungen oder Diagnosen abzuleiten, muss verzichtet werden. \r\n\u2022\tVor allem hinsichtlich der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen (\u00a7 3 VOLE-Entwurf) sollte keine Engf\u00fchrung durch die Nennung bestimmter IQ-Grenzwerte oder einer bestimmten diagnostischen Kategorie (z. B. Intelligenzminderung gem\u00e4\u00df ICD-10) vorgenommen werden. \r\n\r\nIII.\tDie wesentlichen Forschungsergebnisse aus Sicht der Fachverb\u00e4nde\r\n\r\nDie folgenden Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Position der Fachverb\u00e4nde und ihre Begr\u00fcndun-gen kn\u00fcpfen an wesentliche Erkenntnisse der \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Ver-ordnung\u201c, zusammengefasst im Forschungsbericht, an.\r\n\r\n1.\tVereinbarkeit der VOLE mit den \u00a7\u00a7 2, 99 SGB IX, UN-BRK und ICF herstellen\r\n\r\nDurchg\u00e4ngig bem\u00e4ngelt der Forschungsbericht, dass sowohl der Text des VOLE-Entwurfs selbst als auch die in den Evaluierungsworkshops erfasste vorherrschende Verwaltungspraxis darauf abzielen, die Erheblichkeit, das Ausma\u00df von Beeintr\u00e4chtigun-gen oder den Schweregrad einer medizinischen Diagnose zum Kriterium der Wesent-lichkeit einer Behinderung zu machen. \r\n\r\nIm Forschungsbericht hei\u00dft es: \u201eDie VOLE definiert weiterhin lediglich die \u201aGesundheits-probleme/Beeintr\u00e4chtigungen\u2018, die als Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine Teilhabeeinschr\u00e4nkung und damit f\u00fcr eine wesentliche Behinderung in Betracht kommen. Kriterien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Ausma-\u00dfes der Einschr\u00e4nkung der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft enth\u00e4lt die VOLE indes \u2013 ebenso wie die EinglHV \u2013 nicht.\u201c \r\n\r\nDas aus der ICF hergeleitete und in das SGB IX eingef\u00fchrte Konzept, Teilhabebeein-tr\u00e4chtigung bzw. Behinderung als Ergebnis der Wechselwirkung einer Beeintr\u00e4chtigung von K\u00f6rperfunktionen und -strukturen mit den individuellen Kontextfaktoren (einstel-lungs- und umweltbedingten Barrieren) zu verstehen, ist mit dem VOLE-Entwurf nicht umgesetzt worden.\r\n \r\nNachdem dieser Befund \u00fcber den gesamten Forschungsbericht hinweg immer wieder kritisch er\u00f6rtert wird, hei\u00dft es am Schluss w\u00f6rtlich: \u201e\u2026 die Formulierungen der \u00a7\u00a7 2-4 im Verordnungsentwurf sind im Widerspruch zum Gesetzestext, zur UN-BRK und zur ICF \u00fcber-wiegend vom Bem\u00fchen gepr\u00e4gt, die Wesentlichkeit der Teilhabeeinschr\u00e4nkung unmittelbar aus der Wesentlichkeit oder Erheblichkeit der Beeintr\u00e4chtigung herzuleiten.\u201c  \r\n\r\nIm medizinischen Teil des Forschungsberichts wird dargelegt, dass die im VOLE-Entwurf verwendeten Begriffe f\u00fcr die Bezeichnung von Beeintr\u00e4chtigungen nicht immer mit der ICF vereinbar sind. Dazu geh\u00f6rt auch die inkonsistente Verwendung von Begriffen wie Beeintr\u00e4chtigung, Beschr\u00e4nkung, Einschr\u00e4nkung usw., obwohl die WHO mit der ICF auf dem Hintergrund der nomenklatorischen Absicht allein den Begriff Beeintr\u00e4chtigung zu verwenden vorgibt.  Vor allem ist die medizinische Terminologie in Gestalt der ange-f\u00fchrten Diagnosen an mehreren Stellen veraltet. Die ICD-10, die in Deutschland noch immer und auf Jahre hinaus verpflichtend anzuwenden ist, wird nicht durchg\u00e4ngig ver-wendet. Es wird im Kontext der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen sogar der untaugli-che Versuch unternommen, das in Deutschland nicht verbindliche DSM -5 heranzuzie-hen. \r\n\r\nEine beabsichtigte Neuregelung muss unbedingt darauf hinweisen, dass die von der WHO bereits 2019 verabschiedete ICD-11 erst in einigen Jahren in Deutschland f\u00fcr die Morbidit\u00e4tsstatistik verbindlich sein wird, dass bis dahin ausschlie\u00dflich die ICD-10 zu verwenden ist. Anders ist die f\u00fcr Hinzuziehung von Befunden usw. notwendige Kom-munikation und Kooperation mit dem Gesundheitssystem nicht verl\u00e4sslich sicherzustel-len.\r\n\r\n2.\tErhebliche und unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkungen der Leistungsberechtigung f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen aus-schlie\u00dfen\r\n\r\nDer \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs bezieht sich auf die Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen. Alle drei daf\u00fcr vorgelegten Formulierungsalternativen versuchen \u2013 wenn auch mit Unterschieden im Detail \u2013, die Wesentlichkeit von Teilhabebeeintr\u00e4chtigungen aufgrund eines bestimmten Ausma\u00dfes der Beeintr\u00e4chtigung der intellektuellen Funkti-onen zu bestimmen, indem sie entweder bestimmte diagnostische Kategorien wie \u201egeistige Behinderung\u201c (veraltet), Intelligenzminderung (ICD-10) etc. oder Grenzwerte f\u00fcr die Ergebnisse der Intelligenzdiagnostik (IQ \u2264 70) verwenden. \r\n\r\nDamit weicht der \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs grundlegend von der bisherigen Offenheit des \u00a7 2 EinglHV ab. Dort hei\u00dft es ausdr\u00fccklich weitgefasst: \u201eGeistig wesentlich behindert im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sind Personen, die infolge einer Schw\u00e4che ihrer geistigen Kr\u00e4fte in erheblichem Umfange in ihrer F\u00e4higkeit zur Teilhabe am Leben in der Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind.\u201c \r\n\r\nAlle drei Formulierungsvorschl\u00e4ge zu \u00a7 3 VOLE schr\u00e4nken den leistungsberechtigten Personenkreis im Vergleich zur bisherigen Regelung durch \u00a7 2 EinglHV erheblich ein. \r\n\r\nDie Auslegungs- bzw. Anwendungspraxis des \u00a7 2 EinglHV in Deutschland weist aller-dings sehr gro\u00dfe Unterschiede auf. Wo die Eingliederungshilfeverordnung bisher rechtsf\u00f6rmig entsprechend ihrem Wortlaut ausgelegt wurde, also keine Einengung durch anderweitige Arbeitshilfen, Handreichungen oder auch Verwaltungsanweisungen erfolgte, erlangten auch Personen Leistungen der Eingliederungshilfe, deren IQ bei-spielsweise oberhalb von 70 lag, wenn sie dennoch wesentlich in ihrer Teilhabe am ge-sellschaftlichen Leben beeintr\u00e4chtigt waren.\r\n\r\nHierzu hei\u00dft es im Abschlussbericht: \u201eDer Verordnungsgeber engte in keiner Fassung der EinglHV (1964, 1971, 1975, 2019 ) den anspruchsberechtigten Personenkreis durch einen IQ-Grenzwert oder durch die Nennung einer bestimmten diagnostischen Kategorie der jeweils g\u00fcltigen ICD-Version ein. Der Verordnungsgeber r\u00e4umte damit auch Personen mit weniger beeintr\u00e4chtigten kognitiven Funktionen \u2013 sofern dadurch ihre F\u00e4higkeit zur Eingliederung in die Gesellschaft in erheblichem Umfang beeintr\u00e4chtigt ist \u2013 einen Leistungsanspruch ein.\u201c  \r\n\r\n3.\tGrundlegende Bedeutung der Wesentlichkeit einer Teilhabebeeintr\u00e4chti-gung im Einklang mit der gefestigten Rechtsprechung der Obergerichte durchsetzen\r\n\r\nSowohl die EinglHV als auch eine k\u00fcnftige VOLE sind untergesetzliches Recht. Die Ausle-gung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung (= wesentliche Beein-tr\u00e4chtigung der Teilhabe) durch die Verwaltung ist in jedem einzelnen Fall gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar und muss in \u00dcbereinstimmung mit h\u00f6herrangigem Recht, also der UN-BRK sowie den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX erfolgen. \r\nDie deutschen Obergerichte sind sich in ihrer Auffassung dar\u00fcber, wie die Wesentlich-keit einer Behinderung zu bestimmen ist, mittlerweile einig. \r\nDas Bundesverwaltungsgericht und das Bundessozialgericht haben in ihrer Rechtspre-chung den Weg gewiesen, auf dem die Wesentlichkeit der Behinderung im Einzelfall bestimmt werden muss, wenn sie im Einklang mit den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX, sowie der ICF und der UN-BRK stehen soll. Der Untersuchungsbericht zitiert dazu die vier ma\u00dfgebli-chen Entscheidungen. \r\nDie Gerichte verlangen eine wertende Betrachtung im Einzelfall, die nicht auf das Aus-ma\u00df der Funktionsbeeintr\u00e4chtigung, sondern auf das Ausma\u00df der darauf beruhenden Teilhabebeeintr\u00e4chtigung abhebt.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht hat bereits im Jahre 1995, also vor Einf\u00fchrung des SGB IX (2001), formuliert, dass die Feststellung der Wesentlichkeit der Behinderung nicht vom Ausma\u00df, in dem die k\u00f6rperliche Funktion, die geistige F\u00e4higkeit oder die seelische Gesundheit vom alterstypischen Zustand abweicht, ma\u00dfgeblich ist, sondern darauf, ob diese Abweichung zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabef\u00e4higkeit f\u00fchrt.  \r\nDas Bundessozialgericht hat diese Konkretisierung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung best\u00e4tigt. In seiner Entscheidung vom 22.03.2012 hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\r\n\u201eBei der Beurteilung der f\u00fcr eine Pflicht-Eingliederungshilfeleistung erforderlichen Wesent-lichkeit einer geistigen Behinderung ist auf das Ausma\u00df der Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabe-m\u00f6glichkeit, nicht auf das der Regelwidrigkeit bzw. des Funktionsdefizits abzustellen.\u201c   \r\nEine weitere Entscheidung des Bundessozialgerichts betrifft die Frage, ob auch Perso-nen, deren Behinderung die \u00dcberwindung ihrer Folgen nicht zul\u00e4sst, zum leistungsbe-rechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe geh\u00f6ren. Die Ziele der Eingliederungshil-fe k\u00f6nnen demgem\u00e4\u00df auch dann noch erreicht werden, wenn \u201edurch die Leistungen der Eingliederungshilfe die Behinderungsfolgen gemildert werden und in diesem Rahmen eine Teilhabe erm\u00f6glicht wird.\u201c  \r\nAuch das Bundesverfassungsgericht folgt diesem Ansatz und bestimmt das Ausma\u00df einer Behinderung nicht am Ausma\u00df der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung. Eine Be-hinderung im verfassungsrechtlichen Sinne liegt vor, \u201ewenn eine Person infolge eines re-gelwidrigen k\u00f6rperlichen, geistigen oder psychischen Zustandes in der F\u00e4higkeit zur individu-ellen und selbst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung l\u00e4ngerfristig beeintr\u00e4chtigt ist.\u201c   \r\n\r\nSoweit im Bundesgebiet Arbeits- und Auslegungshilfen genutzt werden, die diesen An-forderungen nicht entsprechen, versto\u00dfen diese gegen h\u00f6herrangiges Recht. \r\nEs ist eher nicht zu erwarten, dass die Obergerichte von ihrer (UN-BRK-konformen) Rechtsauslegung k\u00fcnftig wieder abr\u00fccken werden. Folgerichtig m\u00fcssen untergesetzli-ches Recht und Verwaltungspraxis an diese Ma\u00dfst\u00e4be angepasst werden.\r\n4.\tBundeseinheitlichen Regelung durchsetzen\r\n\r\nEs war im Einklang mit vielf\u00e4ltigen Praxiserfahrungen zu erwarten, dass es bei der Be-arbeitung der acht Fallvignetten (einmal nach der Eingliederungshilfe-Verordnung und einmal nach dem VOLE-Entwurf) durch Verwaltungspraktiker:innen zu sehr unter-schiedlichen Ergebnissen und Bewertungen kommen w\u00fcrde, sowohl zwischen den Bundesl\u00e4ndern als auch innerhalb der Bundesl\u00e4nder. \r\n\r\nEine signifikante Anzahl der Verwaltungspraktiker:innen haben die zur Entscheidung gestellten Fallvignetten nach der VOLE anders beurteilt und widerspr\u00fcchlich als nach der Eingliederungshilfe-Verordnung.  Das spiegelt die unterschiedlichen Entschei-dungskriterien und Vorgaben im jeweiligen Verwaltungshandeln wider. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr die Anwendungsunsicherheit bez\u00fcglich der VOLE wurden u. a. die neuen Begrifflichkei-ten (Auslegungs- und Ermessensspielr\u00e4ume) sowie das Fehlen von Verwaltungsanwei-sungen und Routinen angegeben. Erwartungsgem\u00e4\u00df wurde nicht klar zwischen Erheb-lichkeit einer Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigung und Wesentlichkeit der Teilhabebeeintr\u00e4ch-tigung unterschieden. \r\n\r\nDie Verwaltungspraktiker:innen w\u00fcnschen sich eine klare und unmissverst\u00e4ndliche Formulierung der VOLE sowie bundeseinheitliche Arbeitshilfen und Fortbildungen.  \r\n\r\nInsgesamt gab es keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass abgesehen von \u00a7 3 VOLE-Entwurf die VOLE systematisch zu Ver\u00e4nderungen des leistungsberechtigten Personenkreises f\u00fch-ren w\u00fcrde.\r\n\r\nIV.\t\u00dcberarbeitungsbedarf des \u00a7 99 SGB IX \r\n\r\nDer aktuell geltende \u00a7 2 SGB IX bestimmt in Verbindung mit der UN-BRK, unter welchen Voraussetzungen Menschen Zugang zum Leistungssystem des SGB IX haben. \r\nAlternativ zu der hier bearbeiteten Frage der \u00dcberarbeitung der VOLE sollte daher der Regelungsmechanismus des \u00a7 99 SGB IX grunds\u00e4tzlich \u00fcberdacht werden. \r\n\r\nDenn der Begriff der Wesentlichkeit in \u00a7 99 SGB IX l\u00e4sst vermuten, dass es f\u00fcr die Leis-tungsberechtigung in der Eingliederungshilfe nicht gen\u00fcgt, wenn Menschen k\u00f6rperli-che, seelische, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwir-kung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teil-habe an der Gesellschaft hindern k\u00f6nnen. Das Merkmal der Wesentlichkeit ist vor dem Hintergrund der UN-BRK, des \u00a7 2 SGB IX und der obergerichtlichen Rechtsprechung  weder zu rechtfertigen noch praktikabel. \u00dcberdies hat die Begleitforschung zum Bun-desteilhabegesetz ergeben, dass das Merkmal der Wesentlichkeit sowohl in der Praxis  als auch in der Rechtsprechung  wenig Relevanz entfaltet, da eine Pr\u00fcfung der \u201eWe-sentlichkeit\u201c der Behinderung in der Sachverhaltsermittlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.  Der Wunsch eine Grenze zur Beanspruchung von Leistungen der Einglie-derungshilfe hiermit einzuf\u00fchren, ist damit auch unter Kostenaspekten nicht erforder-lich. Denn Leistungen der Eingliederungshilfe entfalten keine Mitnahmeeffekte. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/71/318814/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270093.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007327",
                "regulatoryProjectTitle": "Bundesinitiative Barrierefreiheit",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Mobilit\u00e4t\r\nbarrierefrei \u2013 selbstbestimmt \u2013 zeitgem\u00e4\u00df\r\n \r\nPositionspapier der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\nanl\u00e4sslich der Inklusionstage 2024\r\n\r\n\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, \r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethisches Funda-ment der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist das ge-meinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \r\n\r\nI. \tVorbemerkung\r\n\r\nEin barrierefreies, \u00f6ffentliches und inklusives Mobilit\u00e4tsangebot ist zentrale Vorausset-zung f\u00fcr eine umfassende gesellschaftliche Teilhabe von Menschen mit Behinderung. Art. 20 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) verpflichtet Deutschland dazu, f\u00fcr \u201eMenschen mit Behinderungen pers\u00f6nliche Mobilit\u00e4t mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Unabh\u00e4ngigkeit sicherzustellen\u201c. \r\n\r\nDie diesj\u00e4hrigen Inklusionstage des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS), die am 3. und 4. Juni 2024 stattfinden, stehen unter dem Motto \u201eMOBILIT\u00c4T barriere-frei \u2022 selbstbestimmt \u2022 zeitgem\u00e4\u00df\u201c. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung nehmen diese Veranstaltung zum Anlass, sich zum Thema Mobilit\u00e4t zu positionieren, be-stehende Probleme aufzuzeigen und L\u00f6sungen einzufordern. Einen besonderen Fokus legen die Fachverb\u00e4nde dabei auf Menschen mit kognitiven Einschr\u00e4nkungen und/oder psychischen Erkrankungen und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. \r\nII. \tBesondere Probleme bei der Mobilit\u00e4t von Menschen mit Be-hinderung, die auf Bef\u00f6rderungsdienste angewiesen sind\r\n\r\nIn Deutschland fehlt es vielfach noch an barrierefreien, inklusiven Mobilit\u00e4tsangeboten. Viele Menschen mit Behinderung sind deshalb aufgrund der Art und Schwere ihrer Be-hinderung nicht in der Lage, \u00f6ffentliche Verkehrsmittel zu nutzen. Die Betroffenen sind daher h\u00e4ufig auf die Inanspruchnahme spezieller Bef\u00f6rderungsdienste angewiesen. \r\n\r\nInsbesondere erfolgt die Bef\u00f6rderung von Schulkindern mit Behinderung zu F\u00f6rderschu-len und die Bef\u00f6rderung von erwachsenen Menschen mit Behinderung zu Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) und zu Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten in der Regel durch spezielle Fahrdienste. In diesem Zusammenhang stellen sich oftmals besondere Probleme in Be-zug auf die Mobilit\u00e4t der Betroffenen.\r\n\r\n1. Schutz vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen\r\n\r\nMenschen mit Behinderung, insbesondere Frauen und M\u00e4dchen mit Behinderung, sind einem besonders hohen Risiko ausgesetzt, Gewalt und sexuelle \u00dcbergriffe in verschiede-nen Lebensberei\u00acchen zu erfahren. Dieses Risiko besteht auch w\u00e4hrend der Fahrt mit einem Bef\u00f6rderungsdienst. Hier kann es z. B. bei der Unterst\u00fctzung beim Ein- und Aus-steigen und beim Anschnallen im Fahrzeug zu unerw\u00fcnschten k\u00f6rperlichen Ber\u00fchrungen kommen. Auch kann gerade bei nicht besonders geschultem Personal herausforderndes Verhalten von Menschen mit Behinderung, wie beispielsweise ein selbstst\u00e4ndiges Ab-schnallen w\u00e4hrend der Fahrt, Fahrzeugf\u00fchrer*innen in Stress versetzen und hierdurch gewaltt\u00e4tiges Verhalten ausl\u00f6sen. \r\n\r\nGewalt in diesen Settings ist auch ein strukturelles Problem: Die Enge des Raums, das Abh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnis zwischen den Fahrg\u00e4sten und ihrer/ihrem jeweiligen Fahrzeug-f\u00fchrer*in sowie die fehlende \u00e4u\u00dfere soziale Kontrolle \u2013 all dies sind Risikofaktoren, die Gewaltvorkommnisse in derartigen Situationen bef\u00f6rdern.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung w\u00e4hrend Fahrten mit Bef\u00f6rderungs-diensten vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden m\u00fcs-sen;\r\n\uf0d8\tdass Fahrzeugf\u00fchrer*innen von Fahrdiensten entsprechend geschult werden m\u00fcssen;\r\n\uf0d8\tdass die vorgenannten Anforderungen bei Ausschreibungen von Leis-tungen f\u00fcr Fahrdienste zu ber\u00fccksichtigen sind und refinanziert wer-den; \r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung tats\u00e4chlich die Wahl haben auch ande-re selbstbestimmte Bef\u00f6rderungen, z. B. mittels pers\u00f6nlicher Mobili-t\u00e4tsassistenz, zu w\u00e4hlen, wenn ihnen eine Bef\u00f6rderung in dem spezi-fisch angebotenen Bef\u00f6rderungsdienst nicht zuzumuten ist. \r\n\r\n2. Angemessene Fahrtzeiten bei Fahrten zu Schulen und zur WfbM\r\n\r\nOft sammeln Bef\u00f6rderungsdienste Sch\u00fcler*innen bzw. Werkstattbesch\u00e4ftigte zun\u00e4chst an unterschiedlichen Stellen im Einzugsgebiet auf, um sie sodann gemeinsam zur Schule bzw. zur WfbM zu bringen. Einzelne Sch\u00fcler*innen bzw. Werkstattbesch\u00e4ftigte sind dadurch teilweise l\u00e4nger als eine Stunde unterwegs, um die jeweilige Einrichtung zu errei-chen. F\u00fcr den R\u00fcckweg nach Hause ben\u00f6tigen die Betroffenen eine weitere Stunde Fahrtzeit. Diese \u00fcberlangen Bef\u00f6rderungszeiten sind f\u00fcr die Sch\u00fcler*innen und Besch\u00e4f-tigten sehr anstrengend und belastend. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang weisen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung auf eine Metastudie hin, in der das Institut f\u00fcr Betriebliche Gesundheitsberatung (IFBG) f\u00fcr einen Report der Techniker Krankenkasse 79 Studien zur Arbeitsmobilit\u00e4t ausgewertet hat. Danach nehmen die psychischen und physischen Beschwerden bei Arbeitneh-mer*innen, die t\u00e4glich zur Arbeit pendeln, proportional mit der Entfernung und Fahrzeit zu. Nicht nur die Zahl der Fehltage steige an, auch die Unzufriedenheit \u00fcber die eigene Work-Life-Balance und Lebensqualit\u00e4t wachse mit jedem zur\u00fcckgelegten Kilometer. Ab 45 Minuten Fahrtzeit werde es kritisch f\u00fcr die Gesundheit.  \r\n\r\nWenn Fahrtzeiten von \u00fcber 45 Minuten pro Strecke schon von Menschen ohne Behinde-rung als belastend empfunden werden, liegt der Schluss nahe, dass dies erst recht bzw. umso st\u00e4rker f\u00fcr Menschen mit Behinderung gilt. Der lange Aufenthalt in engen R\u00e4umen zusammen mit anderen Menschen und der damit verbundene L\u00e4rmpegel, kann insbe-sondere f\u00fcr Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen eine erhebliche Belastung darstellen.  Lange Fahrtzeiten sind \u00fcberdies in besonderer Weise belastend f\u00fcr Kinder mit Behinderung, die \u2013 wie alle Kinder \u2013 altersbedingt einen st\u00e4rkeren Bewegungsdrang haben als erwachsene Menschen.\r\na) Fahrten zur Schule \r\nSchulrecht ist L\u00e4ndersache. In Bezug auf die zumutbare Bef\u00f6rderungsdauer zur Schule gibt es in den verschiedenen Schulgesetzen und den dazugeh\u00f6rigen Verordnungen un-terschiedliche Regelungen. F\u00fcr Nordrhein-Westfalen (NRW) gilt beispielsweise die Sch\u00fc-lerfahrkostenverordnung (SchfKV-NRW), die die zumutbare Fahrtdauer f\u00fcr Sch\u00fcler*innen gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Absatz 3 der SchFkV-NRW wie folgt konkretisiert:\r\n\r\n\u201eDie Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel ist nicht zumutbar, wenn der regelm\u00e4\u00dfige Schulweg auch bei Ausnutzung der g\u00fcnstigsten Verkehrsverbindungen f\u00fcr die Hin- und R\u00fcckfahrt zusammengerechnet mehr als drei Stunden in Anspruch nimmt oder die Sch\u00fclerin oder der Sch\u00fcler \u00fcberwiegend vor sechs Uhr die Wohnung verlassen muss. F\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der Grundschule, der entsprechenden Klassen der F\u00f6rderschule und des F\u00f6rderschulkindergartens soll eine Schulwegdauer von ins-gesamt mehr als einer Stunde nicht \u00fcberschritten werden; (\u2026)\u201c \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung halten eine Differenzierung nach Al-tersgruppen bei der Sch\u00fcler*innen-Bef\u00f6rderung \u2013 wie sie in \u00a7 13 Absatz 3 der SchFkV-NRW vorgesehen ist \u2013 f\u00fcr sachgerecht. Die Dauer des Schulweges f\u00fcr Grundschulkinder sollte in allen Bundesl\u00e4ndern auf 30 Minuten f\u00fcr eine einfache Fahrt begrenzt werden. Dieser Richtwert hat sich in der Rechtsprechung f\u00fcr die Zumutbarkeit der Wegezeit von der Wohnung zur Kindertagesst\u00e4tte etabliert  und sollte wegen der Vergleichbarkeit der Altersgruppen auch f\u00fcr Grundschulkinder zugrunde gelegt werden. \r\n\r\nEinheitliche Regelungen zur maximalen Fahrtdauer sollten in allen Bundesl\u00e4ndern auch f\u00fcr \u00e4ltere Sch\u00fcler*innen getroffen werden. Fahrtzeiten von mehr als 45 Minuten f\u00fcr eine einfache Fahrt sollten im Hinblick auf die oben genannte Metastudie des IFBG zur Ar-beitsmobilit\u00e4t f\u00fcr diese Altersgruppe als unzumutbar angesehen werden. \r\n\r\nGleichwohl gibt es Schulkinder und Auszubildende bzw. deren Personensorgeberechtigte, die sich Rahmen ihres Wunsch- und Wahlrechts f\u00fcr eine Schule oder Ausbildungsst\u00e4tte entscheiden, die etwas weiter entfernt liegt und die bereit sind, hierf\u00fcr eine l\u00e4ngere Fahrtdauer in Kauf zu nehmen. Diesem leistungsrechtlichen Anspruch muss Rechnung getragen werden.\r\n\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\ndass entsprechende gesetzliche und nach dem Alter der Schulkinder diffe-renzierende Regelungen zur zumutbaren H\u00f6chstdauer der Bef\u00f6rderung (Kita und Grundschule von maximal 30 Minuten pro Weg und weiterf\u00fch-rende Schule und Ausbildung von 45 Minuten pro Weg) in den jeweiligen l\u00e4nderrechtlichen Regelungen zur Sch\u00fclerbef\u00f6rderung getroffen werden. Klarzustellen ist in diesem Zusammenhang, dass das Wunsch- und Wahl-recht der Leistungsberechtigten im Einzelfall zu Abweichungen von der zumutbaren Bef\u00f6rderungsdauer f\u00fchren kann. \r\n\r\nb) Fahrten zur WfbM\r\nIn Bezug auf die Fahrtzeit zu einer WfbM enth\u00e4lt \u00a7 8 Absatz 3 Werkst\u00e4ttenverordnung (WVO) zurzeit lediglich die Aussage, dass das Einzugsgebiet einer Werkstatt so bemessen sein muss, dass die WfbM f\u00fcr die behinderten Menschen mit \u00f6ffentlichen oder sonstigen Verkehrsmitteln \u201ein zumutbarer Zeit\u201c erreichbar ist. Die Werkstattempfehlungen der Bundesarbeitsgemeinschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der Eingliede-rungshilfe (BAG\u00fcS) von 2021 (BAG\u00fcS-Werkstattempfehlungen 2021) konkretisieren das Kriterium der Zumutbarkeit wie folgt:\r\n\r\n\u201eAn- und Abfahrtszeiten von mehr als 45 Minuten je Fahrt sind in der Regel als nicht zumutbar anzusehen. Topographische Gegebenheiten k\u00f6nnen jedoch im Einzelfall zu anderen L\u00f6sungen f\u00fchren.\u201c \r\n\r\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass die Grenze f\u00fcr die zumutbare Fahrtdauer in dieser Empfehlung grunds\u00e4tzlich auf 45 Minuten pro Fahrt festgelegt wird. Um den betroffenen Werkstatt-besch\u00e4ftigten diesbez\u00fcglich mehr Rechtssicherheit zu verschaffen, sollte eine entspre-chende gesetzliche Klarstellung in der WVO erfolgen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 8 Absatz 3 WVO wie folgt zu fassen:\r\n\u201eDas Einzugsgebiet muss so bemessen sein, dass die Werkstatt f\u00fcr die behinderten Menschen mit \u00f6ffentlichen oder sonstigen Ver-kehrsmitteln in zumutbarer Zeit erreichbar ist. An- und Abfahrtszei-ten von mehr als 45 Minuten je Fahrt sind in der Regel als nicht zu-mutbar anzusehen.\u201c\r\n\r\n\r\n3. Sichere Bef\u00f6rderung von Rollstuhlfahrer*innen\r\n\r\nTeilweise k\u00f6nnen Rollstuhlfahrer*innen aufgrund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht auf herk\u00f6mmliche Kraftfahrzeugsitze umgesetzt werden. Die Betroffenen m\u00fcssen dann im Rollstuhl sitzend bef\u00f6rdert werden. Um eine sichere Bef\u00f6rderung in diesen F\u00e4l-len zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es zum einen der Sicherung des Rollstuhls selbst (sog. Roll-stuhl-R\u00fcckhaltesystem), und zum anderen auch der gesonderten Sicherung der im Roll-stuhl sitzenden Person (sog. Rollstuhlnutzer-R\u00fcckhaltesystem). Solche R\u00fcckhaltesysteme stehen z.B. in Form des sog. Kraftknotensystems zur Verf\u00fcgung, welches den Anforde-rungen der DIN-Norm 75078-2:2015-04  entspricht. \r\n\r\nKraftknotensysteme und vergleichbare R\u00fcckhaltesysteme sind seit dem 1. September 2016 in \u00a7 35a Absatz 4a der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) gesetzlich vorgeschrieben. Die R\u00fcckhaltesysteme bestehen in der Regel aus Befestigungselemen-ten, die fahrzeugseitig vorzuhalten sind und Verspannaufnahmen, mit denen der Rollstuhl individuell zuger\u00fcstet wird, um ihn w\u00e4hrend der Fahrt mit einem Spannretraktor sicher fixieren zu k\u00f6nnen. Diese Verspannaufnahmen werden am Rollstuhl dauerhaft befestigt. Es handelt sich hierbei um Hilfsmittel, die f\u00fcr jeden Rollstuhltyp individuell anzupassen sind und daher nicht vom Behindertenfahrdienst zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. \r\n\r\nDie Frage, welcher Kostentr\u00e4ger dieses Hilfsmittel zu finanzieren hat, ist davon abh\u00e4ngig, zu welchem Ort die/der betreffende Rollstuhlfahrer*in bef\u00f6rdert werden muss. Durch die Rechtsprechung gekl\u00e4rt ist mittlerweile, dass Hilfsmittel, die der sicheren Bef\u00f6rde-rung von rollstuhlfahrenden Kindern zur Schule dienen, von den Krankenkassen zu finan-zieren sind, weil der Schulbesuch zu den elementaren Grundbed\u00fcrfnissen geh\u00f6rt.  Eben-falls gekl\u00e4rt ist durch die Rechtsprechung, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe f\u00fcr die Kosten\u00fcbernahme zust\u00e4ndig sind, wenn das R\u00fcckhaltesystem prim\u00e4r dazu dient, Roll-stuhlfahrer*innen sicher zu ihrem Arbeitsplatz in der WfbM zu bef\u00f6rdern.  \r\n\r\nNicht durch die Rechtsprechung gekl\u00e4rt ist hingegen bislang, welcher Kostentr\u00e4ger zu-st\u00e4ndig ist, wenn das R\u00fcckhaltesystem erforderlich ist, um Rollstuhlfahrer*innen sicher in die Tagesf\u00f6rderst\u00e4tte zu bef\u00f6rdern oder ihnen soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde sind auch in diesen F\u00e4llen die Tr\u00e4ger der Eingliederungshil-fe f\u00fcr die Finanzierung des Hilfsmittels zust\u00e4ndig. Um den betroffenen Rollstuhlfah-rer*innen diesbez\u00fcglich mehr Rechtssicherheit zu verschaffen, sollte eine entsprechende gesetzliche Klarstellung in \u00a7 83 SGB IX erfolgen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb, \u00a7 83 SGB IX wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX um eine neue Nummer 6  zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. \r\n(\u2026)\r\n6. Leistungen zur sicheren Bef\u00f6rderung von Menschen mit Behinde-rung, die in Kraftfahrzeugen aufgrund ihrer Behinderung im Roll-stuhl sitzend bef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.\u201c\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 SGB IX um einen neuen Satz 3 zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201eLeistungen nach Absatz 1 Nummer 6 werden nur erbracht, wenn Leistungsberechtigte, die auf einen Rollstuhl angewiesen sind, zu ih-rer Bef\u00f6rderung in Kraftfahrzeugen nicht auf einen herk\u00f6mmlichen Kraftfahrzeugsitz umgesetzt werden k\u00f6nnen.\u201c\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 SGB IX um einen neuen Absatz 5 zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(5) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 6 umfassen Leistungen f\u00fcr die rollstuhlseitig zur sicheren Bef\u00f6rderung erforderliche Zu-satzausstattung.\u201c\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nIII. \tBenachteiligung bei der Mobilit\u00e4t von Kindern mit Behinderung aufheben\r\n\r\nBesondere Probleme bestehen bei der Mobilit\u00e4t von minderj\u00e4hrigen Kindern mit Behin-derung. \u00a7 83 Absatz 4 SGB IX regelt die Leistungen zur Mobilit\u00e4t f\u00fcr Minderj\u00e4hrige. Dem-nach umfassen Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug nach \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 2 SGB IX bei minderj\u00e4hrigen Leistungsberechtigten den wegen der Behinderung erforderlichen Mehr-aufwand bei der Beschaffung des Kraftfahrzeugs sowie die erforderliche Zusatzausstat-tung nach \u00a7 83 Absatz 3 Nummer 2 SGB IX. \r\n\r\nDiese Regelung ist streitbefangen und muss aus Sicht der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung \u00fcberarbeitet werden. W\u00e4hrend nach den Kfz-Empfehlungen der BAG\u00dcS (Stand Februar 2019, Pkt. 4.2) bei minderj\u00e4hrigen Menschen mit Behinderung ein An-spruch nur im Umfang des wegen der Behinderung erforderlichen Mehraufwandes bei der Beschaffung des Kfz einschlie\u00dflich einer erforderlichen Zusatzausstattung besteht und andere Leistungen nach \u00a7 83 Absatz 3 SGB IX nicht in Betracht kommen, gehen Rechtsprechung  und Literatur  davon aus, dass die Regelung des \u00a7 83 Absatz 4 SGB IX nicht im Umkehrschluss besage, dass die Leistungen f\u00fcr die Beschaffung eines Kfz nach \u00a7 83 Absatz 3 Satz 1 Nummer 1 SGB IX f\u00fcr minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte nicht zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Minderj\u00e4hrige Leistungsberechtigte, deren Eltern \u00fcber kein Auto verf\u00fcgen und die nicht \u00fcber die finanziellen Mittel verf\u00fcgen, ein Auto zu erwerben, w\u00fcrden sonst ohne sachlichen Grund wesentlich schlechter gestellt als vollj\u00e4hrige Leis-tungsberechtigte und infolgedessen bei den M\u00f6glichkeiten der sozialen Teilhabe benach-teiligt, was nicht mit dem Gleichbehandlungsgebot aus Artikel 3 Absatz 1 Grundgesetz in Einklang zu bringen w\u00e4re. \r\n\r\nAuch kommt es vor, dass ein Elternteil erst wegen der Behinderung eines Kindes einen F\u00fchrerschein macht, bspw. um wohnortfernere Therapieangebote wahrnehmen zu k\u00f6n-nen oder um dem mobilit\u00e4tsbeeintr\u00e4chtigten Kind soziale Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Es ist daher auch hier nicht einsehbar, warum die Kosten zur Erlangung der Fahrerlaubnis des bef\u00f6rdernden Elternteils, wenn es um die Bef\u00f6rderung des Kindes, statt um die eines erwachsenen Menschen mit Behinderung geht, nicht von den Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfasst sein sollten. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderungen fordern daher, gesetzlich klarzustel-len, dass minderj\u00e4hrigen Menschen mit Behinderung die gleichen Leistungen zur Mobili-t\u00e4t zustehen, wie erwachsenen Menschen mit Behinderung. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 4 SGB IX wie folgt neu zu fassen:\r\n\u201e(4) Sind die Leistungsberechtigten minderj\u00e4hrig, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 und 5  uneingeschr\u00e4nkt. Leistungsberechtigt ist bei den Leis-tungen nach Absatz 1 Nummer 2 i. V. m. Absatz 3 der oder die haupt-s\u00e4chlich bef\u00f6rdernde Sorgerechtsberechtigte.\u201c\r\n\r\nIV. Barrierefreie Mobilit\u00e4t\r\n\r\nEin barrierefreies \u00f6ffentliches Mobilit\u00e4tsangebot erm\u00f6glicht Menschen mit und ohne Be-hinderung gleicherma\u00dfen Teilhabe am gesellschaftlichen Leben. \u00a7 8 Absatz 3 Satz 3 Per-sonenbef\u00f6rderungsgesetz (PBefG) schreibt vor, dass bis zum 1. Januar 2022 die vollst\u00e4n-dige Barrierefreiheit im \u00d6PNV zu erreichen ist. Diese Frist ist vor mehr als zwei Jahren verstrichen. Von einer vollst\u00e4ndigen Barrierefreiheit des \u00d6PNV ist Deutschland aber im-mer noch weit entfernt. Vielerorts fehlt es nach wie vor u.a. an barrierefreien Verkehrs-mitteln, barrierefreien Haltestellen, barrierefreien Informationen auf Anzeigetafeln so-wie barrierefreien Fahrkartenautomaten. \u00dcberdies f\u00e4llt immer wieder auf, dass ver-meintliche Barrierefreiheit in der Praxis nicht barrierefrei ist. Bspw. sind abgesenkte Bordsteine h\u00e4ufig dennoch zu hoch f\u00fcr ein selbstst\u00e4ndiges Befahren mit einem Rollstuhl oder bodengleiche Zug\u00e4nge in Stra\u00dfen- und U-Bahnen haben zu breite Abst\u00e4nde zwi-schen Gleis und Waggon. \r\n\r\nEin Hindernis f\u00fcr die fristgerechte Verwirklichung der Barrierefreiheit im \u00d6PNV ist die Regelung in \u00a7 8 Absatz 3 Satz 4 PBefG, wonach die oben genannte Frist nicht gilt, sofern in dem Nahverkehrsplan Ausnahmen konkret benannt und begr\u00fcndet werden. Hierzu empfiehlt der Schlussbericht eines vom Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr in Auftrag gegebenen Forschungsprojekts, die Vorschrift im Interesse der umfassenden Durchsetzung der Barrierefreiheit im \u00d6PNV anspruchsvoller und klarer zu fassen. Insbe-sondere sollten Regelbeispiele festgelegt werden (z.B. Topografie, technische Machbar-keit). Das Erfordernis der konkreten Begr\u00fcndung der jeweiligen Ausnahmen solle zudem (noch) deutlicher gefasst werden. \r\n\r\nDer Koalitionsvertrag 2021 \u2013 2025 der aktuellen Ampelregierung geht sogar noch einen Schritt weiter. Dort hei\u00dft es: \u201eWir werden die Ausnahmem\u00f6glichkeiten des Personenbe-f\u00f6rderungsgesetzes (\u00d6PNV) bis 2026 g\u00e4nzlich abschaffen.\u201c \r\n\r\nDieser stringenten Aussage schlie\u00dfen sich die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung an. Die Barrierefreiheit im \u00d6PNV muss endlich \u201eohne wenn und aber\u201c umgesetzt werden. Ausnahmeregelungen \u2013 wie auch immer sie gefasst werden \u2013 z\u00f6gern den Aus-bau von Barrierefreiheit des \u00d6PNV unn\u00f6tig hinaus. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdie Ausnahmeregelung in \u00a7 8 Absatz 3 Satz 4 PBefG umgehend ersatzlos zu streichen. \r\n\r\nNeben der Barrierefreiheit muss auch der \u00d6PNV insgesamt in den Blick genommen wer-den. In den einzelnen Bundesl\u00e4ndern ist der \u00d6PNV sehr unterschiedlich ausgebaut. Ge-rade im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt der teilweise faktisch nicht vorhandene \u00d6PNV zu Teilhabe-beeintr\u00e4chtigungen. Hier ist eine bedarfsgerechte Versorgung mit innovativen Mobili-t\u00e4tsm\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, z.B. autonome Shuttlebusse, um ein \u00f6ffentliches Angebot von T\u00fcr-zu-T\u00fcr vorzuhalten und eine Anbindung an den n\u00e4chstgelegenen barrierefreien Bahnhof zu erm\u00f6glichen. \r\n\r\nV. Selbstbestimmte Mobilit\u00e4t\r\n\r\nSelbstbestimmte Mobilit\u00e4t ist ein Menschenrecht. Artikel 20 der UN-BRK hebt dies noch einmal besonders hervor. Nur wenn Menschen mit Behinderung ihre Wohnung, den Ar-beitsplatz, Freunde und Verwandte, Arztpraxen, Kinos, Gesch\u00e4fte und Caf\u00e9s und alle an-deren Orte des \u00f6ffentlichen Lebens ungehindert erreichen k\u00f6nnen, k\u00f6nnen sie gleichbe-rechtigt am Leben in der Gemeinschaft teilhaben. Der Alltag von Menschen mit Behinde-rung sieht aber nach wie vor anders aus und ist immer noch gepr\u00e4gt von mobilit\u00e4tsein-schr\u00e4nkenden Barrieren: Es fehlen z.B. Angebote f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings und Assistenz-leistungen zur Nutzung des \u00d6PNV. Auch sind Menschen mit Behinderung bei der Nutzung des \u00d6PNV nicht hinreichend vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus ist der Zugang zu Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug durch hohe rechtliche H\u00fcrden erheblich erschwert.\r\n\r\n1. Schutz vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen im \u00d6PNV\r\n\r\nAuch in Verkehrsmitteln und an Bahnh\u00f6fen und Haltestellen des \u00d6PNV kann es zu Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gegen\u00fcber Menschen mit Behinderung kommen. Entspre-chende Schutzma\u00dfnahmen sind deshalb auch in diesen Settings angezeigt, um eine selbstbestimmte Mobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen.\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdass Menschen mit Behinderung w\u00e4hrend Fahrten mit Verkehrsmitteln des \u00d6PNV vor Gewalt und sexuellen \u00dcbergriffen gesch\u00fctzt werden m\u00fcs-sen;\r\n\uf0d8\tdass Fahrzeugf\u00fchrer*innen von Verkehrsmitteln des \u00d6PNV entspre-chend geschult werden m\u00fcssen und \r\n\uf0d8\tdass Verkehrsbetriebe des \u00d6PNV \u00fcber Gewaltschutzkonzepte verf\u00fcgen m\u00fcssen.\r\n\r\n2. Anspruch auf Mobilit\u00e4tstraining und Assistenzleistungen gesetzlich regeln\r\n\r\nUm weitestgehend unabh\u00e4ngig mobil und nicht von Bef\u00f6rderungsdiensten abh\u00e4ngig zu sein, ben\u00f6tigen Kinder und erwachsene Menschen mit Behinderung ein Mobilit\u00e4tstraining und/oder Assistenzleistungen, um die Nutzung des \u00d6PNV oder auch anderer Mobilit\u00e4ts-mittel wie Fahrr\u00e4der, Roller etc. zu erlernen. Die genannten Leistungen sind bislang nicht bei den Leistungen zur Mobilit\u00e4t in \u00a7 83 SGB IX gesetzlich geregelt. Hinderlich wirkt sich zudem aus, dass die Leistungen von \u00a7\u00a7 78, 81 SGB IX zum Teil erfasst, dort aber nicht ein-deutig benannt sind.\r\n\r\nSo werden in \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX viele wichtige Lebensbereiche aufgez\u00e4hlt, in denen Menschen mit Behinderung auf Assistenz angewiesen sein k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren z.B. die Teilhabe am gemeinschaftlichen und kulturellen Leben und die Freizeitgestaltung ein-schlie\u00dflich sportlicher Aktivit\u00e4ten. Der wichtige Bereich der Mobilit\u00e4t, der f\u00fcr viele dieser Lebensbereiche \u00fcberhaupt erst Zugangsvoraussetzung ist, wird hier aber nicht explizit erw\u00e4hnt. In der Praxis f\u00fchrt dies h\u00e4ufig dazu, dass individuelle Mobilit\u00e4tsassistenz von den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe nicht bewilligt wird,  obwohl in Literatur und Rechtspre-chung anerkannt ist, dass Assistenzleistungen nach \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX auch darauf aus-gerichtet sein k\u00f6nnen, die Erreichbarkeit und den Besuch von Freizeitaktivit\u00e4ten zu er-m\u00f6glichen, wie etwa durch Bef\u00f6rderung und Begleitung.  Die Vorschrift umfasst gem\u00e4\u00df \u00a7 78 Absatz 4 SGB IX ferner die \u00dcbernahme von Fahrtkosten zum Besuch von Veranstal-tungen, in Einzelf\u00e4llen auch die Hilfe f\u00fcr ein Kraftfahrzeug (bspw. Rollstuhllift oder Bremshilfen), wenn die Benutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel nicht in Betracht kommt. Um es Menschen mit Behinderung zu erleichtern, ihren Anspruch auf Mobilit\u00e4tsassistenz durchzusetzen, sollte dieser nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behin-derung in \u00a7 78 Absatz 1 SGB IX ausdr\u00fccklich benannt werden.  \r\n\r\nAuch \u00a7 81 SGB IX regelt Leistungen zur Mobilit\u00e4t nicht eindeutig genug. So finden sich in \u00a7 81 SGB IX zwar Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkei-ten. Diese umfassen nach \u00a7 81 Absatz 1 Satz 2 SGB IX auch \u201eLeistungen, die darauf gerich-tet sind, die Leistungsberechtigten in F\u00f6rdergruppen und Schulungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00dfnahmen zur Vornahme lebenspraktischer Handlungen einschlie\u00dflich hauswirtschaft-licher T\u00e4tigkeiten zu bef\u00e4higen, sie auf die Teilhabe am Arbeitsleben vorzubereiten, ihre Sprache und Kommunikation zu verbessern und sie zu bef\u00e4higen, sich ohne fremde Hilfe sicher im Verkehr zu bewegen.\u201c Der Fokus liegt hier aber auf der Sicherheit im Verkehr und nicht auf der Bef\u00e4higung zur Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung halten deshalb die Verankerung eines Rechtsanspruchs auf ein entsprechendes Mobilit\u00e4tstraining in \u00a7 81 SGB IX f\u00fcr sinnvoll.\r\n\r\nAuch sollten die in \u00a7\u00a7 78, 81 SGB IX deutlicher verankerten Rechtsanspr\u00fcche auf Mobili-t\u00e4tsassistenz und Mobilit\u00e4tstrainings, die die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinde-rung nachfolgend vorschlagen, im Katalog der Leistungen zur Mobilit\u00e4t des \u00a7 83 Absatz 1 SGB IX ausdr\u00fccklich genannt werden, um ihnen hierdurch eine h\u00f6here Aufmerksamkeit zu verschaffen und zu gew\u00e4hrleisten, dass sie eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung in der Bewilligungspraxis der Eingliederungshilfetr\u00e4ger finden. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\t\u00a7 78 SGB IX wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n \u201e(1) Zur selbstbestimmten und eigenst\u00e4ndigen Bew\u00e4ltigung des All-tages einschlie\u00dflich der Tagesstrukturierung werden Leistungen f\u00fcr Assistenz erbracht. Sie umfassen insbesondere Leistungen f\u00fcr die allgemeinen Erledigungen des Alltags wie die Haushaltsf\u00fchrung, die Gestaltung sozialer Beziehungen, die pers\u00f6nliche Lebensplanung, die Teilhabe am gemeinschaftlichen und kulturellen Leben, die Freizeit-gestaltung einschlie\u00dflich sportlicher Aktivit\u00e4ten sowie die Sicher-stellung der Wirksamkeit der \u00e4rztlichen und \u00e4rztlich verordneten Leistungen. Sie beinhalten die Mobilit\u00e4t (Mobilit\u00e4tsassistenz) und die Verst\u00e4ndigung mit der Umwelt in diesen Bereichen.\u201c \r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 81 SGB IX wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n \u201e(1) Leistungen zum Erwerb und Erhalt praktischer Kenntnisse und F\u00e4higkeiten werden erbracht, um Leistungsberechtigten die f\u00fcr sie erreichbare Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft zu erm\u00f6glichen. Die Leistungen sind insbesondere darauf gerichtet, die Leistungsbe-rechtigten in F\u00f6rdergruppen und Schulungen oder \u00e4hnlichen Ma\u00df-nahmen zur Vornahme lebenspraktischer Handlungen einschlie\u00dflich hauswirtschaftlicher T\u00e4tigkeiten zu bef\u00e4higen, sie auf die Teilhabe am Arbeitsleben vorzubereiten, ihre Sprache und Kommunikation zu verbessern und sie zu bef\u00e4higen, sich ohne fremde Hilfe mit \u00f6f-fentlichen Verkehrsmitteln und sicher im Verkehr zu bewegen (Mo-bilit\u00e4tstraining). Die Leistungen umfassen auch die blindentechni-sche Grundausbildung.\u201c\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX um folgende Nummern 4 und 5  zu erg\u00e4nzen: \r\n\u201e(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n(\u2026)\r\n4. Leistungen f\u00fcr Assistenz (Mobilit\u00e4tsassistenz) nach Ma\u00dfgabe von       \u00a7 78 SGB IX,\r\n5. Leistungen f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 81 SGB IX\u201c\r\n\r\n\r\n\r\n3. Mobilit\u00e4t von Werkstattbesch\u00e4ftigten f\u00f6rdern, die auf den ersten Arbeitsmarkt wechseln\r\n\r\nEtwa ein Drittel der Besch\u00e4ftigten in WfbM w\u00fcnscht sich einen \u00dcbergang auf den allge-meinen Arbeitsmarkt.  Die \u00dcbergangsquote ist trotzdem gering (0,35 %).  Die fehlende eigene Mobilit\u00e4t erschwert die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeits-markt, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb sind neben dem Ausbau eines barrie-refreien \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs (\u00d6PNV) speziell f\u00fcr diesen Personenkreis weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t erforderlich. \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb,\r\n\uf0d8\tdie Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten wie Fahrdiensten, Mit-fahrgelegenheiten, Rufbussen etc. insbesondere f\u00fcr Menschen mit Be-hinderung, die bislang in einer WfbM besch\u00e4ftigt waren und nunmehr eine T\u00e4tigkeit auf dem ersten Arbeitsmarkt aus\u00fcben.\r\n\r\n4. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug nicht auf subjektive Gr\u00fcnde beschr\u00e4nken\r\n\r\nLeistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen nach \u00a7 83 Absatz 1 Nummer 1 SGB IX Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst und nach Nummer 2 Leis-tungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. Voraussetzung f\u00fcr beide Leistungen ist nach \u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX, dass die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwe-re der Behinderung nicht zumutbar ist. Damit ist der Rechtsanspruch allein von subjekti-ven Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich dem Ausma\u00df der Behinderung und der behinderungsbedingten Unzumutbarkeit der Nutzung des \u00d6PNV abh\u00e4ngig. \r\n\r\nTats\u00e4chlich kann es aber vorkommen, dass gerade in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen die Nutzung des \u00d6PNV auch unabh\u00e4ngig von der Behinderung nicht zumutbar ist oder nicht in Betracht kommt, bspw. weil es keinen \u00d6PNV gibt oder dieser keine M\u00f6glichkeit bietet, das ge-w\u00fcnschte Ziel zu erreichen, sei es zu Zwecken der sozialen Teilhabe (bspw. Verwandten-besuche) oder um an bestimmten inklusiven Angeboten teilzunehmen. Auch solche inf-rastrukturellen Nachteile m\u00fcssen nach Auffassung der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bei den Leistungen zur Mobilit\u00e4t Ber\u00fccksichtigung finden.  \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern deshalb, \r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX wie folgt neu zu fassen: \r\n\u201e(2) Leistungen nach Absatz 1 erhalten Leistungsberechtigte nach \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist.\u201c\r\n\r\nVI. \tZeitgem\u00e4\u00dfe Mobilit\u00e4t\r\n\r\nDie Leistungen zur Mobilit\u00e4t nach \u00a7 83 SGB IX beschr\u00e4nken sich derzeit auf Leistungen f\u00fcr Bef\u00f6rderungsdienste und Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug. Andere auch klimafreundli-chere M\u00f6glichkeiten der Mobilit\u00e4t werden von der Regelung nicht erfasst. Dies wird auch in einer aktuellen Petition beim Deutschen Bundestag dargelegt.  Leistungen zur Mobili-t\u00e4t mit anderen Mobilit\u00e4tsmitteln wie etwa E-Bikes, Pedelics, Fahrr\u00e4dern, Tandems, Las-tenr\u00e4dern etc. sind in der Regelung bislang nicht vorgesehen. Gerade im innenst\u00e4dti-schen Umfeld sind Kraftfahrzeuge jedoch nicht mehr grunds\u00e4tzlich das einzige bzw. zu-mutbarste Verkehrsmittel.  \r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, eine entspre-chende zeitgem\u00e4\u00dfe und klimafreundliche Anpassung von \u00a7 83 SGB IX in der Form, dass andere Mobilit\u00e4tsmittel in den Leistungskatalog aufgenommen werden. \r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 1 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr um eine Nummer 3 erg\u00e4nzt werden:\r\n(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rde-rungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n3. Leistungen f\u00fcr ein E-Bike, Pedelic, Fahrrad, Tandem oder Lasten-rad,\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 2 Satz 1 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr wie folgt gefasst werden:\r\n(2) Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 3 und Nummer 6  erhal-ten Leistungsberechtigte nach \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist.\r\n\r\n\uf0d8\t\u00a7 83 Absatz 3 SGB IX m\u00fcsste daf\u00fcr wie folgt gefasst werden:\r\n \u201e(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 umfassen Leis-tungen \r\n1. zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs, E-Bikes, Pedelics, Fahrrads, Tandems oder Lastenrades, \r\n2. f\u00fcr die erforderliche Zusatzausstattung,\r\n3. zur Erlangung der Fahrerlaubnis,\r\n3. 4. zur Instandhaltung und\r\n4. 5. f\u00fcr die mit dem Betrieb des Kraftfahrzeugs oder eines anderen der unter Nummer 1 genannten Mobilit\u00e4tsmittel verbundenen Kos-ten.\r\nDie Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 umfassen \u00fcberdies Leistun-gen zur Erlangung der Fahrerlaubnis. Die Bemessung der Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 orientiert sich an der Kraftfahrzeughilfe-Verordnung.\u201c\r\n\r\n\r\nBerlin, 29. Mai 2024\r\n\r\n\r\nAnlage:  Vorschlag der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung f\u00fcr eine Neu-fassung von \u00a7 83 SGB IX\r\n\u2003\r\nAnlage:  Vorschlag f\u00fcr einen \u00a7 83 SGB IX-neu\r\n\r\n(1) Leistungen zur Mobilit\u00e4t umfassen\r\n1. Leistungen zur Bef\u00f6rderung, insbesondere durch einen Bef\u00f6rderungsdienst, und\r\n2. Leistungen f\u00fcr ein Kraftfahrzeug,\r\n3. Leistungen f\u00fcr ein E-Bike, Pedelic, Fahrrad, Tandem oder Lastenrad,\r\n4. Leistungen f\u00fcr Assistenz (Mobilit\u00e4tsassistenz) nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 78 SGB IX,\r\n5. Leistungen f\u00fcr Mobilit\u00e4tstrainings nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 81 SGB IX und\r\n6. Leistungen zur sicheren Bef\u00f6rderung von Menschen mit Behinderung, die in Kraftfahrzeugen auf-grund ihrer Behinderung im Rollstuhl sitzend bef\u00f6rdert werden m\u00fcssen.\r\n\r\n(2) Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 bis 3 und Nummer 6 erhalten Leistungsberechtigte nach         \u00a7 2, denen die Nutzung \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel auf Grund der Art und Schwere ihrer Behinderung nicht zumutbar ist. Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 werden nur erbracht, wenn die Leistungsbe-rechtigten das Kraftfahrzeug f\u00fchren k\u00f6nnen oder gew\u00e4hrleistet ist, dass ein Dritter das Kraftfahrzeug f\u00fcr sie f\u00fchrt und Leistungen nach Absatz 1 Nummer 1 nicht zumutbar oder wirtschaftlich sind. Leis-tungen nach Absatz 1 Nummer 6 werden nur erbracht, wenn Leistungsberechtigte, die auf einen Rollstuhl angewiesen sind, zu ihrer Bef\u00f6rderung in Kraftfahrzeugen nicht auf einen herk\u00f6mmlichen Kraftfahrzeugsitz umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n(3) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 und 3 umfassen Leistungen \r\n1. zur Beschaffung eines Kraftfahrzeugs, E-Bikes, Pedelics, Fahrrads, Tandems oder Lastenrades, \r\n2. f\u00fcr die erforderliche Zusatzausstattung,\r\n3. zur Erlangung der Fahrerlaubnis,\r\n3. 4. zur Instandhaltung und\r\n4. 5. f\u00fcr die mit dem Betrieb des Kraftfahrzeugs oder eines anderen der unter Nr. 1 genannten Mobi-lit\u00e4tsmittel verbundenen Kosten.\r\n\r\nDie Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 umfassen \u00fcberdies Leistungen zur Erlangung der Fahrer-laubnis. Die Bemessung der Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 orientiert sich an der Kraftfahr-zeughilfe-Verordnung.\r\n\r\n(4) Sind die Leistungsberechtigten minderj\u00e4hrig, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 3 und 5 uneingeschr\u00e4nkt. Leistungsberechtigt ist bei den Leistungen nach Absatz 1 Nummer 2 i. V. m. Absatz 3 der oder die haupts\u00e4chlich bef\u00f6rdernde Sorgerechtsberechtigte.\r\n\r\n(5) Die Leistungen nach Absatz 1 Nummer 6 umfassen Leistungen f\u00fcr die rollstuhlseitig zur sicheren Bef\u00f6rderung erforderliche Zusatzausstattung.\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/bd/318816/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270087.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007334",
                "regulatoryProjectTitle": "Sicherstellung der Versorgung von Menschen mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Versorgung von Menschen mit Bedarf an\r\nau\u00dferklinischer Intensivpflege ist gef\u00e4hrdet!\r\n\r\n- Gesetzgeberischer Handlungsbedarf im \u00a7 132l SGB V -\r\n\r\nI) Vorbemerkung\r\nZahlreiche R\u00fcckmeldungen von Menschen mit einem Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege (AKI) an die unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe machen deutlich, dass die Umsetzung des Intensivpflege- und Rehabilitationsst\u00e4rkungsgesetzes (GKV-IPReG) auf Ebene der Rahmenvereinbarungen zunehmend zu Ver-sorgungsproblemen f\u00fchrt. Insbesondere bei Kindern und jungen Menschen im eigenen oder famili\u00e4ren Haushalt ist die Fortsetzung langj\u00e4hriger Versorgungen \u00fcber den 1. Juli 2024 hinaus gef\u00e4hrdet. Nach einzel-nen R\u00fcckmeldungen wurden Leistungszusagen an die Versicherten bereits vorsorglich gek\u00fcndigt oder lang-j\u00e4hrige Versorgungen beendet.\r\nDiese Versorgungsprobleme sind vor allem dadurch bedingt, dass die Vertragspartner (Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen/Ersatzkassen und Leistungserbringer) innerhalb der letzten 11 Monate so gut wie keine Leistungs- und Verg\u00fctungsvertr\u00e4ge miteinander geschlossen haben. Auch erschweren die hohen Qualifika-tionsanforderungen an die Pflegefachkr\u00e4fte nach den Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V die Leis-tungserbringung von AKI im Pers\u00f6nlichen Budget.\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe nehmen die besorgniserregenden R\u00fcckmeldun-gen der Betroffenen und unzureichende Entwicklungen in der Versorgungslandschaft zum An-lass, um auf Missst\u00e4nde aufmerksam zu machen und die sich hieraus ergebenden dringenden gesetzgeberischen Handlungsbedarfe aufzuzeigen. \r\nII) Gesetzgeberische \u00c4nderungsbedarfe\r\n1.) Probleme\r\na) Schleppende Vertragsverhandlungen \r\n\u00a7 132l Absatz 5 Satz 1 SGB V sieht vor, dass die Landesverb\u00e4nde der Krankenkassen/Ersatzkassen und die zuverl\u00e4ssigen Leistungserbringer gemeinsam einheitlich Vertr\u00e4ge \u00fcber die Versorgung von Betroffenen mit Bedarf an au\u00dferklinische Intensivpflege, einschlie\u00dflich deren Verg\u00fctung und Abrechnung, schlie\u00dfen. Nach den bisherigen besorgniserregenden R\u00fcckmeldungen der Betroffenen und den Erkenntnissen des Bundes-amtes f\u00fcr Soziale Sicherung  kommen die Vertragsverhandlungen und Vertragsabschl\u00fcsse nach \u00a7 132l Abs. 5 SGB V nur schleppend zustande. Dies geht zunehmend zu Lasten der Betroffenen, was sich zum einen dadurch \u00e4u\u00dfert, dass die Krankenkassen Kosten\u00fcbernahmezusagen nur noch bis zum 30. Juni 2024 ausstel-len und zum anderen dadurch zeigt, dass die Leistungserbringer die Versorgungsvertr\u00e4ge zum 30. Juni 2024 k\u00fcndigen. \r\nb) Versorgung mit AKI im Pers\u00f6nlichen Budget\r\nDie in \u00a7 37c Absatz 4 SGB V vorgesehene M\u00f6glichkeit, AKI in der H\u00e4uslichkeit \u201eim Rahmen eines Pers\u00f6nli-chen Budgets\u201c sicherzustellen, er\u00f6ffnet den Versicherten keinen neuen Gestaltungsspielraum, da die Kran-kenkassen erwarten, dass die von den Versicherten eingesetzten Pflegekr\u00e4fte in gleicher Weise beruflich qualifiziert sind wie bei einer Leistungserbringung der AKI als Sachleistung. Vor dem Hintergrund des beste-henden Fachkr\u00e4ftemangels l\u00e4uft die Vorschrift daher faktisch zu Lasten der betroffenen Menschen und deren Recht, ihren Versorgungsort frei zu w\u00e4hlen, ins Leere.\r\n2.) L\u00f6sungen\r\nZu a) \r\nEs bedarf einer Verl\u00e4ngerung der in \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V vorgesehenen \u00dcbergangsfrist von 12 auf 30 Monate um die Versorgung der Betroffenen \u00fcber Alt-Vertr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \u00a7 132a Abs. 4 SGB V bis zum Abschluss von \u00a7 132l SGB V Vertr\u00e4gen sicherzustellen und den Vertragspartner zielf\u00fchrende Verhandlungen und ggf. ein Schiedsverfahren zu erm\u00f6glichen.\r\nZu b)\r\nIn Bezug auf das Pers\u00f6nliche Budget ist klarzustellen, dass die Freiheit in der Personalauswahl nicht einge-schr\u00e4nkt werden darf und dass die Inhalte der Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V im Falle der Leis-tungserbringung durch ein Pers\u00f6nliches Budget nicht gelten. \r\n3.) Zum Hintergrund\r\nZu a)\r\nDie Rahmenempfehlungen nach \u00a7 132l SGB V zur Versorgung mit au\u00dferklinischer Intensivpflege (im Folgen-den: AKI-RE)   wurden am 3. April 2023 vom GKV-Spitzenverband und den Spitzenverb\u00e4nden der Leistungs-erbringer verabschiedet und sind am 1. Juli 2023 in Kraft getreten. Die AKI-RE regeln u.a., welche Anforde-rungen bei der Leistungserbringung von AKI in Bezug auf die Qualifikation der Pflegefachkr\u00e4fte gelten und welche Grunds\u00e4tze bei der Bemessung des Personalschl\u00fcssels zu ber\u00fccksichtigen sind. \r\nF\u00fcr bestehende Vertr\u00e4ge hat der Gesetzgeber eine \u00dcbergangsregelung vorgesehen, wonach Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Abs. 4 SGB V so lange fortgelten, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132l Abs. 5 Satz 1 SGB V abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr zw\u00f6lf Monate nach Vereinbarung der vorgenannten Rahmenempfehlungen, also bis zum 30. Juni 2024 (vgl. \u00a7 132l Abs. 5 Satz 6 SGB V). \r\nZu b)\r\nDie Leistungserbringung von AKI im Rahmen eines Pers\u00f6nlichen Budgets wird durch die gesetzlichen Vorga-ben zunehmend erschwert. Den unterzeichnenden Verb\u00e4nden liegen Zielvereinbarungen aus dem Jahr 2022 von AKI-Patient:innen vor, wonach im Rahmen des Pers\u00f6nlichen Budgets nur noch examinierte Pflegefach-kr\u00e4fte mit einer 3-j\u00e4hrigen Ausbildung als Personal eingesetzt werden d\u00fcrfen. Noch im Jahr 2021 war f\u00fcr dieselben Betroffenen lediglich festgelegt, dass sie geeignetes Personal einsetzen d\u00fcrfen, \u201edas nachvoll-ziehbar f\u00fcr die individuelle Pflege eingearbeitet wurde\u201c. Von solchen hohen Anforderungen an das Personal bei einem Pers\u00f6nlichen Budget muss unbedingt abgesehen werden. Ansonsten wird die Idee des Pers\u00f6nli-chen Budgets ad absurdum gef\u00fchrt: Ein Unterschied zur Sachleistung ist in diesen F\u00e4llen nicht mehr vorhan-den und die Wahlfreiheit in Bezug auf die Leistungsausf\u00fchrung nicht gegeben. \r\n4.) \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\r\nZu a)\r\nDie schleppenden Vertragsverhandlungen und Vertragsabschl\u00fcsse nach \u00a7 132l Abs. 5 SGB V machen eine Anpassung von \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V erforderlich. \r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe fordern deshalb, \u00a7 132l Absatz 5 Satz 6 SGB V wie folgt zu fassen:\r\n6Vertr\u00e4ge nach \u00a7 132a Absatz 4 gelten so lange fort, bis sie durch Vertr\u00e4ge nach Satz 1 abgel\u00f6st werden, l\u00e4ngstens jedoch f\u00fcr drei\u00dfig Monate nach Vereinbarung der Rahmenempfehlungen nach Absatz 1.\r\nZu b) \r\nIn Bezug auf die Versorgung mit AKI im Pers\u00f6nlichen Budget wird gefordert, \u00a7 132l Absatz 1 SGB V um folgenden Satz 5 zu erg\u00e4nzen:\r\nDie M\u00f6glichkeit individueller Vereinbarungen bei Leistungserbringung im Rahmen eines Pers\u00f6nli-chen Budgets gem\u00e4\u00df \u00a7 37c Absatz 4 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 2 Absatz 2 Satz 2, \u00a7 11 Absatz 1 Nummer 5 SGB V und \u00a7 29 des Neunten Buches Sozialgesetzbuch (SGB IX) bleibt unber\u00fchrt. \r\nIV) Fazit\r\nDie im vorliegenden Papier aufgezeigten \u00c4nderungsbedarfe am GKV-IPReG sind schnellstm\u00f6glich umzuset-zen, um die Versorgung von Menschen mit Bedarf an AKI \u00fcber den 30. Juni 2024 hinaus weiterhin sicherzu-stellen. Die unterzeichnenden Verb\u00e4nde der Selbsthilfe fordern den Gesetzgeber deshalb mit Nachdruck auf, umgehend im Sinne der Betroffenen t\u00e4tig zu werden.\r\n\r\nBerlin/D\u00fcsseldorf/Kassel, den 29. Mai 2024\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/eb/318818/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270097.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007335",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflege eines Kindes mit Behinderung und die Gesundheit der pflegenden M\u00fctter ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e. V. (bvkm) haben sich rund 280 regionale Organisationen mit ca. 27.000 Menschen zum gr\u00f6\u00dften Selbsthilfe- und Fachverband fu\u0308r k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen in Deutschland organisiert. Als Selbsthilfeverband unterstu\u0308tzt der bvkm den Zusam-menschluss und Austausch von Eltern behinderter Kinder und Menschen mit Be-hinderung vor Ort. Als Fachverband b\u00fcndelt der bvkm Wissen, ber\u00e4t und kl\u00e4rt auf. Als sozialpolitische Interessenvertretung tritt der bvkm f\u00fcr Inklusion, Partizipation und volle Teilhabe von Menschen mit Behinderung ein.\r\nDie Bundesfrauenvertretung, die das vorliegende Positionspapier erarbeitet hat, ist die Interessenvertretung aller im bvkm und in dessen Mitgliedsorganisationen organ-isierten Frauen. Mit diesem Gremium gibt der bvkm M\u00fcttern als Frauen mit be-sonderen Herausforderungen ein Forum und macht sie und ihr Expertinnenwissen sichtbar. \r\nMit dem vorliegenden Positionspapier wollen der bvkm und seine Bundesfrauen-vertretung darauf aufmerksam machen, dass die dauerhafte Pflege eines Kindes mit Behinderung die Gesundheit der pflegenden Frauen gef\u00e4hrdet. Die darin erhobenen Forderungen zielen deshalb darauf ab, die Lebensqualit\u00e4t und Gesundheit pflegender Frauen zu f\u00f6rdern und zu erhalten.\r\n\r\nI. Pr\u00e4ambel \r\nFrauen leisten deutlich mehr Sorgearbeit als M\u00e4nner. Das betrifft auch die Versorgung der Kin-der. Obwohl viele Paare es sich anders w\u00fcnschen, \u00fcbernehmen M\u00fctter nach wie vor den \u00fcber-wiegenden Anteil der Pflege und Betreuung der Kinder.   Eigene W\u00fcnsche und Bed\u00fcrfnisse der M\u00fctter finden dabei oft keinen Raum.\r\nGute Entwicklungsm\u00f6glichkeiten haben Kinder vor allem dann, wenn die M\u00fctter Entlastung und Unterst\u00fctzung erfahren und es ihnen gut geht. Das gilt umso mehr, wenn das Kind eine Behin-derung hat und die Elternschaft mit besonderen Herausforderungen verbunden ist.\r\nDas bezieht sich auf alle Lebensbereiche. Und so k\u00f6nnen Eltern auch vielf\u00e4ltige Handlungsans\u00e4t-ze benennen, von Entb\u00fcrokratisierung \u00fcber gelebte Inklusion bis hin zu mehr Unterst\u00fctzungsan-geboten f\u00fcr Familien und bessere Ausstattung in der Pflege.  Vieles greift ineinander. Was ent-lastet, f\u00f6rdert auch die Gesundheit. Was die Vereinbarkeit erleichtert, erm\u00f6glicht auch mehr Teilhabe. So kann die Auseinandersetzung mit einem Thema immer nur einen Ausschnitt be-leuchten, Querverbindungen zu anderen Themen bleiben unsichtbar. Umgekehrt erm\u00f6glicht die Fokussierung auf ein Thema die Formulierung sehr konkreter Handlungsempfehlungen. So versteht sich dieses Papier als Bestandteil einer Reihe, deren Themen sich erg\u00e4nzen.\r\n\r\nII. Pflegen gef\u00e4hrdet die Gesundheit\r\nDie Pflege von Kindern mit Behinderung ist oft mit erheblichen Belastungen verbunden, die h\u00e4ufig \u00fcber einen sehr langen Zeitraum andauern. Heben, umlagern, wickeln, waschen, \u00dcbun-gen durchf\u00fchren \u2013 das sind nur einige der Aufgaben, die pflegende M\u00fctter t\u00e4glich und oft auch noch bei ihren erwachsenen Kindern mit Behinderung \u00fcbernehmen. Mit zunehmendem Alter und Gewicht der Kinder werden diese Aufgaben k\u00f6rperlich immer anstrengender.  \r\nNeben den erheblichen k\u00f6rperlichen Belastungen leiden M\u00fctter von Kindern mit Behinderung h\u00e4ufig auch unter Schlafmangel und Schlafst\u00f6rungen, insbesondere wenn das Kind mit Behinde-rung einen hohen Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf hat, der auch nachts weiterbesteht. Dies trifft unter anderem auf Kinder mit Bedarf an au\u00dferklinischer Intensivpflege zu, die z.B. aufgrund therapieresistenter Anfallsleiden oder dauerhaft erforderlicher Beatmung jederzeit in lebensbe-drohliche Zust\u00e4nde geraten k\u00f6nnen. \r\nHinzu treten psychische Belastungen, die unter anderem ausgel\u00f6st werden durch die Sorge um den Gesundheitszustand des Kindes, das schlechte Gewissen gegen\u00fcber Partnern und Geschwis-terkindern wegen fehlender Zeitressourcen, finanzielle Sorgen und Zukunfts\u00e4ngste bzgl. der Ver-sorgung des Kindes.\r\nAuch zeitlich sind pflegende M\u00fctter stark beansprucht. Die unmittelbare Pflege, das Symptom-management, die Medikamentengabe und alle damit verbundenen Erfordernisse, wie die Be-f\u00f6rderung zu sowie Begleitung von Therapie- und Arztterminen, die Antragstellungen und Aus-einandersetzung mit Kostentr\u00e4gern, die Organisation von Heil- und Hilfsmitteln, kosten sehr viel Zeit.\r\nDiese erheblichen Belastungen auf den unterschiedlichen Ebenen k\u00f6nnen langfristige gesund-heitliche Auswirkungen haben, die mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr die Entwicklung manifester Erkrankungen einhergehen. Neben weitreichenden Verschlei\u00dferscheinungen des Bewegungsap-parats leiden pflegende M\u00fctter unter chronischen Schmerzen, Burnout-Symptomen wie depres-siven Verstimmungen, Gereiztheit und innerer Anspannung, und weiteren stressbedingte Symp-tomen, darunter Verspannungen, h\u00f6here Infektanf\u00e4lligkeit und Bluthochdruck. \r\nIII. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung sind er-forderlich\r\nDie aufgezeigten pflegebedingten Einflussfaktoren auf die Gesundheit von M\u00fcttern behinderter Kinder machen deutlich, dass es gezielter Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung dieser Perso-nengruppe bedarf.\r\n1. Besondere Belange von pflegenden Angeh\u00f6rigen bei allen Leistungen der Krankenkasse ber\u00fccksichtigen\r\nDie Ber\u00fccksichtigung der besonderen Belange von pflegenden Angeh\u00f6rigen ist bislang nur an wenigen Stellen im Recht der gesetzlichen Krankenversicherung vorgesehen. So sind die Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI z.B. bei der Entscheidung \u00fcber ambulante oder station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen zu ber\u00fccksichtigen (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V). \r\nErfahrungen aus der Praxis zeigen jedoch, dass pflegebedingte gesundheitliche Folgen wie z.B. auftretende starke Verschlei\u00dferscheinungen am Bewegungsapparat auch bei anderen Leistun-gen der Krankenkassen nicht hinreichend ber\u00fccksichtigt und die Leiden der Betroffenen nicht ernst genommen werden. Das betrifft z.B. unter anderem die Verordnung von Physiotherapie f\u00fcr Pflegepersonen.\r\nPflegende Angeh\u00f6rige sind Deutschlands gr\u00f6\u00dfter Pflegedienst. Die enormen Aufgaben, die pflegende Angeh\u00f6rige f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten, werden in den kommenden Jahren durch den fortschreitenden Fachkr\u00e4ftemangel und die zunehmende \u00dcberalterung unserer Gesellschaft weiter zunehmen. Gezielte Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung pflegender Angeh\u00f6riger dienen daher nicht nur der Gesundheit der jeweiligen Pflegeperson, sondern leisten einen wichtigen Beitrag zur allgemeinen Funktionsf\u00e4higkeit der Pflege in Deutschland. Die besonderen Belange pflegender Angeh\u00f6riger m\u00fcssen deshalb bei allen Leistungen der Krankenkassen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb, einen neuen \u00a7 2c in das SGB V einzuf\u00fcgen, der folgenden Wortlaut haben sollte:\r\n\u00bb\t\u201eBei den Leistungen der Krankenkassen ist den besonderen Belangen von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 des Elften Buches Rechnung zu tragen.\u201c\r\n\r\n2. Station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen f\u00fcr pflegende M\u00fctter \r\nvorzeitig bewilligen\r\nStation\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen sind insbesondere f\u00fcr pflegende M\u00fctter wichtig, um Ab-stand zum Alltag zu finden, neue Kraft zu sch\u00f6pfen und zu lernen, auch sich selbst gegen\u00fcber achtsam zu sein und f\u00fcr sich zu sorgen. Grunds\u00e4tzlich d\u00fcrfen solche Ma\u00dfnahmen aber nur alle vier Jahre erbracht werden (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 14 SGB V). Ausnahmsweise ist eine vorzeitige Re-habilitationsma\u00dfnahme m\u00f6glich, wenn dies aus medizinischen Gr\u00fcnden dringend erforderlich ist (\u00a7 40 Absatz 3 Satz 14, letzter Halbsatz SGB V). Diese Vorschriften gelten f\u00fcr M\u00fctter-Kind-Kuren entsprechend, wie der Verweis in \u00a7 41 Absatz 2 SGB V auf \u00a7 40 Absatz 3 SGB V zeigt.\r\nDringend medizinisch erforderlich sind vorzeitige Rehabilitationsleistungen jedenfalls dann, wenn bei Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahme erst nach Ablauf der Wartezeit von vier Jahren erhebli-che gesundheitliche Sch\u00e4den oder Nachteile zu bef\u00fcrchten w\u00e4ren.  Die besonderen Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI sind hierbei gem\u00e4\u00df \u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V von den Krankenkassen zu ber\u00fccksichtigen. Mit dem durch das Pflege-Neuausrichtungs-Gesetz (PNG) zum 30. Oktober 2012 eingef\u00fcgten Halbsatz will der Gesetzgeber deutlich machen, dass Pflegepersonen durch ihre Situation stark, oft bis hin zur \u00dcberforderung belastet sind. Dadurch sei ihre Gesundheit gef\u00e4hrdet oder eine Erkrankung trete ein. Gesundheitsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Pflegepersonen seien deshalb, auch im Sinne der pflegebed\u00fcrftigen Ange-h\u00f6rigen, von besonderer Bedeutung.  \r\nIn der Praxis ist leider zu beobachten, dass die Krankenkassen trotz dieser expliziten Regelung den besonderen Belangen von Pflegepersonen bei der Bewilligung \u00fcber vorzeitig verordnete station\u00e4re Rehabilitationsma\u00dfnahmen nicht hinreichend Rechnung tragen. Betroffene M\u00fctter m\u00fcssen ihre berechtigten Anspr\u00fcche deshalb h\u00e4ufig m\u00fchsam auf dem Rechtsweg erk\u00e4mpfen, was ihre Gesundheit zus\u00e4tzlich belastet. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb, \r\n\u00bb\tdass die Krankenkassen \u00a7 40 Absatz 3 Satz 1, 2. Halbsatz SGB V in der Praxis mit Leben f\u00fcl-len und die besonderen Belange von Pflegepersonen im Sinne des \u00a7 19 SGB XI bei der Be-willigung von station\u00e4ren Rehabilitationsma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich beachten.\r\n3. Bezahlten Zusatzurlaub f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige einf\u00fchren\r\nDie nach der derzeitigen Rechtslage bestehenden M\u00f6glichkeiten, sich von der Arbeit zeitweise freistellen zu lassen, sind f\u00fcr berufst\u00e4tige pflegende Angeh\u00f6rige v\u00f6llig unzureichend. Auch zielen sie auf die Sicherstellung der h\u00e4uslichen Pflege von Angeh\u00f6rigen bzw. auf die Verbesserung der Vereinbarkeit von Pflege und Beruf.  Sie dienen dagegen nicht der Erholung oder Gesundheits-f\u00f6rderung der pflegenden Angeh\u00f6rigen.\r\nGeregelt sind die derzeitigen Freistellungsm\u00f6glichkeiten im Pflegezeitgesetz (PflegeZG) und im Familienpflegezeitgesetz (FPfZG). Die Freistellung ist jeweils an enge Voraussetzungen gekoppelt. So muss z.B. eine akut aufgetretene Pflegesituation vorliegen (\u00a7 2 PflegeZG) oder die Pflegeper-son muss bei einem Unternehmen t\u00e4tig sein, das mehr als 15 (\u00a7 3 Absatz 1 PflegeZG) bzw. mehr als 25 Besch\u00e4ftigte (\u00a7 2 Absatz 1 FPfZG) hat. Auch wird w\u00e4hrend der Freistellung nicht der Lohn weitergezahlt, sondern die Pflegepersonen erhalten Lohnersatz in Form des sogenannten Pfle-geunterst\u00fctzungsgeldes (\u00a7 44a Absatz 3 SGB XI) oder ein zinsloses Darlehen zur Kompensation ihres Verdienstausfalls    (\u00a7 3 FPfZG bzw. \u00a7 3 Absatz 7 PflegeZG i.V.m. \u00a7 3 FPfZG). Im Ergebnis k\u00f6n-nen die bestehenden Freistellungsm\u00f6glichkeiten also nur in bestimmten Fallkonstellationen gel-tend gemacht werden und gleichen den entgangenen Lohn nicht in voller H\u00f6he aus. \r\nAuch tragen die derzeitigen Freistellungsm\u00f6glichkeiten dem gesundheitsf\u00f6rdernden Aspekt, den ein \u201eechter\u201c Urlaub f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige haben kann, keine Rechnung. Im Urlaub gehen Stresshormone wie Adrenalin und Cortisol h\u00e4ufig zur\u00fcck, der Blutdruck reduziert sich, die Mus-kelanspannung wird weniger und der Schlaf oft besser. Der bvkm und seine Bundesfrauenvertre-tung sprechen sich deshalb f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines bezahlten Zusatzurlaubs f\u00fcr pflegende An-geh\u00f6rige entsprechend dem Vorbild des in \u00a7 208 Absatz 1 SGB IX geregelten Zusatzurlaubs f\u00fcr schwerbehinderte Menschen aus. \r\nNach der besagten Vorschrift haben schwerbehinderte Arbeitnehmer:innen einen Anspruch auf einen bezahlten zus\u00e4tzlichen Urlaub von f\u00fcnf Arbeitstagen im Urlaubsjahr. Hintergrund ist die typisierende Annahme, dass schwerbehinderte Menschen ein erh\u00f6htes Regenerations- und da-mit Erholungsbed\u00fcrfnis haben.  Es erscheint sachgerecht, diese Annahme auf pflegende Ange-h\u00f6rige zu \u00fcbertragen, die schwer Pflegebed\u00fcrftige (Einstufung mindestens in Pflegegrad 3) oder schwerbehinderte Pflegebed\u00fcrftige mit mindestens Pflegegrad 2 in ihrer h\u00e4uslichen Umgebung pflegen. Auch sie haben im Vergleich zu anderen Arbeitnehmer:innen ein erh\u00f6htes Regenerati-ons- und Erholungsbed\u00fcrfnis, weil sie neben ihrer Erwerbsarbeit einer k\u00f6rperlich und mental sehr belastenden T\u00e4tigkeit nachgehen. Diese T\u00e4tigkeit nimmt einen gro\u00dfen Teil der \u201eFreizeit\u201c von pflegenden Arbeitnehmer:innen in Anspruch und verk\u00fcrzt hierdurch ihre Erholungsphasen in erheblichem Ma\u00dfe. \r\nDa es sich bei der Gesundheitsf\u00f6rderung von pflegenden Angeh\u00f6rigen um eine gesamtgesell-schaftliche Aufgabe handelt, sollte dieser Zusatzurlaub von der Pflegeversicherung bzw. als ver-sicherungsfremde Leistung vom Bund \u00fcber einen Steuerzuschuss finanziert werden. \r\nUnter den vorgenannten Ma\u00dfgaben fordern der bvkm und seine Bundesfrauenvertretung des-halb, im Abschnitt \u201eLeistungen f\u00fcr Pflegepersonen\u201c des SGB XI einen neuen \u00a7 44b SGB XI, einzu-f\u00fcgen, der folgenden Wortlaut haben sollte:\r\n\u00bb\t\u201e\u00a7 44b SGB XI (NEU): Zusatzurlaub\r\nPflegepersonen im Sinne des \u00a7 19, die einen Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 3 oder einen schwerbehinderten Pflegebed\u00fcrftigen mit mindestens Pflegegrad 2 pflegen, haben Anspruch auf einen bezahlten zus\u00e4tzlichen Urlaub von f\u00fcnf Arbeitstagen im Ur-laubsjahr; verteilt sich die regelm\u00e4\u00dfige Arbeitszeit der Pflegeperson auf mehr oder weni-ger als f\u00fcnf Arbeitstage in der Kalenderwoche, erh\u00f6ht oder vermindert sich der Zusatzur-laub entsprechend.\u201c\r\n4. Psychosoziale Beratungsangebote f\u00fcr pflegende M\u00fctter schaffen\r\nF\u00fcr den Erhalt ihrer psychischen Gesundheit ben\u00f6tigen M\u00fctter mit einem behinderten Kind ein Gegen\u00fcber zum Reflektieren und M\u00f6glichkeiten des Austausches. Psychosoziale Begleitung zur Unterst\u00fctzung beim Prozess der Bew\u00e4ltigung der besonderen Lebenssituation sowie zum fr\u00fch-zeitigen Erkennen von Be- und \u00dcberlastung, Krisensituationen oder familialen Konflikten kann hier eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung sein. Im Zentrum psychosozialer Beratung steht das pers\u00f6nliche, klientinnenorientierte Gespr\u00e4ch. Der Beratungsprozess wird auf die Situation bezogen, individu-ell und kreativ sowie unter Ber\u00fccksichtigung des sozialen und kulturellen Umfelds gestaltet. Ma\u00dfnahmen zur Stressreduktion und Resilienzf\u00f6rderung, beispielsweise durch Interventions- und Empowermentprogramme f\u00fcr Eltern mit einem behinderten Kind, f\u00f6rdern ebenfalls die psy-chische Gesundheit. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tpsychosoziale Beratungsangebote f\u00fcr pflegende M\u00fctter zu schaffen.\r\n\r\n5. Geeignete und realisierbare Pr\u00e4ventionsangebote schaffen\r\nWenn pflegende M\u00fctter ausfallen, geraten die h\u00e4uslichen Versorgungsstrukturen schnell unter Druck. F\u00fcr Ersatz kann kurzfristig oft nicht umf\u00e4nglich und ausreichend gesorgt werden. Es muss deshalb schon im Vorfeld alles daf\u00fcr getan werden, die Gesundheit von pflegenden M\u00fcttern zu sch\u00fctzen und zu erhalten.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tgeeignete und realisierbare Pr\u00e4ventionsangebote speziell f\u00fcr M\u00fctter von Kindern mit Be-hinderung zu schaffen.\r\n6. Pflegegeld bei Reha- und Krankenhausaufenthalten des Kindes unbegrenzt weiterzahlen\r\nH\u00e4usliche Versorgungsstrukturen geraten auch dann unter Druck, wenn deren durchgehende Finanzierung nicht hinreichend sichergestellt ist. Auch dies kann die Gesundheit pflegender M\u00fctter belasten.\r\nDie Finanzierung einer Haushaltshilfe oder einer Betreuungsperson f\u00fcr ein pflegebed\u00fcrftiges Kind mit Behinderung erfolgt h\u00e4ufig \u00fcber das Pflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI. Muss das Kind mit Behinderung f\u00fcr eine l\u00e4ngere Dauer als vier Wochen ins Krankenhaus oder muss es f\u00fcr einen Zeitraum von mehr als vier Wochen in eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung aufge-nommen werden, ist die Finanzierung dieser h\u00e4uslichen Unterst\u00fctzungsleistung gef\u00e4hrdet. Ge-m\u00e4\u00df \u00a7 34 Absatz 2 Satz 2 SGB XI wird Pflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich nur in den ersten vier Wochen einer vollstation\u00e4ren Krankenhausbehandlung oder w\u00e4hrend der Auf-nahme der oder des Pflegebed\u00fcrftigen in eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung weiter-gezahlt. \r\nEtwas anderes gilt nach \u00a7 34 Absatz 2 Satz 3 SGB XI ausschlie\u00dflich f\u00fcr diejenigen Pflegebed\u00fcrfti-gen, die ihre Pflege im Rahmen des sogenannten Arbeitgebermodells sicherstellen. Bei ihnen wird das Pflegegeld auch \u00fcber die ersten vier Wochen einer station\u00e4ren Versorgung hinaus wei-tergezahlt. Nach dem Willen des Gesetzgebers soll damit Planungssicherheit f\u00fcr die Pflegebe-d\u00fcrftigen und die besch\u00e4ftigten Pflegekr\u00e4fte im Sinne eines dauerhaften Bestandes des Be-sch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses und einer Vermeidung von \u201eVersorgungsbr\u00fcchen\u201c geschaffen werden.  \r\nDas Bed\u00fcrfnis der Planungssicherheit gilt aber f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen bzw. deren Angeh\u00f6rige gleicherma\u00dfen. Nicht nur bei der Pflege im Arbeitgebermodell kann es durch fehlende Finanzie-rungm\u00f6glichkeiten zu Versorgungsbr\u00fcchen kommen. Diese Gefahr ist insbesondere vor dem Hin-tergrund des zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangels f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen sehr real. F\u00fcr eine kontinuierliche und verl\u00e4ssliche Versorgungsplanung bei der Pflege ist es daher erforderlich, dass das Pflegegeld allen Pflegebed\u00fcrftigen durchg\u00e4ngig zur Verf\u00fcgung steht.\r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tPflegegeld nach \u00a7 37 SGB XI bei allen Pflegebed\u00fcrftigen unbegrenzt f\u00fcr die gesamte Dauer der Aufnahme in ein Krankenhaus oder eine Vorsorge- oder Rehabilitationseinrichtung weiterzuzahlen.\r\n7. B\u00fcrokratie abbauen, um zeitliche Ressourcen f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung zu erschlie\u00dfen\r\nM\u00fctter von Kindern mit Behinderung haben h\u00e4ufig keine Zeit f\u00fcr die eigene Gesundheitssorge und ausreichenden Ausgleich. Individuelle Auszeiten aber sind wichtig, damit M\u00fctter gesund bleiben und damit ihre eigenen Bed\u00fcrfnisse \u00fcber der Pflege und Sorgearbeit f\u00fcr das Kind mit Behinderung nicht auf der Strecke bleiben. Einen erheblichen Teil ihrer wertvollen Zeit wenden M\u00fctter behinderter Kinder f\u00fcr den allt\u00e4glichen Kampf mit den Beh\u00f6rden auf: Das Erschlie\u00dfen von komplexen rechtlichen Informationen, das Beantragen von Hilfsmitteln und anderen Sozial-leistungen, das Schreiben von Widerspr\u00fcchen - all dies kostet Kraft und bindet wichtige zeitliche Ressourcen.  \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tB\u00fcrokratie abzubauen und Gesetze klar und verst\u00e4ndlich zu fassen, um zeitliche Ressour-cen f\u00fcr die Gesundheitsf\u00f6rderung zu erschlie\u00dfen.\r\n8. F\u00fcr einen wertsch\u00e4tzenden Umgang mit pflegenden M\u00fcttern sensibilisie-ren\r\nWertsch\u00e4tzung hat einen positiven Einfluss auf das Wohlbefinden und die Gesundheit. Das Er-leben von Anspannung und mentaler Ersch\u00f6pfung kann hierdurch vermindert werden. M\u00fctter von Kindern mit Behinderung leisten \u00fcber viele Jahre unentgeltlich wertvolle Pflege und Sorge-arbeit. Dies geht oft zu Lasten ihrer Gesundheit. Pflegende M\u00fctter w\u00fcnschen sich, dass dies ge-sehen und anerkannt wird und dass ihr Umfeld und die Beh\u00f6rden und Dienste, mit denen sie sich aufgrund der Behinderung ihres Kindes regelm\u00e4\u00dfig auseinandersetzen m\u00fcssen, respektvoll, wertsch\u00e4tzend und st\u00e4rkend mit ihnen umgehen. \r\nDer bvkm und seine Bundesfrauenvertretung fordern deshalb,\r\n\u00bb\tdass Mitarbeitende von Krankenkassen, Beh\u00f6rden, Gerichten sowie \u00c4rzt:innen und andere Angeh\u00f6rige von Heilberufen im Rahmen ihrer Aus- und Weiterbildungen f\u00fcr einen wert-sch\u00e4tzenden Umgang mit pflegenden M\u00fcttern sensibilisiert werden.\r\nIV. Fazit\r\nAngesichts der vielf\u00e4ltigen Belastungen pflegender M\u00fctter sind spezifische Unterst\u00fctzungsange-bote angezeigt. Die vorhandenen Angebote reichen f\u00fcr die bestehenden Bedarfe nicht aus oder scheitern an der unzureichenden Bewilligungspraxis der Kostentr\u00e4ger. Es darf nicht sein, dass Pflege krank macht. M\u00fctter von Kindern mit Behinderung brauchen f\u00f6rderliche Rahmenbedin-gungen, damit sie gut f\u00fcr ihre Kinder, ihre Familien und auch sich selbst sorgen k\u00f6nnen. \r\n\r\nD\u00fcsseldorf, 8. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\u00dcber die Bundesfrauenvertretung des bvkm\r\nDas vorliegende Positionspapier wurde von der Bundesfrauenvertretung des bvkm erarbeitet.\r\nDie Bundesfrauenvertretung (BFV) \r\nDie Bundesfrauenvertretung (BFV) ist die Interessenvertretung aller im bvkm und in dessen Mit-gliedsorganisationen organisierten Frauen. Sie bietet M\u00fcttern und anderen Fachfrauen ein Fo-rum f\u00fcr ihre spezifischen Themen und fungiert als Netzwerk und Sprachrohr. Ihr Ziel ist es, die besondere Lebenssituation von Frauen mit besonderen Herausforderungen und ihre spezifi-schen Bedarfe gesellschaftlich sichtbar zu machen. Die Bundesfrauenvertretung wird von der Bundesfrauenversammlung des bvkm f\u00fcr die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt und besteht aus maximal sieben Frauen sowie einem weiblichen Vorstandsmitglied des bvkm.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/b8/318820/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270091.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007336",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Bundesverband f\u00fcr k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen e.V. (bvkm) haben sich rund 280 regionale Organisationen mit ca. 27.000 Menschen zum gr\u00f6\u00dften Selbsthilfe- und Fachverband fu\u0308r k\u00f6rper- und mehrfachbehinderte Menschen in Deutschland organisiert. Als Selbsthilfe-ver-band unterstu\u0308tzt der bvkm den Zusammenschluss und Austausch von Eltern behinderter Kinder und Menschen mit Behinderung vor Ort. Als Fachverband b\u00fcndelt der bvkm Wissen, ber\u00e4t und kl\u00e4rt auf. Als sozialpoli-tische Interessenvertretung tritt der bvkm f\u00fcr Inklusion, Partizipation und volle Teilhabe von Menschen mit Behinderung ein.\r\nI. Vorbemerkung \r\nGem\u00e4\u00df Art. 27 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) haben Menschen mit Behinde-rung das Recht auf Arbeit. Dieses beinhaltet \u201edas Recht auf die M\u00f6glichkeit, den Lebensunter-halt durch Arbeit zu verdienen, die in einem offenen, inklusiven und f\u00fcr Menschen mit Behin-derungen zug\u00e4nglichen Arbeitsmarkt und Arbeitsumfeld frei gew\u00e4hlt oder angenommen wird.\u201c \r\nDie Realit\u00e4t in Deutschland sieht aber nach wie vor anders aus: Etwa 300.000 Menschen mit Behinderung arbeiten derzeit in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM). Das dort ver-diente Werkstattentgelt reicht zur Sicherung ihres Lebensunterhalts nicht aus. WfbM-Besch\u00e4ftigte sind deshalb in der Regel auf aufstockende Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII angewiesen. Auch werden nur wenige WfbM-Besch\u00e4ftigte auf den ersten Arbeitsmarkt vermittelt. \r\nBesonders gravierend stellt sich die Situation f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf dar. Ihnen ist der Zugang zu den Leistungen zur Teilhabe am Ar-beitsleben in der Regel vollst\u00e4ndig verschlossen, weil sie kein \u201eMindestma\u00df wirtschaftlich ver-wertbarer Arbeitsleistung\u201c erbringen k\u00f6nnen (\u00a7 219 Abs. 2 Satz 1 SGB IX). Dieses Zugangskriteri-um stellt eine Diskriminierung dar und steht nicht im Einklang mit Art. 27 der UN-BRK.\r\nDer bvkm fordert deshalb,\r\n\u00bb\tdas Recht auf Arbeit f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung zu gew\u00e4hrleisten und des-halb das in \u00a7 219 Abs. 2 SGB IX geregelte Zugangskriterium abzuschaffen,\r\n\r\n\u00bb\tden \u00dcbergang von der Schule auf den allgemeinen Arbeitsmarkt durch eine nach-haltige Weiterentwicklung der beruflichen Bildung und Ausbildung zu verbessern, die inklusiv ist und allen Menschen mit Behinderung m\u00f6glichst viele Chancen er-\u00f6ffnet,\r\n\r\n\u00bb\tdie M\u00f6glichkeiten zum Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00fcr WfbM-Besch\u00e4ftigte durch den Abbau von Hemmnissen und die Schaffung von mehr inklu-siven Arbeitspl\u00e4tzen auszubauen,\r\n\r\n\u00bb\tsicherzustellen, dass WfbM-Besch\u00e4ftigte ein Entgelt erhalten, dass sie mindestens unabh\u00e4ngig von Leistungen der Grundsicherung macht.\r\n\r\nII. Angek\u00fcndigter Reformprozess des BMAS\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft, dass das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) im September 2023 mit verschiedenen Akteuren \u2013 darunter auch dem bvkm - einen strukturierten Dialog \u00fcber die Weiterentwicklung der WfbM gef\u00fchrt hat. Dabei hat das BMAS die folgenden vier Hand-lungsfelder umrissen, bei denen aus seiner Sicht Reformbedarf besteht:\r\n\u00bb\tZugang in die Werkstatt \u2013 \u00dcbergang von der Schule ins Berufsleben,\r\n\u00bb\t\u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt, \r\n\u00bb\tWerkstattentgelt, \r\n\u00bb\tTeilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung\r\nBei den bislang nur m\u00fcndlich angek\u00fcndigten Reformpl\u00e4nen sind aus Sicht des bvkm die nachfol-genden Eckpunkte zu ber\u00fccksichtigen:\r\n1. Zugang in die Werkstatt - \u00dcbergang von der Schule ins Berufsleben\r\nDas BMAS will den derzeit bestehenden Automatismus durchbrechen, wonach Menschen mit Behinderung h\u00e4ufig nach der Schule in den Berufsbildungsbereich der WfbM gehen und im An-schluss hieran in den Arbeitsbereich der WfbM wechseln. Von dem urspr\u00fcnglichen Plan, den Eingangs- und Berufsbildungsbereich von der WfbM zu entkoppeln und ein neues Ma\u00dfnahme-Konzept f\u00fcr die arbeitsmarktnahe berufliche Bildung zu entwickeln, das durch Ausschreibung vergeben wird, hat das BMAS inzwischen wieder Abstand genommen.\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft das Anliegen, bestehende Automatismen zu durchbrechen. Um den \u00dcbergang von der Schule auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu verbessern, ist f\u00fcr den bvkm die nachhalti-ge Weiterentwicklung der beruflichen Bildung von zentraler Bedeutung. Menschen mit Behinde-rung m\u00fcssen eine berufliche Bildung und Ausbildung erhalten, die inklusiv ist und ihnen m\u00f6g-lichst viele Chancen er\u00f6ffnet. Die Schaffung eines inklusiven beruflichen Bildungs- und Ausbil-dungssystems darf dabei keinesfalls zu Lasten der Qualit\u00e4t der F\u00f6rderung gehen. Gerade beim Aufbau inklusiver und individueller Unterst\u00fctzung ist es zwingend erforderlich, die Qualit\u00e4t der Leistungen auszubauen und hierf\u00fcr auch die entsprechenden finanziellen Ressourcen bereitzu-stellen. \r\nFolgende Eckpunkte sind dabei aus Sicht des bvkm zu ber\u00fccksichtigen:\r\n\u00bb\tF\u00fcr Menschen mit Behinderung, die Eingliederungshilfe zur Teilhabe am Arbeitsle-ben ben\u00f6tigen, muss die berufliche Bildung eine Leistung zur Teilhabe nach \u00a7 4 SGB IX und somit Teil der Teilhabeplanung bleiben. Dies ist insbesondere zur Ver-netzung mit den Leistungen anderer Reha-Tr\u00e4ger wichtig. Teil 1 des SGB IX muss daher bei Leistungen zur beruflichen Bildung anwendbar bleiben.\r\n\r\n\u00bb\tF\u00fcr alle Menschen mit Behinderung, die Eingliederungshilfe bei der Teilhabe am Arbeitsleben ben\u00f6tigen, ist die berufliche Bildung in einem selbstgew\u00e4hlten Be-rufsbild zu garantieren. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung und hohem Unterst\u00fctzungsbedarf. Die Rahmenbedingungen sind so zu gestalten, dass sich Angebote der beruflichen Bildung f\u00fcr diesen Personenkreis entwickeln. Entsprechende Angebote m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend erreichbar sein.\r\n\r\n\u00bb\tEs sind inklusive Berufsschulen zu schaffen, die zieldifferenten Unterricht anbieten. Ein Rechtsanspruch auf den Besuch dieser Berufsschulen, bei Bedarf mit Assistenz, muss eingef\u00fchrt werden. \u00dcberdies soll der Einstieg in die berufliche Bildung zeitlich flexibel m\u00f6glich sein. Auch muss die Ausbildungsstruktur und -form flexibler aus-gestaltet werden, z.B. durch eine Modularisierung der beruflichen Bildung. In die-sem Zusammenhang ist die Erm\u00f6glichung von beruflicher Bildung auch in Teilzeit zentral.\r\n \r\n\u00bb\tAusfallzeiten, die behinderungsbedingt oder aufgrund von Krankheiten auftreten, d\u00fcrfen sich nicht zum Nachteil des Menschen mit Behinderung auf die berufliche Bildung auswirken. M\u00f6glich w\u00e4re dies z.B. durch eine unb\u00fcrokratische Verl\u00e4ngerung der Bildungszeit. Krankheits- oder behinderungsbedingt verpasste Bildungsinhalte m\u00fcssen individuell und zeitnah nachgeholt werden k\u00f6nnen. Fehlzeiten der Leis-tungsberechtigten d\u00fcrfen nicht zum Verlust des Anspruchs auf berufliche Bildung f\u00fchren.\r\n\r\n\u00bb\tDer Zeitraum f\u00fcr die berufliche Bildung sollte regelhaft von zwei auf drei Jahre ver-l\u00e4ngert werden.\r\n\r\n\u00bb\tLeistungen der beruflichen Bildung m\u00fcssen individuell und bedarfsgerecht erfol-gen, wenn erforderlich auch mit einer 1:1 Assistenz.\r\n\r\n\u00bb\tIm Berufsbildungsbereich erworbene (Teil)-Qualifikationen m\u00fcssen anerkannt und im Berufsbildungsgesetz verankert werden.\r\n\r\n\u00bb\tDie derzeitige Tr\u00e4gervielfalt und die Vielfalt an Angeboten der beruflichen Bildung m\u00fcssen auf jeden Fall bestehen bleiben.\r\n \r\n\u00bb\tDie Leistungstr\u00e4ger der beruflichen Bildung m\u00fcssen sicherstellen, dass\r\no\tausk\u00f6mmliche Verg\u00fctungen, entsprechend den tariflichen Vereinbarungen bezahlt werden,\r\no\trelevante fachliche Standards des Personals der Anbieter beruflicher Bil-dung bei der Finanzierung ber\u00fccksichtigt werden,\r\no\tAnbieter Ma\u00dfnahmen vorhalten, die auf erlernte, aber auch auf ungelern-te T\u00e4tigkeiten vorbereiten,\r\no\tdie Ma\u00dfnahmen die Leistungsberechtigten f\u00fcr den \u00dcbergang auf den all-gemeinen Arbeitsmarkt vorbereiten,\r\no\tdie Weiterbildung- und Qualifikation des Fachpersonals sichergestellt ist,\r\no\tein flexibler Umgang mit Mindestplatzzahlen erfolgt, der behinderungsbe-dingt kleine Angebote zul\u00e4sst. \r\n\r\n\u00bb\tFerner sind Verbesserungen beim Budget f\u00fcr Ausbildung notwendig, beispielsweise die Ausweitung auf die berufliche Bildung (auch ohne Hauptschul\u00acabschluss).\r\n\r\n\u00bb\tBei einer neuen Ma\u00dfnahme zur beruflichen Bildung au\u00dferhalb der WfbM ist \u00a7 162 Nr. 2a SGB VI anzupassen, um sicherzustellen, dass der rentenrechtlichen Nachteilsausgleich in Form von Beitr\u00e4gen in H\u00f6he von 80 % der Bezugsgr\u00f6\u00dfe auch an anderen Orten der beruflichen Bildung zum Tragen kommt. \r\n2. \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt \r\nEtwa ein Drittel der Besch\u00e4ftigten in WfbM w\u00fcnscht sich einen \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt.  Die \u00dcbergangsquote ist trotzdem gering (0,35%).  Neben der Sorge, das gewohn-te strukturelle und soziale Umfeld zu verlieren, wirkt sich die Sorge, den Anspruch auf eine Er-werbsminderungsrente bei einem Wechsel auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu verlieren, hemmend aus. Dies ist vor allem f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ab etwa 40 Jahren, die einen Anspruch auf eine Erwerbsminderungsrente erworben haben, ein entscheidender Faktor, der eher dazu moti-viert, in einer WfbM besch\u00e4ftigt zu bleiben.  \r\nDas BMAS will den \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt mit verschiedenen Ma\u00dfnahmen verbessern. Unter anderem soll die H\u00f6herversicherung in der Rente k\u00fcnftig auch beim Budget f\u00fcr Arbeit m\u00f6glich sein. Die H\u00f6herversicherung soll entweder dauerhaft oder begrenzt auf einige Jahre erfolgen. Auch sollen ausgelagerte Arbeitspl\u00e4tze verst\u00e4rkt in Budgets f\u00fcr Arbeit umgewan-delt werden. Wirtschaftlich erfolgreiche Arbeitsbereiche der WfbM sollen zudem in Inklusions-betriebe \u00fcberf\u00fchrt werden. In diesen Unternehmen muss nach Einsch\u00e4tzung des BMAS auch ein entsprechender Lohn gezahlt werden.\r\nDer bvkm begr\u00fc\u00dft das Anliegen, den \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeits-markt zu verbessern. Bei den vom BMAS vorgeschlagegenen Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht des bvkm folgende Aspekte zu ber\u00fccksichtigen:\r\nRentenrechtlicher Nachteilsausgleich im Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\n\u00bb\tEs w\u00e4re sehr zu begr\u00fc\u00dfen, wenn der rentenrechtliche Nachteilsausgleich in Form der Beitragszahlung nach \u00a7 162 Nr. 2 SGB VI (Beitragszahlung auf Basis von mindes-tens       80 % der Bezugsgr\u00f6\u00dfe i.V.m. \u00a7 179 SGB VI zur Erstattung der Aufwendun-gen) in Zukunft auch im Budget f\u00fcr Arbeit gilt.\r\n\r\n\u00bb\tDer \u00dcbergang von der WfbM auf den allgemeinen Arbeitsmarkt w\u00e4re aus Sicht des bvkm erheblich erleichtert, wenn sich durch den Wechsel aus der WfbM in ein Budget f\u00fcr Arbeit der rentenrechtliche Status nicht verschlechtern w\u00fcrde. In Inklu-sionsbetrieben haben Leistungsberechtigte beim Wechsel aus der WfbM schon jetzt den rentenrechtlichen Status, wie in einer WfbM (\u00a7 162 Nr. 2a SGB VI). \r\n\r\n\u00bb\tAuf eine Befristung der H\u00f6herversicherung beim Budget f\u00fcr Arbeit ist unbedingt zu verzichten, da dies ein Hemmnis f\u00fcr den Wechsel auf den allgemeinen Arbeits-markt darstellen k\u00f6nnte. Auch k\u00f6nnte eine etwaige Befristung dazu anreizen, vor Ablauf der Befristung in die WfbM zur\u00fcckzukehren, um den rentenrechtlichen Nachteilsausgleich nicht zu verlieren. \r\n\r\n\u00bb\tEs sollte vermieden werden, den rentenrechtlichen Nachteilsausgleich an eine vor-herige Besch\u00e4ftigung in einer WfbM zu koppeln. Der Anspruch auf einen Nachteil-sausgleich bei der Rente muss deshalb unabh\u00e4ngig davon gew\u00e4hrleistet sein, ob zuvor ein Wechsel aus der WfbM in das Budget f\u00fcr Arbeit stattgefunden hat oder nicht. \r\n\u00c4nderungen beim Budget f\u00fcr Arbeit\r\n\r\n\u00bb\tDie \u00dcberf\u00fchrung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen in ein Budget f\u00fcr Arbeit wird vom bvkm begr\u00fc\u00dft. \r\n\r\n\u00bb\tDie Weiterentwicklung des Budgets f\u00fcr Arbeit ist hierf\u00fcr unabdingbar. Unter ande-rem sollten die Leistungen der Arbeitslosenversicherung beim Budget f\u00fcr Arbeit durch Beitragszahlungen gesichert werden.\r\n \r\n\u00bb\tF\u00fcr problematisch h\u00e4lt der bvkm, dass Menschen mit Behinderung, die ein Budget f\u00fcr Arbeit in Anspruch nehmen, keinen Zugang zu Leistungen haben, die Menschen mit Behinderung im Status der Erwerbsf\u00e4higkeit nach \u00a7\u00a7 49 ff. SGB IX und nach \u00a7\u00a7 88 bis 92 sowie \u00a7\u00a7 112 ff. SGB III zustehen. Die betreffenden Leistungsausschl\u00fcsse sollten nach Auffassung des bvkm beseitigt werden.\r\n\u00dcberf\u00fchrung wirtschaftlich erfolgreicher Arbeitsbereiche in Inklusionsbe-triebe \r\n\r\n\u00bb\tWirtschaftlich erfolgreiche Bereiche in WfbM sind nicht automatisch wirtschaftlich erfolgreiche Inklusionsunternehmen, die in der Lage w\u00e4ren, den Mindestlohn zu zahlen. Die Anleitung und Begleitung von Mitarbeitenden in Inklusionsunterneh-men ist unter den aktuellen Rahmenbedingungen nicht unmittelbar auf den Perso-nenkreis in WfbM \u00fcbertragbar. \r\n\r\n\u00bb\tDer bvkm sieht die Trennung von WfbM in einen \u201eArbeits-\u201c und einen \u201eReha-Bereich\u201c kritisch, da in beiden Bereichen sowohl Arbeit stattfindet als auch Rehabi-litation erfolgt. Zur Schaffung inklusiver Arbeitsstrukturen ist eine solche Aufspal-tung \u00fcberdies nicht f\u00f6rderlich. \r\n\r\n\u00bb\tEine bessere Entlohnung von Besch\u00e4ftigten, die in wirtschaftlich erfolgreichen Ar-beitsbereichen der WfbM t\u00e4tig sind, w\u00fcrde Menschen, die im Rehabilitationsbe-reich arbeiten, noch st\u00e4rker als bisher benachteiligen. Das ist nach Auffassung des bvkm nicht hinnehmbar.\r\nWeitere Ma\u00dfnahmen\r\nNeben den vom BMAS vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen h\u00e4lt der bvkm folgende weitere Ma\u00dfnah-men f\u00fcr erforderlich, um den \u00dcbergang von Werkstattbesch\u00e4ftigten auf den allgemeinen Ar-beitsmarkt zu verbessern:\r\nMehr inklusive Arbeitspl\u00e4tze \r\n\r\n\u00bb\tIn Unternehmen muss die Schaffung und der Ausbau von inklusiven und barriere-freien Arbeitspl\u00e4tzen verpflichtend sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Rahmenbedingungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt (Teilzeit, Jobsharing, dauerhafte Arbeitsassistenz, Barrierefreiheit, Zuverdienst etc.) inklusiv gestaltet werden, damit Menschen mit Behinderung Zugang zur Besch\u00e4ftigung mit allen F\u00f6rderma\u00dfnahmen haben. \r\n\r\n\u00bb\tAu\u00dferdem muss die Bereitschaft von Arbeitgeber:innen zur Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Assistenzbedarf gest\u00e4rkt werden. \r\nAktionsplan\r\n\r\n\u00bb\tIn allen Bundesl\u00e4ndern muss ein Aktionsplan zur F\u00f6rderung des \u00dcbergangs von Menschen mit Behinderung in Werkst\u00e4tten auf den allgemeinen Arbeitsmarkt ent-wickelt werden, der die Bereitstellung von Mitteln und einen konkreten Zeitrahmen vorsieht. \r\nBesch\u00e4ftigungspflicht und Ausgleichsabgabe\r\n\r\n\u00bb\tIn Deutschland sind private und \u00f6ffentliche Arbeitgeber:innen mit mindestens 20 Arbeitspl\u00e4tzen gesetzlich verpflichtet, mindestens f\u00fcnf Prozent ihrer Arbeitspl\u00e4tze mit schwerbehinderten Menschen zu besetzen. Diese Besch\u00e4ftigungspflicht muss wirksamer umgesetzt werden. Denkbar w\u00e4re z.B. die effektivere Verfolgung der Ver-letzung der Pflichtquote oder eine st\u00e4rkere Verpflichtung der \u00f6ffentlichen Hand, schwerbehinderter Arbeitnehmer:innen, insbesondere Menschen, die aktuell in WfbM besch\u00e4ftigt sind, einzustellen.  \r\nRegelungen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t\r\n\r\n\u00bb\tDie fehlende eigene Mobilit\u00e4t erschwert die Aufnahme einer T\u00e4tigkeit auf dem all-gemeinen Arbeitsmarkt, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Deshalb sind Regelun-gen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t erforderlich.\r\n\r\n\u00bb\tNeben dem Ausbau eines barrierefreien \u00d6PNV sollten weitere Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Mobilit\u00e4t umgesetzt werden, wie z.B. die Subventionierung von Fahrm\u00f6glichkeiten (Fahrdienste, Mitfahrgelegenheiten, Rufbusse etc.)\r\n3. Werkstattentgelt \r\nDas BMAS hat im Dialogprozess zur Werkstattreform im September 2023 vorgeschlagen, unter Beibehaltung des derzeitigen Systems \u2013 Grundbetrag, Steigerungsbetrag, Arbeitsf\u00f6rderungsgeld            (AF\u00f6G) \u2013, die Freibetragsregelung bei der Grundsicherung zu verbessern, damit grundsiche-rungsberechtigten Werkstattbesch\u00e4ftigten ein h\u00f6herer Betrag von ihrem Werkstattentgelt ver-bleibt. K\u00fcnftig soll das Werkstattentgelt in H\u00f6he eines Betrags von bis zu 50 % der Regelbedarfs-stufe 1 (2024: 281,50 \u20ac) nicht auf die Grundsicherung angerechnet werden. Au\u00dferdem soll das AF\u00f6G um 25 \u20ac erh\u00f6ht werden. Das AF\u00f6G ist kein auf die Grundsicherung anzurechnendes Ein-kommen und dies soll auch so bleiben. \r\nDer vom BMAS vorgestellte Vorschlag w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass WfbM-Besch\u00e4ftigte zwar gering-f\u00fcgig mehr Geld zur Verf\u00fcgung h\u00e4tten, ggf. auch mehr als bei einer Besch\u00e4ftigung in einem Inklu-sionsbetrieb, aber dennoch dauerhaft auf Grundsicherung angewiesen w\u00e4re. Das ist aus Sicht des bvkm nicht hinnehmbar. \r\nDer bvkm fordert deshalb,\r\n\u00bb\tdass Menschen mit Behinderung, die in WfbM arbeiten, ein Entgelt erhalten, das sie mindestens unabh\u00e4ngig von den Leistungen der Grundsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung nach dem SGB XII macht. \r\n4. Teilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung\r\nIn Bezug auf die Teilhabe am Arbeitsleben von Menschen mit komplexer Behinderung hat das BMAS im Dialogprozess mitgeteilt, dass zum jetzigen Zeitpunkt keine gesetzlichen Regelungen geplant seien. Dem BMAS sei \u00fcber diesen Personenkreis zu wenig bekannt. Es werde daher \u00fcberlegt, eine Studie in Auftrag zu geben, um die Landschaft der Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten und die Teilhabe von Menschen mit komplexer Behinderung in WfbM, wie sie in Nordrhein-Westfalen praktiziert werde, besser zu verstehen.\r\nDer bvkm teilt die Ansicht, dass bisher zu wenig Daten \u00fcber den Personenkreis und das Spekt-rum von Leistungen, die Menschen mit komplexer Behinderung berufliche Bildung sowie Teilha-be am Arbeitsleben erm\u00f6glichen (k\u00f6nnten) vorliegen. Insofern unterst\u00fctzt der bvkm das Vorha-ben, hierzu eine Studie in Auftrag zu geben. Dabei sollten folgende Aspekte ber\u00fcckichtigt wer-den:\r\n\u00bb\tSowohl bei der Formulierung des Forschungsauftrags als auch bei der Entwicklung konkreter Fragestellungen im Zuge des Forschungsvorhabens sind Menschen mit komplexer Behinderung als Selbstvertreter:innen, ihre Angeh\u00f6rigen und Prakti-ker:innen, die bereits berufliche Bildung und Formen betrieblichen Arbeitens f\u00fcr diesen Personenkreis anbieten, zu beteiligen. \r\n\r\n\u00bb\tPr\u00e4misse des Forschungsvorhabens muss aus Sicht des bvkm sein, dass Menschen mit komplexer Behinderung selbst entscheiden d\u00fcrfen, wo sie lernen und arbeiten m\u00f6chten. Das kann im Einzelfall eine WfbM, aber auch ein anderer Besch\u00e4ftigungs-ort sein. Ziel der Studie darf es daher nicht sein, alle Menschen mit komplexer Be-hinderung in WfbM unterzubringen. \r\n\r\n\u00bb\tBei Menschen mit komplexer Behinderung handelt es sich um eine sehr heterogene Personengruppe. Die Unterst\u00fctzungsbedarfe der Betroffenen sind sehr verschieden und ihre Kommunikationsm\u00f6glichkeiten h\u00e4ufig stark eingeschr\u00e4nkt. Zu erforschen sind daher die Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit komplexer Behinderung in Bezug auf die Teilhabe am Arbeitsleben. Insbesondere gilt es zu untersuchen, was gute Arbeit f\u00fcr die jeweilige Person beinhaltet. Auch muss erforscht werden, welche Angebote und Rahmenbedingungen der Sozialraum bereith\u00e4lt, um wertsch\u00f6pfende T\u00e4tigkei-ten f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung zu erm\u00f6glichen.\r\nDer bvkm teilt nicht die Einsch\u00e4tzung des BMAS, dass die vorhandene l\u00fcckenhafte Studienlage es unm\u00f6glich mache, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt rechtliche \u00c4nderungen zur Verbesserung der Teilhabe am Arbeitsleben und den Zugang zu beruflicher Bildung f\u00fcr Menschen mit komplexer Behinderung vorzunehmen. Der bvkm hat in den Reihen seiner Mitgliedsorganisationen gute Praxisbeispiele f\u00fcr Arbeitsangebote f\u00fcr diesen Personenkreis.  Die vom BMAS geplante Studie darf deshalb nicht zu einem Aufschub dringend notwendiger \u00c4nderungen bei der Teilhabe von Menschen mit komplexer Behinderung f\u00fchren.\r\nDer bvkm fordert daher nachdr\u00fccklich, \r\n\u00bb\tbereits jetzt im Zuge der geplanten Reform unmissverst\u00e4ndlich klarzustellen, dass Menschen mit komplexer Behinderung ein Recht auf Teilhabe am Arbeitsleben und an beruflicher Bildung haben,\r\n\r\n\u00bb\tdas in \u00a7 219 Abs. 2 SGB IX geregelte Zugangskriterium, wonach Leistungen zur Teil-habe am Arbeitsleben von der Erbringung eines \u201eMindestma\u00dfes wirtschaftlich ver-wertbarer Arbeitsleistung\u201c abh\u00e4ngen, abzuschaffen.\r\n\r\nD\u00fcsseldorf, 27. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/72/318822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270124.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007337",
                "regulatoryProjectTitle": "Referentenentwurf zum Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz (GVSG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nStellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit \r\nBehinderung zum Referentenentwurf des \r\nBundesministeriums f\u00fcr Gesundheit  \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \r\nGesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)  \r\nStand: 08.04.2024 \r\nBerlin, 30.04.2024 \r\n \r\nI. \tVorbemerkung \r\n \r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher \r\nBehinderung in Deutschland. Ethisches Fundament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung \t\r\nist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum \r\nRecht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und  \r\ngleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die \r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \t\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die \r\nM\u00f6glichkeit, zu dem Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der \r\nGesundheitsversorgung in der Kommune (RefE) Stellung zu nehmen.  \r\n \r\nSie begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die geplante Beschleunigung von \r\nBewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich. Die Regelung kann wesentlich dazu beitragen, eine zeitnahe Versorgung von Kindern und jungen Erwachsenen mit den ben\u00f6tigten Hilfsmitteln sicherzustellen. So werden Begleit- und Folgeerkrankungen vermieden, die Entwicklungs- und Teilhabem\u00f6glichkeiten verbessert und der b\u00fcrokratische Aufwand der Krankenkassen reduziert.  \r\n \r\nDaneben sind im RefE weitere positive Regelungsans\u00e4tze vorhanden, die jedoch teilweise noch zu erg\u00e4nzen sind. Dies betrifft die St\u00e4rkung der \r\nPatientenvertretung im Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA), die Klarstellung zur Verwendung der Mittel des Strukturfonds, die Verpflichtung der Krankenkassen zur Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten, die geplanten Vorhaltepauschalen f\u00fcr haus\u00e4rztliche Leistungen, das \r\nMitbestimmungsecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren und die M\u00f6glichkeit, der digitalen Inanspruchnahme der Pflegeberatung.  \r\n \r\nKritisch sehen die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung die j\u00e4hrliche Abrechnungsm\u00f6glichkeit einer Versorgungspauschale f\u00fcr die Behandlung von chronisch kranken Menschen ab dem ersten Patientenkontakt. Die j\u00e4hrliche Abrechnungsm\u00f6glichkeit kann gegen\u00fcber der bisherigen quartalsweisen \r\nAbrechnung der Versichertenpauschale zu einer Verschlechterung der Versorgung dieses Personenkreises f\u00fchren und unterj\u00e4hrige Arztwechsel erschweren.    \r\n \r\nII. \tIm Einzelnen: \r\n \r\n1. \tBeschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich (\u00a7 33 Abs. 5 c SGB V-neu)  \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 33 Abs. 5b SGB V m\u00fcssen Antr\u00e4ge auf die Bewilligung von Hilfsmitteln grunds\u00e4tzlich durch die Krankenkassen genehmigt werden. Daf\u00fcr pr\u00fcfen sie die Antr\u00e4ge mit eigenem weisungsgebundenen Personal. Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen sie in geeigneten F\u00e4llen durch den Medizinischen Dienst pr\u00fcfen lassen, ob das Hilfsmittel erforderlich ist. Der RefE sieht mit \u00a7 33 Abs. 5c SGB V-neu eine \r\nVereinfachung dieses Verfahrens vor: Die Erforderlichkeit des beantragten Hilfsmittels wird sowohl f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Krankenkassen (RefE, S. 31f.) als auch f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Medizinischen Dienstes vermutet, wenn es von einem \r\nSozialp\u00e4diatrischen Zentrum (SPZ) oder von einem Medizinischen \r\nBehandlungszentrum f\u00fcr Erwachsene mit geistiger Behinderung oder schweren Mehrfachbehinderungen (MZEB) empfohlen wurde. Etwas anderes gilt nur, wenn die Erforderlichkeit des Hilfsmittels offenkundig nicht vorliegt, z. B. bei offensichtlich nicht gerechtfertigten, unwirtschaftlichen Mehrfachversorgungen (RefE, S. 40). \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Vereinfachung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Denn die zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bestehende Rechtslage f\u00fchrt dazu, dass sowohl Kinder und Jugendliche als auch Erwachsene mit einer Behinderung ihre ben\u00f6tigten Hilfsmittel in vielen F\u00e4llen hart und vor allem langwierig erk\u00e4mpfen m\u00fcssen. Oft werden Hilfsmittel \u00e4rztlich verordnet, aber von den Krankenkassen nicht genehmigt. Teilweise wird die Genehmigung unter Hinweis auf die fehlende Listung des Hilfsmittels im Hilfsmittelverzeichnis verweigert, obwohl bereits seit langem h\u00f6chstrichterlich klargestellt ist, dass der Anspruch auf Hilfsmittel gem. \u00a7 33 SGB V nicht auf die im Hilfsmittelverzeichnis gelisteten Produkte beschr\u00e4nkt ist. Menschen mit Behinderung und ihren Angeh\u00f6rigen bleibt in diesen F\u00e4llen nur die M\u00f6glichkeit, gegen die Entscheidung den Rechtsweg zu beschreiten. Dies stellt f\u00fcr die ohnehin erheblich geforderten Familien eine zus\u00e4tzliche Belastung dar, die sie allzu oft scheuen. In der Folge erhalten Betroffene nicht die ben\u00f6tigte Versorgung. Dies kann zu Begleit- und Folgeerkrankungen sowie zu einer Minderung ihrer Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und ihrer Teilhabe f\u00fchren.  \r\n \r\nDie geplante \u00c4nderung ist auch aus medizinischer Sicht sachgerecht, denn das in den SPZ und MZEB arbeitende, medizinische Fachpersonal verf\u00fcgt aufgrund der \r\nSpezialisierung der Zentren \u00fcber zus\u00e4tzliche Expertise in der Behandlung von \r\nMenschen mit Behinderung. Diese Expertise d\u00fcrfte bei Pr\u00fcfenden des \r\nMedizinischen Dienstes oder der Krankenkassen in der Regel nicht vorliegen. \r\nZudem ist das medizinische Personal in den SPZ aufgrund der vorangegangenen \r\nBehandlung wesentlich vertrauter mit den entsprechenden Bedarfen der Betroffenen.  \r\n \r\nAllerdings ist derzeit immer noch keine fl\u00e4chendeckende Versorgung mit MZEB vorhanden.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen die Beschleunigung von Bewilligungsverfahren im Hilfsmittelbereich ausdr\u00fccklich. Damit die Neuregelung nicht ins Leere l\u00e4uft, m\u00fcssen aber flankierend Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um den weiteren Aufbau von MZEB voranzutreiben. Es kann zudem in Erw\u00e4gung gezogen werden, auch die Empfehlung eines Facharztes oder einer Fach\u00e4rztin f\u00fcr die Vermutung der Erforderlichkeit eines Hilfsmittels ausreichen zu lassen, sofern diese*r die betroffene Person bereits langj\u00e4hrig behandelt.  \r\n \r\n2. \tVersorgungspauschalen f\u00fcr chronisch kranke Patient*innen (\u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2b, S. 5 und 6 SGB V-neu wird der Bewertungsausschuss beauftragt \u2013 abweichend von der bisherigen quartalsabh\u00e4ngigen \r\nVersichertenpauschale \u2013 eine jahresbezogene Versorgungspauschale f\u00fcr die kontinuierliche Versorgung chronisch kranker Patient*innen zu beschlie\u00dfen. \u00c4rzt*innen k\u00f6nnten dann die Pauschale f\u00fcr das gesamte Kalenderjahr bereits nach dem ersten Patientenkontakt abrufen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen diese Regelung kritisch. \r\nZum einen erschwert die j\u00e4hrliche statt der quartalsweisen Abrechnung die M\u00f6glichkeit der Patient*innen, ihre Hausarztpraxis unterj\u00e4hrig zu wechseln. Denn die Versorgungspauschale darf je Patient*in nur von einer Hausarztpraxis abgerechnet werden. Kontaktieren chronisch kranke Versicherte also k\u00fcnftig mehr als eine Hausarztpraxis im Jahr, blieben die folgenden Praxen trotz erfolgter Behandlungsleistung ohne entsprechende Verg\u00fctung.  \r\n \r\nZum anderen besteht durch die Schaffung falscher finanzieller Anreize die Gefahr der Unterversorgung von chronisch kranken Patient*innen. Denn bei der j\u00e4hrlichen Abrechnungsm\u00f6glichkeit ab dem ersten Patientenkontakt erhielten \u00c4rzt*innen f\u00fcr Patient*innen, die sich nur einmal pro Jahr vorstellen, nahezu das \r\nDreifache der bisherigen Verg\u00fctung, w\u00e4hrend sie f\u00fcr die Behandlung von Patient*innen, die auch k\u00fcnftig einen Arzttermin in jedem Quartal ben\u00f6tigen, entsprechend weniger bek\u00e4men. Es ist zu bef\u00fcrchten, dass in der Folge gegebenenfalls auch notwendige Patientenkontakte unterbleiben. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, es bei der derzeit viertelj\u00e4hrlich abrechenbaren Pauschale zu belassen. Sollte an der im RefE vorgesehenen Regelung festgehalten werden, so ist zumindest in der \r\nGesetzesbegr\u00fcndung vorzusehen, dass nicht nur in F\u00e4llen des Umzuges oder der Praxisschlie\u00dfung eine Ausnahme von der j\u00e4hrlichen Abrechnung der Pauschale gelten muss, sondern auch f\u00fcr F\u00e4lle des unterj\u00e4hrigen Arztwechsels.  \r\n \r\n3. \tVorhaltepauschalen (\u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu soll der Bewertungsausschuss sog. Vorhaltepauschalen im Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstab beschlie\u00dfen. Mit diesen Pauschalen soll die Vorhaltung von Strukturen verg\u00fctet werden, die f\u00fcr die haus\u00e4rztliche Versorgung notwendig sind. \u00c4rzt*innen werden die Pauschale k\u00fcnftig abrechnen k\u00f6nnen, wenn sie bestimmte Kriterien erf\u00fcllen, die f\u00fcr eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung erforderlich sind. F\u00fcr die Abrechnung der Pauschale m\u00fcssen nicht alle Kriterien zwingend erf\u00fcllt sein. Vielmehr kann der Bewertungsausschuss die H\u00f6he der Vorhaltepauschale gestaffelt in \r\nAbh\u00e4ngigkeit zur Anzahl der von den Praxen erf\u00fcllten Kriterien beschlie\u00dfen. \r\nPraxen, die bspw. nur ein oder zwei Kriterien erf\u00fcllen, k\u00f6nnten die Pauschale somit ebenfalls abrechnen, wenn auch in verringerter H\u00f6he. Als m\u00f6gliche Kriterien werden in \u00a7 87 Abs. 2n SGB V-neu unter anderem bedarfsgerechte \r\n\u00d6ffnungszeiten oder die bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen genannt. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung sehen hinsichtlich der genannten Kriterien Erg\u00e4nzungsbedarf. Sie sollten zwingend auch die Barrierefreiheit von Arztpraxen umfassen. Denn um eine bedarfsgerechte haus\u00e4rztliche Versorgung sicherzustellen ist es notwendig, dass Arztpraxen barrierefrei sind. Derzeit sind nur etwa 21 % der Haus- und Facharztpraxen barrierefrei. Somit besteht hier dringender Handlungsbedarf, den zuletzt auch der UN-Fachausschuss f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinderung in seinen abschlie\u00dfenden Bemerkungen aus dem Jahr 2023 zur Umsetzung der UNBehindertenrechtskonvention in Deutschland aufgezeigt hat. \r\n \r\nHinzu kommt, dass die Schaffung von mehr barrierefreien Arztpraxen ein \r\nSchwerpunkt des Aktionsplans f\u00fcr ein barrierefreies, diverses und inklusives \r\nGesundheitswesen ist, den die Bundesregierung aktuell erarbeitet. Vor dem \r\nHintergrund, dass bereits in dieser nur noch sehr kurzen Legislatur auch mit der Umsetzung des Aktionsplans begonnen werden soll, muss bereits das vorliegende Gesetzgebungsverfahren genutzt werden, um Anreize f\u00fcr barrierefreie Praxen zu setzen.   \r\n \r\nZwar k\u00f6nnte der Bewertungsausschuss das Kriterium der Barrierefreiheit bereits nach der geplanten Neureglung aufnehmen, da es sich bei den in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V-neu vom Gesetzgeber benannten Kriterien um keine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung handelt. Es best\u00fcnde aber keine diesbez\u00fcgliche Pflicht und damit nur eine geringe Wahrscheinlichkeit. Erst wenn im gesetzlichen Auftrag ausdr\u00fccklich steht, dass die Kriterien f\u00fcr die Auszahlung beziehungsweise Bemessung der Vorhaltepauschale auch die Barrierefreiheit der Praxis enthalten m\u00fcssen, best\u00fcnde eine entsprechende Verpflichtung der Bewertungsausschusses.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die Neuregelung in \u00a7 87 Abs. 2n S. 2 SGB V wie folgt zu fassen: \r\n \r\n\u201eDie Kriterien m\u00fcssen insbesondere eine bedarfsgerechte Versorgung mit Haus- und Pflegeheimbesuchen, bedarfsgerechte Praxis\u00f6ffnungszeiten, die \r\nBarrierefreiheit der Praxen, die vorrangige Versorgung der Versicherten mit \r\nLeistungen aus dem haus\u00e4rztlichen Fachgebiet, eine festzulegende \r\nMindestanzahl an zu versorgenden Versicherten sowie die regelm\u00e4\u00dfige Nutzung von Anwendungen nach \u00a7 334 umfassen.\u201c \r\n \r\n4. \tMitbestimmungsecht der Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren (\u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 96 Abs. 2a SGB V-neu wird das Beteiligungsrecht der obersten \r\nLandesbeh\u00f6rden, die f\u00fcr die Sozialversicherung zust\u00e4ndigen sind, in Zulassungsverfahren gest\u00e4rkt. Sie sollen k\u00fcnftig nicht nur mitberaten, sondern auch mitbestimmen k\u00f6nnen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Neuregelung. \r\nDie bisherige Unterst\u00fctzung der obersten Landesbeh\u00f6rden in \r\nZulassungsverfahren f\u00fcr MZEB wurde von den Antragssteller*innen als sehr hilfreich empfunden. Eine Verst\u00e4rkung des bisherigen Mitberatungsrechts zu einem Mitbestimmungsrecht k\u00f6nnte zu weiteren positiven Effekten f\u00fchren. Vor dem Hintergrund, dass die Zulassung von MZEB derzeit sehr schleppend verl\u00e4uft und bisher keine fl\u00e4chendeckende Versorgung besteht, ist die St\u00e4rkung der neutralen Position der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren dringend erforderlich.  \r\n \r\nUm weitere positive Effekte zu erzielen, sollte daneben auch das in \u00a7 140f Abs. 3 Nr. 3c SGB V geregelte Mitberatungsrecht der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung in Zulassungsverfahren ebenfalls in ein Mitbestimmungsrecht umgewandelt werden. Die Bundesregierung k\u00e4me mit dieser Regelung dem im Koalitionsvertrag erkl\u00e4rten Ziel, MZEB in allen Bundesl\u00e4ndern auszubauen (KoaV, S. 67), ein wesentliches St\u00fcck n\u00e4her. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen das geplante \r\nMitbestimmungsrecht der obersten Landesbeh\u00f6rden in Zulassungsverfahren. \r\nDaneben sollte auch ein Mitbestimmungsrecht der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung vorgesehen werden.  \r\n \r\n5. \tKlarstellung zur Nutzung von Mitteln des Strukturfonds (\u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 105 Abs. 1a S. 5 SGB V-neu wird gesetzlich klargestellt, dass die Verwendung der Mittel des Strukturfonds zur Sicherstellung der vertrags\u00e4rztlichen Versorgung nicht erst m\u00f6glich ist, wenn eine Unterversorgung oder ein zus\u00e4tzlicher lokaler Versorgungsbedarf festgestellt wurde. Diesbez\u00fcglich bestanden laut RefE in der Praxis bislang Unsicherheiten bei den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen (RefE, S. 53).  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber das Abrufen der F\u00f6rderung erleichtern m\u00f6chte, indem er bestehende Unsicherheiten zur Verwendung der F\u00f6rdermittel beseitigt. Allerdings besteht in der Praxis gleicherma\u00dfen die Unsicherheit, inwieweit die Mittel des Strukturfonds auch zur F\u00f6rderung von barrierefreien Arztpraxen eingesetzt werden k\u00f6nnen (vgl. Universit\u00e4t Bielefeld, Abschlussbericht zur \u201eEvaluation von Spezialambulanzen und gyn\u00e4kologischen \r\nSprechstundenangeboten zur gyn\u00e4kologischen und geburtshilflichen Versorgung von Frauen mit Behinderung\u201c, Juni 2019, S. 48 f.) \r\n  \r\nAuch diesbez\u00fcglich ist eine Klarstellung dringend erforderlich. Zudem sollte gerade auch vor dem Hintergrund des Aktionsplans f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen (s.o.) ein zus\u00e4tzlicher Anreiz f\u00fcr die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen gesetzt werden, die Mittel bevorzugt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Barrierefreiheit von Arztpraxen einzusetzen. \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, dass \u00a7 105 Abs. \r\n1a S. 3 SGB V um eine Nummer 9 \u201eF\u00f6rderung der Barrierefreiheit\u201c erg\u00e4nzt wird. Zus\u00e4tzlich sollte vorgesehen werden, dass die Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einen gewissen Prozentsatz des F\u00f6rdervolumens aus dem Strukturfonds f\u00fcr die F\u00f6rderung der Barrierefreiheit aufwenden m\u00fcssen. \r\n \r\n6.\tSt\u00e4rkung der Patientenvertretung (\u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 140f Abs. 2 S. 8ff. SGB V-neu werden die Rechte der Patientenvertretung im G-BA gest\u00e4rkt. Sie soll Beschl\u00fcsse des Gremiums k\u00fcnftig einmalig mit einem \u201eVeto-Recht\u201c hemmen und eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung herbeif\u00fchren k\u00f6nnen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese St\u00e4rkung der Patientenvertretung. Um das vorgesehene \u201eVeto-Recht\u201c sachgerecht und effektiv aus\u00fcben zu k\u00f6nnen, muss die Patientenvertretung allerdings mit den erforderlichen Ressourcen ausgestattet werden. Es wird regelm\u00e4\u00dfig nicht ausreichen, nur das \u201eVeto-Recht\u201c geltend zu machen und damit eine erneute inhaltliche Auseinandersetzung herbeizuf\u00fchren. Vielmehr wird die Patientenvertretung die neue Beratung des Themas entsprechend inhaltlich vorbereiten m\u00fcssen, damit auch wirklich die M\u00f6glichkeit besteht, dass die stimmberechtigten Mitglieder des G-BA von ihrem urspr\u00fcnglichen Beschluss abweichen.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, die Patientenvertretung mit zus\u00e4tzlichen Ressourcen auszustatten, um sicherzustellen, dass sie das geplante \u201eVeto-Recht\u201c auch effektiv und sachgerecht aus\u00fcben kann. \r\n \r\n7.\tPflicht zur Erhebung und Ver\u00f6ffentlichung von Leistungs- und Qualit\u00e4tskennzahlen (\u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu wird der GKV-Spitzenverband verpflichtet, \r\nKennzahlen zur Leistungstransparenz und Servicequalit\u00e4t zu erheben und den Versicherten auf einer barrierefreien Informationsplattform zur Verf\u00fcgung zu stellen. Wenn Krankenkassen bspw. Informationen zur Anzahl der bewilligten und abgelehnten Leistungsantr\u00e4ge im Verh\u00e4ltnis zur Anzahl der insgesamt gestellten Antr\u00e4ge ausweisen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Versicherte einen Eindruck von der Bewilligungspraxis der Krankenkassen bekommen. Diese Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnen sie dann bei der Wahl ihrer Krankenkasse ber\u00fccksichtigen. Mit der Neuregelung wird der GKV-Spitzenverband au\u00dferdem beauftragt, in einer Richtlinie die Bereiche festzulegen, zu denen die Daten erhoben werden.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen diese Regelung. \r\nAllerdings ist eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zwingend notwendig, damit diese die Datenerhebung zu Bereichen vorsieht, die f\u00fcr Versicherte auch wirklich von hohem Interesse sind (z. B. eine gesonderte \r\nAusweisung der Bewilligungspraxis bei Antr\u00e4gen auf die Versorgung mit Hilfsmitteln).  \r\n \r\nEine entsprechende Beteiligung ist bislang aber nicht vorgesehen. Sie ist weder in der Neuregelung selbst noch in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V benannt. \u00a7 140f Abs. 4 SGB V sieht eine Beteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung nur f\u00fcr Richtlinien nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V vor. Bei der hier vorgesehenen Richtlinie wird es sich aber nicht um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4a SGB V, sondern um eine Richtlinie nach \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu handeln.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, entweder in der \r\nRegelung des \u00a7 217f Abs. 4 SGB V-neu selbst oder in \u00a7 140f Abs. 4 SGB V eine \r\nBeteiligung der Interessenvertretungen von Patient*innen und Menschen mit Behinderung an der Erarbeitung der Richtlinie zur Erhebung von Leistungs- und Qualit\u00e4tsdaten der Krankenkassen vorzusehen. \r\n \r\n8. \tDigitale Pflegeberatung (\u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu) \r\n \r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 37 Abs. 3 S. 4 SGB V-neu wird die befristete M\u00f6glichkeit, jede zweite Pflegeberatung per Videokonferenz durchzuf\u00fchren, bis zum 31.03.2027 verl\u00e4ngert.  \r\n \r\nAuch wenn eine Entfristung der Regelung vorzuziehen w\u00e4re, ist das Argument des Gesetzgebers, erst die Sammlung entsprechender Daten f\u00fcr die Evaluation dieser Art der Beratung abwarten zu wollen, nachvollziehbar. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung begr\u00fc\u00dfen daher die Verl\u00e4ngerung der Befristung. \r\n \r\nDar\u00fcber hinaus w\u00e4re es sinnvoll, auch die M\u00f6glichkeit einer telefonischen \r\nPflegeberatung wieder einzuf\u00fchren. Ausweislich des Berichts des GKVSpitzenverbandes gem. \u00a7 7a Abs. 9 S. 1 SGB V vom Juni 2023 zur Pflegeberatung wurde die telefonische Pflegeberatung, die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie m\u00f6glich war, im Gegensatz zur Beratung per Videokonferenz vielfach genutzt (RefE, S. 64). Diese Zahlen verwundern nicht, denn die telefonische Beratung ist gerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Menschen mit kognitiver Beeintr\u00e4chtigung, die teilweise nicht \u00fcber die entsprechenden technischen Kenntnisse verf\u00fcgen, wesentlich niedrigschwelliger nutzbar als die Beratung per Videokonferenz.  \r\n \r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung fordern daher, in \u00a7 37 Abs. 3 S. \r\n4 SGB XI-neu die M\u00f6glichkeit der telefonischen Pflegeberatung vorzusehen. \r\n \r\n \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/7b/318824/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270123.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007338",
                "regulatoryProjectTitle": "Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n23.05.2024\r\nStellungnahme der\r\nFachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung\r\n\r\nZur Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter Bezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\n\r\nDie f\u00fcnf Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung repr\u00e4sentieren ca. 90 % der Dienste und Einrichtungen f\u00fcr Menschen mit geistiger, \r\nseelischer, k\u00f6rperlicher oder mehrfacher Behinderung in Deutschland. Ethisches Fun-dament der Zusammenarbeit der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung ist das gemeinsame Bekenntnis zur Menschenw\u00fcrde sowie zum Recht auf Selbstbestimmung und auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung am Leben in der Gesellschaft. Ihre zentrale Aufgabe sehen die Fachverb\u00e4nde in der Wahrung der Rechte und Interessen von Menschen mit geistiger, seelischer, k\u00f6rperli-cher oder mehrfacher Behinderung in einer sich immerfort ver\u00e4ndernden Gesellschaft. \r\n\r\nI.\tVorbemerkung\r\n\r\nDie Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung bedanken sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zur Vorabevaluation der Verordnung \u00fcber die Leistungsberechtigung in der Eingliede-rungshilfe (VOLE) Stellung zu nehmen sowie f\u00fcr das umfassende Gespr\u00e4ch zur Neufor-mulierung der VOLE am 23.04.2024. Die Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung gehen davon aus, dass sie auch nach Vorlage einer neu formulierten VOLE im Herbst 2025 erneut beteiligt werden.  \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nII.\tZusammenfassung\r\n\r\nAus dem Bundesteilhabegesetz hatte sich f\u00fcr den Verordnungsgeber gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 4 SGB IX der Auftrag ergeben, auf Grundlage des Behinderungsbegriffs in \u00a7 2 Abs.1 SGB IX und insbesondere des \u00a7 99 Abs. 1 Satz 1 und 2 SGB IX durch eine Rechtsverordnung die Kriterien der Leistungsberechtigung f\u00fcr die Eingliederungshilfe neu zu bestimmen, um die bisherige Eingliederungshilfe-Verordnung \u2013 zuletzt substanziell im Jahre 1975, noch zur Zeit der Geltung des Bundessozialhilfegesetzes, ge\u00e4ndert \u2013 abzul\u00f6sen. \r\n\r\nDas sollte gem\u00e4\u00df Art. 25 Abs. 5 und Art. 25a BTHG ausdr\u00fccklich im Einklang mit der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) (UN 2006) und der Internationalen Klassifikation der Funktionsf\u00e4higkeit, Behinderung und Gesundheit (ICF) (WHO 2001) erfolgen. \r\n\r\nDie ma\u00dfgebliche Vorgabe des Parlaments-Ausschusses lautete: \u201eEine Neudefinition im Lichte der UN-Behindertenrechtskonvention und in Orientierung an der ICF soll erst dann in Kraft treten, wenn gesichert ist, dass sie nicht zu einer Verschlechterung f\u00fchrt.\u201c \r\n\r\nEin erster Versuch, \u00fcber eine quasi quantitative Herangehensweise die Wesentlichkeit der Behinderung bzw. Teilhabebeeintr\u00e4chtigung zu bestimmen, indem f\u00fcr die Leis-tungsberechtigung eine bestimmte Anzahl von Teilhabebereichen der insgesamt neun Teilhabebereiche der ICF, die in \u00a7 113 SGB IX aufgenommen worden waren, beeintr\u00e4ch-tigt sein sollte, hat sich nach wissenschaftlicher Pr\u00fcfung  als ungeeignet erwiesen. \r\n\r\nSeit 2018 wurde deshalb in einer vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ein-berufenen Arbeitsgruppe ein neuer Verordnungsentwurf erarbeitet. Der Entwurf der VOLE wurde bereits von Teilen der Arbeitsgruppe als unbefriedigend angesehen, da darin die Wesentlichkeit der Behinderung unmittelbar aus der Erheblichkeit der zu-grundeliegenden Gesundheitsst\u00f6rungen oder der Beeintr\u00e4chtigung der Funktionen hergeleitet wurde, was nicht den konzeptionellen Anforderungen der Art. 1 Abs. 2 UN-BRK und \u00a7 2 Abs. 1 SGB IX, abgeleitet aus der ICF, entspricht. Vielmehr sieht das bio-psycho-soziale Modell von Behinderung vor, dass stets die Wechselwirkung der ge-sundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen der Person mit ihren einstellungs- und umweltbe-dingten Barrieren zu ber\u00fccksichtigen ist.\r\n\r\nDie vom BMAS beauftragte \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leis-tungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\"  hat ergeben (vgl. dazu im Detail unter III.), \r\n\u2022\tdass die Formulierungen des VOLE-Entwurfs weder den konzeptionellen noch den terminologischen Anforderungen gerecht werden, die sich aus dem geforderten Be-zug auf ICF, UN-BRK und aus \u00a7 99 Abs. 1 SGB IX ergeben, \r\n\u2022\tdass insbesondere die gew\u00e4hlten Begrifflichkeiten f\u00fcr Beeintr\u00e4chtigungen nicht durchg\u00e4ngig mit der ICF kompatibel sind und die aufgef\u00fchrten Diagnosen nicht dem aktuellen Stand der Internationalen Klassifikation der Krankheiten und verwandter Gesundheitsprobleme (ICD) in der derzeit noch in Deutschland g\u00fcltigen 10. Fassung der ICD (ICD-10) entsprechen.\r\n\r\nDer auf die Verwaltungspraxis bezogene Teil der Untersuchung zeigte, dass sich die an der Erprobung des VOLE-Entwurfs im Vergleich mit der Eingliederungshilfe-Verordnung beteiligten Verwaltungspraktiker:innen bei der Beurteilung der Wesentlichkeit einer Behinderung am ehesten von der Erheblichkeit der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung leiten lassen. \r\n\r\nIn Anlehnung an die Entscheidungen der deutschen Obergerichte , die bislang zur Fra-ge der Wesentlichkeit der Behinderung entschieden haben, dass es zur Bestimmung der Wesentlichkeit einer Behinderung nicht darauf ankommt, wie stark die Beeintr\u00e4ch-tigung ist und in welchem Umfang ein Funktionsdefizit vorliegt, sondern wie sich die Beeintr\u00e4chtigung auf die Teilhabem\u00f6glichkeit auswirkt, zeigt sich eine Diskrepanz zum vorliegenden VOLE-Entwurf. \r\n\r\nBei einem erneuten Versuch, eine gesetzeskonforme und praxistaugliche VOLE zu formulieren, ist aus Sicht der Fachverb\u00e4nde Folgendes zu beachten: \r\n\r\n\u2022\tEine an ICF und UN-BRK orientierte gesetzliche Grundlage verlangt ein grunds\u00e4tz-lich ganz anderes methodisches Herangehen an die Formulierung der Anspruchs-berechtigung auf Leistungen der Eingliederungshilfe in der VOLE als in der fr\u00fcheren Eingliederungshilfeverordnung, die noch auf dem Hintergrund des Bundessozialhil-fegesetzes entstanden war.\r\n\u2022\tDie Wesentlichkeit einer Behinderung muss im Einzelfall anhand des Ausma\u00dfes der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung bestimmt werden. \r\n\u2022\tDas Ausma\u00df der individuellen Teilhabeeinschr\u00e4nkung muss wiederum konsequent anhand des bio-psycho-sozialen Modells individuell bestimmt werden. Dabei m\u00fcs-sen stets die mit den Beeintr\u00e4chtigungen wechselwirkenden Barrieren ber\u00fccksich-tigt werden. Die Erl\u00e4uterung des bio-psycho-sozialen Modells von Behinderung soll-te daher im Rahmen der VOLE erfolgen. \r\n\u2022\tEine neue Verordnung kann dar\u00fcber hinaus zur Orientierung, Diagnosen bzw. Be-eintr\u00e4chtigungen auff\u00fchren, die im Sinne einer nicht abschlie\u00dfenden und beispiel-haften Aufz\u00e4hlung in Betracht kommen k\u00f6nnen, um in Wechselwirkung mit den konkret vorliegenden Kontextfaktoren eine wesentliche Behinderung zu begr\u00fcnden. Eine abschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung widerspricht der ICF. \r\n\u2022\tF\u00fcr eine solche beispielhafte zur Verwaltungsvereinfachung gegebenenfalls f\u00fcr notwendig erachtete Aufz\u00e4hlung von relevanten Diagnosen bzw. Beeintr\u00e4chtigun-gen, m\u00fcssen die diagnostischen Begriffe gem\u00e4\u00df dem in Deutschland g\u00fcltigen Klassi-fikationssystem (aktuell ICD-10) sowie der in Betracht kommenden Beeintr\u00e4chtigun-gen von K\u00f6rperfunktionen und -strukturen in der Begrifflichkeit der ICF  verwendet werden.\r\n\u2022\tAuf den Versuch, die Wesentlichkeit einer Behinderung unmittelbar oder vorrangig aus der Erheblichkeit oder Schwere in dieser Aufz\u00e4hlung benannter oder nicht be-nannter Beeintr\u00e4chtigungen oder Diagnosen abzuleiten, muss verzichtet werden. \r\n\u2022\tVor allem hinsichtlich der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen (\u00a7 3 VOLE-Entwurf) sollte keine Engf\u00fchrung durch die Nennung bestimmter IQ-Grenzwerte oder einer bestimmten diagnostischen Kategorie (z. B. Intelligenzminderung gem\u00e4\u00df ICD-10) vorgenommen werden. \r\n\r\nIII.\tDie wesentlichen Forschungsergebnisse aus Sicht der Fachverb\u00e4nde\r\n\r\nDie folgenden Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Position der Fachverb\u00e4nde und ihre Begr\u00fcndun-gen kn\u00fcpfen an wesentliche Erkenntnisse der \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Ver-ordnung\u201c, zusammengefasst im Forschungsbericht, an.\r\n\r\n1.\tVereinbarkeit der VOLE mit den \u00a7\u00a7 2, 99 SGB IX, UN-BRK und ICF herstellen\r\n\r\nDurchg\u00e4ngig bem\u00e4ngelt der Forschungsbericht, dass sowohl der Text des VOLE-Entwurfs selbst als auch die in den Evaluierungsworkshops erfasste vorherrschende Verwaltungspraxis darauf abzielen, die Erheblichkeit, das Ausma\u00df von Beeintr\u00e4chtigun-gen oder den Schweregrad einer medizinischen Diagnose zum Kriterium der Wesent-lichkeit einer Behinderung zu machen. \r\n\r\nIm Forschungsbericht hei\u00dft es: \u201eDie VOLE definiert weiterhin lediglich die \u201aGesundheits-probleme/Beeintr\u00e4chtigungen\u2018, die als Ausl\u00f6ser f\u00fcr eine Teilhabeeinschr\u00e4nkung und damit f\u00fcr eine wesentliche Behinderung in Betracht kommen. Kriterien f\u00fcr die Pr\u00fcfung des Ausma-\u00dfes der Einschr\u00e4nkung der gleichberechtigten Teilhabe an der Gesellschaft enth\u00e4lt die VOLE indes \u2013 ebenso wie die EinglHV \u2013 nicht.\u201c \r\n\r\nDas aus der ICF hergeleitete und in das SGB IX eingef\u00fchrte Konzept, Teilhabebeein-tr\u00e4chtigung bzw. Behinderung als Ergebnis der Wechselwirkung einer Beeintr\u00e4chtigung von K\u00f6rperfunktionen und -strukturen mit den individuellen Kontextfaktoren (einstel-lungs- und umweltbedingten Barrieren) zu verstehen, ist mit dem VOLE-Entwurf nicht umgesetzt worden.\r\n \r\nNachdem dieser Befund \u00fcber den gesamten Forschungsbericht hinweg immer wieder kritisch er\u00f6rtert wird, hei\u00dft es am Schluss w\u00f6rtlich: \u201e\u2026 die Formulierungen der \u00a7\u00a7 2-4 im Verordnungsentwurf sind im Widerspruch zum Gesetzestext, zur UN-BRK und zur ICF \u00fcber-wiegend vom Bem\u00fchen gepr\u00e4gt, die Wesentlichkeit der Teilhabeeinschr\u00e4nkung unmittelbar aus der Wesentlichkeit oder Erheblichkeit der Beeintr\u00e4chtigung herzuleiten.\u201c  \r\n\r\nIm medizinischen Teil des Forschungsberichts wird dargelegt, dass die im VOLE-Entwurf verwendeten Begriffe f\u00fcr die Bezeichnung von Beeintr\u00e4chtigungen nicht immer mit der ICF vereinbar sind. Dazu geh\u00f6rt auch die inkonsistente Verwendung von Begriffen wie Beeintr\u00e4chtigung, Beschr\u00e4nkung, Einschr\u00e4nkung usw., obwohl die WHO mit der ICF auf dem Hintergrund der nomenklatorischen Absicht allein den Begriff Beeintr\u00e4chtigung zu verwenden vorgibt.  Vor allem ist die medizinische Terminologie in Gestalt der ange-f\u00fchrten Diagnosen an mehreren Stellen veraltet. Die ICD-10, die in Deutschland noch immer und auf Jahre hinaus verpflichtend anzuwenden ist, wird nicht durchg\u00e4ngig ver-wendet. Es wird im Kontext der intellektuellen Beeintr\u00e4chtigungen sogar der untaugli-che Versuch unternommen, das in Deutschland nicht verbindliche DSM -5 heranzuzie-hen. \r\n\r\nEine beabsichtigte Neuregelung muss unbedingt darauf hinweisen, dass die von der WHO bereits 2019 verabschiedete ICD-11 erst in einigen Jahren in Deutschland f\u00fcr die Morbidit\u00e4tsstatistik verbindlich sein wird, dass bis dahin ausschlie\u00dflich die ICD-10 zu verwenden ist. Anders ist die f\u00fcr Hinzuziehung von Befunden usw. notwendige Kom-munikation und Kooperation mit dem Gesundheitssystem nicht verl\u00e4sslich sicherzustel-len.\r\n\r\n2.\tErhebliche und unzul\u00e4ssige Einschr\u00e4nkungen der Leistungsberechtigung f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen aus-schlie\u00dfen\r\n\r\nDer \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs bezieht sich auf die Beeintr\u00e4chtigungen der intellektuellen Funktionen. Alle drei daf\u00fcr vorgelegten Formulierungsalternativen versuchen \u2013 wenn auch mit Unterschieden im Detail \u2013, die Wesentlichkeit von Teilhabebeeintr\u00e4chtigungen aufgrund eines bestimmten Ausma\u00dfes der Beeintr\u00e4chtigung der intellektuellen Funkti-onen zu bestimmen, indem sie entweder bestimmte diagnostische Kategorien wie \u201egeistige Behinderung\u201c (veraltet), Intelligenzminderung (ICD-10) etc. oder Grenzwerte f\u00fcr die Ergebnisse der Intelligenzdiagnostik (IQ \u2264 70) verwenden. \r\n\r\nDamit weicht der \u00a7 3 des VOLE-Entwurfs grundlegend von der bisherigen Offenheit des \u00a7 2 EinglHV ab. Dort hei\u00dft es ausdr\u00fccklich weitgefasst: \u201eGeistig wesentlich behindert im Sinne des \u00a7 53 Abs. 1 Satz 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sind Personen, die infolge einer Schw\u00e4che ihrer geistigen Kr\u00e4fte in erheblichem Umfange in ihrer F\u00e4higkeit zur Teilhabe am Leben in der Gesellschaft eingeschr\u00e4nkt sind.\u201c \r\n\r\nAlle drei Formulierungsvorschl\u00e4ge zu \u00a7 3 VOLE schr\u00e4nken den leistungsberechtigten Personenkreis im Vergleich zur bisherigen Regelung durch \u00a7 2 EinglHV erheblich ein. \r\n\r\nDie Auslegungs- bzw. Anwendungspraxis des \u00a7 2 EinglHV in Deutschland weist aller-dings sehr gro\u00dfe Unterschiede auf. Wo die Eingliederungshilfeverordnung bisher rechtsf\u00f6rmig entsprechend ihrem Wortlaut ausgelegt wurde, also keine Einengung durch anderweitige Arbeitshilfen, Handreichungen oder auch Verwaltungsanweisungen erfolgte, erlangten auch Personen Leistungen der Eingliederungshilfe, deren IQ bei-spielsweise oberhalb von 70 lag, wenn sie dennoch wesentlich in ihrer Teilhabe am ge-sellschaftlichen Leben beeintr\u00e4chtigt waren.\r\n\r\nHierzu hei\u00dft es im Abschlussbericht: \u201eDer Verordnungsgeber engte in keiner Fassung der EinglHV (1964, 1971, 1975, 2019 ) den anspruchsberechtigten Personenkreis durch einen IQ-Grenzwert oder durch die Nennung einer bestimmten diagnostischen Kategorie der jeweils g\u00fcltigen ICD-Version ein. Der Verordnungsgeber r\u00e4umte damit auch Personen mit weniger beeintr\u00e4chtigten kognitiven Funktionen \u2013 sofern dadurch ihre F\u00e4higkeit zur Eingliederung in die Gesellschaft in erheblichem Umfang beeintr\u00e4chtigt ist \u2013 einen Leistungsanspruch ein.\u201c  \r\n\r\n3.\tGrundlegende Bedeutung der Wesentlichkeit einer Teilhabebeeintr\u00e4chti-gung im Einklang mit der gefestigten Rechtsprechung der Obergerichte durchsetzen\r\n\r\nSowohl die EinglHV als auch eine k\u00fcnftige VOLE sind untergesetzliches Recht. Die Ausle-gung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung (= wesentliche Beein-tr\u00e4chtigung der Teilhabe) durch die Verwaltung ist in jedem einzelnen Fall gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfbar und muss in \u00dcbereinstimmung mit h\u00f6herrangigem Recht, also der UN-BRK sowie den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX erfolgen. \r\nDie deutschen Obergerichte sind sich in ihrer Auffassung dar\u00fcber, wie die Wesentlich-keit einer Behinderung zu bestimmen ist, mittlerweile einig. \r\nDas Bundesverwaltungsgericht und das Bundessozialgericht haben in ihrer Rechtspre-chung den Weg gewiesen, auf dem die Wesentlichkeit der Behinderung im Einzelfall bestimmt werden muss, wenn sie im Einklang mit den \u00a7\u00a7 2 und 99 SGB IX, sowie der ICF und der UN-BRK stehen soll. Der Untersuchungsbericht zitiert dazu die vier ma\u00dfgebli-chen Entscheidungen. \r\nDie Gerichte verlangen eine wertende Betrachtung im Einzelfall, die nicht auf das Aus-ma\u00df der Funktionsbeeintr\u00e4chtigung, sondern auf das Ausma\u00df der darauf beruhenden Teilhabebeeintr\u00e4chtigung abhebt.\r\nDas Bundesverwaltungsgericht hat bereits im Jahre 1995, also vor Einf\u00fchrung des SGB IX (2001), formuliert, dass die Feststellung der Wesentlichkeit der Behinderung nicht vom Ausma\u00df, in dem die k\u00f6rperliche Funktion, die geistige F\u00e4higkeit oder die seelische Gesundheit vom alterstypischen Zustand abweicht, ma\u00dfgeblich ist, sondern darauf, ob diese Abweichung zu einer wesentlichen Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabef\u00e4higkeit f\u00fchrt.  \r\nDas Bundessozialgericht hat diese Konkretisierung des unbestimmten Rechtsbegriffs wesentliche Behinderung best\u00e4tigt. In seiner Entscheidung vom 22.03.2012 hei\u00dft es w\u00f6rtlich:\r\n\u201eBei der Beurteilung der f\u00fcr eine Pflicht-Eingliederungshilfeleistung erforderlichen Wesent-lichkeit einer geistigen Behinderung ist auf das Ausma\u00df der Beeintr\u00e4chtigung der Teilhabe-m\u00f6glichkeit, nicht auf das der Regelwidrigkeit bzw. des Funktionsdefizits abzustellen.\u201c   \r\nEine weitere Entscheidung des Bundessozialgerichts betrifft die Frage, ob auch Perso-nen, deren Behinderung die \u00dcberwindung ihrer Folgen nicht zul\u00e4sst, zum leistungsbe-rechtigten Personenkreis der Eingliederungshilfe geh\u00f6ren. Die Ziele der Eingliederungshil-fe k\u00f6nnen demgem\u00e4\u00df auch dann noch erreicht werden, wenn \u201edurch die Leistungen der Eingliederungshilfe die Behinderungsfolgen gemildert werden und in diesem Rahmen eine Teilhabe erm\u00f6glicht wird.\u201c  \r\nAuch das Bundesverfassungsgericht folgt diesem Ansatz und bestimmt das Ausma\u00df einer Behinderung nicht am Ausma\u00df der gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung. Eine Be-hinderung im verfassungsrechtlichen Sinne liegt vor, \u201ewenn eine Person infolge eines re-gelwidrigen k\u00f6rperlichen, geistigen oder psychischen Zustandes in der F\u00e4higkeit zur individu-ellen und selbst\u00e4ndigen Lebensf\u00fchrung l\u00e4ngerfristig beeintr\u00e4chtigt ist.\u201c   \r\n\r\nSoweit im Bundesgebiet Arbeits- und Auslegungshilfen genutzt werden, die diesen An-forderungen nicht entsprechen, versto\u00dfen diese gegen h\u00f6herrangiges Recht. \r\nEs ist eher nicht zu erwarten, dass die Obergerichte von ihrer (UN-BRK-konformen) Rechtsauslegung k\u00fcnftig wieder abr\u00fccken werden. Folgerichtig m\u00fcssen untergesetzli-ches Recht und Verwaltungspraxis an diese Ma\u00dfst\u00e4be angepasst werden.\r\n4.\tBundeseinheitlichen Regelung durchsetzen\r\n\r\nEs war im Einklang mit vielf\u00e4ltigen Praxiserfahrungen zu erwarten, dass es bei der Be-arbeitung der acht Fallvignetten (einmal nach der Eingliederungshilfe-Verordnung und einmal nach dem VOLE-Entwurf) durch Verwaltungspraktiker:innen zu sehr unter-schiedlichen Ergebnissen und Bewertungen kommen w\u00fcrde, sowohl zwischen den Bundesl\u00e4ndern als auch innerhalb der Bundesl\u00e4nder. \r\n\r\nEine signifikante Anzahl der Verwaltungspraktiker:innen haben die zur Entscheidung gestellten Fallvignetten nach der VOLE anders beurteilt und widerspr\u00fcchlich als nach der Eingliederungshilfe-Verordnung.  Das spiegelt die unterschiedlichen Entschei-dungskriterien und Vorgaben im jeweiligen Verwaltungshandeln wider. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr die Anwendungsunsicherheit bez\u00fcglich der VOLE wurden u. a. die neuen Begrifflichkei-ten (Auslegungs- und Ermessensspielr\u00e4ume) sowie das Fehlen von Verwaltungsanwei-sungen und Routinen angegeben. Erwartungsgem\u00e4\u00df wurde nicht klar zwischen Erheb-lichkeit einer Gesundheitsbeeintr\u00e4chtigung und Wesentlichkeit der Teilhabebeeintr\u00e4ch-tigung unterschieden. \r\n\r\nDie Verwaltungspraktiker:innen w\u00fcnschen sich eine klare und unmissverst\u00e4ndliche Formulierung der VOLE sowie bundeseinheitliche Arbeitshilfen und Fortbildungen.  \r\n\r\nInsgesamt gab es keinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass abgesehen von \u00a7 3 VOLE-Entwurf die VOLE systematisch zu Ver\u00e4nderungen des leistungsberechtigten Personenkreises f\u00fch-ren w\u00fcrde.\r\n\r\nIV.\t\u00dcberarbeitungsbedarf des \u00a7 99 SGB IX \r\n\r\nDer aktuell geltende \u00a7 2 SGB IX bestimmt in Verbindung mit der UN-BRK, unter welchen Voraussetzungen Menschen Zugang zum Leistungssystem des SGB IX haben. \r\nAlternativ zu der hier bearbeiteten Frage der \u00dcberarbeitung der VOLE sollte daher der Regelungsmechanismus des \u00a7 99 SGB IX grunds\u00e4tzlich \u00fcberdacht werden. \r\n\r\nDenn der Begriff der Wesentlichkeit in \u00a7 99 SGB IX l\u00e4sst vermuten, dass es f\u00fcr die Leis-tungsberechtigung in der Eingliederungshilfe nicht gen\u00fcgt, wenn Menschen k\u00f6rperli-che, seelische, geistige oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen haben, die sie in Wechselwir-kung mit einstellungs- und umweltbedingten Barrieren an der gleichberechtigten Teil-habe an der Gesellschaft hindern k\u00f6nnen. Das Merkmal der Wesentlichkeit ist vor dem Hintergrund der UN-BRK, des \u00a7 2 SGB IX und der obergerichtlichen Rechtsprechung  weder zu rechtfertigen noch praktikabel. \u00dcberdies hat die Begleitforschung zum Bun-desteilhabegesetz ergeben, dass das Merkmal der Wesentlichkeit sowohl in der Praxis  als auch in der Rechtsprechung  wenig Relevanz entfaltet, da eine Pr\u00fcfung der \u201eWe-sentlichkeit\u201c der Behinderung in der Sachverhaltsermittlung eine nur untergeordnete Rolle spielt.  Der Wunsch eine Grenze zur Beanspruchung von Leistungen der Einglie-derungshilfe hiermit einzuf\u00fchren, ist damit auch unter Kostenaspekten nicht erforder-lich. Denn Leistungen der Eingliederungshilfe entfalten keine Mitnahmeeffekte. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}