{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-20T15:19:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:34:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-21T13:39:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43172,
                "validFromDate": "2024-08-21T13:39:39.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42549,
                "validFromDate": "2024-08-06T09:57:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-21T13:39:39.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33839,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:16:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T09:57:34.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30066,
                "validFromDate": "2024-05-22T13:23:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:16:17.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27341,
                "validFromDate": "2023-12-04T12:37:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-22T13:23:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22834,
                "validFromDate": "2023-10-17T15:27:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-04T12:37:24.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22118,
                "validFromDate": "2023-06-30T15:23:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-17T15:27:45.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11626,
                "validFromDate": "2022-09-20T15:19:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T15:23:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "SOS-Kinderdorf setzt sich daf\u00fcr ein, positive Lebensbedingungen f\u00fcr junge Menschen und Familien sowie eine kinder- und familienfreundliche Umwelt zu schaffen und zu erhalten. Es ist ein zentrales Anliegen des SOS-Kinderdorf e.V., Kindern eine Stimme zu geben und sie dabei zu unterst\u00fctzen, ihre Rechte wahrzunehmen. Der Verein handelt im Sinne der UN-Kinderrechtskonvention und setzt sich f\u00fcr deren Umsetzung ein. SOS-Kinderdorf ergreift Partei f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Familien, insbesondere f\u00fcr sozial benachteiligte. Im Rahmen seiner Advocacy-Arbeit tritt der Tr\u00e4ger mit seiner Expertise und seinen Forderungen aktiv an die Politik heran. Er arbeitet in Netzwerken mit anderen Kinderrechts- und Wohlfahrtsorganisationen zusammen, unterst\u00fctzt themenbezogen Kampagnen und ver\u00f6ffentlicht Stellungnahmen und Positionen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/24/345740/Jahresbericht_.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 191710001,
            "to": 191720000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.08,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "SOS-Kinderdorf e.V.",
            "street": "Renatastra\u00dfe",
            "streetNumber": "77",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80639"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "sven.stumpf@sos-kinderdorf.de",
            "phoneNumber": "+4930330993727",
            "street": "Lehrter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "66",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sos-kinderdorf.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989126060",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.sos-kinderdorf.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Stumpf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Sabina",
                "lastName": "Schutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sagithjan",
                "lastName": "Surendra",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-07",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Praktikant"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Schutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Falterbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kay",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Vorwerk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 3152,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3152
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SOS Children's Villages International"
            },
            {
                "membership": "Der Parit\u00e4tische Gesamtverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe"
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland - Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "Internationale Gesellschaft f\u00fcr erzieherische Hilfen"
            },
            {
                "membership": "Bundeskonferenz f\u00fcr Erziehungsberatung e.V."
            },
            {
                "membership": "BAG Kinderd\u00f6rfer"
            },
            {
                "membership": "M\u00fctterzentren Bundesverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Das Deutsche Jugendinstitut - DJI"
            },
            {
                "membership": "Initiative Beteiligung in der Erziehungshilfe"
            },
            {
                "membership": "Fachkr\u00e4fteportal der Kinder- und Jugendhilfe"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Unbegleitete Minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundrainsing Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "SOS-Kinderdorf e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Projekte \"Unser Ding, \"Cafe Restlos\"",
                "location": "G\u00f6ppingen",
                "name": "Stadt G\u00f6ppingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1580001,
                    "to": 1590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des \"Zukunftspakets\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das mobile Familienzentrum",
                "location": "Beetzsee",
                "name": "Amts Beetzsee",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Familien- & Beratungszentrum Burg (Spreewald) im Rahmen von \"Pflege vor Ort\"",
                "location": "Burg Spreewald",
                "name": "Amt Burg Spreewald",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Haus Kleinstein (Eltern-Kind-Gruppe und \"Pflege vor Ort\")",
                "location": "D\u00f6bern-Land",
                "name": "Amt D\u00f6bern-Land",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum Familientreff Peitz (Eltern-Kind-Gruppe, Pflege vor Ort)",
                "location": "Peitz",
                "name": "Amt Peitz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Projekt Familienhebamme im KD Hamburg.",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Bezirksamt Hamburg Nord",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Stadtteilzentrum und die Projekte \u201eWillkommenskultur\u201c und \"Netzwerk der W\u00e4rme\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bezirksamt Marzahn-Hellersdorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Familienzentrum und Projekte (Fr\u00fche Hilfen, Netzwerk der W\u00e4rme, Nachbarschaftliches Miteinander)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bezirksamt Mitte von Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Einrichtungen (Mehrgenerationenhaus) in Salzgitter, Saar, M\u00fcnchen, N\u00fcrnberg, Sachsen und Saar",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 370001,
                    "to": 380000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das KD Schwarzwald f\u00fcr mobile Jugendarbeit",
                "location": "Heitersheim",
                "name": "B\u00fcrgermeisteramt Heitersheim",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr mobile Jugendarbeit im KD Schwarzwald.",
                "location": "M\u00fcnstertal",
                "name": "B\u00fcrgermeisteramt M\u00fcnstertal",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Einrichtungen in Bremen und Worpswede (SOS-M\u00fctterzentrum, Start-Up-Spielkreise, P\u00e4dagogischer Mittagstisch, Malkurse f\u00fcr Frauen)",
                "location": "Bremen",
                "name": "Freie Hansestadt Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Inklusionangebote in der KiTa",
                "location": "Adelberg",
                "name": "Gemeinde Adelberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur offenen Jugendarbeit",
                "location": "Ballrechten-Dottingen",
                "name": "Gemeinde Ballrechten-Dottingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur offenen Jugendarbeit",
                "location": "Buggingen",
                "name": "Gemeinde Buggingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur offenen Jugendarbeit",
                "location": "Eschbach",
                "name": "Gemeinde Eschbach",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der KiTa, familienunterst\u00fctzende Ma\u00dfnahmen, Eltern-Kinder-Gruppen und Jugendkoordinationsangebote",
                "location": "Neuhausen/Spree",
                "name": "Gemeinde Neuhausen/Spree",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr KiTa-Angebote",
                "location": "Rechberghausen",
                "name": "Gemeinde Rechberghausen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Familiensprechstunden",
                "location": "Ritterhude",
                "name": "Gemeinde Ritterhude",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der Jugendarbeit",
                "location": "Speichersdorf",
                "name": "Gemeinde Speichersdorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse im Rahmen des \"Zukunftspakets\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderungen im Rahmen von \"Aufholen nach Corona\" und Nachhaltigkeitsprojekten im Rahmen von \"IQ L\u00fcgde: Integrative Quartiersarbeit\"",
                "location": "Lippe",
                "name": "Kreis Lippe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Familientreffpunkt und fr\u00fche Hilfen",
                "location": "Pl\u00f6n",
                "name": "Kreis Pl\u00f6n",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der Familienfr\u00fchf\u00f6rderung und Elternsprechstunden",
                "location": "Bad D\u00fcrkheim",
                "name": "Kreisverwaltung Bad D\u00fcrkheim",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der fr\u00fchen Hilfen",
                "location": "Donnersbergkreis",
                "name": "Kreisverwaltung Donnersbergkreis",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der fr\u00fchen Hilfen",
                "location": "Kaiserslautern",
                "name": "Kreisverwaltung Kaiserslautern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Einrichtungen in Lausitz und Prignitz (Familienzentrum, Projekt \"WIR\", Mobile Arbeit)",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Soziales und Versorgung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Jugendtreff Garath, Fr\u00fche Hilfen, Modellprojekt BuT, Stadtteiltreff",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Landeshauptstadt D\u00fcsseldorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 730001,
                    "to": 740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Bildungspaten, offene Angebote, Familienzentrum, Kindertreff und Elterntalk",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1640001,
                    "to": 1650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das mobile Familienzentrum",
                "location": "Potsdam-Mittelmark",
                "name": "Landkreis Potsdam-Mittelmark",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 540001,
                    "to": 550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Kinder-Koch-Studio, Fr\u00fche Hilfen, Aufholen nach Corona",
                "location": "Prignitz",
                "name": "Landkreis Prignitz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Eltern-Kind-Gruppe, Jugendkoordination und Familientreff",
                "location": "Spree-Nei\u00dfe",
                "name": "Landkreis Spree-Nei\u00dfe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 710001,
                    "to": 720000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Sch\u00fclertreffs und der Spinnwebe",
                "location": "Zwickau",
                "name": "Landkreis Zwickau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr den Kontaktpunkt Stadtbergen",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Landratsamt Augsburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Projekt Familienpaten",
                "location": "Garmisch-Partenkirchen",
                "name": "Landratsamt Garmisch-Partenkirchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Inklusionsprojekte",
                "location": "G\u00f6ppingen",
                "name": "Landratsamt G\u00f6ppingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr den Treffpunkt Minimax und die Schreibabyambulanz",
                "location": "Landsberg am Lech",
                "name": "Landratsamt Landsberg am Lech",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung FFZ",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Gesundheit, Frauen und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschu\u00fcsse f\u00fcr den SOS-Jugenddienst, Aufsuchende Sozialarbeit und \"Spielen zu Hause\"",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Frauen und Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr mobile Jugendarbeit",
                "location": "Freiburg",
                "name": "Regierungspr\u00e4sidium Freiburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den SOS-Jugenddienst",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Regionalverband Saarbr\u00fccken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr KiTa und offene Angebote",
                "location": "Salzlandkreis",
                "name": "Salzlandkreis",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Pr\u00e4ventionsangebote",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Familienst\u00fctzpunkt",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Stadt Augsburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Angebote und Projekte des SOS-Kinderdorfs Lippe",
                "location": "Blomberg",
                "name": "Stadt Blomberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Projekten \"Zusammen im Quartier\"",
                "location": "Detmold",
                "name": "Stadt Detmold",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Inklusionsprojekte in Eberbach",
                "location": "Ebersbach",
                "name": "Stadt Ebersbach",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Familienarbeit \"F\u00f6rderturm\", Soziale Gruppenarbeit und das Br\u00fcckenprojekt Sonderf\u00f6rderung",
                "location": "Essen",
                "name": "Stadt Essen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Eltern-Kind-Gruppe und Pflege vor Ort durch das Kinderdorf Lausitz",
                "location": "Forst",
                "name": "Stadt Forst",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den p\u00e4dagogischen Mittagstisch",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Stadt Frankfurt am Main",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcss f\u00fcr das SOS-Kinderdorf Schwarzwald",
                "location": "Freiburg in Breisgau",
                "name": "Stadt Freiburg in Breisgau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Spieletreff in Pappela und offene Angebote in G\u00f6ppingen",
                "location": "G\u00f6ppingen",
                "name": "Stadt G\u00f6ppingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Jugendarbeit im Cafe Hope, \"Spielen zu Hause\" und Eltern-Kind-Gruppen",
                "location": "Kleve",
                "name": "Stadt Kleve",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr KiTa-Angebote",
                "location": "L\u00fcdenscheid",
                "name": "Stadt L\u00fcdenscheid",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr IQ L\u00fcgde: Integrative Quartiersarbeit",
                "location": "L\u00fcgde",
                "name": "Stadt L\u00fcgde",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Mehrgenerationenhaus Merzig",
                "location": "Merzig",
                "name": "Stadt Merzig",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Mehrgenerationenhaus",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Stadt N\u00fcrnberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Stadtteilm\u00fctter, Kita-Einstieg, DEutschkurse, Stadtteiltreff und Familienf\u00f6rderung",
                "location": "Salzgitter",
                "name": "Stadt Salzgitter",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Stadtteilzentrum",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Stadt Stuttgart",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Jugendtreff Sulzburg",
                "location": "Sulzburg",
                "name": "Stadt Sulzburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Inklusionsprojekte in Uhingen",
                "location": "Uhingen",
                "name": "Stadt Uhingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Jugendoszialprojekte",
                "location": "V\u00f6lklingen",
                "name": "Stadt V\u00f6lklingen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Familienzentrum",
                "location": "Wilhelmshaven",
                "name": "Stadt Wilhelmshaven",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Integrations- und Stadteilmanagement, Aktionsprogram MGH II, Jugendtreffs, Ferienfahrten, Pflege vor Ort und das Projekt \"Spielen zu Hause\"",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Stadtverwaltung Cottbus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1080001,
                    "to": 1090000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Kinderstark NRW\" und weitere Medienprojekte",
                "location": "Duisburg",
                "name": "Stadtverwaltung Duisburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Familienzentrum",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Stadtverwaltung Frankfurt am Main",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr das Projekt FFZ",
                "location": "Gera",
                "name": "Stadtverwaltung Gera",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr fr\u00fche Hilfen und den Spieletreff Asternweg",
                "location": "Kaiserslautern",
                "name": "Stadtverwaltung Kaiserslautern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Familienzentrum",
                "location": "Weimar",
                "name": "Stadtverwaltung Weimar",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Abenteuerreisen und die Projekte \"Schwerin - Auf den Spuren\" und \"Wir sind stark\"",
                "location": "Wittenberge",
                "name": "Stadtverwaltung Wittenberge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die \"Spinnwebe\" und den Sch\u00fclertreff",
                "location": "Zwickau",
                "name": "Stadtverwaltung Zwickau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Jugendsozialarbeit, der Fl\u00fcchtlingshilfe, Pr\u00e4ventionsangebote sowie Projekte wie \"Sozialraumkids\"",
                "location": "Vorpommern-R\u00fcgen",
                "name": "Landkreis Vorpommern-R\u00fcgen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Fallarbeit mit Gefl\u00fcchteten",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bezirksamt Marzahn-Hellersdorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Fr\u00fchberatung, das Projekt \"Wellcome\" und Treffpunkt f\u00fcr Care-Leaver",
                "location": "Bremen",
                "name": "Freie Hansestadt Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Beratungsangebote f\u00fcr junge Menschen",
                "location": "Lippe",
                "name": "Kreis Lippe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Angebote der fr\u00fchen Hilfen",
                "location": "Bad D\u00fcrkheim",
                "name": "Kreisverwaltung Bad D\u00fcrkheim",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur KiTa im Donnersbergkreis",
                "location": "Donnersbergkreis",
                "name": "Kreisverwaltung Donnersbergkreis",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur KiTa",
                "location": "Kaiserslautern",
                "name": "Kreisverwaltung Kaiserslautern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zur KiTa",
                "location": "Kusel",
                "name": "Kreisverwaltung Kusel",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum Familienhilfezentrum und zum Kinderschutzdienst",
                "location": "Kaiserslautern",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Versorgung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr verschiedene Beratungsangebote in M\u00fcnchen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1020001,
                    "to": 1030000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Beratungsstelle Friesland",
                "location": "Friesland",
                "name": "Landkreis Friesland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Beratungszentrum",
                "location": "Homburg",
                "name": "Landkreis Homburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Beratungszentrum",
                "location": "Merzig-Wadern",
                "name": "Landkreis Merzig-Wadern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Beratungszentrum",
                "location": "Neunkirchen",
                "name": "Landkreis Neunkirchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zu Beratungsstellen u.A. zu sexualisierter Gewalt",
                "location": "Osterholz",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Beratungszentrum",
                "location": "Saarlouis",
                "name": "Landkreis Saarlouis",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zu KiTa-Angeboten",
                "location": "Spree-Nei\u00dfe",
                "name": "Landkreis Spree-Nei\u00dfe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Beratungszentrum",
                "location": "St. Wendel",
                "name": "Landkreis St. Wendel",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Elterntreff und Familienpaten",
                "location": "Zwickau",
                "name": "Landkreis Zwickau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Fachstelle gegen sexuellen Missbrauch und die Erziehungsberatungsstelle",
                "location": "Landsberg am Lech",
                "name": "Landratsamt Landsberg am Lech",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Beratungsstellen zum Kinderschutz",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Soziales, Frauen und Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Migrationsberatung und Gewaltpr\u00e4ventionsangeboten",
                "location": "Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Landesamt f\u00fcr Soziales, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr KiTa am Ammersee, Weilheim und M\u00fcnchen",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Regierung von Oberbayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr SOS-Beratungszentrum",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Regionalverband Saarbr\u00fccken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Sockelfinanzierung und Fallpauschalen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Bildung, Jugend und Familie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Online-Beratungsangebote",
                "location": "Augsburg",
                "name": "Stadt Augsburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr offene Angebote des Kinderdorfs N\u00fcrnberg",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Stadt N\u00fcrnberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr das Projekt \"Diversity Start\" und Migrationsberatung",
                "location": "Salzgitter",
                "name": "Stadt Salzgitter",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr Migrations- und Sozialarbeit",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Stadtverwaltung Cottbus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum SOS-Familienhilfezentrum",
                "location": "Kaiserslautern",
                "name": "Stadtverwaltung Kaiserslautern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum Beratungszentrum",
                "location": "Weimar",
                "name": "Stadtverwaltung Weimar",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse zum Elterntreff",
                "location": "Zwickau",
                "name": "Stadtverwaltung Zwickau",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002251/43172",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:16:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/01/345741/Lobbyregister-Detailansicht-R002251-2024-08-21_13-39-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-21T13:39:39.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 43172,
    "registerNumber": "R002251",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB IX",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_9_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir m\u00f6chten eine inklusive Kinder- und Jugendhilfe sicherstellen, die es erm\u00f6glicht, die Kinderrechte f\u00fcr alle Kinder gut umzusetzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000815",
                "statements": [],
                "title": "Inklusives SGB VIII"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BKGG",
                        "title": "Bundeskindergeldgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkgg_1996"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir m\u00f6chten sicherstellen, dass eine Kindergrundsicherung eingef\u00fchrt wird, die substanziell Kinderarmut verringert oder im besten Fall verhindert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009643.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9643",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung - Drucksache 20/9092 - Stellungnahme des Bundesrates und Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000816",
                "statements": [],
                "title": "Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 1",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Erstes Buch (I) - Allgemeiner Teil - (Artikel I des Gesetzes vom 11. Dezember 1975, BGBl. I S. 3015)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir m\u00f6chten sicherstellen, dass Kinder und Jugendliche unabh\u00e4ngig ihres Alters auch ohne die Zustimmung ihrer Eltern Psychotherapie in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Derzeit ist dies erst ab 15 Jahren m\u00f6glich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000817",
                "statements": [],
                "title": "Selbstbestimmtes Recht auf Therapie f\u00fcr U15-J\u00e4hrige"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir m\u00f6chten sicherstellen, dass im Kontext der Qualit\u00e4tssicherung von Kitas die Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung von Kindern priorisiert wird, konkrete und messbare Ziele f\u00fcr die einzelnen Handlungsfelder des Gesetzes festgelegt werden und Kita-Sozialarbeit st\u00e4rker gef\u00f6rdert wird.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-18",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur periodengerechten Veranschlagung von  Zinsausgaben im Rahmen der staatlichen Kreditaufnahme und eines  Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in  der Kindertagesbetreuung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011459",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/c4/341060/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011459",
                        "regulatoryProjectTitle": "Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr Kitas",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \u201eWeiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\u201c\r\n\r\nSOS-Kinderdorf e.V.\r\nVorstandsvorsitzende\r\nProf. Dr. Sabina Schutter\r\nRenatastra\u00dfe 77\r\n80639 M\u00fcnchen\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\nSven Stumpf\r\nStabstelle Advocacy\r\nTelefon\t030 330993-727\r\nsven.stumpf@sos-kinderdorf.de\r\nwww.sos-kinderdorf.de\r\n\r\n26. Juli 2024\r\n\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer SOS-Kinderdorf e.V. bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung. Wir sch\u00e4tzen die fortlaufende Unterst\u00fctzung des Bundes f\u00fcr die Kindertagesbetreuung und begr\u00fc\u00dfen die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung. Allerdings weisen wir darauf hin, dass die aktuellen Vorschl\u00e4ge hinter den im Koalitionsvertrag versprochenen Kriterien zur\u00fcckbleiben. Es ist unerl\u00e4sslich, dass Bund und L\u00e4nder hier konstruktiv weiter an der Umsetzung der Bundeskoalitionsversprechen arbeiten.\r\n\r\nBek\u00e4mpfung von Kinderarmut und Unterst\u00fctzung von Familien mit Migrationshintergrund\r\n\r\nKinderarmut bleibt eine zentrale Herausforderung. Es ist wichtig, dass in Zukunft noch mehr Augenmerk darauf gerichtet wird, wie insbesondere Kinder aus benachteiligten Familien, also mit einem niedrigen sozio\u00f6konomischen Status, Migrationsgeschichte oder anderen Belastungen, von den Chancen einer guten fr\u00fchkindlichen Bildung in der Kita profitieren k\u00f6nnen. Kinder mit Migrationshintergrund besuchen seltener Kitas als ihre Altersgenossen ohne Migrationshintergrund. Die Betreuungsquote von Kindern unter 6 Jahren mit Migrationshintergrund liegt bei 51 %, w\u00e4hrend sie bei Kindern ohne Migrationshintergrund bei 71 % liegt (Statistisches Bundesamt). Hier ist eine gezielte F\u00f6rderung notwendig, um die Teilhabechancen dieser Kinder zu verbessern und ihre Integration in das Bildungssystem zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nWichtige Aspekte des Referentenentwurfs\r\n1.\tReduzierung auf sieben Handlungsfelder\r\n\r\nSOS-Kinderdorf begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Reduzierung auf sieben Handlungsfelder. Es ist sinnvoll, Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den Geb\u00fchren ab Juli 2026 nicht mehr durch den Bund zu unterst\u00fctzen, um Mittel f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung freizugeben. Wir unterst\u00fctzen die Fokussierung auf zentrale Handlungsfelder, m\u00f6chten jedoch betonen, dass bereits begonnene Ma\u00dfnahmen im Handlungsfeld \u201einhaltliche Herausforderungen in der Kindertagesbetreuung\u201c (Handlungsfeld 10) weitergef\u00fchrt werden sollten, insbesondere die F\u00f6rderung von Familienzentren und die Nutzung digitaler Medien.\r\n\r\nDie F\u00f6rderung von Familienzentren sollte weiterhin umfasst sein, damit bestehende Angebote bestehen bleiben k\u00f6nnen, die fest in den Sozialr\u00e4umen verankert sind und wichtige Scharnierfunktionen in den Armutspr\u00e4ventionsketten und bei der F\u00f6rderung der Kinder erf\u00fcllen. Aus den eigenen praktischen Erfahrungen wei\u00df SOS-Kinderdorf, wie sich Kitas und Familienzentren in direkter Nachbarschaft erg\u00e4nzen und Eltern und Kinder davon profitieren.\r\n\r\nAngebote zur Nutzung digitaler Medien in Kitas, wie sie z.B. in Bayern \u00fcber das entsprechende Handlungsfeld finanziert werden, sind ebenfalls wichtige Bausteine f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung. Medienkompetenz fr\u00fchzeitig zu schulen und Fachkr\u00e4fte dabei zu unterst\u00fctzen, dies Kindern aber auch den Eltern n\u00e4herzubringen, ist angesichts der Omnipr\u00e4senz von digitalen Medien im Aufwachsen von Kindern heutzutage ein wichtiges Feld, das ma\u00dfgeblich zur Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung und damit der Kitas geh\u00f6rt.\r\n\r\n2.\tVerpflichtung zur Ber\u00fccksichtigung von Handlungsfeld 3\r\nWir stimmen der Regelung zu, dass mindestens eine Ma\u00dfnahme im Handlungsfeld \u201eGewinnung und Sicherung qualifizierter Fachkr\u00e4fte\u201c (Handlungsfeld 3) ergriffen werden muss. Dies ist entscheidend, da Verbesserungen der Betreuungsqualit\u00e4t mit einem erh\u00f6hten Bedarf an qualifizierten Fachkr\u00e4ften einhergehen. Der Kita-Bericht 2024 des Parit\u00e4tischen Gesamtverbandes zeigt, dass bundesweit etwa 125.000 Fachkr\u00e4fte fehlen. Durchschnittlich fehlen in jeder Kita mehr als zwei Fachkr\u00e4fte, was zu \u00dcberlastung und eingeschr\u00e4nkten Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchrt (Kita-Bildungsserver). Wir sehen daher die Notwendigkeit einer st\u00e4rkeren Investition in die Fachkr\u00e4fteausbildung und eine attraktivere Gestaltung der Arbeitsbedingungen, um den Fachkr\u00e4ftemangel nachhaltig zu bek\u00e4mpfen.\r\n3.\t\u00c4nderung der Erhebungsmerkmale \r\nSOS-Kinderdorf unterst\u00fctzt die vorgeschlagenen \u00c4nderungen von \u00a7 99 des SGB VIII und empfiehlt, zus\u00e4tzliche Merkmale zur Erfassung sozio\u00f6konomischer Benachteiligungen einzuf\u00fchren. Laut dem Statistischen Bundesamt leben etwa 36 % der Kinder aus Haushalten mit Migrationshintergrund in Armut, verglichen mit 14 % der Kinder ohne Migrationshintergrund (Statistisches Bundesamt). Eine Erfassung zus\u00e4tzlicher Merkmale w\u00fcrde eine gezieltere Unterst\u00fctzung von Kindertageseinrichtungen erm\u00f6glichen, die einen hohen Anteil an benachteiligten Kindern betreuen, und die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen der EU-Kindergarantie effektiv unterst\u00fctzen.\r\nEmpfehlungen von SOS-Kinderdorf\r\n\r\n1.\tPriorisierung der Bek\u00e4mpfung von sozialer Ausgrenzung \r\nSOS-Kinderdorf fordert eine politische Priorisierung der Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung von Kindern. Zus\u00e4tzliche Investitionen sind notwendig, um den gestiegenen Bedarfen, insbesondere infolge der Pandemie, gerecht zu werden und die gesellschaftlichen Folgekosten zu reduzieren.\r\n2.\tFestlegung konkreter messbarer Ziele\r\nWir empfehlen, konkrete und messbare Ziele f\u00fcr die einzelnen Handlungsfelder des Gesetzes festzulegen. Dies erm\u00f6glicht eine effektive Evaluierung der Ma\u00dfnahmen und eine strategische Verkn\u00fcpfung der Handlungsfelder. Ma\u00dfnahmen, die sich als wirksam erwiesen haben, sollten verstetigt und fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden.\r\n3.\tF\u00f6rderung der Kita-Sozialarbeit\r\nDie Rolle der Kita-Sozialarbeit sollte st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und gef\u00f6rdert werden. Sie bietet eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder und Familien und tr\u00e4gt zur Verbesserung der Teilhabechancen bei. Hierzu bedarf es einer strukturellen Weiterentwicklung der Einrichtungen hin zu Familienzentren oder Gemeinschaftseinrichtungen.\r\n4.\tAusbildung und Praxis von Fachkr\u00e4ften \r\nDie Ausbildung und Praxis von Fachkr\u00e4ften sollte armuts- und diversit\u00e4tssensibel gestaltet werden. Konkrete Ma\u00dfnahmen gegen den Fachkr\u00e4ftemangel sind essenziell, einschlie\u00dflich der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte und der Verbesserung der Arbeitsbedingungen.\r\nFazit\r\nSOS-Kinderdorf begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Teilhabe in der Kindertagesbetreuung als wichtigen Schritt zur Verbesserung der Betreuungsqualit\u00e4t und zur F\u00f6rderung der Chancengleichheit. Es ist jedoch klar, dass die Ma\u00dfnahmen die im Koalitionsvertrag versprochenen Kriterien nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen. Bund und L\u00e4nder sind aufgefordert, hier konstruktiv weiterzuarbeiten. Nichtsdestotrotz stellen die weitere Finanzierung und der Vorschlag einen kleinen Schritt in die richtige Richtung dar.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr Kitas"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel ist die Verankerung der Kinderrechte, wie sie im \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte des Kindes von 1989 (UN-Kinderrechtskonvention, UN-KRK) enthalten sind, im deutschen Grundgesetz. Kinderrechte sollen gest\u00e4rkt werden und insbesondere bei staatlichem Handeln \u00f6fter ber\u00fccksichtigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011688",
                "statements": [],
                "title": "Ausdr\u00fcckliche Aufnahme der Kinderrechte, wie sie in der UN-Kinderrechtskonvention stehen, in das deutsche Grundgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Entsprechend der UN-Kinderrechtskonvention haben Kinder das Recht in allen sie betreffenden Angelegenheiten entsprechend ihren F\u00e4higkeiten beteiligt zu werden. Dieses Recht so umgesetzt werden. Auf Basis der vorhandenen Jugendstrategie der Bundesregierung soll ein Kabinettsbeschluss zur Etablierung von Strukturen und Verfahren zur Umsetzung der Kinder- und Jugendbeteiligung in den sie betreffenden Gesetzgebungsverfahren und Ma\u00dfnahmen erwirkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011689",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkung der Beteiligung von Kindern und Jugendlichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Umsetzung des Gemeinsamen  Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) ist auf die Einhaltung der UN-Kinderrechtskonvention zu achten. Konkret bedeutet dies beispielsweise die besondere Ber\u00fccksichtigung der Interessen und des Wohls einen Kindes in Aufnahme-, Asyl- sowie Ausweisungsverfahren. Von Beginn an soll eine Teilhabe am gesellschaftlichen Leben sowie der Zugang zu Bildung und Gesundheitsleistungen erm\u00f6glicht werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011690",
                "statements": [],
                "title": "Achtung der UN-Kinderrechtskonvention bei Umsetzung der GEAS der EU"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/c4/341060/Stellungnahme-Gutachten-SG2408060005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011459",
                "regulatoryProjectTitle": "Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr Kitas",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf \u201eWeiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung\u201c\r\n\r\nSOS-Kinderdorf e.V.\r\nVorstandsvorsitzende\r\nProf. Dr. Sabina Schutter\r\nRenatastra\u00dfe 77\r\n80639 M\u00fcnchen\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\nSven Stumpf\r\nStabstelle Advocacy\r\nTelefon\t030 330993-727\r\nsven.stumpf@sos-kinderdorf.de\r\nwww.sos-kinderdorf.de\r\n\r\n26. Juli 2024\r\n\r\nVorbemerkung\r\n\r\nDer SOS-Kinderdorf e.V. bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme zum Referentenentwurf des Bundesministeriums der Finanzen und des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung. Wir sch\u00e4tzen die fortlaufende Unterst\u00fctzung des Bundes f\u00fcr die Kindertagesbetreuung und begr\u00fc\u00dfen die geplanten Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung. Allerdings weisen wir darauf hin, dass die aktuellen Vorschl\u00e4ge hinter den im Koalitionsvertrag versprochenen Kriterien zur\u00fcckbleiben. Es ist unerl\u00e4sslich, dass Bund und L\u00e4nder hier konstruktiv weiter an der Umsetzung der Bundeskoalitionsversprechen arbeiten.\r\n\r\nBek\u00e4mpfung von Kinderarmut und Unterst\u00fctzung von Familien mit Migrationshintergrund\r\n\r\nKinderarmut bleibt eine zentrale Herausforderung. Es ist wichtig, dass in Zukunft noch mehr Augenmerk darauf gerichtet wird, wie insbesondere Kinder aus benachteiligten Familien, also mit einem niedrigen sozio\u00f6konomischen Status, Migrationsgeschichte oder anderen Belastungen, von den Chancen einer guten fr\u00fchkindlichen Bildung in der Kita profitieren k\u00f6nnen. Kinder mit Migrationshintergrund besuchen seltener Kitas als ihre Altersgenossen ohne Migrationshintergrund. Die Betreuungsquote von Kindern unter 6 Jahren mit Migrationshintergrund liegt bei 51 %, w\u00e4hrend sie bei Kindern ohne Migrationshintergrund bei 71 % liegt (Statistisches Bundesamt). Hier ist eine gezielte F\u00f6rderung notwendig, um die Teilhabechancen dieser Kinder zu verbessern und ihre Integration in das Bildungssystem zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\nWichtige Aspekte des Referentenentwurfs\r\n1.\tReduzierung auf sieben Handlungsfelder\r\n\r\nSOS-Kinderdorf begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Reduzierung auf sieben Handlungsfelder. Es ist sinnvoll, Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der Eltern bei den Geb\u00fchren ab Juli 2026 nicht mehr durch den Bund zu unterst\u00fctzen, um Mittel f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung freizugeben. Wir unterst\u00fctzen die Fokussierung auf zentrale Handlungsfelder, m\u00f6chten jedoch betonen, dass bereits begonnene Ma\u00dfnahmen im Handlungsfeld \u201einhaltliche Herausforderungen in der Kindertagesbetreuung\u201c (Handlungsfeld 10) weitergef\u00fchrt werden sollten, insbesondere die F\u00f6rderung von Familienzentren und die Nutzung digitaler Medien.\r\n\r\nDie F\u00f6rderung von Familienzentren sollte weiterhin umfasst sein, damit bestehende Angebote bestehen bleiben k\u00f6nnen, die fest in den Sozialr\u00e4umen verankert sind und wichtige Scharnierfunktionen in den Armutspr\u00e4ventionsketten und bei der F\u00f6rderung der Kinder erf\u00fcllen. Aus den eigenen praktischen Erfahrungen wei\u00df SOS-Kinderdorf, wie sich Kitas und Familienzentren in direkter Nachbarschaft erg\u00e4nzen und Eltern und Kinder davon profitieren.\r\n\r\nAngebote zur Nutzung digitaler Medien in Kitas, wie sie z.B. in Bayern \u00fcber das entsprechende Handlungsfeld finanziert werden, sind ebenfalls wichtige Bausteine f\u00fcr die fr\u00fchkindliche Bildung. Medienkompetenz fr\u00fchzeitig zu schulen und Fachkr\u00e4fte dabei zu unterst\u00fctzen, dies Kindern aber auch den Eltern n\u00e4herzubringen, ist angesichts der Omnipr\u00e4senz von digitalen Medien im Aufwachsen von Kindern heutzutage ein wichtiges Feld, das ma\u00dfgeblich zur Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung und damit der Kitas geh\u00f6rt.\r\n\r\n2.\tVerpflichtung zur Ber\u00fccksichtigung von Handlungsfeld 3\r\nWir stimmen der Regelung zu, dass mindestens eine Ma\u00dfnahme im Handlungsfeld \u201eGewinnung und Sicherung qualifizierter Fachkr\u00e4fte\u201c (Handlungsfeld 3) ergriffen werden muss. Dies ist entscheidend, da Verbesserungen der Betreuungsqualit\u00e4t mit einem erh\u00f6hten Bedarf an qualifizierten Fachkr\u00e4ften einhergehen. Der Kita-Bericht 2024 des Parit\u00e4tischen Gesamtverbandes zeigt, dass bundesweit etwa 125.000 Fachkr\u00e4fte fehlen. Durchschnittlich fehlen in jeder Kita mehr als zwei Fachkr\u00e4fte, was zu \u00dcberlastung und eingeschr\u00e4nkten Betreuungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchrt (Kita-Bildungsserver). Wir sehen daher die Notwendigkeit einer st\u00e4rkeren Investition in die Fachkr\u00e4fteausbildung und eine attraktivere Gestaltung der Arbeitsbedingungen, um den Fachkr\u00e4ftemangel nachhaltig zu bek\u00e4mpfen.\r\n3.\t\u00c4nderung der Erhebungsmerkmale \r\nSOS-Kinderdorf unterst\u00fctzt die vorgeschlagenen \u00c4nderungen von \u00a7 99 des SGB VIII und empfiehlt, zus\u00e4tzliche Merkmale zur Erfassung sozio\u00f6konomischer Benachteiligungen einzuf\u00fchren. Laut dem Statistischen Bundesamt leben etwa 36 % der Kinder aus Haushalten mit Migrationshintergrund in Armut, verglichen mit 14 % der Kinder ohne Migrationshintergrund (Statistisches Bundesamt). Eine Erfassung zus\u00e4tzlicher Merkmale w\u00fcrde eine gezieltere Unterst\u00fctzung von Kindertageseinrichtungen erm\u00f6glichen, die einen hohen Anteil an benachteiligten Kindern betreuen, und die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen der EU-Kindergarantie effektiv unterst\u00fctzen.\r\nEmpfehlungen von SOS-Kinderdorf\r\n\r\n1.\tPriorisierung der Bek\u00e4mpfung von sozialer Ausgrenzung \r\nSOS-Kinderdorf fordert eine politische Priorisierung der Bek\u00e4mpfung von Armut und sozialer Ausgrenzung von Kindern. Zus\u00e4tzliche Investitionen sind notwendig, um den gestiegenen Bedarfen, insbesondere infolge der Pandemie, gerecht zu werden und die gesellschaftlichen Folgekosten zu reduzieren.\r\n2.\tFestlegung konkreter messbarer Ziele\r\nWir empfehlen, konkrete und messbare Ziele f\u00fcr die einzelnen Handlungsfelder des Gesetzes festzulegen. Dies erm\u00f6glicht eine effektive Evaluierung der Ma\u00dfnahmen und eine strategische Verkn\u00fcpfung der Handlungsfelder. Ma\u00dfnahmen, die sich als wirksam erwiesen haben, sollten verstetigt und fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden.\r\n3.\tF\u00f6rderung der Kita-Sozialarbeit\r\nDie Rolle der Kita-Sozialarbeit sollte st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt und gef\u00f6rdert werden. Sie bietet eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kinder und Familien und tr\u00e4gt zur Verbesserung der Teilhabechancen bei. Hierzu bedarf es einer strukturellen Weiterentwicklung der Einrichtungen hin zu Familienzentren oder Gemeinschaftseinrichtungen.\r\n4.\tAusbildung und Praxis von Fachkr\u00e4ften \r\nDie Ausbildung und Praxis von Fachkr\u00e4ften sollte armuts- und diversit\u00e4tssensibel gestaltet werden. Konkrete Ma\u00dfnahmen gegen den Fachkr\u00e4ftemangel sind essenziell, einschlie\u00dflich der Anerkennung ausl\u00e4ndischer Fachkr\u00e4fte und der Verbesserung der Arbeitsbedingungen.\r\nFazit\r\nSOS-Kinderdorf begr\u00fc\u00dft den Referentenentwurf zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und Teilhabe in der Kindertagesbetreuung als wichtigen Schritt zur Verbesserung der Betreuungsqualit\u00e4t und zur F\u00f6rderung der Chancengleichheit. Es ist jedoch klar, dass die Ma\u00dfnahmen die im Koalitionsvertrag versprochenen Kriterien nicht vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen. Bund und L\u00e4nder sind aufgefordert, hier konstruktiv weiterzuarbeiten. Nichtsdestotrotz stellen die weitere Finanzierung und der Vorschlag einen kleinen Schritt in die richtige Richtung dar.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}