{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T12:03:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T12:03:57.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-17T13:28:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41706,
                "validFromDate": "2024-07-17T13:28:24.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39151,
                "validFromDate": "2024-06-27T12:52:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-17T13:28:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30028,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:04:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T12:52:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22252,
                "validFromDate": "2023-06-26T13:35:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:04:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22115,
                "validFromDate": "2023-06-26T12:06:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T13:35:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21792,
                "validFromDate": "2023-06-22T14:18:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T12:06:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12516,
                "validFromDate": "2023-03-31T14:30:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-22T14:18:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 856,
                "validFromDate": "2022-03-03T12:03:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-31T14:30:26.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "aktive Vertretung der Rechte und Interessen konfessionsfreier Menschen, Kontakt zu Abgeordneten und ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern sowie sonstigen politischen Personen und Institutionen, \u00d6ffentlichkeitsarbeit",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_LEGAL",
                "de": "Rechtsstellung der Abgeordneten",
                "en": "Legal status of member of parliament"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/fe/335690/EUe-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Gegenfinanzierung des Gehaltes unseres hauptamtlich Angestellten",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Giordano Bruno Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.19,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Zentralrat ",
            "nationalAdditional2": "der Konfessionsfreien",
            "street": "Pufendorfstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "6b",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10249"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@konfessionsfrei.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491603090309",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://konfessionsfrei.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gisa",
                "lastName": "Bodenstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Humanistischer Pressedienst hpd e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung "
            },
            {
                "membership": "Leadership Berlin e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Zentralrat der Konfessionsfreien"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002762/41706",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T12:52:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/10/335691/Lobbyregister-Detailansicht-R002762-2024-07-17_13-28-24.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-17T13:28:24.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41706,
    "registerNumber": "R002762",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die ersatzlose Streichung des \u00a7 218 StGB ein. Bei einer gesetzlichen Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs fordern wir weltanschauliche Neutralit\u00e4t, damit ungewollt Schwangere nicht l\u00e4nger durch den Staat gezwungen werden, sich religi\u00f6s bzw. weltanschaulich beeinflussten Normen zu unterwerfen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011530.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11530",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bericht-der-kommission-zur-reproduktiven-selbstbestimmung-und-fortpflanzungsmedizin-kurzbericht/312425",
                        "title": "Bericht der Kommission zur Reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin (Kurzbericht)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005176",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/79/310210/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005176",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entkriminalisierung / weltanschaulich neutrale Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Impulspapier f\u00fcr eine weltanschaulich neutrale Neuregelung und Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs\r\n\r\nStellungnahme an die Arbeitsgruppe 1 der Kommission f\u00fcr reproduktive Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin\r\n\r\nUnsere Position: Gem\u00e4\u00df dem Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates ist die uneingeschr\u00e4nkte Legalisierung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs erforderlich.\r\n\r\nZur Begr\u00fcndung: Die Religionsfreiheit (Art. 4 GG) ist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter des s\u00e4kularen Rechtsstaats. Sie garantiert allen Menschen die freie Entscheidung f\u00fcr oder gegen jegliche religi\u00f6se oder nicht-religi\u00f6se Weltanschauung. Dieses Grundrecht auf Weltanschauungsfreiheit beinhaltet sowohl die Freiheit der Entscheidung \u00fcber eine Mitgliedschaft in einer bzw. keiner Weltanschauungsgemeinschaft, als auch die Freiheit \u00fcber das Befolgen der jeweiligen Normen. Deshalb gilt: Kein Mensch darf gezwungen werden, sich weltanschaulich begr\u00fcndeten Normen zu unterwerfen \u2013 auch und insbesondere nicht durch Gesetze. Die \u00a7\u00a7 218 und 219 StGB beruhen nachweislich auf christlichen \u00dcberzeugungen. Damit verletzen sie sowohl das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates (und infolge auch das Grundrecht auf Weltanschauungsfreiheit des Individuums) als auch das Diskriminierungsverbot (Art. 3 GG), nach dem niemand wegen seines Glaubens oder seiner religi\u00f6sen Anschauung benachteiligt oder bevorzugt werden darf.\r\n\r\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur gesetzlichen Neuregelung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs au\u00dferhalb des Strafgesetzbuches und erachten dies als verfassungsrechtlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Damit eine Neuregelung frei von weltanschaulichen Einfl\u00fcssen bleibt, m\u00f6chten wir einen zentralen Impuls geben:\r\n\r\nAchten Sie das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates, indem Sie ausschlie\u00dflich kritisch-rational begr\u00fcndete sowie wissenschaftlich fundierte Empfehlungen an die Bundesregierung abgeben!\r\n\r\nDer Begriff \u201eWeltanschauungsfreiheit\u201d ist geeigneter als \u201eReligionsfreiheit\u201d, weil er alle Weltanschauungen einschlie\u00dft, nicht nur religi\u00f6se.\r\n\r\nDiese Maxime sollte bei s\u00e4mtlichen Fragen ber\u00fccksichtigt werden, die sich im Zusammenhang mit dem Schwangerschaftsabbruch ergeben, denn: Weltanschauliche Argumente k\u00f6nnen individuell bedeutsam sein und freiwillig ber\u00fccksichtigt werden, aber f\u00fcr den Gesetzgebungsprozess sind sie verfassungsgem\u00e4\u00df unerheblich. Unsere Verb\u00e4nde sprechen sich f\u00fcr die Legalisierung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs aus, weil bis heute keine Gr\u00fcnde f\u00fcr die Kriminalisierung vorgebracht wurden, die sowohl weltanschaulich neutral als auch verfassungskonform und rechtswissenschaftlich konsistent sind.\r\n\r\nAus der langen Zeit der Kriminalisierung ist eine moralische Verurteilung der Beteiligten entstanden, die gro\u00dfe Versorgungsl\u00fccken verursacht hat. Um diese zu schlie\u00dfen und das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates auch \u00fcber die Gesetzgebung hinaus zu achten, halten wir die folgenden Punkte f\u00fcr relevant:\r\n- Schwangerschaftsabbr\u00fcche m\u00fcssen Teil der Ausbildung in medizinischen Berufen sein\r\n- Schwangerschaftsabbr\u00fcche sollen zur Kassenleistung werden\r\n- die M\u00f6glichkeit zum legalen Schwangerschaftsabbruch ist Teil der \u201ereproduktiven und sexuellen Gesundheit\u201d, wie pro familia darlegt\r\n- die Aufkl\u00e4rung \u00fcber Schwangerschaftsabbr\u00fcche soll zur Enttabuisierung beitragen\r\n- keine korporative Gewissensfreiheit f\u00fcr kirchliche Einrichtungen\r\n- die christlich motivierte Beratungspflicht (\u00a7219 StGB und SchKG) muss ersetzt werden durch freiwillige Beratungsangebote, die nicht nur fl\u00e4chendeckend vorhanden und auf Wunsch digital und / oder anonym sind, sondern auch nachweislich ergebnisoffen erfolgen\r\n- die weltanschauliche Neutralit\u00e4t des Staates wird nur gewahrt, wenn ausschlie\u00dflich weltanschaulich neutrale Beratungsangebote staatlich subventioniert werden\r\n- die \u00fcbliche \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rungspflicht soll unber\u00fchrt bleiben\r\n- strafrechtliche Verfolgung von \u201eGehsteigbel\u00e4stigungen\u201d oder Aufrufen zur Gewalt gegen Einrichtungen bzw. Personen, die Schwangerschaftsabbr\u00fcche durchf\u00fchren\r\n- eine Neuregelung darf keine Fristenregelung und keine gesetzlichen Wartezeiten enthalten, da beide Einschr\u00e4nkungen sich nicht weltanschaulich neutral, verfassungskonform und rechtswissenschaftlich konsistent begr\u00fcnden lassen\r\n- der Zugang zu Verh\u00fctungsmitteln muss kostenlos f\u00fcr alle m\u00f6glich sein\r\n\r\nZum gesellschaftlichen Kontext: Wir ermutigen Sie au\u00dferdem zu einer zeitgem\u00e4\u00dfen Beratung der Bundesregierung, in der die Entwicklungen der Gesellschaft ber\u00fccksichtigt werden. Das Recht, eine ungewollte Schwangerschaft etwa aus weltanschaulichen Gr\u00fcnden auszutragen, steht hier nicht zur Disposition. Aber die Anzahl der Personen, die frei von rein weltanschaulich begr\u00fcndeten Normen leben, steigt kontinuierlich: Immer mehr Menschen entscheiden sich f\u00fcr ein Leben in Konfessionsfreiheit. Schon heute sind \u201edie Konfessionsfreien\u201d mit 44% die relativ gr\u00f6\u00dfte Bev\u00f6lkerungsgruppe, und voraussichtlich werden sie noch in diesem Jahrzehnt die absolute Mehrheit erreichen.\r\n\r\nDie Forderung nach reproduktiver Selbstbestimmung geht schon jetzt weit dar\u00fcber hinaus: In einer Befragung vom Dezember 2022 sprachen sich insgesamt 83% der Deutschen f\u00fcr die Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs aus; gerade einmal 9% wollen das strafrechtliche Verbot beibehalten.\r\n\r\nUnser Fazit: Die Kriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs verst\u00f6\u00dft gegen das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates und gegen die \u00dcberzeugung der absoluten Mehrheit in Deutschland. Eine konsequente Anwendung des Grundgesetzes f\u00fchrt zur Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs.\r\n\r\nVorsitzender des Zentralrats der Konfessionsfreien, eingereicht am 10. Oktober 2023\r\n\r\nDer Zentralrat der Konfessionsfreien ist ein Zusammenschluss von derzeit 16 s\u00e4kularen Organisationen, die insgesamt mehr als 20.000 Mitglieder vereinen. Wir engagieren uns f\u00fcr weltanschaulich neutrale Politik sowie f\u00fcr die Rechte und Interessen der gr\u00f6\u00dften und am schnellsten wachsenden Bev\u00f6lkerungsgruppe: der Konfessionsfreien. Als Mitglied im B\u00fcndnis f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung stehen wir f\u00fcr die Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs. Zudem sind wir parteipolitisch ungebunden und beziehen keine staatlichen F\u00f6rdermittel.\r\n\r\nUnsere Mitglieder: Bund f\u00fcr Geistesfreiheit (bfg) K.d.\u00f6.R. (bfg Augsburg, bfg Bayern, bfg M\u00fcnchen), Bundesarbeitsgemeinschaft Humanistischer Studierender e.V., Cum Ratione gGmbH, D\u00fcsseldorfer Aufkl\u00e4rungsdienst e.V., gbs Bodensee e.V., Giordano-Bruno-Stiftung, Internationaler Bund der Konfessionslosen und Atheisten IBKA e.V., Jugendweihe Deutschland e.V., Kortizes gGmbH, Roter Baum e.V., Atheist Refugee Relief Berlin e.V., S\u00e4kulare Fl\u00fcchtlingshilfe Deutschland e.V., S\u00e4kulares Forum Hamburg e.V., Stiftung Geistesfreiheit\r\n\r\nZentralrat der Konfessionsfreien e.V. | Pufendorfstra\u00dfe 6b | 10249 Berlin | konfessionsfrei.de | info@konfessionsfrei.de +49 160 554 2153 | Lobbyregister Nr. R002762 | Vertreten durch Philipp M\u00f6ller, Vorsitzender"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entkriminalisierung / weltanschaulich neutrale Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr den Verfassungsauftrag von 1919 ein, nach dem die historischen Staatsleistungen an die Kirchen abgel\u00f6st werden sollen (Art 138 WRV / Art. 140 GG). Unser Ziel ist es, die Abl\u00f6sesumme im Interesse vor allem der konfessionsfreien Steuerzahler:innen tats\u00e4chlich nur auf die im o.g. Artikel erw\u00e4hnten Staatsleistungen zu beschr\u00e4nken. Das Institut f\u00fcr Weltanschauungsrecht hat daf\u00fcr eine Abl\u00f6sesumme iHv. ca. 120 Mio. \u20ac errechnet. Wir wollen verhindern, dass die geplante Berechnung der Abl\u00f6sesumme auf Basis der heute geleisteten j\u00e4hrlichen Zahlungen iHv. ca. 600 Mio. \u20ac stattfindet; so m\u00fcssten die L\u00e4ndern min. 11 Mrd. \u20ac zahlen. Zudem fordern wir Transparenz bei den Verhandlungen, da sowohl die Staatsleistungen als auch deren Abl\u00f6sung aus allgemeinen Steuermitteln gezahlt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005177",
                "statements": [],
                "title": "Abl\u00f6sung der historischen Staatsleistungen an die Kirchen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrVG",
                        "title": "Betriebsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrvg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AGG",
                        "title": "Allgemeines Gleichbehandlungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass auch die ca. 1,8 Mio. Besch\u00e4ftigten der Einrichtungen in kirchlicher Tr\u00e4gerschaft durch das allgemeine Arbeitsrecht vor Diskriminierung gesch\u00fctzt werden. Entsprechend fordern wir eine Reform des Betriebsverfassungsgesetzes (insbes. \u00a7 118, Abs. 2) und des Allgemeinen Gleichstellungsgesetzes (insbes. \u00a7 9). Arbeitsrechtsrechtliche Regelungen der Kirchen sind nicht anzuerkennen, da auch Religionsgemeinschaften laut Artikel 140 GG \u201einnerhalb der Schranken des f\u00fcr alle geltenden Gesetzes\" agieren m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005178",
                "statements": [],
                "title": "Anwendung des allgemeinen Arbeitsrecht auch auf Betriebe in kirchlicher Tr\u00e4gerschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die ersatzlose Streichung des \u00a7 166 StGB ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005179",
                "statements": [],
                "title": "Ersatzlose Streichung des \u00a7 166 StGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die ersatzlose Streichung des \u00a7 10 Abs. 1 Nr. 4 des Einkommenssteuergesetzes (EStG) ein, so dass die Kirchensteuer lediglich im Rahmen des Sonderausgabenpauschbetrags absetzbar ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005180",
                "statements": [],
                "title": "Die Kirchensteuer soll nicht l\u00e4nger in voller H\u00f6he als Sonderausgabe geltend gemacht werden d\u00fcrfen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Religionsgemeinschaften den Einzug der Steuern selbst durchf\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005181",
                "statements": [],
                "title": "Finanz\u00e4mter vom Einzug der Kirchensteuer befreien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass das Grundrecht auf Suizidhilfe (auch: \u201eSterbehilfe\u201d oder \u201eFreitodbegleitung\u201d) nicht erneut durch den Gesetzgeber kriminalisiert oder eingeschr\u00e4nkt wird, nachdem das Bundesverfassungsgericht den \u00a7 217 StGB im Februar als nichtig erkl\u00e4rt und aus dem Strafgesetzbuch gestrichen hat. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/009/2000904.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/904",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-strafbarkeit-der-gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Figen-hilfe-zur-selbstt%C3%B6tung-und-zur/285113",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Strafbarkeit der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen Hilfe zur Selbstt\u00f6tung und zur Sicherstellung der Freiverantwortlichkeit der Entscheidung zur Selbstt\u00f6tung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/023/2002332.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2332",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-regelung-der-suizidhilfe/288769",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Regelung der Suizidhilfe"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/022/2002293.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2293",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-schutz-des-rechts-auf-selbstbestimmtes-sterben-und-zur/288705",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Schutz des Rechts auf selbstbestimmtes Sterben und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005182",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/b9/310212/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250058.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005182",
                        "regulatoryProjectTitle": "Suizdihilfe weiterhin erm\u00f6glichen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Mitglieder des Rechtsausschusses im Deutschen Bundestag,\r\n\r\nseit 2015 haben sich Mitgliedsverb\u00e4nde von uns f\u00fcr die Entkriminalisierung der Suizidhilfe eingesetzt \u2013 mit Erfolg: Eine Verfassungsbeschwerde gegen den \u00a7 217 StGB kam aus unseren Reihen, und in seinem Urteil ist das Bundesverfassungsgericht in weiten Teilen unserer Argumentation gefolgt. Darin haben die Karlsruher Richter sowohl die Selbstbestimmung am Lebensende zum Grundrecht erkl\u00e4rt als auch dem staatlichen Paternalismus eine klare Absage erteilt.\r\n\r\nDurch die aktuellen parlamentarischen Versuche zur Neuregelung der Suizidhilfe k\u00f6nnte dieses bahnbrechende Urteil ausgeh\u00f6hlt werden \u2013 auch wenn der verfassungswidrige Entwurf um Lars Castellucci von der notwendigen Unterst\u00fctzung momentan weit entfernt ist. Doch auch die liberaleren Entw\u00fcrfe um Katrin Helling-Plahr und um Renate K\u00fcnast werden dem Karlsruher Urteil nicht voll gerecht, wie wir bereits im Juni 2022 dargelegt haben.\r\n\r\nWir pl\u00e4dieren weiterhin daf\u00fcr, kein neues Gesetz zu verabschieden, denn seit Februar 2020 besteht dieselbe Rechtssicherheit, die vor 2015 Jahrzehnte lang bestand. Sollte der Deutsche Bundestag dennoch einen Regelungsbedarf sehen, w\u00fcrde eine Zusammenlegung der liberaleren Entw\u00fcrfe aus unserer Perspektive drei Chancen er\u00f6ffnen:\r\n1. Ein gemeinsamer Entwurf kann die Erfolgsaussichten des Entwurfs um Lars Castellucci noch weiter verringern, der den f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rten \u00a7 217 StGB im Wortlaut wieder einf\u00fchren und lediglich um sehr enge Ausnahmen sowie ein Werbeverbot \u00e0 la \u00a7 219a StGB erg\u00e4nzen will.\r\n2. Bei der Zusammenlegung k\u00f6nnte ein wichtiger Aspekt erg\u00e4nzt werden, der den Entw\u00fcrfen in der jetzigen Fassung fehlt: eine gesetzliche St\u00e4rkung der Pr\u00e4vention von Verzweiflungssuiziden.\r\n3. Vor allem aber m\u00fcsste ein Kompromiss aus beiden liberalen Entw\u00fcrfen jene Elemente hinter sich lassen, mit denen die Autonomie am Lebensende erneut eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde: die Einf\u00fchrung von Pflichtberatungen und Wartefristen (Helling-Plahr) sowie die Bewertung der Beweggr\u00fcnde der Sterbewilligen (K\u00fcnast).\r\n\r\nMit Blick auf die heutige Expertenanh\u00f6rung im Rechtsausschuss formulieren wir im Folgenden zw\u00f6lf Voraussetzungen, die ein neues Gesetz zur Suizidhilfe unseres Erachtens erf\u00fcllen m\u00fcsste, damit es im Einklang mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts steht.\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und beste Gr\u00fc\u00dfe\r\n\r\nVorsitzender\r\nAutonomie am Lebensende sch\u00fctzen!\r\nInitiativstellungnahme vom 28.11.2022\r\nzur gesetzlichen Neuregelung der Suizidhilfe\r\n\r\nZw\u00f6lf Punkte f\u00fcr die Selbstbestimmung am Lebensende\r\n\r\nIn seinem Urteil hat das Bundesverfassungsgericht eine gesetzliche Neuregelung der Suizidhilfe weder ausgeschlossen noch gefordert. Ganz explizit hat es hingegen gefordert, der Gesetzgeber m\u00fcsse bei einer Neuregelung \u201esicherstellen, dass dem Recht des Einzelnen, sein Leben selbstbestimmt zu beenden, hinreichend Raum zur Entfaltung und Umsetzung verbleibt.\"\r\n\r\nEntsprechend dieser Ma\u00dfgabe und der weitreichenden Begr\u00fcndung des Urteils halten wir diese zw\u00f6lf \u00c4nderungen bzw. Erg\u00e4nzungen einer gesetzlichen Neuregelung f\u00fcr wesentlich \u2013 auch, weil das Recht auf Suizidhilfe kein theoretisches Recht bleiben darf, sondern tats\u00e4chlich in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen muss.\r\n\r\n1. Verzweiflungssuizide durch Pr\u00e4vention verhindern\r\nGanz unabh\u00e4ngig von einer Neuregelung der Suizidhilfe sollte die Pr\u00e4vention von Verzweiflungssuiziden gesetzlich verankert sein. Dazu geh\u00f6ren auch der Aufbau und die Finanzierung einer tragf\u00e4higen Infrastruktur.\r\n\r\n2. Keine gesetzlichen Wartefristen\r\nSchon jetzt muss der Sterbewunsch von einer \u201einneren Festigkeit getragen sein\u201d. Pauschale Wartefristen schr\u00e4nken das Recht auf Autonomie ein und treiben Menschen in den Verzweiflungssuizid \u2013 aber genau diese F\u00e4lle m\u00fcssen verhindert werden!\r\n\r\n3. Keine Beratungspflicht f\u00fcr Sterbewillige\r\nSterbehelfende sind schon jetzt dazu verpflichtet, im Rahmen von Aufkl\u00e4rungs- und Informationsgespr\u00e4chen alle Alternativen zum Suizid aufzuzeigen. Dar\u00fcber hinaus ist der Auf- und Ausbau freiwilliger und ergebnisoffener Beratungsangebote durchaus denkbar \u2013 aber: Sterbewillige d\u00fcrfen nicht dazu gezwungen werden, sich von einer weiteren Instanz beraten zu lassen.\r\n\r\n4. Nur hochqualifizierte Hilfsangebote zulassen\r\nSuizidhilfe ist komplex \u2013 medizinisch, psychologisch, juristisch und ethisch. Zur Suizidhilfe und -beratung d\u00fcrfen nur hochqualifizierte Personen und Organisationen zugelassen werden, die entsprechende Kenntnisse und Erfahrungen nachweisen k\u00f6nnen. Die Kontrolle der Zulassungsverfahren muss staatlichen Beh\u00f6rden obliegen.\r\n\r\n5. Freie Wahl der Ansprechpartner\r\nDer Gesetzentwurf um Renate K\u00fcnast sieht zwei m\u00f6gliche Wege zur Suizidhilfe vor: Nur Schwerkranke d\u00fcrfen sich von \u00c4rzt:innen helfen lassen, alle anderen m\u00fcssen den Weg \u00fcber Beh\u00f6rden w\u00e4hlen. Eine Alternative zum \u00e4rztlich assistierten Suizid bef\u00fcrworten wir ausdr\u00fccklich, denn viele \u00c4rzt:innen nehmen ihr Recht in Anspruch, keine letzte Hilfe leisten zu m\u00fcssen. Beh\u00f6rden hingegen m\u00fcssen das Medikament ausgeben, wenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind \u2013 aber: Sterbewillige sollen stets die freie Wahl des Zugangswegs haben! Dar\u00fcber hinaus b\u00fcrden K\u00fcnast u.a. den Suizidwilligen einen aufw\u00e4ndigen b\u00fcrokratischen Prozess auf, der dringend verschlankt werden muss. Die vorgesehene Pflicht zur Rechtfertigung des Sterbewunsches gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden widerspricht eindeutig dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts.\r\n\r\n6. Keine Umkehr der Beweislast\r\nWenn Suizidhelfende Zweifel an der Freiverantwortlichkeit von Sterbewilligen haben, m\u00fcssen sie diese Zweifel belegen. Wenn stattdessen Sterbewillige nachweisen m\u00fcssten, dass sie freiverantwortlich handeln, w\u00e4re dies eine weitere H\u00fcrde \u2013 und es ist nahezu unm\u00f6glich.\r\n\r\n7. \u00dcberleitungspflicht f\u00fcr nicht hilfsbereite \u00c4rzte an hilfsbereite Stellen\r\nNiemand darf zur Suizidhilfe gezwungen werden, und das ist auch gut so. Damit Suizidwillige im Falle der abgelehnten Hilfe aber nicht allein gelassen werden, sollten \u00c4rzte dazu verpflichtet werden, solche Personen an hilfsbereite Stellen weiterzuleiten.\r\n\r\n8. Verankerung der Suizidhilfe in Aus- und Weiterbildung\r\nDamit Suizidhilfe nicht nur straffrei bleibt, sondern auch tats\u00e4chlich m\u00f6glich wird, muss mehr Personal aus dem Gesundheitswesen dazu ausgebildet werden \u2013 denn mit dem demografischen Wandel, der Entkriminalisierung und der Enttabuisierung der Suizidhilfe wird der Bedarf an Suizidhilfe steigen.\r\n\r\n9. Enttabuisierung der Suizidhilfe durch Aufkl\u00e4rung\r\nDie Entscheidung, das eigene Leben zu beenden, mag anderen tragisch erscheinen, vielleicht verachtenswert. Im Falle von Verzweiflungssuiziden bei Depressionen oder Lebenskrisen ist das nachvollziehbar; diese m\u00fcssen mit aller Kraft verhindert werden. Aber eine wohl \u00fcberlegte und freiverantwortlich getroffene Entscheidung f\u00fcr einen Suizid ist das gute Recht eines jeden Menschen. Die \u00d6ffentlichkeit sollte f\u00fcr den Unterschied zwischen Verzweiflungstaten und dem Freitod sensibilisiert werden \u2013 auch um f\u00fcr das eigene Lebensende dar\u00fcber informiert zu sein, dass diese M\u00f6glichkeit in Deutschland besteht.\r\n\r\n10. Suizidhilfe ist auch in Pflegeeinrichtungen ein Grundrecht\r\nViele Tr\u00e4ger von Pflegeheimen und Hospizen verweigern Sterbehelfenden (oft aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden) den Zugang zu ihren Einrichtungen. Solche Sonderregelungen unterwandern das Machtmonopol des Staates und d\u00fcrfen nicht toleriert werden. Keine Institutionen darf legale Hilfsangebote in ihren Einrichtungen verbieten oder unterbinden.\r\n\r\n11. Anerkennung der Suizidhilfe als Kassenleistung\r\nProfessionelle Hilfe beim Sterben darf nicht Schwerkranken oder wohlhabenden Menschen vorbehalten sein \u2013 denn sonst werden alle anderen wieder in die Verzweiflungstat getrieben. Nach eingehender Pr\u00fcfung sollte Suizidhilfe, analog zur Palliativmedizin, als \u00e4rztliche Leistung \u00fcber die Krankenkasse abgerechnet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n12. Assistierter Suizid muss als nat\u00fcrlicher Todesfall gelten\r\nMomentan muss die Kriminalpolizei nach jedem assistierten Suizid Ermittlungen einleiten. In keinem der 346 F\u00e4lle, die im Jahr 2021 durchgef\u00fchrt wurden, gab es polizeiliche Beanstandungen. Durch diese Regelung werden nicht nur die knappen Ressourcen der Polizei gebunden, sondern auch Hinterbliebene zus\u00e4tzlich verst\u00f6rt.\r\n\r\nDer Zentralrat der Konfessionsfreien ist die NGO f\u00fcr s\u00e4kulare Politik. Wir vertreten derzeit 13 Verb\u00e4nde und setzen uns f\u00fcr einen weltanschaulich neutralen Staat ein \u2013 so will es die Verfassung, und so will es auch die Bev\u00f6lkerung: \u00dcber 40 % der Deutschen sind bereits konfessionsfrei, und es werden t\u00e4glich mehr. Die Zustimmung zu s\u00e4kularen Positionen erreicht schon heute meist absolute Mehrheiten. In unserer politischen Agenda haben wir zw\u00f6lf Chancen f\u00fcr die offene Gesellschaft formuliert. Wir arbeiten transparent, sind parteipolitisch neutral und finanziell unabh\u00e4ngig vom Staat. Zudem vertreten wir keine Organisation, die finanziell oder strukturell von der Neuregulierung der Suizidhilfe ber\u00fchrt ist."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Suizdihilfe weiterhin erm\u00f6glichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LobbyRG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Lobbyregisters f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und gegen\u00fcber der Bundesregierung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lobbyrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die ersatzlose Streichung des \u00a7 2 Absatz 2 Nr. 12 Lobbyregistergesetz (LobbyRG) ein, nach dem Kirchen sowie andere Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften von der Registierungspflicht des Lobbyregisters ausgenommen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "s\u00e4kulare Kultur- und Rechtspolitik"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/073/2007346.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7346",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-lobbyregistergesetzes/300955",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Lobbyregistergesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005183",
                "statements": [],
                "title": "Lobbyregistergesetz auch auf Religionsgemeinschaften ausweiten "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b3/79/310210/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005176",
                "regulatoryProjectTitle": "Entkriminalisierung / weltanschaulich neutrale Neuregelung des Schwangerschaftsabbruchs",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Impulspapier f\u00fcr eine weltanschaulich neutrale Neuregelung und Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs\r\n\r\nStellungnahme an die Arbeitsgruppe 1 der Kommission f\u00fcr reproduktive Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin\r\n\r\nUnsere Position: Gem\u00e4\u00df dem Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates ist die uneingeschr\u00e4nkte Legalisierung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs erforderlich.\r\n\r\nZur Begr\u00fcndung: Die Religionsfreiheit (Art. 4 GG) ist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter des s\u00e4kularen Rechtsstaats. Sie garantiert allen Menschen die freie Entscheidung f\u00fcr oder gegen jegliche religi\u00f6se oder nicht-religi\u00f6se Weltanschauung. Dieses Grundrecht auf Weltanschauungsfreiheit beinhaltet sowohl die Freiheit der Entscheidung \u00fcber eine Mitgliedschaft in einer bzw. keiner Weltanschauungsgemeinschaft, als auch die Freiheit \u00fcber das Befolgen der jeweiligen Normen. Deshalb gilt: Kein Mensch darf gezwungen werden, sich weltanschaulich begr\u00fcndeten Normen zu unterwerfen \u2013 auch und insbesondere nicht durch Gesetze. Die \u00a7\u00a7 218 und 219 StGB beruhen nachweislich auf christlichen \u00dcberzeugungen. Damit verletzen sie sowohl das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates (und infolge auch das Grundrecht auf Weltanschauungsfreiheit des Individuums) als auch das Diskriminierungsverbot (Art. 3 GG), nach dem niemand wegen seines Glaubens oder seiner religi\u00f6sen Anschauung benachteiligt oder bevorzugt werden darf.\r\n\r\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir die Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur gesetzlichen Neuregelung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs au\u00dferhalb des Strafgesetzbuches und erachten dies als verfassungsrechtlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Damit eine Neuregelung frei von weltanschaulichen Einfl\u00fcssen bleibt, m\u00f6chten wir einen zentralen Impuls geben:\r\n\r\nAchten Sie das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates, indem Sie ausschlie\u00dflich kritisch-rational begr\u00fcndete sowie wissenschaftlich fundierte Empfehlungen an die Bundesregierung abgeben!\r\n\r\nDer Begriff \u201eWeltanschauungsfreiheit\u201d ist geeigneter als \u201eReligionsfreiheit\u201d, weil er alle Weltanschauungen einschlie\u00dft, nicht nur religi\u00f6se.\r\n\r\nDiese Maxime sollte bei s\u00e4mtlichen Fragen ber\u00fccksichtigt werden, die sich im Zusammenhang mit dem Schwangerschaftsabbruch ergeben, denn: Weltanschauliche Argumente k\u00f6nnen individuell bedeutsam sein und freiwillig ber\u00fccksichtigt werden, aber f\u00fcr den Gesetzgebungsprozess sind sie verfassungsgem\u00e4\u00df unerheblich. Unsere Verb\u00e4nde sprechen sich f\u00fcr die Legalisierung des selbstbestimmten Schwangerschaftsabbruchs aus, weil bis heute keine Gr\u00fcnde f\u00fcr die Kriminalisierung vorgebracht wurden, die sowohl weltanschaulich neutral als auch verfassungskonform und rechtswissenschaftlich konsistent sind.\r\n\r\nAus der langen Zeit der Kriminalisierung ist eine moralische Verurteilung der Beteiligten entstanden, die gro\u00dfe Versorgungsl\u00fccken verursacht hat. Um diese zu schlie\u00dfen und das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates auch \u00fcber die Gesetzgebung hinaus zu achten, halten wir die folgenden Punkte f\u00fcr relevant:\r\n- Schwangerschaftsabbr\u00fcche m\u00fcssen Teil der Ausbildung in medizinischen Berufen sein\r\n- Schwangerschaftsabbr\u00fcche sollen zur Kassenleistung werden\r\n- die M\u00f6glichkeit zum legalen Schwangerschaftsabbruch ist Teil der \u201ereproduktiven und sexuellen Gesundheit\u201d, wie pro familia darlegt\r\n- die Aufkl\u00e4rung \u00fcber Schwangerschaftsabbr\u00fcche soll zur Enttabuisierung beitragen\r\n- keine korporative Gewissensfreiheit f\u00fcr kirchliche Einrichtungen\r\n- die christlich motivierte Beratungspflicht (\u00a7219 StGB und SchKG) muss ersetzt werden durch freiwillige Beratungsangebote, die nicht nur fl\u00e4chendeckend vorhanden und auf Wunsch digital und / oder anonym sind, sondern auch nachweislich ergebnisoffen erfolgen\r\n- die weltanschauliche Neutralit\u00e4t des Staates wird nur gewahrt, wenn ausschlie\u00dflich weltanschaulich neutrale Beratungsangebote staatlich subventioniert werden\r\n- die \u00fcbliche \u00e4rztliche Aufkl\u00e4rungspflicht soll unber\u00fchrt bleiben\r\n- strafrechtliche Verfolgung von \u201eGehsteigbel\u00e4stigungen\u201d oder Aufrufen zur Gewalt gegen Einrichtungen bzw. Personen, die Schwangerschaftsabbr\u00fcche durchf\u00fchren\r\n- eine Neuregelung darf keine Fristenregelung und keine gesetzlichen Wartezeiten enthalten, da beide Einschr\u00e4nkungen sich nicht weltanschaulich neutral, verfassungskonform und rechtswissenschaftlich konsistent begr\u00fcnden lassen\r\n- der Zugang zu Verh\u00fctungsmitteln muss kostenlos f\u00fcr alle m\u00f6glich sein\r\n\r\nZum gesellschaftlichen Kontext: Wir ermutigen Sie au\u00dferdem zu einer zeitgem\u00e4\u00dfen Beratung der Bundesregierung, in der die Entwicklungen der Gesellschaft ber\u00fccksichtigt werden. Das Recht, eine ungewollte Schwangerschaft etwa aus weltanschaulichen Gr\u00fcnden auszutragen, steht hier nicht zur Disposition. Aber die Anzahl der Personen, die frei von rein weltanschaulich begr\u00fcndeten Normen leben, steigt kontinuierlich: Immer mehr Menschen entscheiden sich f\u00fcr ein Leben in Konfessionsfreiheit. Schon heute sind \u201edie Konfessionsfreien\u201d mit 44% die relativ gr\u00f6\u00dfte Bev\u00f6lkerungsgruppe, und voraussichtlich werden sie noch in diesem Jahrzehnt die absolute Mehrheit erreichen.\r\n\r\nDie Forderung nach reproduktiver Selbstbestimmung geht schon jetzt weit dar\u00fcber hinaus: In einer Befragung vom Dezember 2022 sprachen sich insgesamt 83% der Deutschen f\u00fcr die Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs aus; gerade einmal 9% wollen das strafrechtliche Verbot beibehalten.\r\n\r\nUnser Fazit: Die Kriminalisierung des Schwangerschaftsabbruchs verst\u00f6\u00dft gegen das Verfassungsgebot der weltanschaulichen Neutralit\u00e4t des Staates und gegen die \u00dcberzeugung der absoluten Mehrheit in Deutschland. Eine konsequente Anwendung des Grundgesetzes f\u00fchrt zur Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs.\r\n\r\nVorsitzender des Zentralrats der Konfessionsfreien, eingereicht am 10. Oktober 2023\r\n\r\nDer Zentralrat der Konfessionsfreien ist ein Zusammenschluss von derzeit 16 s\u00e4kularen Organisationen, die insgesamt mehr als 20.000 Mitglieder vereinen. Wir engagieren uns f\u00fcr weltanschaulich neutrale Politik sowie f\u00fcr die Rechte und Interessen der gr\u00f6\u00dften und am schnellsten wachsenden Bev\u00f6lkerungsgruppe: der Konfessionsfreien. Als Mitglied im B\u00fcndnis f\u00fcr sexuelle Selbstbestimmung stehen wir f\u00fcr die Legalisierung des Schwangerschaftsabbruchs. Zudem sind wir parteipolitisch ungebunden und beziehen keine staatlichen F\u00f6rdermittel.\r\n\r\nUnsere Mitglieder: Bund f\u00fcr Geistesfreiheit (bfg) K.d.\u00f6.R. (bfg Augsburg, bfg Bayern, bfg M\u00fcnchen), Bundesarbeitsgemeinschaft Humanistischer Studierender e.V., Cum Ratione gGmbH, D\u00fcsseldorfer Aufkl\u00e4rungsdienst e.V., gbs Bodensee e.V., Giordano-Bruno-Stiftung, Internationaler Bund der Konfessionslosen und Atheisten IBKA e.V., Jugendweihe Deutschland e.V., Kortizes gGmbH, Roter Baum e.V., Atheist Refugee Relief Berlin e.V., S\u00e4kulare Fl\u00fcchtlingshilfe Deutschland e.V., S\u00e4kulares Forum Hamburg e.V., Stiftung Geistesfreiheit\r\n\r\nZentralrat der Konfessionsfreien e.V. | Pufendorfstra\u00dfe 6b | 10249 Berlin | konfessionsfrei.de | info@konfessionsfrei.de +49 160 554 2153 | Lobbyregister Nr. R002762 | Vertreten durch Philipp M\u00f6ller, Vorsitzender"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/b9/310212/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250058.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005182",
                "regulatoryProjectTitle": "Suizdihilfe weiterhin erm\u00f6glichen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Mitglieder des Rechtsausschusses im Deutschen Bundestag,\r\n\r\nseit 2015 haben sich Mitgliedsverb\u00e4nde von uns f\u00fcr die Entkriminalisierung der Suizidhilfe eingesetzt \u2013 mit Erfolg: Eine Verfassungsbeschwerde gegen den \u00a7 217 StGB kam aus unseren Reihen, und in seinem Urteil ist das Bundesverfassungsgericht in weiten Teilen unserer Argumentation gefolgt. Darin haben die Karlsruher Richter sowohl die Selbstbestimmung am Lebensende zum Grundrecht erkl\u00e4rt als auch dem staatlichen Paternalismus eine klare Absage erteilt.\r\n\r\nDurch die aktuellen parlamentarischen Versuche zur Neuregelung der Suizidhilfe k\u00f6nnte dieses bahnbrechende Urteil ausgeh\u00f6hlt werden \u2013 auch wenn der verfassungswidrige Entwurf um Lars Castellucci von der notwendigen Unterst\u00fctzung momentan weit entfernt ist. Doch auch die liberaleren Entw\u00fcrfe um Katrin Helling-Plahr und um Renate K\u00fcnast werden dem Karlsruher Urteil nicht voll gerecht, wie wir bereits im Juni 2022 dargelegt haben.\r\n\r\nWir pl\u00e4dieren weiterhin daf\u00fcr, kein neues Gesetz zu verabschieden, denn seit Februar 2020 besteht dieselbe Rechtssicherheit, die vor 2015 Jahrzehnte lang bestand. Sollte der Deutsche Bundestag dennoch einen Regelungsbedarf sehen, w\u00fcrde eine Zusammenlegung der liberaleren Entw\u00fcrfe aus unserer Perspektive drei Chancen er\u00f6ffnen:\r\n1. Ein gemeinsamer Entwurf kann die Erfolgsaussichten des Entwurfs um Lars Castellucci noch weiter verringern, der den f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rten \u00a7 217 StGB im Wortlaut wieder einf\u00fchren und lediglich um sehr enge Ausnahmen sowie ein Werbeverbot \u00e0 la \u00a7 219a StGB erg\u00e4nzen will.\r\n2. Bei der Zusammenlegung k\u00f6nnte ein wichtiger Aspekt erg\u00e4nzt werden, der den Entw\u00fcrfen in der jetzigen Fassung fehlt: eine gesetzliche St\u00e4rkung der Pr\u00e4vention von Verzweiflungssuiziden.\r\n3. Vor allem aber m\u00fcsste ein Kompromiss aus beiden liberalen Entw\u00fcrfen jene Elemente hinter sich lassen, mit denen die Autonomie am Lebensende erneut eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde: die Einf\u00fchrung von Pflichtberatungen und Wartefristen (Helling-Plahr) sowie die Bewertung der Beweggr\u00fcnde der Sterbewilligen (K\u00fcnast).\r\n\r\nMit Blick auf die heutige Expertenanh\u00f6rung im Rechtsausschuss formulieren wir im Folgenden zw\u00f6lf Voraussetzungen, die ein neues Gesetz zur Suizidhilfe unseres Erachtens erf\u00fcllen m\u00fcsste, damit es im Einklang mit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts steht.\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und beste Gr\u00fc\u00dfe\r\n\r\nVorsitzender\r\nAutonomie am Lebensende sch\u00fctzen!\r\nInitiativstellungnahme vom 28.11.2022\r\nzur gesetzlichen Neuregelung der Suizidhilfe\r\n\r\nZw\u00f6lf Punkte f\u00fcr die Selbstbestimmung am Lebensende\r\n\r\nIn seinem Urteil hat das Bundesverfassungsgericht eine gesetzliche Neuregelung der Suizidhilfe weder ausgeschlossen noch gefordert. Ganz explizit hat es hingegen gefordert, der Gesetzgeber m\u00fcsse bei einer Neuregelung \u201esicherstellen, dass dem Recht des Einzelnen, sein Leben selbstbestimmt zu beenden, hinreichend Raum zur Entfaltung und Umsetzung verbleibt.\"\r\n\r\nEntsprechend dieser Ma\u00dfgabe und der weitreichenden Begr\u00fcndung des Urteils halten wir diese zw\u00f6lf \u00c4nderungen bzw. Erg\u00e4nzungen einer gesetzlichen Neuregelung f\u00fcr wesentlich \u2013 auch, weil das Recht auf Suizidhilfe kein theoretisches Recht bleiben darf, sondern tats\u00e4chlich in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen muss.\r\n\r\n1. Verzweiflungssuizide durch Pr\u00e4vention verhindern\r\nGanz unabh\u00e4ngig von einer Neuregelung der Suizidhilfe sollte die Pr\u00e4vention von Verzweiflungssuiziden gesetzlich verankert sein. Dazu geh\u00f6ren auch der Aufbau und die Finanzierung einer tragf\u00e4higen Infrastruktur.\r\n\r\n2. Keine gesetzlichen Wartefristen\r\nSchon jetzt muss der Sterbewunsch von einer \u201einneren Festigkeit getragen sein\u201d. Pauschale Wartefristen schr\u00e4nken das Recht auf Autonomie ein und treiben Menschen in den Verzweiflungssuizid \u2013 aber genau diese F\u00e4lle m\u00fcssen verhindert werden!\r\n\r\n3. Keine Beratungspflicht f\u00fcr Sterbewillige\r\nSterbehelfende sind schon jetzt dazu verpflichtet, im Rahmen von Aufkl\u00e4rungs- und Informationsgespr\u00e4chen alle Alternativen zum Suizid aufzuzeigen. Dar\u00fcber hinaus ist der Auf- und Ausbau freiwilliger und ergebnisoffener Beratungsangebote durchaus denkbar \u2013 aber: Sterbewillige d\u00fcrfen nicht dazu gezwungen werden, sich von einer weiteren Instanz beraten zu lassen.\r\n\r\n4. Nur hochqualifizierte Hilfsangebote zulassen\r\nSuizidhilfe ist komplex \u2013 medizinisch, psychologisch, juristisch und ethisch. Zur Suizidhilfe und -beratung d\u00fcrfen nur hochqualifizierte Personen und Organisationen zugelassen werden, die entsprechende Kenntnisse und Erfahrungen nachweisen k\u00f6nnen. Die Kontrolle der Zulassungsverfahren muss staatlichen Beh\u00f6rden obliegen.\r\n\r\n5. Freie Wahl der Ansprechpartner\r\nDer Gesetzentwurf um Renate K\u00fcnast sieht zwei m\u00f6gliche Wege zur Suizidhilfe vor: Nur Schwerkranke d\u00fcrfen sich von \u00c4rzt:innen helfen lassen, alle anderen m\u00fcssen den Weg \u00fcber Beh\u00f6rden w\u00e4hlen. Eine Alternative zum \u00e4rztlich assistierten Suizid bef\u00fcrworten wir ausdr\u00fccklich, denn viele \u00c4rzt:innen nehmen ihr Recht in Anspruch, keine letzte Hilfe leisten zu m\u00fcssen. Beh\u00f6rden hingegen m\u00fcssen das Medikament ausgeben, wenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind \u2013 aber: Sterbewillige sollen stets die freie Wahl des Zugangswegs haben! Dar\u00fcber hinaus b\u00fcrden K\u00fcnast u.a. den Suizidwilligen einen aufw\u00e4ndigen b\u00fcrokratischen Prozess auf, der dringend verschlankt werden muss. Die vorgesehene Pflicht zur Rechtfertigung des Sterbewunsches gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden widerspricht eindeutig dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts.\r\n\r\n6. Keine Umkehr der Beweislast\r\nWenn Suizidhelfende Zweifel an der Freiverantwortlichkeit von Sterbewilligen haben, m\u00fcssen sie diese Zweifel belegen. Wenn stattdessen Sterbewillige nachweisen m\u00fcssten, dass sie freiverantwortlich handeln, w\u00e4re dies eine weitere H\u00fcrde \u2013 und es ist nahezu unm\u00f6glich.\r\n\r\n7. \u00dcberleitungspflicht f\u00fcr nicht hilfsbereite \u00c4rzte an hilfsbereite Stellen\r\nNiemand darf zur Suizidhilfe gezwungen werden, und das ist auch gut so. Damit Suizidwillige im Falle der abgelehnten Hilfe aber nicht allein gelassen werden, sollten \u00c4rzte dazu verpflichtet werden, solche Personen an hilfsbereite Stellen weiterzuleiten.\r\n\r\n8. Verankerung der Suizidhilfe in Aus- und Weiterbildung\r\nDamit Suizidhilfe nicht nur straffrei bleibt, sondern auch tats\u00e4chlich m\u00f6glich wird, muss mehr Personal aus dem Gesundheitswesen dazu ausgebildet werden \u2013 denn mit dem demografischen Wandel, der Entkriminalisierung und der Enttabuisierung der Suizidhilfe wird der Bedarf an Suizidhilfe steigen.\r\n\r\n9. Enttabuisierung der Suizidhilfe durch Aufkl\u00e4rung\r\nDie Entscheidung, das eigene Leben zu beenden, mag anderen tragisch erscheinen, vielleicht verachtenswert. Im Falle von Verzweiflungssuiziden bei Depressionen oder Lebenskrisen ist das nachvollziehbar; diese m\u00fcssen mit aller Kraft verhindert werden. Aber eine wohl \u00fcberlegte und freiverantwortlich getroffene Entscheidung f\u00fcr einen Suizid ist das gute Recht eines jeden Menschen. Die \u00d6ffentlichkeit sollte f\u00fcr den Unterschied zwischen Verzweiflungstaten und dem Freitod sensibilisiert werden \u2013 auch um f\u00fcr das eigene Lebensende dar\u00fcber informiert zu sein, dass diese M\u00f6glichkeit in Deutschland besteht.\r\n\r\n10. Suizidhilfe ist auch in Pflegeeinrichtungen ein Grundrecht\r\nViele Tr\u00e4ger von Pflegeheimen und Hospizen verweigern Sterbehelfenden (oft aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden) den Zugang zu ihren Einrichtungen. Solche Sonderregelungen unterwandern das Machtmonopol des Staates und d\u00fcrfen nicht toleriert werden. Keine Institutionen darf legale Hilfsangebote in ihren Einrichtungen verbieten oder unterbinden.\r\n\r\n11. Anerkennung der Suizidhilfe als Kassenleistung\r\nProfessionelle Hilfe beim Sterben darf nicht Schwerkranken oder wohlhabenden Menschen vorbehalten sein \u2013 denn sonst werden alle anderen wieder in die Verzweiflungstat getrieben. Nach eingehender Pr\u00fcfung sollte Suizidhilfe, analog zur Palliativmedizin, als \u00e4rztliche Leistung \u00fcber die Krankenkasse abgerechnet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n12. Assistierter Suizid muss als nat\u00fcrlicher Todesfall gelten\r\nMomentan muss die Kriminalpolizei nach jedem assistierten Suizid Ermittlungen einleiten. In keinem der 346 F\u00e4lle, die im Jahr 2021 durchgef\u00fchrt wurden, gab es polizeiliche Beanstandungen. Durch diese Regelung werden nicht nur die knappen Ressourcen der Polizei gebunden, sondern auch Hinterbliebene zus\u00e4tzlich verst\u00f6rt.\r\n\r\nDer Zentralrat der Konfessionsfreien ist die NGO f\u00fcr s\u00e4kulare Politik. Wir vertreten derzeit 13 Verb\u00e4nde und setzen uns f\u00fcr einen weltanschaulich neutralen Staat ein \u2013 so will es die Verfassung, und so will es auch die Bev\u00f6lkerung: \u00dcber 40 % der Deutschen sind bereits konfessionsfrei, und es werden t\u00e4glich mehr. Die Zustimmung zu s\u00e4kularen Positionen erreicht schon heute meist absolute Mehrheiten. In unserer politischen Agenda haben wir zw\u00f6lf Chancen f\u00fcr die offene Gesellschaft formuliert. Wir arbeiten transparent, sind parteipolitisch neutral und finanziell unabh\u00e4ngig vom Staat. Zudem vertreten wir keine Organisation, die finanziell oder strukturell von der Neuregulierung der Suizidhilfe ber\u00fchrt ist."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}