{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-23T15:22:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T16:52:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T16:11:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35257,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:11:32.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22536,
                "validFromDate": "2023-06-28T18:23:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:11:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18317,
                "validFromDate": "2023-03-30T10:06:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T18:23:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9386,
                "validFromDate": "2022-06-23T15:22:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T10:06:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des BKD ist die F\u00f6rderung der Kleing\u00e4rtnerei. Dies wird u. a. angestrebt durch die Fortentwicklung der rechtlichen Grundlagen, insbesondere zum Schutz der Kleing\u00e4rten in der Dauernutzung und der Errichtung neuer Dauerkleingartenanlagen zur F\u00f6rderung der allgemeinen Lebensqualit\u00e4t. Dabei legt der BKD besonderen Wert auf die F\u00f6rderung des Umwelt-, Natur- und Landschaftsschutzes. Diesen Schutz strebt der BKD auch durch entsprechende Schulungs- und Weiterbildungsangebote f\u00fcr seine Mitgliedsverb\u00e4nde sowie die \u00d6ffentlichkeit an.  In diesem Zusammenhang setzt sich der BKD f\u00fcr Errichtung und Betrieb eines Bundes-, Kompetenz-, Schulungs- und Dokumentationszentrums f\u00fcr das Kleingartenwesen ein; dort sollen u. a. ein Ausstellungsbetrieb und naturp\u00e4dagogische (Klein-)Gartenprojekte mit Kindern und Jugendlichen stattfinden.        ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/ac/315969/BKD_Geschaeftsbericht_Kassenbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hermannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "186",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12049"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bkd@kleingarten-bund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930278783800",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kleingarten-bund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Sielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Grundei",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "Foos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "von Rekowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "St\u00f6lting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Sielmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Seiffert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hansj\u00f6rg",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied Finanzen",
                "lastName": "Kefeder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "B\u00f6hme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Karoline",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Podchull-Giesebrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Kl\u00f6den",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Kr\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Pasquale",
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "L\u00fcthin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Bundesfachberater",
                "lastName": "Kleinworth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring e. V."
            },
            {
                "membership": "F\u00e9d\u00e9ration Internationale des Jardins Familiaux a.s.b.l."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gartenbau-Gesellschaft 1822 e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Kleingartenvereine Deutschlands e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landesverband Sachsen der Kleing\u00e4rtner e. V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1060001,
            "to": 1070000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss zum Bau Bundes-, Kompetenz-, Schulungs- und Dokumentationszentrum in innovativer Holzbauweise.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5890001,
                    "to": 5900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zur Schulungsma\u00dfnahme Recht",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zur Schulungsma\u00dfnahme Umwelt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss zur Schulungsma\u00dfnahme Fachberatung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bundesprogramm Biologische Vielfalt - hier \"Kleing\u00e4rten f\u00fcr Biologische Vielfalt\"",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002960/35257",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T16:11:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/a6/315970/Lobbyregister-Detailansicht-R002960-2024-06-26_16-11-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T16:11:32.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35257,
    "registerNumber": "R002960",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BKleingG",
                        "title": "Bundeskleingartengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bkleingg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bewahren des BKleingG in seiner aktuellen und bew\u00e4hrten Fassung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                        "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                        "en": "Rural area"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/096/2009645.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9645",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundeskleingartengesetzes/303057",
                        "title": "Entwurf eines ... Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeskleingartengesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006604",
                "statements": [],
                "title": "Bewahren des BKleingG in seiner aktuellen und bew\u00e4hrten Fassung."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}