{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-20T09:58:48.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:02:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-09T16:14:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40883,
                "validFromDate": "2024-07-09T16:14:34.000+02:00",
                "version": 33,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30282,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:58:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T16:14:34.000+02:00",
                "version": 32,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33197,
                "validFromDate": "2024-05-07T15:45:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:58:16.000+02:00",
                "version": 31,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31488,
                "validFromDate": "2024-04-10T16:03:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-07T15:45:14.000+02:00",
                "version": 30,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28658,
                "validFromDate": "2024-01-31T12:51:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-10T16:03:21.000+02:00",
                "version": 29,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25939,
                "validFromDate": "2023-10-06T09:54:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-31T12:51:42.000+01:00",
                "version": 28,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25705,
                "validFromDate": "2023-09-22T16:49:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T09:54:39.000+02:00",
                "version": 27,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24869,
                "validFromDate": "2023-08-31T12:31:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-22T16:49:05.000+02:00",
                "version": 26,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24853,
                "validFromDate": "2023-08-07T17:36:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-31T12:31:24.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24650,
                "validFromDate": "2023-08-04T11:41:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-07T17:36:59.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24332,
                "validFromDate": "2023-07-25T11:21:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T11:41:21.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24204,
                "validFromDate": "2023-07-20T16:06:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T11:21:54.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24181,
                "validFromDate": "2023-07-20T15:02:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T16:06:20.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24067,
                "validFromDate": "2023-07-20T13:56:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T15:02:48.000+02:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24064,
                "validFromDate": "2023-07-18T14:09:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T13:56:21.000+02:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18588,
                "validFromDate": "2023-03-28T12:29:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T14:09:30.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15229,
                "validFromDate": "2023-01-20T09:58:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T12:29:05.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband vertritt die fachpolitischen Interessen des Gesamtverbandes auf der bundespolitischen und der europ\u00e4ischen Ebene. Er nimmt dar\u00fcber hinaus die Au\u00dfenvertretungen in Stiftungen, Hilfswerken, anderen Fachverb\u00e4nden und Netzwerken auf der nationalen und europ\u00e4ischen Ebene wahr.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/0d/332667/Endgueltiger-Bericht-JAP-2022-AWO-eV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.14,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 630001,
            "to": 640000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bl\u00fccherstra\u00dfe",
            "streetNumber": "62/63",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10961"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@awo.og"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930263090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.awo.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Mandrysch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "B\u00f6licke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Gottschall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Pohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cordula",
                "lastName": "Schuh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heike",
                "lastName": "Timmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Helbig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marius",
                "lastName": "Isenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Rindt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Hoorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Lembke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Armbruster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Talibe",
                "lastName": "S\u00fczen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kitty",
                "lastName": "Thiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Lautenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Wittke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Adamczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frederik",
                "lastName": "Palmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berit",
                "lastName": "Gr\u00fcndler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Almuth",
                "lastName": "Richter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Lorenz",
                "lastName": "Wiese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Werner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Hochscheidt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Reichelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Dr\u00f6\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A.",
                "firstName": "Hanna",
                "lastName": "Schwarz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Sonnenholzner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Mika-Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Terfehr-Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Rotter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Diekamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "K\u00fchn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Iman",
                "lastName": "Sakkaki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gudula",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Kule\u00dfa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "N\u00f6hring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Mandrysch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 46,
            "totalCount": 46
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": " Aktion Deutschland Hilft e. V. ADH"
            },
            {
                "membership": " Aktion Mensch e. V."
            },
            {
                "membership": " Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit ABSG"
            },
            {
                "membership": " Arbeitgeberverband AWO Deutschland e. V. AGV"
            },
            {
                "membership": " Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Erziehungshilfe e. V. AFET"
            },
            {
                "membership": " Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e. V. AGJ"
            },
            {
                "membership": " Arbeitsgemeinschaft Schuldnerberatung der Verb\u00e4nde AGSBV"
            },
            {
                "membership": " AWO International e. V."
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft Bildung und Erziehung in der Kindheit e.V. BAG BEK"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege e. V. BAGFW"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft der Senioren-Organisationen e. V. BAGSO"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft Familienerholung"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e. V. BAG-S"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft Kinder- und Jugendschutz e. V. BAJ"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft Rehabilitation e. V. BAR"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe e. V. BAG W"
            },
            {
                "membership": " Bundesarbeitskreis Freiwilliges Soziales Jahr BAK FSJ"
            },
            {
                "membership": " Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge BumF"
            },
            {
                "membership": " Bundesvereinigung Arbeitgeber in der Pflegebranche BVAP"
            },
            {
                "membership": " Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e. V. BVPG"
            },
            {
                "membership": " B\u00fcndnis f\u00fcr Gute Pflege"
            },
            {
                "membership": " B\u00fcndnis Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "membership": " Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Zeitpolitik e.V."
            },
            {
                "membership": " Deutsche Hauptstelle f\u00fcr Suchtfragen e. V. DHS"
            },
            {
                "membership": " Deutsche Krankenhausgesellschaft e. V. DKG"
            },
            {
                "membership": " Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation DVfR"
            },
            {
                "membership": " Deutscher Sozialgerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": " Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": " Deutsches Hilfswerk"
            },
            {
                "membership": " Deutsch-Franz\u00f6sisches Jugendwerk DFJW"
            },
            {
                "membership": " European Council on Refugees and Exiles ECRE"
            },
            {
                "membership": " F\u00f6rderverein der Deutschen Hauptstelle f\u00fcr Suchtgefahren DHS"
            },
            {
                "membership": " Forum gegen Rassismus (FgR)"
            },
            {
                "membership": " Frauenhauskoordinierung e. V. FHK"
            },
            {
                "membership": " Gesch\u00e4ftsstelle Qualit\u00e4tsausschuss Pflege e. V."
            },
            {
                "membership": " Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e. V. GDD"
            },
            {
                "membership": " Industrie- und Handwerkskammer Berlin IHK"
            },
            {
                "membership": " Institut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik e. V. ISS"
            },
            {
                "membership": " Kooperationsverbund Gesundheitliche Chancengleichheit"
            },
            {
                "membership": " Kooperationsverbund Jugendsozialarbeit"
            },
            {
                "membership": " M\u00fcttergenesungswerk MGW"
            },
            {
                "membership": " National Coalition Deutschland NCD"
            },
            {
                "membership": " Nationale Armutskonferenz nak"
            },
            {
                "membership": " Netz gegen Rassismus, f\u00fcr gleiche Rechte NgR"
            },
            {
                "membership": " SOLIDAR Br\u00fcssel"
            },
            {
                "membership": " Sozialverband Deutschland SoVD"
            },
            {
                "membership": " Verbraucherzentrale Bundesverband e. V. vzbv"
            },
            {
                "membership": " Zukunftsforum Familie e. V. ZFF"
            },
            {
                "membership": " Kampagne Mietenstopp"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            },
            {
                "membership": "Kooperationsverbund Schulsozialarbeit"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "AWO Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1150001,
            "to": 1160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr Jugendsozialarbeit an Schulen - Respekt Coaches (Titel 68401)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung zentraler und internationaler Wohlfahrtsaufgaben (Titel 68404)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3170001,
                    "to": 3180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Qualifizierung durch digital gest\u00fctzte Bildungsprozesse und Vernetzungsstrukturen (Titel 68407)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 550001,
                    "to": 560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr Migrationsberatung erwachsener Zuwanderer (Titel 68413)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1340001,
                    "to": 1350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen und weiteren schutzbed\u00fcrftigen Gefl\u00fcchteten in der AWO (bundesweit) (Titel 68401) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die gesellschaftliche und soziale Integration von Zuwanderinnen und Zuwanderern (Titel 68414)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr Jugendsozialarbeit und weiterer bundeszentraler Aufgaben der Kinder- und Jugendhilfe",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesverwaltungsamt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 870001,
                    "to": 880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr einen ganzheitlichen und wirksamen Klimaschutz in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die Qualifizierung von Fachkr\u00e4ften zu Elternbegleiterinnen und Elternbegleitern",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die p\u00e4dagogischen Begleitung im Freiwilligen Sozialen Jahr (Titel 68411)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Bundesfreiwilligendienstes",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die F\u00f6rderung von Chancenpatenschaften (Titel 68404)\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Programm der Bundesregierung zur Beratung und Betreuung von Fl\u00fcchtlingen (Titel 68405)",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / Bundesverwaltungsamt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: F\u00f6rderung der Demokratie und Vielfalt (Titel 68404)\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: F\u00f6rderung von Bundeszentralen Fortbildungsveranstaltungen (Titel 68404)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / Bundesverwaltungsamt ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: F\u00f6rderung und St\u00e4rkung demokratischer Strukturen und Zusammenhalt gegen Extremismus im l\u00e4ndlichen, strukturschwachen Raum im Rahmen des Bundesprogramms \"Zusammenhalt durch Teilhabe\".\r\n",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die bundesweite F\u00f6rderung der individuellen Begleitung junger zugewanderter Menschen (Titel 68401)",
                "location": "Berlin ",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des sonstigen FSJ-Einzelprojektes \"Freiwilligenbotschafter*innen\" (Titel 68411)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Projekts \"Kinderrechte umsetzen in Familie und Lebenswelt\" (Titel 68421)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der individuellen Begleitung junger zugewanderter Menschen (Titel 68401)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Projekt Zentralstelle des Programms \"MiA - Migrantinnen einfach stark im Alltag\" (Titel 68412)\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngige Asylverfahrensberatung (Titel 684 62)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Beh\u00f6rdenunabh\u00e4ngige Asylverfahrensberatung (Titel 684 62)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung Bund",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Zukunftspaket f\u00fcr Bewegung, Kultur und Gesundheit \u2013 Mental Health Coaches",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Bildungsberatung Garantiefonds Hochschule",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Jugendbegegnung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsch-Franz\u00f6sisches Jugendwerk",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung: Kompetenznetzwerk Einsamkeit",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002224/40883",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T08:58:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5c/cf/332674/Lobbyregister-Detailansicht-R002224-2024-07-09_16-14-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-09T16:14:34.000+02:00",
        "version": 33
    },
    "registerEntryId": 40883,
    "registerNumber": "R002224",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit der Einf\u00fchrung der Kindergrundsicherung sollen bessere Chancen f\u00fcr Kinder \r\nund Jugendliche geschaffen, mehr Familien und ihre Kinder mit Unterst\u00fctzungsbedarf erreicht sowie Kinderarmut wirksam bek\u00e4mpft werden; insbesondere \r\ndurch verbesserte Zug\u00e4nge zu den existenzsichernden Leistungen f\u00fcr Familien \r\nbzw. zu Information und Beratung. Die Kindergrundsicherung soll einfach und \r\ndigital beantragbar sein. Anspruchsberechtigte sollen so wenig Nachweise wie \r\nm\u00f6glich selbst beibringen m\u00fcssen. Automatisierte Datenabrufe sollen, wenn m\u00f6glich, genutzt werden. So sollen bis zu 5,6 Millionen Kinder erreicht werden, davon \r\nfast zwei Millionen Kinder, die derzeit B\u00fcrgergeld beziehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008441",
                "statements": [],
                "title": "Kindergrundsicherung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Durch den NAP W wird erstmals eine gemeinsame, \u00fcbergreifende Nationale Strategie zur Vermeidung und \u00dcberwindung von Obdach- und Wohnungslosigkeit vorgelegt. Das Ziel, bis 2030 die Wohnungslosigkeit zu \u00fcberwinden, ist eine Aufgabe, die Bund, L\u00e4nder und Kommunen nur gemeinsam mit anderen Akteuren, die sich f\u00fcr die \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit engagieren, erreichen k\u00f6nnen. Zu diesen Akteuren geh\u00f6ren die Einrichtungen und Dienste \r\nder Freien Wohlfahrtspflege, die Bundesarbeitsgemeinschaft Wohnungslosenhilfe, die\r\nWohnungswirtschaft, der Deutsche Mieterbund und die Selbstvertretung wohnungsloser Menschen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008442",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/fe/321663/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130103.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008442",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Aktionsplan Wohnungslosigkeit ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch\r\nAnsprechpartnerin: Almuth Richter, Heike Timmen\r\nE-Mail: almuth.richter@awo.org, heike.timmen@awo.org\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBerlin, 25. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\t\r\n\r\nInhalt \r\nAllgemeine Bemerkungen\r\nI. Zusammenfassende Bewertung \r\nII. Zum Entwurf im Einzelnen \r\nIII. Schlussbemerkungen\r\n\r\n\u2003\r\nAllgemeine Bemerkungen\r\nDie Arbeiterwohlfahrt (AWO) Bundesverband e. V. bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zum Entwurf des Nationalen Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit 2024 - Ge-meinsam f\u00fcr ein Zuhause (NAP W) Stellung nehmen zu k\u00f6nnen und macht von dieser M\u00f6glichkeit gerne Gebrauch. Die AWO geh\u00f6rt zu den sechs Spitzenverb\u00e4n-den der Freien Wohlfahrtspflege und wird bundesweit von \u00fcber 300.265 Mitglie-dern, 72.453 ehrenamtlich Engagierten sowie 242.069 hauptamtlichen Mitarbei-ter*innen getragen.\r\nIm Rahmen des vom Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bau-wesen (BMWSB) vorgeschalteten Mitwirkungsprozesses \u00fcber einen Lenkungskreis hatte die AWO bereits als Mitglied und aktuelle Federf\u00fchrer*in der Bundesarbeits-gemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre Position zu den vorgelegten Entw\u00fcrfen des NAP W teilweise einzubringen.\r\nMit dieser Stellungnahme k\u00f6nnen die Schwerpunkte, die die AWO auf die Ausge-staltung des NAP W gelegt haben m\u00f6chte, ausf\u00fchrlicher dargelegt werden.\r\n\r\nI.\tZusammenfassende Bewertung\r\nDie AWO begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das Auflegen eines Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit durch die Bundesregierung. Durch den NAP W wird erstmals eine gemeinsame, \u00fcbergreifende Nationale Strategie zur Vermeidung und \u00dcber-windung von Obdach- und Wohnungslosigkeit vorgelegt. Das Ziel, bis 2030 die Wohnungslosigkeit zu \u00fcberwinden, ist eine Aufgabe, die Bund, L\u00e4nder und Kom-munen nur gemeinsam mit anderen Akteuren, die sich f\u00fcr die \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit engagieren, erreichen k\u00f6nnen. Zu diesen Akteuren geh\u00f6ren die Einrichtungen und Dienste der Freien Wohlfahrtspflege, die Bundesarbeitsge-meinschaft Wohnungslosenhilfe, die Wohnungswirtschaft, der Deutsche Mieter-bund und die Selbstvertretung wohnungsloser Menschen. Als positiv ist weiterhin zu bewerten, dass f\u00fcr die Umsetzung des NAP W die ressort\u00fcbergreifende Zusam-menarbeit zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS), dem Bundesministerium der Justiz (BMJ), dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG), dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ), dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) sowie der Be-auftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge, Integration und f\u00fcr Antira-ssismus unter der Federf\u00fchrung des Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwick-lung und Bauwesen (BMWSB) angedacht ist, da sich dadurch ressort\u00fcbergreifend abgestimmte Ma\u00dfnahmen bundeseinheitlich implementieren lassen. \r\nSinnvoll ist es aus Sicht der AWO grunds\u00e4tzlich auch, Leitlinien und ein transpa-rentes Verfahren zur Umsetzung des NAP W festzulegen und Gremien f\u00fcr das Mo-nitoring des Umsetzungsprozesses zu schaffen. Das ist aber gleichzeitig auch kri-tisch zu betrachten, weil durch die Konstituierung v\u00f6llig neuer Gremien wertvolle Zeit aufgewendet werden muss, bis diese Gremien verwertbare Arbeitsergebnisse erzielen. Dar\u00fcber hinaus erscheint problematisch, dass Ma\u00dfnahmen des Bundes unter den Nationalen Aktionsplan subsumiert werden, die nicht im Rahmen der neu aufgesetzten Gremien vereinbart worden sind beziehungsweise bereits angelaufen sind. Auch der Haushaltsvorbehalt f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwindung der Woh-nungslosigkeit und keine Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Mittel sind der geordneten Umsetzung der Ma\u00dfnahmen im Rahmen des Nationalen Aktionsplan abtr\u00e4glich, weil bei ge\u00e4nderten politischen Rahmenbedingungen die weitere Umsetzung des Aktionsplans ganz oder teilweise in Frage gestellt werden k\u00f6nnte.\r\n\r\nII.\tZum Entwurf im Einzelnen\r\nDer Entwurf des NAP W deckt durch geplante Ma\u00dfnahmen viele Aspekte ab, die zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit beitragen k\u00f6nnen. Trotzdem sind in diesem Entwurf aus Sicht der AWO Stellschrauben unber\u00fccksichtigt geblieben bzw. nicht zielf\u00fchrend justiert worden, die nachfolgend angesprochen werden sollen.\r\n\r\n1.\tZum Kapitel Rahmenbedingungen und Herausforderungen\r\nIm ersten Teil des Nationalen Aktionsplans werden aktuelle Statistiken zur Woh-nungs- und Obdachlosigkeit in Deutschland, die Ursachen von Wohnungslosigkeit und besondere Bedarfsgruppen und Herausforderungen benannt. Folgende An-merkungen sind aus unserer Perspektive hier noch wichtig: \r\n\u2022\tDie Rahmenbedingungen auf dem Wohnungsmarkt werden im NAP W als eine Ursache f\u00fcr Wohnungslosigkeit benannt. Dies soll hier noch einmal bekr\u00e4ftigt und erg\u00e4nzt werden: die Mieten, insbesondere in Ballungsr\u00e4umen, sind massiv gestiegen und setzen viele Menschen unter Druck. Die AWO warnt schon seit langer Zeit vor der zunehmenden Wohnkostenbelastung und der hohen Kon-kurrenz bei der Wohnungssuche, die insbesondere Menschen mit wenig Ein-kommen treffen. Der seit vielen Jahren absehbare Mangel an Sozialwohnungen ist ein gro\u00dfes Problem, das sich durch auslaufende Sozialbindungen noch wei-ter versch\u00e4rfen wird. Deswegen ist der Bau neuer gemeinn\u00fctziger und Sozial-wohnungen dringend erforderlich. \r\n\u2022\tMenschen mit Hafterfahrungen und ihre Herausforderungen, Wohnraum zu erhalten oder erneut zu finden, werden nicht explizit im Rahmen der besonde-ren Bedarfsgruppe angesprochen. Dabei ist es sehr wichtig sicherzustellen, dass Haftentlassungen nicht in die Wohnungs- oder Obdachlosigkeit f\u00fchren. Die Herausforderungen, vor denen haftentlassene Menschen stehen, d\u00fcrfen nicht vergessen werden. \r\n\u2022\tWohnungslose EU-B\u00fcrger*innen werden als eine der besonderen Bedarfsgrup-pen benannt. Die sozialen Sicherungssysteme sollten wohnungslosen EU-B\u00fcrger*innen zug\u00e4nglich gemacht werden, da viele von ihnen nur schwer oder gar keinen Zugang zu Sozialleistungen erhalten, obwohl sie inzwischen einen relevanten Teil der wohnungslosen Menschen in Deutschland bilden. Ohne den deutlich verbesserten Zugang zu Sozialleistungen (SGB II, XII) kann das Ziel der \u00dcberwindung von Wohnungs- und Obdachlosigkeit nicht erreicht wer-den. Die Unterbringungs- und sozialen Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr EU-B\u00fcrger*innen w\u00e4ren in diesem Zuge weiterzuentwickeln und auszubauen.\r\n\r\n\r\n2.\tZu den Leitlinien zur \u00dcberwindung von Wohnungs- und Ob-dachlosigkeit in Deutschland\r\nIm Folgenden werden die Anmerkungen bez\u00fcglich der einzelnen Leitlinien darge-stellt: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 1 soll Wohnungs- und Obdachlosigkeit bis 2030 beendet wer-den. Die Verpflichtung des Staates menschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen im Hinblick auf die Nutzung von Wohnraum zu schaffen, sollte durch die Veranke-rung des Rechts auf Wohnen im Grundgesetz nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt werden.\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 2 soll Wohnungslosigkeit durch geeignete Pr\u00e4ventionsma\u00df-nahmen, wann immer m\u00f6glich, vermieden werden. Hierzu m\u00f6chten wir erneut auf Menschen mit Hafterfahrung verweisen, die im NAP W nicht explizit als be-sondere Bedarfsgruppe benannt wurden. Um haftentlassene Menschen zu un-terst\u00fctzen, bedarf es einer eindeutigen verbindlichen Regelung und keiner ap-pellhaften Verlagerung der Verantwortung auf Sozial\u00e4mter, Jobcenter oder auf die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e.V..\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 3 soll auf menschenrechtskonforme Mindeststandards bei der ordnungsrechtlichen Unterbringung hingewirkt werden. Statt nur Empfehlungen zu Standards der Unterbringung in Notunterk\u00fcnften zu erarbeiten, w\u00e4re es un-abdingbar notwendig, ein integriertes Notversorgungskonzept inklusive Leitli-nien und Mindeststandards f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige, geschlechtergerechte und rechtssichere Unterbringung verbindlich festzuschreiben und einer st\u00e4ndi-gen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen.\r\n\u2022\tIn Leitlinie 3 wird au\u00dferdem auf die Sicherstellung der Zusammenarbeit an den Schnittstellen zwischen ordnungsrechtlicher Unterbringung und den Hilfen nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII hingewiesen. Dar\u00fcber hinaus sollte die Zusammenarbeit an den Schnittstellen zwischen den Hilfesystemen gem\u00e4\u00df SGB VIII, SGB IX und SGB XII gew\u00e4hrleistet sein. Die Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinde-rungen nach dem SGB IX bzw. Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach dem SGB VIII formulieren jeweils eigenst\u00e4ndige Hilfeziele, bei gleichzeitiger Wohnungslosig-keit kann der Bedarf der anspruchsberechtigen Person in diesen F\u00e4llen lediglich durch die zus\u00e4tzlich gew\u00e4hrte Hilfen nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII sichergestellt wer-den. F\u00fcr Menschen mit seelischer Behinderung, welche Hilfen des sozial-psychiatrischen System gem\u00e4\u00df SGB IX nicht annehmen k\u00f6nnen, sind innovati-ve L\u00f6sungen zur Unterst\u00fctzung zu schaffen. Daher ben\u00f6tigt es eine enge Zu-sammenarbeit mit den Tr\u00e4gern nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII sowie den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe.\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 4 soll der Zugang zum Regelsystem der Gesundheitsversor-gung f\u00fcr wohnungslose Menschen durch den m\u00f6glichst schnellen Abbau von Hemmnissen verbessert werden. Die AWO fordert den gesicherten Zugang zur Gesundheitsversorgung und -vorsorge f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t. Dazu muss der Bund mit der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KBV) und den gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen (GKV-Spitzenverband) Vereinbarungen anstreben, damit auch wohnungslose Patient*innen in den kassen\u00e4rztlichen Sicherstellungsauftrag einbezogen werden. Dar\u00fcber hinaus sollten die Clearingstellen fl\u00e4chendeckend ausgebaut werden, damit es eine grundlegende Finanzierung der medizinischen Versorgungsangebote im nied-rigschwelligen Bereich gibt.\r\n\r\n3.\tZu Ma\u00dfnahmen der beteiligten Akteure\r\nIm vorliegenden Entwurf des NAP W werden ausschlie\u00dflich geplante und bereits laufende Ma\u00dfnahmen der Exekutive aufgelistet. Impulsma\u00dfnahmen der Lenkungs-kreismitglieder, die diese anf\u00e4nglich benennen sollten, finden sich im NAP W nun nicht mehr wieder, obwohl sie auch einen Beitrag zur Zielerreichung leisten wer-den.\r\nDar\u00fcber hinaus sollten folgende Hinweise beachtet werden: \r\n\u2022\tIm oben genannten Kapitel wird ausgef\u00fchrt, dass Mietschulden in vielen F\u00e4llen zum Wohnungsverlust f\u00fchren. Bei Mietschulden kann es zu einer fristlosen K\u00fcndigung kommen. Wenn die Mietschulden allerdings rechtzeitig zur\u00fcckge-zahlt werden, wird die fristlose K\u00fcndigung wirkungslos \u2013 diese Schonfristzah-lung soll Wohnungslosigkeit verhindern. Pr\u00e4ventionsstellen k\u00f6nnen hier Mie-ter*innen auch heute schon bei der R\u00fcckzahlung der Mietschulden unterst\u00fct-zen, wie der NAP W richtig darstellt. Ein gravierendes Problem wird hier aber nicht angesprochen: denn inzwischen wird h\u00e4ufig zus\u00e4tzlich zur fristlosen K\u00fcn-digung auch eine ordentliche K\u00fcndigung ausgesprochen. Die Schonfristzah-lung kann dann zwar die fristlose K\u00fcndigung heilen, die ordentliche K\u00fcndigung jedoch nicht und die betroffene Person kann auch durch eine R\u00fcckzahlung ih-rer Mietschulden den Wohnungsverlust nicht mehr verhindern, nur noch um wenige Monate hinausz\u00f6gern. Das ist ein gro\u00dfes Problem und macht es auch f\u00fcr Pr\u00e4ventionsstellen, die h\u00e4ufig nur aktiv werden, wenn der Wohnungsverlust tats\u00e4chlich verhindert werden kann, schwierig, Menschen in dieser Situation zu unterst\u00fctzen. Es ist wichtig, dass dieses Problem der doppelten K\u00fcndigungen gesetzlich angegangen wird.\r\n\u2022\tIn der Tabelle wird als Ma\u00dfnahme 15 die Umsetzung der mietrechtlichen Ma\u00df-nahmen aus dem Koalitionsvertrag (insbesondere die Verl\u00e4ngerung der Miet-preisbremse und Absenkung der Kappungsgrenze) benannt. Dies unterst\u00fctzt die AWO  ausdr\u00fccklich \u2013 beides sind wichtige Ma\u00dfnahmen, um Mieter*innen zu sch\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus fordert die AWO eine Regulierung von Indexmieten, da diese in den letzten Jahren f\u00fcr viele Mieter*innen starke Mietsteigerungen zur Folge hatten.\r\n\r\nIII.\tSchlussbemerkungen\r\nDer NAP W stellt einen ersten wichtigen Schritt dar, das Problem der Wohnungslo-sigkeit auf nationaler Ebene und bundeseinheitlich anzugehen. Dadurch werden bedeutsame Impulse zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit gesetzt. Gleichwohl setzt der NAP W in seiner Ausgestaltung zu sehr auf den unverbindlichen Appell zur Zusammenarbeit zwischen den relevanten Akteuren, statt auf smarte Zielformu-lierungen, verpflichtende Zielvorgaben und nachpr\u00fcfbare Indikatoren. Es bleibt also abzuwarten, wie die Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen relevanten Akt-euren in den unterschiedlichen Gremien wie dem Lenkungskreis des Nationalen Forums gegen Wohnungslosigkeit und den Facharbeitsgruppen mit der Kompe-tenzstelle zur Verhinderung von Wohnungslosigkeit und Obdachlosigkeit und dem federf\u00fchrenden Bundesministerium zielf\u00fchrend gestaltet werden kann. Der AWO Bundesverband appelliert an das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwick-lung und Bauwesen, die genannten Aspekte im Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024 \u2013 Gemeinsam f\u00fcr ein Zuhause aufzunehmen und somit einen bedeutenden Beitrag zur Beendigung von Obdach- und Wohnungslosigkeit in Deutschland zu leisten. Bei allen noch vorhandenen Kritikpunkten erkennt der AWO Bundesverband die gro\u00dfe Bedeutung des NAP W f\u00fcr den angesto\u00dfenen Pro-zess zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit an und wird sich aktiv und ent-schlossen an der Umsetzung beteiligen. F\u00fcr weitere Gespr\u00e4che in der Sache steht der AWO Bundesverband gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationaler Aktionsplan Wohnungslosigkeit "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "DDG",
                        "title": "Digitale-Dienste-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ddg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "NetzDG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/netzdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Gesetz gegen digitale Gewalt, das auf den Koalitionsvertrag zur\u00fcckgeht, soll nach dem Eckpunktepapier mehrere gesetzliche \u00c4nderungen bewirken. Sie alle haben zum Ziel, die rechtlichen M\u00f6glichkeiten Privater zu verbessern, gegen Verletzungen ihrer Rechte im digitalen Raum vorzugehen.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "Gesetz gegen Digitale Gewalt",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008443",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/d3/332668/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008443",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetz gegen Digitale Gewalt",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u2003\r\nWas ist digitale Gewalt?\r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskriminierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hass-rede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Verbreitung von intimem Materi-al ohne Zustimmung.\r\nAll diese Formen von Gewalt k\u00f6nnen schwerwiegende psychische, soziale und \u00f6konomische Auswirkungen f\u00fcr Betroffene haben. Dar\u00fcber hinaus haben sie Auswirkungen auf die demo-kratische Teilhabe und erschweren Partizipation im digitalen Raum. Insbesondere Formen wie Hassrede und Desinformation zielen darauf ab, Angeh\u00f6rige marginalisierter Gruppen zum Schweigen zu bringen und vom \u00f6ffentlichen Diskurs auszuschlie\u00dfen. \r\nWarum wird die AWO t\u00e4tig?\r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfesuchende vor \u00dcbergriffen durch Dritte zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form von Gewalt zu arbeiten. Aufgrund der stetigen Zunahme digitaler Gewalt \u2013 insbesondere gegen\u00fcber vulnerablen Gruppen \u2013 sehen wir dringenden Handlungsbedarf, dieser Entwicklung entgegenzuwirken. Auch wer-den Einrichtungen und Mitarbeitende der AWO zunehmend selbst Ziel von digitalen Anfein-dungen und Bedrohungen. \r\nWas braucht es f\u00fcr einen angemessenen Gewaltschutz?\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Pl\u00e4ne der Bundesregierung sehr, mit einem \"Gesetz gegen digitale Gewalt\" Betroffene zu st\u00e4rken. Um wirksam gegen digitale Gewalt vorzugehen, m\u00fcssen unserer An-sicht nach jedoch noch einige Punkte ber\u00fccksichtigt werden. Wir sehen insbesondere sechs zentrale Aspekte, die vom Eckpunktepapier des BMJ nicht abgedeckt wurden:\r\n1.\tRessort\u00fcbergreifende Strategie zur Bek\u00e4mpfung von digitaler Gewalt\r\nDigitale Gewalt ist ein komplexes Problem, das durch zahlreiche Faktoren beeinflusst wird und in verschiedensten Kontexten auftritt. So gilt es zum Beispiel einerseits die technischen As-pekte zu ber\u00fccksichtigen und andererseits die Bed\u00fcrfnisse von besonders betroffenen Grup-pen wie beispielsweise Frauen, Kindern und Jugendlichen, Menschen mit Migrationsge-schichte und Menschen mit Behinderung im Blick zu behalten. Um digitale Gewalt nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, bedarf es deshalb einer ressort\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit. Eine rein rechtspolitische Perspektive greift deutlich zu kurz! \r\nDeshalb fordern wir die Einberufung eines runden Tisches zur Erarbeitung einer natio-nalen Strategie gegen digitale Gewalt. Hierzu muss das BMJ alle relevanten Stakeholder einbeziehen. Das sind insbesondere das BMFSFJ und das BMI auf Bundesebene, Vertre-ter*innen aus der zivilgesellschaftlichen Praxis, sowie von L\u00e4ndern und Kommunen. Ein sol-cher runder Tisch muss das Ph\u00e4nomen digitale Gewalt ganzheitlich als rechtliche, technische, psychosoziale und medienp\u00e4dagogische Herausforderung begreifen. Dabei gilt es insbeson-dere auch M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention zu ber\u00fccksichtigen.\r\n2.\tGesetzliche Verankerung von Beratungs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen\r\nDigitale Gewalt hat viele Facetten und dementsprechend ist ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4-vention, Beratung und Unterst\u00fctzung notwendig, um ihr entgegenzutreten. Die Bundesre-gierung muss den im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Aufbau von umfassenden Bera-tungsangeboten gew\u00e4hrleisten. Das angek\u00fcndigte Gesetz gegen digitale Gewalt muss des-halb bundesweit langfristige F\u00f6rderungen von Projekten und Einrichtungen erm\u00f6glichen. Erg\u00e4nzend muss digitale Gewalt als Schwerpunkt in die F\u00f6rderrichtlinien aufgenommen wer-den, die auf Grundlage des Demokratief\u00f6rdergesetzes entwickelt werden.\r\n3.\tEingrenzung und Sch\u00e4rfung des Anwendungsbereiches\r\nDas Gesetz gegen digitale Gewalt sollte ausschlie\u00dflich nat\u00fcrliche Personen und Personen-gruppen, die in ihrem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht verletzt werden, sch\u00fctzen. Nur so k\u00f6nnen klare gesetzliche Regelungen getroffen und vorhandene Ressourcen gezielt und effi-zient eingesetzt werden. Nat\u00fcrliche Personen sind, im Gegensatz zu juristischen Personen, in besonderem Ma\u00df auf die Unterst\u00fctzung von Justiz und Beratungsstellen angewiesen. Das bedeutet folgerichtig, dass beispielsweise \u2013 anders als im Eckpunktepapier vorgesehen \u2013 der Schutz eines Restaurants vor einer unwahren Kritik nicht in den Schutzbereich des Gesetzes fallen darf. \r\nZur Sch\u00e4rfung des Anwendungsbereichs geh\u00f6rt auch, dass digitale Gewalt in Partnerschaften und im sozialen Nahraum angemessen ber\u00fccksichtigt werden muss. Die im Eckpunktepapier benannten Vorhaben richten sich \u00fcberwiegend gegen anonyme T\u00e4ter. \r\n4.\tBesondere Ber\u00fccksichtigung der Belange marginalisierter Gruppen\r\nEbenso wie bei anderen Formen der Gewalt sind von digitaler Gewalt besonders Personen betroffen, deren Zugang zu Rechtsdurchsetzung und Unterst\u00fctzungsangeboten durch diskri-minierende Strukturen erheblich erschwert ist. Dazu geh\u00f6ren u.a. Frauen, Kinder und Ju-gendliche, Menschen mit Migrationsgeschichte, Menschen mit Behinderung und Menschen aus der LGBTQ*-Community. Die Belange von marginalisierten Gruppen m\u00fcssen deshalb bei der Ausgestaltung des Gesetzes und der daraus hervorgehenden F\u00f6rderrichtlinien in den Vordergrund gestellt werden.\r\nIm Aufbau von Beratungs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen sollten diese Gruppen besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus fordern wir teilhabeorientierte Forschung, insbesondere aus intersektionaler Perspektive, um die Belange von marginalisierten Gruppen besser zu verstehen und gezielte-re Ma\u00dfnahmen gegen digitale Gewalt entwickeln zu k\u00f6nnen. Die aktuelle Studie zu \u201cLebens-situation, Sicherheit und Belastung im Alltag\u201d (LeSuBiA) mit dem Schwerpunkt auf digitaler Gewalt ist ein Schritt in die richtige Richtung.\r\n5.\tAnspruch auf eine zeitnahe richterlich angeordnete Accountsperre\r\nBetroffene digitaler Gewalt f\u00fchlen sich oft machtlos, weil die T\u00e4ter*innen nicht greifbar sind und es keine M\u00f6glichkeit der selbstbestimmten Verteidigung gegen digitale Angriffe gibt. Langwierige Verfahren zur Identit\u00e4tsfeststellung sind meist eine zus\u00e4tzliche Belastung, oft erfolglos und f\u00fcr den zeitnahen Gewaltschutz die falsche Priorit\u00e4t. Deshalb fordern wir einen niedrigschwelligen und schnellen Prozess zur Beantragung und Umsetzung von Account-sperren, die schnellen Gewaltschutz erm\u00f6glichen. Unter Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit kann dadurch Betroffenen entsprechender Formen digitaler Gewalt unkompliziert geholfen werden. Ein Identit\u00e4tsfeststellungsverfahren sollte sich weiterhin anschlie\u00dfen. \r\n6.\tRechtsdurchsetzung durch zivilgesellschaftliche Organisationen erm\u00f6glichen\r\nDie gerichtliche Durchsetzung ihrer Rechte stellt f\u00fcr Betroffene h\u00e4ufig einen aufw\u00e4ndigen und langwierigen Prozess dar. Dies bedeutet eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr Menschen, die so-wieso schon unter den Auswirkungen von digitaler Gewalt leiden. Da wir der Meinung sind, dass diese Last m\u00f6glichst geringgehalten werden muss, schlie\u00dfen wir uns der breiten zivilge-sellschaftlichen Forderung nach einer Erweiterung des Vertretungsrechts an. Verb\u00e4nde und andere zivilgesellschaftliche Organisationen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, f\u00fcr Betroffe-ne von digitaler Gewalt Klage einzureichen. Auch ein eigenst\u00e4ndiges Klagerecht solcher Organisationen erachten wir als sinnvoll, zum Beispiel um die Verfolgung von gruppenbezo-genen Straftaten wie Volksverhetzung ansto\u00dfen zu k\u00f6nnen.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nOktober 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetz gegen Digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 12",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zw\u00f6lftes Buch (XII) - Sozialhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes vom 27. Dezember 2003, BGBl. I S. 3022)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_12"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Festlegung des gesetzlichen Existenzminimums ist eine zentrale Aufgabe der Bundesregierung. Das Existenzminimum muss regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft und angepasst werden, um Preissteigerungen gerecht zu werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008444",
                "statements": [],
                "title": "Fortschreibung der Regelbedarfsstufen in der Grundsicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit Hilfe der neuen Wohngemeinn\u00fctzigkeit soll mehr bezahlbarer Wohnraum in Deutschland geschaffen werden. Von der Regelung k\u00f6nnten zun\u00e4chst etwa 100 K\u00f6rperschaften, wie zum Beispiel Stiftungen, Vereine oder Unternehmen und rund 105.000 Mieterinnen und Mieter profitieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008445",
                "statements": [],
                "title": "Neue Wohngemeinn\u00fctzigkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HG 2024",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Feststellung des Bundeshaushaltsplans f\u00fcr das Haushaltsjahr 2024",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hg_2024"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Digitalisierung hat in den letzten Jahrzehnten unsere gesamte Lebenswelt in einem beispiellosen Ausma\u00df ver\u00e4ndert. Sie beeinflusst grundlegend, wie wir arbeiten und unser Leben gestalten. Sie hat tiefgreifende Auswirkungen auf unsere Wahrnehmung der Welt und die Art, wie wir kommunizieren. \r\nAuch aus den Handlungsfeldern der AWO ist die Digitalisierung dementsprechend nicht mehr wegzudenken. Alle Einrichtungen und Gliederungen der AWO stehen hier vor Herausforderungen, aber auch vor gro\u00dfen Chancen. Ob Unterst\u00fctzung in der Pflege, Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, Beratungsangebote oder im b\u00fcrgerschaftlichen Engagement \u2013 \u00fcberall bringt die Digitalisierung Ver\u00e4nderungen mit sich.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010954",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/43/332670/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090031.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010954",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digitalisierung der Freien Wohlfahrtspflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u2003\r\nWarum wird die AWO digitalpolitisch aktiv?\r\nDie Pflicht zur Digitalpolitik\r\nDie Digitalisierung hat in den letzten Jahrzehnten unsere gesamte Lebenswelt in ei-nem beispiellosen Ausma\u00df ver\u00e4ndert. Sie beeinflusst grundlegend, wie wir arbeiten und unser Leben gestalten. Sie hat tiefgreifende Auswirkungen auf unsere Wahr-nehmung der Welt und die Art, wie wir kommunizieren. \r\nAuch aus den Handlungsfeldern der AWO ist die Digitalisierung dementsprechend nicht mehr wegzudenken. Alle Einrichtungen und Gliederungen der AWO stehen hier vor Herausforderungen, aber auch vor gro\u00dfen Chancen. Ob Unterst\u00fctzung in der Pflege, Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, Beratungsangebote oder im b\u00fcrgerschaftlichen En-gagement \u2013 \u00fcberall bringt die Digitalisierung Ver\u00e4nderungen mit sich.\r\nUm diesen Herausforderungen zu begegnen, darf sich unsere Arbeit nicht darauf be-schr\u00e4nken, unsere traditionellen Leistungen in der digitalen Welt anzubieten. Wir m\u00fcssen diese Welt mitgestalten. Das kann nur \u00fcber politische Arbeit gelingen! Die AWO muss auch in diesen Fragen als Sozialanw\u00e4ltin f\u00fcr Benachteiligte und f\u00fcr eine gerechte Gesellschaft f\u00fcr alle eintreten. \r\nIn einer digitalen Welt, die zu gro\u00dfen Teilen von den kommerziellen Interessen weni-ger globaler Technologiekonzerne gepr\u00e4gt ist, bleibt wenig Raum f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse derer, die aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ohnehin schon benachteiligt sind. Umso wichtiger ist es, dass die AWO ihrer gesellschaftlichen Verantwortung gerecht wird und Digitalpolitik so mitgestaltet, dass die Stimmen dieser Menschen nicht im Rau-schen der Datenfl\u00fcsse untergehen. Um die Zukunft im Sinne der Werte des demokra-tischen Sozialismus zu formen, m\u00fcssen wir Digitalpolitik als zentrales Arbeitsfeld un-serer politischen Arbeit betrachten.\r\nVerbandspolitischer Auftrag\r\nBereits auf der Bundeskonferenz 2016 hat die AWO Kernpunkte beschlossen, wie die digitale Transformation der Gesellschaft in der Rolle der Wohlfahrtsverb\u00e4nde begleitet werden soll und welche Forderungen an die Politik daraus hervorgehen. Darauf auf-bauend wird in dem 2020 verabschiedeten Grundsatzprogramm insbesondere die digi-tale Teilhabe als wichtigster Aspekt f\u00fcr eine chancengerechte Gesellschaft hervorge-hoben. Sp\u00e4testens durch den Beschluss des Leitantrags zur Bundeskonferenz 2021 hat sich die AWO dazu verpflichtet, Digitalisierungs-bestrebungen auf allen Ebenen gemeinwohlorientiert mitzugestalten, indem sie Digitalpolitik als Arbeitsschwerpunkt des Bundesverbandes festgelegt hat. Dieses Papier baut auf den Beschl\u00fcssen auf und beschreibt die grundlegenden Eckpfeiler unserer digitalpolitischen Arbeit. Es legt dar, wozu sich die AWO schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte und was ihre grundlegenden Positionen dazu sind. \r\n\r\nDigitalpolitische Handlungsfelder\r\nDigitale Teilhabe\r\nDigitale Teilhabe beinhaltet drei Dimensionen: Teilhabe an, durch und in digitalen Technologien. Das bedeutet erstens, dass alle Menschen unabh\u00e4ngig von Alter, Ge-schlecht, Herkunft oder sozialem Status Zugang zu digitalen Technologien wie schnellem Internet, Endger\u00e4ten und digitalen Diensten haben m\u00fcssen. Dar\u00fcber hin-aus geht es zweitens um die F\u00e4higkeit, diese Technologien zu nutzen, und drittens durch sie an der Gesellschaft teilzuhaben und die digitale Welt selbst aktiv mitzuge-stalten. Digitale Teilhabe ist Voraussetzung und Fundament f\u00fcr alle weiteren Eck-pfeiler unserer Digitalpolitik.\r\nGerade Menschen in sozial und finanziell schwierigen Lebenslagen haben h\u00e4ufig keinen Zugang zu notwendigen digitalen Technologien oder es fehlen ihnen Kompe-tenzen zu deren Nutzung. Aber auch Frauen, Menschen mit Behinderungen und \u00e4lte-re Menschen sind oft von den Chancen und M\u00f6glichkeiten, die sich durch die Digitali-sierung ergeben, ausgeschlossen. Mehr noch: Durch die zunehmende Verlagerung aller Lebensbereiche in den digitalen Raum, kann der Ausschluss von digitaler Teil-habe inzwischen nahezu mit dem Ausschluss von gesellschaftlicher Teilhabe gleich-gesetzt werden.\r\nDie AWO m\u00f6chte darauf hinwirken, dass vulnerable Gruppen genauso an, durch und in digitalen Technologien teilhaben k\u00f6nnen, wie alle anderen in der Gesellschaft. Da-zu ist es notwendig, dass bei Gesetzesvorhaben von Beginn an die Gefahr von digita-ler Ausgrenzung mitgedacht wird. Eine digitale Grundausstattung sowie laufende Kos-ten f\u00fcr Telekommunikation m\u00fcssen von den Leistungen der Grundsicherung umfasst sein, um ein digitales Existenzminimum f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten. Um bereits beste-hende L\u00fccken bei der digitalen Teilhabe zu schlie\u00dfen, bedarf es dar\u00fcber hinaus ge-zielter finanzieller Unterst\u00fctzung benachteiligter Gruppen und eines breiten, proakti-ven Angebots zum Kompetenzaufbau im Umgang mit digitalen Technologien. Bei der Entwicklung von Technologien und digitalen Prozessen m\u00fcssen marginalisierte Gruppen einbezogen werden und ihre Belange besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nSelbstbestimmter und gemeinwohlorientierter Umgang mit Daten\r\nDie anhaltende Datafizierung der Gesellschaft f\u00fchrt zu vermehrter Produktion, Erfas-sung und Verf\u00fcgbarkeit von Daten aller Art. Einerseits k\u00f6nnen dadurch auf individuel-ler und gesellschaftlicher Ebene informiertere Entscheidungen getroffen sowie Trans-parenz und Partizipation gesteigert werden. Andererseits werden neue ethische und soziale Fragen aufgeworfen: Wer darf welche Daten zu welchen Zwecken produzie-ren, nutzen und \u00fcber ihre Verwendung bestimmen?\r\nInsbesondere die monopolartige B\u00fcndelung und Nutzung von Daten bei gro\u00dfen Technologiekonzernen hat in erster Linie die Profitmaximierung und nicht das Ge-meinwohl zum Ziel. Auch beim Einsatz von lernenden Systemen besteht das Risiko, dass intransparente Entscheidungen getroffen werden, die dem Gemeinwohl und dem Wohl des Individuums widersprechen. Auch k\u00f6nnen demokratische Prozesse durch missbr\u00e4uchliche Datennutzung beeinflusst werden. Beides widerspricht den Grund-werten der AWO. Wir fordern deshalb, die konsequente Durchsetzung des Rechts, dass jeder Mensch \u00fcber die Erhebung, Speicherung und Verwendung pers\u00f6nlicher Daten informiert werden muss und dass diese Verwendung nicht ohne Zustimmung erfolgen kann. Unternehmen und staatliche Einrichtungen m\u00fcssen verpflichtet wer-den, ausf\u00fchrlich \u00fcber die Verwendung lernender Systeme in personenbezogenen Kontexten zu informieren, um m\u00f6gliche Verzerrungen (z.B. sogenannte gender, age oder racial bias) bei politischen, verwaltungsbezogenen oder privatwirtschaftlichen Fragen offenzulegen.\r\nGleichzeitig ist eine strukturierte und zielgerichtete Nutzung von Daten auch in der Wohlfahrtspflege unumg\u00e4nglich, um Arbeitsprozesse zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Sie ist ein elementarer Baustein, um die Auswirkungen des zunehmenden Arbeitskr\u00e4fte-mangels abzumildern und die Qualit\u00e4t der Dienstleistungen langfristig sicherzustellen. Der Ausbau von Datennutzung in der Wohlfahrtspflege muss langfristig und umfang-reich finanziert werden.\r\nAuch das staatliche Handeln kann den gemeinwohlorientierten Einsatz von Daten erschweren. Deshalb setzt sich die AWO daf\u00fcr ein, dass mit \u00f6ffentlichen Mitteln erho-bene und verarbeitete Daten der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden (\u201e\u00d6ffentli-ches Geld, \u00f6ffentliches Gut\u201c). Die gemeinwohlorientierte Verwendung dieser Daten soll gef\u00f6rdert und vereinfacht werden. \r\nGestaltung einer sozial-digitalen Arbeitsgesellschaft\r\nAls Wohlfahrtsverband, der aus der Arbeiterbewegung hervorgegangen ist, f\u00fchlt sich die AWO seit jeher den Belangen der Arbeitnehmer*innen besonders verpflichtet. Die Digitalisierung beeinflusst fast alle Formen der Arbeit, indem sie neue M\u00f6glichkeiten der Arbeitsgestaltung er\u00f6ffnet, aber auch den Druck erh\u00f6ht, st\u00e4ndig erreichbar zu sein und den Anforderungen einer zunehmend vernetzten und technologiegetriebenen Arbeitswelt gerecht zu werden. \r\nDas bedeutet auch Herausforderungen f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten der AWO. Insbesondere in der Pflege stehen starke Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung von Arbeitsprozessen bevor. Je ausgepr\u00e4gter der digitale Einfluss auf die Arbeit ist, zum Beispiel durch die Aufgabenorganisation \u00fcber digitale Plattformen oder die Automatisierung von (Teil-) Prozessen, desto schwieriger l\u00e4sst sich gute Arbeit f\u00fcr Menschen mit klassischen Mit-teln und Vorkehrungen sicherstellen. Im Kontext der sozialen Arbeit darf der Raum f\u00fcr menschliche Zuneigung und N\u00e4he durch den vermehrten Einsatz von digitalen L\u00f6-sungen nicht verloren gehen. Die Digitalisierung in der sozialen Arbeit, insbesondere der Pflege, muss deshalb unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von Klient*innen, Mitarbeiter*innen und Tr\u00e4gern staatlich gef\u00f6rdert werden. \r\nFormen von Arbeit und Besch\u00e4ftigung, die durch die Digitalisierung neu entstehen oder sich grundlegend ver\u00e4ndern, bed\u00fcrfen neuer Formen des Einsatzes f\u00fcr die Rechte und den Schutz der Arbeitnehmer*innen. Die AWO setzt sich daf\u00fcr ein, dass neue Erwerbsformen, die im Zuge der digitalen Transformation der Gesellschaft ent-stehen, denselben hohen Arbeitsrechts-, Arbeitsschutz- und Sozialstandards entspre-chen wie traditionelle Arbeitsformen. \r\nDie Digitalisierung befeuert gegenw\u00e4rtig soziale Ungleichheit. Sie erm\u00f6glicht Ge-sch\u00e4ftsmodelle, in denen einzelne Eigent\u00fcmer*innen globaler Technologie-konzerne enormes Kapital anh\u00e4ufen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend eine neue Klasse von prek\u00e4r Besch\u00e4ftig-ten die digitalisierte Gesellschaft am Laufen h\u00e4lt. Dagegen stellt die Arbeiterwohlfahrt das Bild einer sozialen und gerechten Digitalisierung. Die zunehmende Konzentration von Macht und Kapital bei wenigen globalen Digitalkonzernen muss einged\u00e4mmt werden.\r\nDigitale Gewalt und Diskriminierung durch Automatisierung\r\nIm Zuge der Digitalisierung nehmen auch Diskriminierung und Gewalt neue Formen an. Gesellschaftliche Digitalisierungsprozesse k\u00f6nnen so Grundrechte und demokra-tische Werte zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrden. Ausgrenzung und Benachteiligung vulnerabler Gruppen k\u00f6nnen im digitalen Raum reproduziert werden. \r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskri-minierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hassrede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Ver-breitung von intimem Material ohne Zustimmung. Sie findet \u00f6ffentlich und im pers\u00f6nli-chen Umfeld statt. Viele Formen digitaler Gewalt richten sich in besonderem Ma\u00dfe ge-gen marginalisierte Gruppen. \r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfssuchende vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form der Gewalt zu arbeiten. Deshalb setzt sie sich politisch daf\u00fcr ein, ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4vention, Bera-tung und Unterst\u00fctzung gegen digitale Gewalt zu schaffen. Betroffenen digitaler Ge-walt m\u00fcssen praktische und juristische Mittel an die Hand gegeben werden, damit sie sich gegen diese wehren k\u00f6nnen und nicht allein gelassen werden. Auch m\u00fcssen Mitarbeiter*innen von Einrichtungen wie zum Beispiel Frauenh\u00e4usern oder Jugend-hilfe-Einrichtungen zum Umgang mit digitaler Gewalt qualifiziert werden.\r\nDiskriminierung durch Automatisierung kann als ungewollte oder absichtliche Be-nachteiligung von Personen oder Gruppen aufgrund von Entscheidungen automati-sierter Systeme, Algorithmen oder Technologien verstanden werden. Das kann dazu f\u00fchren, dass Menschen aufgrund ihrer Herkunft, ihres Geschlechts, ihrer sozialen Po-sition oder anderer Merkmale in verschiedenen Lebensbereichen benachteiligt wer-den, zum Beispiel auf dem Arbeitsmarkt, bei der Vergabe von Krediten, in Justiz und Strafverfolgung oder im Sozial- und Gesundheitswesen. \r\nUm einer solchen Diskriminierung durch Automatisierung vorzubeugen, m\u00fcssen ge-setzlich verpflichtende Ethikstandards f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von auto-matisierten Entscheidungssystemen entwickelt werden. Damit staatliche und zivilge-sellschaftliche Stellen m\u00f6gliche Diskriminierungen identifizieren und nachvollziehen k\u00f6nnen, braucht es au\u00dferdem eine Transparenz- und Rechenschafts-pflicht \u00fcber die Datengrundlage und Funktionsweise der genutzten Systeme.\r\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement im digitalen Wandel\r\nDie Arbeiterwohlfahrt ist gepr\u00e4gt durch den freiwilligen Einsatz zehntausender Enga-gierter im Verband und in den Einrichtungen. Deshalb steht die AWO in der Verant-wortung, auch die digitale Transformation der organisierten Zivilgesellschaft mitzuge-stalten und voranzutreiben. Dabei ist das Ziel, M\u00f6glichkeiten der digitalen Partizipation zu schaffen und die Chancen der Digitalisierung zu nutzen, ohne dabei Herausforde-rungen und die Bed\u00fcrfnisse aller Engagierten aus dem Blick zu verlieren.\r\nDie AWO m\u00f6chte genuin digitale Formen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements gesell-schaftlich st\u00e4rken und auch im eigenen Verband verankern. Zu solchen Formen z\u00e4h-len beispielsweise digitale Nachhilfe, virtuelle Patenschaften, Online-Kampagnenarbeit oder weitere projektbezogene digitale Unterst\u00fctzungsleistungen. Als Voraussetzung f\u00fcr die St\u00e4rkung bedarf es guter Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales Engagement. Dazu geh\u00f6rt die Anerkennung von digitalem Engagement als vollwertige Engagementform, sowohl gesellschaftlich als auch rechtlich. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine zuverl\u00e4ssige finanzielle F\u00f6rderstruktur, die eine grundlegende technische Inf-rastruktur f\u00fcr Einrichtungen vor Ort und die qualifizierte hauptamtliche Entwicklung von digitalen Engagementangeboten erm\u00f6glicht.\r\nAuch bei traditionellen Engagementformen in Verband und Einrichtungen spielt die Digitalisierung an vielen Stellen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Damit alle Engagierten von ihren Chancen profitieren k\u00f6nnen und nicht ausgeschlossen werden, m\u00fcssen digital gest\u00fctzte Angebote konsequent barrierearm gestaltet werden. Weiterbildungs-angebote f\u00fcr Haupt- und Ehrenamt und die M\u00f6glichkeit, Engagierte mit Ger\u00e4ten, Infra-struktur und Expertise zu unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen Zugangsh\u00fcrden reduzieren und wir-kungsvolles Engagement bef\u00f6rdern. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, setzt sich die AWO auch an dieser Stelle f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und erm\u00f6glichende staatliche F\u00f6rderstruk-tur ein. \r\nDie Klimakrise im Blick\r\nMit der digitalen Teilhabe als Dach und vier Eckpfeilern wollen wir eine klare Ausrich-tung f\u00fcr eine gerechte und soziale Digitalpolitik f\u00fcr die kommenden Jahre festlegen. Da die Digitalisierung der Gesellschaft teilweise mit einem enormen Energie- und Ressourcenbedarf einhergeht, darf ihre Auswirkung auf den Klimawandel nicht au-\u00dfenvor gelassen werden. Die AWO hat sich im M\u00e4rz 2022 zu einem umfassenden Ma\u00dfnahmenplan verpflichtet, um noch vor dem Jahr 2040 klimaneutral zu sein. Dies beinhaltet die Forderung an die Politik, Rahmen-bedingungen zu schaffen, damit Kli-maschutz fl\u00e4chendeckend in der sozialen Arbeit umgesetzt werden kann. Aufgrund ihrer klimabezogenen Auswirkungen ist die Digitalpolitik in der Pflicht ihren Beitrag zu leisten. \r\nDeshalb pr\u00fcfen wir alle digitalpolitischen Forderungen der AWO auf ihre Auswir-kungen auf die angestrebte Klimaneutralit\u00e4t. Relevante klimawirksame Auswirkun-gen integrieren wir in die digitalpolitischen Forderungen der anderen Handlungsfel-der.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nDezember 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/e7/332672/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010954",
                        "regulatoryProjectTitle": "Digitalisierung der Freien Wohlfahrtspflege",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u2003\r\nWarum wird die AWO digitalpolitisch aktiv?\r\nDie Pflicht zur Digitalpolitik\r\nDie Digitalisierung hat in den letzten Jahrzehnten unsere gesamte Lebenswelt in ei-nem beispiellosen Ausma\u00df ver\u00e4ndert. Sie beeinflusst grundlegend, wie wir arbeiten und unser Leben gestalten. Sie hat tiefgreifende Auswirkungen auf unsere Wahr-nehmung der Welt und die Art, wie wir kommunizieren. \r\nAuch aus den Handlungsfeldern der AWO ist die Digitalisierung dementsprechend nicht mehr wegzudenken. Alle Einrichtungen und Gliederungen der AWO stehen hier vor Herausforderungen, aber auch vor gro\u00dfen Chancen. Ob Unterst\u00fctzung in der Pflege, Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, Beratungsangebote oder im b\u00fcrgerschaftlichen En-gagement \u2013 \u00fcberall bringt die Digitalisierung Ver\u00e4nderungen mit sich.\r\nUm diesen Herausforderungen zu begegnen, darf sich unsere Arbeit nicht darauf be-schr\u00e4nken, unsere traditionellen Leistungen in der digitalen Welt anzubieten. Wir m\u00fcssen diese Welt mitgestalten. Das kann nur \u00fcber politische Arbeit gelingen! Die AWO muss auch in diesen Fragen als Sozialanw\u00e4ltin f\u00fcr Benachteiligte und f\u00fcr eine gerechte Gesellschaft f\u00fcr alle eintreten. \r\nIn einer digitalen Welt, die zu gro\u00dfen Teilen von den kommerziellen Interessen weni-ger globaler Technologiekonzerne gepr\u00e4gt ist, bleibt wenig Raum f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse derer, die aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ohnehin schon benachteiligt sind. Umso wichtiger ist es, dass die AWO ihrer gesellschaftlichen Verantwortung gerecht wird und Digitalpolitik so mitgestaltet, dass die Stimmen dieser Menschen nicht im Rau-schen der Datenfl\u00fcsse untergehen. Um die Zukunft im Sinne der Werte des demokra-tischen Sozialismus zu formen, m\u00fcssen wir Digitalpolitik als zentrales Arbeitsfeld un-serer politischen Arbeit betrachten.\r\nVerbandspolitischer Auftrag\r\nBereits auf der Bundeskonferenz 2016 hat die AWO Kernpunkte beschlossen, wie die digitale Transformation der Gesellschaft in der Rolle der Wohlfahrtsverb\u00e4nde begleitet werden soll und welche Forderungen an die Politik daraus hervorgehen. Darauf auf-bauend wird in dem 2020 verabschiedeten Grundsatzprogramm insbesondere die digi-tale Teilhabe als wichtigster Aspekt f\u00fcr eine chancengerechte Gesellschaft hervorge-hoben. Sp\u00e4testens durch den Beschluss des Leitantrags zur Bundeskonferenz 2021 hat sich die AWO dazu verpflichtet, Digitalisierungs-bestrebungen auf allen Ebenen gemeinwohlorientiert mitzugestalten, indem sie Digitalpolitik als Arbeitsschwerpunkt des Bundesverbandes festgelegt hat. Dieses Papier baut auf den Beschl\u00fcssen auf und beschreibt die grundlegenden Eckpfeiler unserer digitalpolitischen Arbeit. Es legt dar, wozu sich die AWO schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte und was ihre grundlegenden Positionen dazu sind. \r\n\r\nDigitalpolitische Handlungsfelder\r\nDigitale Teilhabe\r\nDigitale Teilhabe beinhaltet drei Dimensionen: Teilhabe an, durch und in digitalen Technologien. Das bedeutet erstens, dass alle Menschen unabh\u00e4ngig von Alter, Ge-schlecht, Herkunft oder sozialem Status Zugang zu digitalen Technologien wie schnellem Internet, Endger\u00e4ten und digitalen Diensten haben m\u00fcssen. Dar\u00fcber hin-aus geht es zweitens um die F\u00e4higkeit, diese Technologien zu nutzen, und drittens durch sie an der Gesellschaft teilzuhaben und die digitale Welt selbst aktiv mitzuge-stalten. Digitale Teilhabe ist Voraussetzung und Fundament f\u00fcr alle weiteren Eck-pfeiler unserer Digitalpolitik.\r\nGerade Menschen in sozial und finanziell schwierigen Lebenslagen haben h\u00e4ufig keinen Zugang zu notwendigen digitalen Technologien oder es fehlen ihnen Kompe-tenzen zu deren Nutzung. Aber auch Frauen, Menschen mit Behinderungen und \u00e4lte-re Menschen sind oft von den Chancen und M\u00f6glichkeiten, die sich durch die Digitali-sierung ergeben, ausgeschlossen. Mehr noch: Durch die zunehmende Verlagerung aller Lebensbereiche in den digitalen Raum, kann der Ausschluss von digitaler Teil-habe inzwischen nahezu mit dem Ausschluss von gesellschaftlicher Teilhabe gleich-gesetzt werden.\r\nDie AWO m\u00f6chte darauf hinwirken, dass vulnerable Gruppen genauso an, durch und in digitalen Technologien teilhaben k\u00f6nnen, wie alle anderen in der Gesellschaft. Da-zu ist es notwendig, dass bei Gesetzesvorhaben von Beginn an die Gefahr von digita-ler Ausgrenzung mitgedacht wird. Eine digitale Grundausstattung sowie laufende Kos-ten f\u00fcr Telekommunikation m\u00fcssen von den Leistungen der Grundsicherung umfasst sein, um ein digitales Existenzminimum f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten. Um bereits beste-hende L\u00fccken bei der digitalen Teilhabe zu schlie\u00dfen, bedarf es dar\u00fcber hinaus ge-zielter finanzieller Unterst\u00fctzung benachteiligter Gruppen und eines breiten, proakti-ven Angebots zum Kompetenzaufbau im Umgang mit digitalen Technologien. Bei der Entwicklung von Technologien und digitalen Prozessen m\u00fcssen marginalisierte Gruppen einbezogen werden und ihre Belange besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nSelbstbestimmter und gemeinwohlorientierter Umgang mit Daten\r\nDie anhaltende Datafizierung der Gesellschaft f\u00fchrt zu vermehrter Produktion, Erfas-sung und Verf\u00fcgbarkeit von Daten aller Art. Einerseits k\u00f6nnen dadurch auf individuel-ler und gesellschaftlicher Ebene informiertere Entscheidungen getroffen sowie Trans-parenz und Partizipation gesteigert werden. Andererseits werden neue ethische und soziale Fragen aufgeworfen: Wer darf welche Daten zu welchen Zwecken produzie-ren, nutzen und \u00fcber ihre Verwendung bestimmen?\r\nInsbesondere die monopolartige B\u00fcndelung und Nutzung von Daten bei gro\u00dfen Technologiekonzernen hat in erster Linie die Profitmaximierung und nicht das Ge-meinwohl zum Ziel. Auch beim Einsatz von lernenden Systemen besteht das Risiko, dass intransparente Entscheidungen getroffen werden, die dem Gemeinwohl und dem Wohl des Individuums widersprechen. Auch k\u00f6nnen demokratische Prozesse durch missbr\u00e4uchliche Datennutzung beeinflusst werden. Beides widerspricht den Grund-werten der AWO. Wir fordern deshalb, die konsequente Durchsetzung des Rechts, dass jeder Mensch \u00fcber die Erhebung, Speicherung und Verwendung pers\u00f6nlicher Daten informiert werden muss und dass diese Verwendung nicht ohne Zustimmung erfolgen kann. Unternehmen und staatliche Einrichtungen m\u00fcssen verpflichtet wer-den, ausf\u00fchrlich \u00fcber die Verwendung lernender Systeme in personenbezogenen Kontexten zu informieren, um m\u00f6gliche Verzerrungen (z.B. sogenannte gender, age oder racial bias) bei politischen, verwaltungsbezogenen oder privatwirtschaftlichen Fragen offenzulegen.\r\nGleichzeitig ist eine strukturierte und zielgerichtete Nutzung von Daten auch in der Wohlfahrtspflege unumg\u00e4nglich, um Arbeitsprozesse zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Sie ist ein elementarer Baustein, um die Auswirkungen des zunehmenden Arbeitskr\u00e4fte-mangels abzumildern und die Qualit\u00e4t der Dienstleistungen langfristig sicherzustellen. Der Ausbau von Datennutzung in der Wohlfahrtspflege muss langfristig und umfang-reich finanziert werden.\r\nAuch das staatliche Handeln kann den gemeinwohlorientierten Einsatz von Daten erschweren. Deshalb setzt sich die AWO daf\u00fcr ein, dass mit \u00f6ffentlichen Mitteln erho-bene und verarbeitete Daten der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden (\u201e\u00d6ffentli-ches Geld, \u00f6ffentliches Gut\u201c). Die gemeinwohlorientierte Verwendung dieser Daten soll gef\u00f6rdert und vereinfacht werden. \r\nGestaltung einer sozial-digitalen Arbeitsgesellschaft\r\nAls Wohlfahrtsverband, der aus der Arbeiterbewegung hervorgegangen ist, f\u00fchlt sich die AWO seit jeher den Belangen der Arbeitnehmer*innen besonders verpflichtet. Die Digitalisierung beeinflusst fast alle Formen der Arbeit, indem sie neue M\u00f6glichkeiten der Arbeitsgestaltung er\u00f6ffnet, aber auch den Druck erh\u00f6ht, st\u00e4ndig erreichbar zu sein und den Anforderungen einer zunehmend vernetzten und technologiegetriebenen Arbeitswelt gerecht zu werden. \r\nDas bedeutet auch Herausforderungen f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten der AWO. Insbesondere in der Pflege stehen starke Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung von Arbeitsprozessen bevor. Je ausgepr\u00e4gter der digitale Einfluss auf die Arbeit ist, zum Beispiel durch die Aufgabenorganisation \u00fcber digitale Plattformen oder die Automatisierung von (Teil-) Prozessen, desto schwieriger l\u00e4sst sich gute Arbeit f\u00fcr Menschen mit klassischen Mit-teln und Vorkehrungen sicherstellen. Im Kontext der sozialen Arbeit darf der Raum f\u00fcr menschliche Zuneigung und N\u00e4he durch den vermehrten Einsatz von digitalen L\u00f6-sungen nicht verloren gehen. Die Digitalisierung in der sozialen Arbeit, insbesondere der Pflege, muss deshalb unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von Klient*innen, Mitarbeiter*innen und Tr\u00e4gern staatlich gef\u00f6rdert werden. \r\nFormen von Arbeit und Besch\u00e4ftigung, die durch die Digitalisierung neu entstehen oder sich grundlegend ver\u00e4ndern, bed\u00fcrfen neuer Formen des Einsatzes f\u00fcr die Rechte und den Schutz der Arbeitnehmer*innen. Die AWO setzt sich daf\u00fcr ein, dass neue Erwerbsformen, die im Zuge der digitalen Transformation der Gesellschaft ent-stehen, denselben hohen Arbeitsrechts-, Arbeitsschutz- und Sozialstandards entspre-chen wie traditionelle Arbeitsformen. \r\nDie Digitalisierung befeuert gegenw\u00e4rtig soziale Ungleichheit. Sie erm\u00f6glicht Ge-sch\u00e4ftsmodelle, in denen einzelne Eigent\u00fcmer*innen globaler Technologie-konzerne enormes Kapital anh\u00e4ufen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend eine neue Klasse von prek\u00e4r Besch\u00e4ftig-ten die digitalisierte Gesellschaft am Laufen h\u00e4lt. Dagegen stellt die Arbeiterwohlfahrt das Bild einer sozialen und gerechten Digitalisierung. Die zunehmende Konzentration von Macht und Kapital bei wenigen globalen Digitalkonzernen muss einged\u00e4mmt werden.\r\nDigitale Gewalt und Diskriminierung durch Automatisierung\r\nIm Zuge der Digitalisierung nehmen auch Diskriminierung und Gewalt neue Formen an. Gesellschaftliche Digitalisierungsprozesse k\u00f6nnen so Grundrechte und demokra-tische Werte zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrden. Ausgrenzung und Benachteiligung vulnerabler Gruppen k\u00f6nnen im digitalen Raum reproduziert werden. \r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskri-minierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hassrede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Ver-breitung von intimem Material ohne Zustimmung. Sie findet \u00f6ffentlich und im pers\u00f6nli-chen Umfeld statt. Viele Formen digitaler Gewalt richten sich in besonderem Ma\u00dfe ge-gen marginalisierte Gruppen. \r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfssuchende vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form der Gewalt zu arbeiten. Deshalb setzt sie sich politisch daf\u00fcr ein, ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4vention, Bera-tung und Unterst\u00fctzung gegen digitale Gewalt zu schaffen. Betroffenen digitaler Ge-walt m\u00fcssen praktische und juristische Mittel an die Hand gegeben werden, damit sie sich gegen diese wehren k\u00f6nnen und nicht allein gelassen werden. Auch m\u00fcssen Mitarbeiter*innen von Einrichtungen wie zum Beispiel Frauenh\u00e4usern oder Jugend-hilfe-Einrichtungen zum Umgang mit digitaler Gewalt qualifiziert werden.\r\nDiskriminierung durch Automatisierung kann als ungewollte oder absichtliche Be-nachteiligung von Personen oder Gruppen aufgrund von Entscheidungen automati-sierter Systeme, Algorithmen oder Technologien verstanden werden. Das kann dazu f\u00fchren, dass Menschen aufgrund ihrer Herkunft, ihres Geschlechts, ihrer sozialen Po-sition oder anderer Merkmale in verschiedenen Lebensbereichen benachteiligt wer-den, zum Beispiel auf dem Arbeitsmarkt, bei der Vergabe von Krediten, in Justiz und Strafverfolgung oder im Sozial- und Gesundheitswesen. \r\nUm einer solchen Diskriminierung durch Automatisierung vorzubeugen, m\u00fcssen ge-setzlich verpflichtende Ethikstandards f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von auto-matisierten Entscheidungssystemen entwickelt werden. Damit staatliche und zivilge-sellschaftliche Stellen m\u00f6gliche Diskriminierungen identifizieren und nachvollziehen k\u00f6nnen, braucht es au\u00dferdem eine Transparenz- und Rechenschafts-pflicht \u00fcber die Datengrundlage und Funktionsweise der genutzten Systeme.\r\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement im digitalen Wandel\r\nDie Arbeiterwohlfahrt ist gepr\u00e4gt durch den freiwilligen Einsatz zehntausender Enga-gierter im Verband und in den Einrichtungen. Deshalb steht die AWO in der Verant-wortung, auch die digitale Transformation der organisierten Zivilgesellschaft mitzuge-stalten und voranzutreiben. Dabei ist das Ziel, M\u00f6glichkeiten der digitalen Partizipation zu schaffen und die Chancen der Digitalisierung zu nutzen, ohne dabei Herausforde-rungen und die Bed\u00fcrfnisse aller Engagierten aus dem Blick zu verlieren.\r\nDie AWO m\u00f6chte genuin digitale Formen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements gesell-schaftlich st\u00e4rken und auch im eigenen Verband verankern. Zu solchen Formen z\u00e4h-len beispielsweise digitale Nachhilfe, virtuelle Patenschaften, Online-Kampagnenarbeit oder weitere projektbezogene digitale Unterst\u00fctzungsleistungen. Als Voraussetzung f\u00fcr die St\u00e4rkung bedarf es guter Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales Engagement. Dazu geh\u00f6rt die Anerkennung von digitalem Engagement als vollwertige Engagementform, sowohl gesellschaftlich als auch rechtlich. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine zuverl\u00e4ssige finanzielle F\u00f6rderstruktur, die eine grundlegende technische Inf-rastruktur f\u00fcr Einrichtungen vor Ort und die qualifizierte hauptamtliche Entwicklung von digitalen Engagementangeboten erm\u00f6glicht.\r\nAuch bei traditionellen Engagementformen in Verband und Einrichtungen spielt die Digitalisierung an vielen Stellen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Damit alle Engagierten von ihren Chancen profitieren k\u00f6nnen und nicht ausgeschlossen werden, m\u00fcssen digital gest\u00fctzte Angebote konsequent barrierearm gestaltet werden. Weiterbildungs-angebote f\u00fcr Haupt- und Ehrenamt und die M\u00f6glichkeit, Engagierte mit Ger\u00e4ten, Infra-struktur und Expertise zu unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen Zugangsh\u00fcrden reduzieren und wir-kungsvolles Engagement bef\u00f6rdern. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, setzt sich die AWO auch an dieser Stelle f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und erm\u00f6glichende staatliche F\u00f6rderstruk-tur ein. \r\nDie Klimakrise im Blick\r\nMit der digitalen Teilhabe als Dach und vier Eckpfeilern wollen wir eine klare Ausrich-tung f\u00fcr eine gerechte und soziale Digitalpolitik f\u00fcr die kommenden Jahre festlegen. Da die Digitalisierung der Gesellschaft teilweise mit einem enormen Energie- und Ressourcenbedarf einhergeht, darf ihre Auswirkung auf den Klimawandel nicht au-\u00dfenvor gelassen werden. Die AWO hat sich im M\u00e4rz 2022 zu einem umfassenden Ma\u00dfnahmenplan verpflichtet, um noch vor dem Jahr 2040 klimaneutral zu sein. Dies beinhaltet die Forderung an die Politik, Rahmen-bedingungen zu schaffen, damit Kli-maschutz fl\u00e4chendeckend in der sozialen Arbeit umgesetzt werden kann. Aufgrund ihrer klimabezogenen Auswirkungen ist die Digitalpolitik in der Pflicht ihren Beitrag zu leisten. \r\nDeshalb pr\u00fcfen wir alle digitalpolitischen Forderungen der AWO auf ihre Auswir-kungen auf die angestrebte Klimaneutralit\u00e4t. Relevante klimawirksame Auswirkun-gen integrieren wir in die digitalpolitischen Forderungen der anderen Handlungsfel-der.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nDezember 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Digitalisierung der Freien Wohlfahrtspflege"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/fe/321663/Stellungnahme-Gutachten-SG2406130103.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008442",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationaler Aktionsplan Wohnungslosigkeit ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch\r\nAnsprechpartnerin: Almuth Richter, Heike Timmen\r\nE-Mail: almuth.richter@awo.org, heike.timmen@awo.org\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBerlin, 25. M\u00e4rz 2024\r\n\r\n\t\r\n\r\nInhalt \r\nAllgemeine Bemerkungen\r\nI. Zusammenfassende Bewertung \r\nII. Zum Entwurf im Einzelnen \r\nIII. Schlussbemerkungen\r\n\r\n\u2003\r\nAllgemeine Bemerkungen\r\nDie Arbeiterwohlfahrt (AWO) Bundesverband e. V. bedankt sich f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zum Entwurf des Nationalen Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit 2024 - Ge-meinsam f\u00fcr ein Zuhause (NAP W) Stellung nehmen zu k\u00f6nnen und macht von dieser M\u00f6glichkeit gerne Gebrauch. Die AWO geh\u00f6rt zu den sechs Spitzenverb\u00e4n-den der Freien Wohlfahrtspflege und wird bundesweit von \u00fcber 300.265 Mitglie-dern, 72.453 ehrenamtlich Engagierten sowie 242.069 hauptamtlichen Mitarbei-ter*innen getragen.\r\nIm Rahmen des vom Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bau-wesen (BMWSB) vorgeschalteten Mitwirkungsprozesses \u00fcber einen Lenkungskreis hatte die AWO bereits als Mitglied und aktuelle Federf\u00fchrer*in der Bundesarbeits-gemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege (BAGFW) die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre Position zu den vorgelegten Entw\u00fcrfen des NAP W teilweise einzubringen.\r\nMit dieser Stellungnahme k\u00f6nnen die Schwerpunkte, die die AWO auf die Ausge-staltung des NAP W gelegt haben m\u00f6chte, ausf\u00fchrlicher dargelegt werden.\r\n\r\nI.\tZusammenfassende Bewertung\r\nDie AWO begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich das Auflegen eines Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit durch die Bundesregierung. Durch den NAP W wird erstmals eine gemeinsame, \u00fcbergreifende Nationale Strategie zur Vermeidung und \u00dcber-windung von Obdach- und Wohnungslosigkeit vorgelegt. Das Ziel, bis 2030 die Wohnungslosigkeit zu \u00fcberwinden, ist eine Aufgabe, die Bund, L\u00e4nder und Kom-munen nur gemeinsam mit anderen Akteuren, die sich f\u00fcr die \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit engagieren, erreichen k\u00f6nnen. Zu diesen Akteuren geh\u00f6ren die Einrichtungen und Dienste der Freien Wohlfahrtspflege, die Bundesarbeitsge-meinschaft Wohnungslosenhilfe, die Wohnungswirtschaft, der Deutsche Mieter-bund und die Selbstvertretung wohnungsloser Menschen. Als positiv ist weiterhin zu bewerten, dass f\u00fcr die Umsetzung des NAP W die ressort\u00fcbergreifende Zusam-menarbeit zwischen dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS), dem Bundesministerium der Justiz (BMJ), dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG), dem Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ), dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) sowie der Be-auftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge, Integration und f\u00fcr Antira-ssismus unter der Federf\u00fchrung des Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwick-lung und Bauwesen (BMWSB) angedacht ist, da sich dadurch ressort\u00fcbergreifend abgestimmte Ma\u00dfnahmen bundeseinheitlich implementieren lassen. \r\nSinnvoll ist es aus Sicht der AWO grunds\u00e4tzlich auch, Leitlinien und ein transpa-rentes Verfahren zur Umsetzung des NAP W festzulegen und Gremien f\u00fcr das Mo-nitoring des Umsetzungsprozesses zu schaffen. Das ist aber gleichzeitig auch kri-tisch zu betrachten, weil durch die Konstituierung v\u00f6llig neuer Gremien wertvolle Zeit aufgewendet werden muss, bis diese Gremien verwertbare Arbeitsergebnisse erzielen. Dar\u00fcber hinaus erscheint problematisch, dass Ma\u00dfnahmen des Bundes unter den Nationalen Aktionsplan subsumiert werden, die nicht im Rahmen der neu aufgesetzten Gremien vereinbart worden sind beziehungsweise bereits angelaufen sind. Auch der Haushaltsvorbehalt f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberwindung der Woh-nungslosigkeit und keine Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Mittel sind der geordneten Umsetzung der Ma\u00dfnahmen im Rahmen des Nationalen Aktionsplan abtr\u00e4glich, weil bei ge\u00e4nderten politischen Rahmenbedingungen die weitere Umsetzung des Aktionsplans ganz oder teilweise in Frage gestellt werden k\u00f6nnte.\r\n\r\nII.\tZum Entwurf im Einzelnen\r\nDer Entwurf des NAP W deckt durch geplante Ma\u00dfnahmen viele Aspekte ab, die zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit beitragen k\u00f6nnen. Trotzdem sind in diesem Entwurf aus Sicht der AWO Stellschrauben unber\u00fccksichtigt geblieben bzw. nicht zielf\u00fchrend justiert worden, die nachfolgend angesprochen werden sollen.\r\n\r\n1.\tZum Kapitel Rahmenbedingungen und Herausforderungen\r\nIm ersten Teil des Nationalen Aktionsplans werden aktuelle Statistiken zur Woh-nungs- und Obdachlosigkeit in Deutschland, die Ursachen von Wohnungslosigkeit und besondere Bedarfsgruppen und Herausforderungen benannt. Folgende An-merkungen sind aus unserer Perspektive hier noch wichtig: \r\n\u2022\tDie Rahmenbedingungen auf dem Wohnungsmarkt werden im NAP W als eine Ursache f\u00fcr Wohnungslosigkeit benannt. Dies soll hier noch einmal bekr\u00e4ftigt und erg\u00e4nzt werden: die Mieten, insbesondere in Ballungsr\u00e4umen, sind massiv gestiegen und setzen viele Menschen unter Druck. Die AWO warnt schon seit langer Zeit vor der zunehmenden Wohnkostenbelastung und der hohen Kon-kurrenz bei der Wohnungssuche, die insbesondere Menschen mit wenig Ein-kommen treffen. Der seit vielen Jahren absehbare Mangel an Sozialwohnungen ist ein gro\u00dfes Problem, das sich durch auslaufende Sozialbindungen noch wei-ter versch\u00e4rfen wird. Deswegen ist der Bau neuer gemeinn\u00fctziger und Sozial-wohnungen dringend erforderlich. \r\n\u2022\tMenschen mit Hafterfahrungen und ihre Herausforderungen, Wohnraum zu erhalten oder erneut zu finden, werden nicht explizit im Rahmen der besonde-ren Bedarfsgruppe angesprochen. Dabei ist es sehr wichtig sicherzustellen, dass Haftentlassungen nicht in die Wohnungs- oder Obdachlosigkeit f\u00fchren. Die Herausforderungen, vor denen haftentlassene Menschen stehen, d\u00fcrfen nicht vergessen werden. \r\n\u2022\tWohnungslose EU-B\u00fcrger*innen werden als eine der besonderen Bedarfsgrup-pen benannt. Die sozialen Sicherungssysteme sollten wohnungslosen EU-B\u00fcrger*innen zug\u00e4nglich gemacht werden, da viele von ihnen nur schwer oder gar keinen Zugang zu Sozialleistungen erhalten, obwohl sie inzwischen einen relevanten Teil der wohnungslosen Menschen in Deutschland bilden. Ohne den deutlich verbesserten Zugang zu Sozialleistungen (SGB II, XII) kann das Ziel der \u00dcberwindung von Wohnungs- und Obdachlosigkeit nicht erreicht wer-den. Die Unterbringungs- und sozialen Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr EU-B\u00fcrger*innen w\u00e4ren in diesem Zuge weiterzuentwickeln und auszubauen.\r\n\r\n\r\n2.\tZu den Leitlinien zur \u00dcberwindung von Wohnungs- und Ob-dachlosigkeit in Deutschland\r\nIm Folgenden werden die Anmerkungen bez\u00fcglich der einzelnen Leitlinien darge-stellt: \r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 1 soll Wohnungs- und Obdachlosigkeit bis 2030 beendet wer-den. Die Verpflichtung des Staates menschenw\u00fcrdige Lebensbedingungen im Hinblick auf die Nutzung von Wohnraum zu schaffen, sollte durch die Veranke-rung des Rechts auf Wohnen im Grundgesetz nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt werden.\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 2 soll Wohnungslosigkeit durch geeignete Pr\u00e4ventionsma\u00df-nahmen, wann immer m\u00f6glich, vermieden werden. Hierzu m\u00f6chten wir erneut auf Menschen mit Hafterfahrung verweisen, die im NAP W nicht explizit als be-sondere Bedarfsgruppe benannt wurden. Um haftentlassene Menschen zu un-terst\u00fctzen, bedarf es einer eindeutigen verbindlichen Regelung und keiner ap-pellhaften Verlagerung der Verantwortung auf Sozial\u00e4mter, Jobcenter oder auf die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Straff\u00e4lligenhilfe e.V..\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 3 soll auf menschenrechtskonforme Mindeststandards bei der ordnungsrechtlichen Unterbringung hingewirkt werden. Statt nur Empfehlungen zu Standards der Unterbringung in Notunterk\u00fcnften zu erarbeiten, w\u00e4re es un-abdingbar notwendig, ein integriertes Notversorgungskonzept inklusive Leitli-nien und Mindeststandards f\u00fcr eine menschenw\u00fcrdige, geschlechtergerechte und rechtssichere Unterbringung verbindlich festzuschreiben und einer st\u00e4ndi-gen \u00dcberpr\u00fcfung zu unterziehen.\r\n\u2022\tIn Leitlinie 3 wird au\u00dferdem auf die Sicherstellung der Zusammenarbeit an den Schnittstellen zwischen ordnungsrechtlicher Unterbringung und den Hilfen nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII hingewiesen. Dar\u00fcber hinaus sollte die Zusammenarbeit an den Schnittstellen zwischen den Hilfesystemen gem\u00e4\u00df SGB VIII, SGB IX und SGB XII gew\u00e4hrleistet sein. Die Eingliederungshilfe f\u00fcr Menschen mit Behinde-rungen nach dem SGB IX bzw. Hilfe f\u00fcr junge Vollj\u00e4hrige nach dem SGB VIII formulieren jeweils eigenst\u00e4ndige Hilfeziele, bei gleichzeitiger Wohnungslosig-keit kann der Bedarf der anspruchsberechtigen Person in diesen F\u00e4llen lediglich durch die zus\u00e4tzlich gew\u00e4hrte Hilfen nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII sichergestellt wer-den. F\u00fcr Menschen mit seelischer Behinderung, welche Hilfen des sozial-psychiatrischen System gem\u00e4\u00df SGB IX nicht annehmen k\u00f6nnen, sind innovati-ve L\u00f6sungen zur Unterst\u00fctzung zu schaffen. Daher ben\u00f6tigt es eine enge Zu-sammenarbeit mit den Tr\u00e4gern nach \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII sowie den Tr\u00e4gern der Eingliederungshilfe.\r\n\u2022\tGem\u00e4\u00df Leitlinie 4 soll der Zugang zum Regelsystem der Gesundheitsversor-gung f\u00fcr wohnungslose Menschen durch den m\u00f6glichst schnellen Abbau von Hemmnissen verbessert werden. Die AWO fordert den gesicherten Zugang zur Gesundheitsversorgung und -vorsorge f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t. Dazu muss der Bund mit der Kassen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung (KBV) und den gesetzlichen Kranken- und Pflegekassen (GKV-Spitzenverband) Vereinbarungen anstreben, damit auch wohnungslose Patient*innen in den kassen\u00e4rztlichen Sicherstellungsauftrag einbezogen werden. Dar\u00fcber hinaus sollten die Clearingstellen fl\u00e4chendeckend ausgebaut werden, damit es eine grundlegende Finanzierung der medizinischen Versorgungsangebote im nied-rigschwelligen Bereich gibt.\r\n\r\n3.\tZu Ma\u00dfnahmen der beteiligten Akteure\r\nIm vorliegenden Entwurf des NAP W werden ausschlie\u00dflich geplante und bereits laufende Ma\u00dfnahmen der Exekutive aufgelistet. Impulsma\u00dfnahmen der Lenkungs-kreismitglieder, die diese anf\u00e4nglich benennen sollten, finden sich im NAP W nun nicht mehr wieder, obwohl sie auch einen Beitrag zur Zielerreichung leisten wer-den.\r\nDar\u00fcber hinaus sollten folgende Hinweise beachtet werden: \r\n\u2022\tIm oben genannten Kapitel wird ausgef\u00fchrt, dass Mietschulden in vielen F\u00e4llen zum Wohnungsverlust f\u00fchren. Bei Mietschulden kann es zu einer fristlosen K\u00fcndigung kommen. Wenn die Mietschulden allerdings rechtzeitig zur\u00fcckge-zahlt werden, wird die fristlose K\u00fcndigung wirkungslos \u2013 diese Schonfristzah-lung soll Wohnungslosigkeit verhindern. Pr\u00e4ventionsstellen k\u00f6nnen hier Mie-ter*innen auch heute schon bei der R\u00fcckzahlung der Mietschulden unterst\u00fct-zen, wie der NAP W richtig darstellt. Ein gravierendes Problem wird hier aber nicht angesprochen: denn inzwischen wird h\u00e4ufig zus\u00e4tzlich zur fristlosen K\u00fcn-digung auch eine ordentliche K\u00fcndigung ausgesprochen. Die Schonfristzah-lung kann dann zwar die fristlose K\u00fcndigung heilen, die ordentliche K\u00fcndigung jedoch nicht und die betroffene Person kann auch durch eine R\u00fcckzahlung ih-rer Mietschulden den Wohnungsverlust nicht mehr verhindern, nur noch um wenige Monate hinausz\u00f6gern. Das ist ein gro\u00dfes Problem und macht es auch f\u00fcr Pr\u00e4ventionsstellen, die h\u00e4ufig nur aktiv werden, wenn der Wohnungsverlust tats\u00e4chlich verhindert werden kann, schwierig, Menschen in dieser Situation zu unterst\u00fctzen. Es ist wichtig, dass dieses Problem der doppelten K\u00fcndigungen gesetzlich angegangen wird.\r\n\u2022\tIn der Tabelle wird als Ma\u00dfnahme 15 die Umsetzung der mietrechtlichen Ma\u00df-nahmen aus dem Koalitionsvertrag (insbesondere die Verl\u00e4ngerung der Miet-preisbremse und Absenkung der Kappungsgrenze) benannt. Dies unterst\u00fctzt die AWO  ausdr\u00fccklich \u2013 beides sind wichtige Ma\u00dfnahmen, um Mieter*innen zu sch\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus fordert die AWO eine Regulierung von Indexmieten, da diese in den letzten Jahren f\u00fcr viele Mieter*innen starke Mietsteigerungen zur Folge hatten.\r\n\r\nIII.\tSchlussbemerkungen\r\nDer NAP W stellt einen ersten wichtigen Schritt dar, das Problem der Wohnungslo-sigkeit auf nationaler Ebene und bundeseinheitlich anzugehen. Dadurch werden bedeutsame Impulse zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit gesetzt. Gleichwohl setzt der NAP W in seiner Ausgestaltung zu sehr auf den unverbindlichen Appell zur Zusammenarbeit zwischen den relevanten Akteuren, statt auf smarte Zielformu-lierungen, verpflichtende Zielvorgaben und nachpr\u00fcfbare Indikatoren. Es bleibt also abzuwarten, wie die Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen relevanten Akt-euren in den unterschiedlichen Gremien wie dem Lenkungskreis des Nationalen Forums gegen Wohnungslosigkeit und den Facharbeitsgruppen mit der Kompe-tenzstelle zur Verhinderung von Wohnungslosigkeit und Obdachlosigkeit und dem federf\u00fchrenden Bundesministerium zielf\u00fchrend gestaltet werden kann. Der AWO Bundesverband appelliert an das Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwick-lung und Bauwesen, die genannten Aspekte im Nationalen Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024 \u2013 Gemeinsam f\u00fcr ein Zuhause aufzunehmen und somit einen bedeutenden Beitrag zur Beendigung von Obdach- und Wohnungslosigkeit in Deutschland zu leisten. Bei allen noch vorhandenen Kritikpunkten erkennt der AWO Bundesverband die gro\u00dfe Bedeutung des NAP W f\u00fcr den angesto\u00dfenen Pro-zess zur \u00dcberwindung der Wohnungslosigkeit an und wird sich aktiv und ent-schlossen an der Umsetzung beteiligen. F\u00fcr weitere Gespr\u00e4che in der Sache steht der AWO Bundesverband gerne zur Verf\u00fcgung. \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c1/d3/332668/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008443",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetz gegen Digitale Gewalt",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u2003\r\nWas ist digitale Gewalt?\r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskriminierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hass-rede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Verbreitung von intimem Materi-al ohne Zustimmung.\r\nAll diese Formen von Gewalt k\u00f6nnen schwerwiegende psychische, soziale und \u00f6konomische Auswirkungen f\u00fcr Betroffene haben. Dar\u00fcber hinaus haben sie Auswirkungen auf die demo-kratische Teilhabe und erschweren Partizipation im digitalen Raum. Insbesondere Formen wie Hassrede und Desinformation zielen darauf ab, Angeh\u00f6rige marginalisierter Gruppen zum Schweigen zu bringen und vom \u00f6ffentlichen Diskurs auszuschlie\u00dfen. \r\nWarum wird die AWO t\u00e4tig?\r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfesuchende vor \u00dcbergriffen durch Dritte zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form von Gewalt zu arbeiten. Aufgrund der stetigen Zunahme digitaler Gewalt \u2013 insbesondere gegen\u00fcber vulnerablen Gruppen \u2013 sehen wir dringenden Handlungsbedarf, dieser Entwicklung entgegenzuwirken. Auch wer-den Einrichtungen und Mitarbeitende der AWO zunehmend selbst Ziel von digitalen Anfein-dungen und Bedrohungen. \r\nWas braucht es f\u00fcr einen angemessenen Gewaltschutz?\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Pl\u00e4ne der Bundesregierung sehr, mit einem \"Gesetz gegen digitale Gewalt\" Betroffene zu st\u00e4rken. Um wirksam gegen digitale Gewalt vorzugehen, m\u00fcssen unserer An-sicht nach jedoch noch einige Punkte ber\u00fccksichtigt werden. Wir sehen insbesondere sechs zentrale Aspekte, die vom Eckpunktepapier des BMJ nicht abgedeckt wurden:\r\n1.\tRessort\u00fcbergreifende Strategie zur Bek\u00e4mpfung von digitaler Gewalt\r\nDigitale Gewalt ist ein komplexes Problem, das durch zahlreiche Faktoren beeinflusst wird und in verschiedensten Kontexten auftritt. So gilt es zum Beispiel einerseits die technischen As-pekte zu ber\u00fccksichtigen und andererseits die Bed\u00fcrfnisse von besonders betroffenen Grup-pen wie beispielsweise Frauen, Kindern und Jugendlichen, Menschen mit Migrationsge-schichte und Menschen mit Behinderung im Blick zu behalten. Um digitale Gewalt nachhaltig zu bek\u00e4mpfen, bedarf es deshalb einer ressort\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit. Eine rein rechtspolitische Perspektive greift deutlich zu kurz! \r\nDeshalb fordern wir die Einberufung eines runden Tisches zur Erarbeitung einer natio-nalen Strategie gegen digitale Gewalt. Hierzu muss das BMJ alle relevanten Stakeholder einbeziehen. Das sind insbesondere das BMFSFJ und das BMI auf Bundesebene, Vertre-ter*innen aus der zivilgesellschaftlichen Praxis, sowie von L\u00e4ndern und Kommunen. Ein sol-cher runder Tisch muss das Ph\u00e4nomen digitale Gewalt ganzheitlich als rechtliche, technische, psychosoziale und medienp\u00e4dagogische Herausforderung begreifen. Dabei gilt es insbeson-dere auch M\u00f6glichkeiten der Pr\u00e4vention zu ber\u00fccksichtigen.\r\n2.\tGesetzliche Verankerung von Beratungs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen\r\nDigitale Gewalt hat viele Facetten und dementsprechend ist ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4-vention, Beratung und Unterst\u00fctzung notwendig, um ihr entgegenzutreten. Die Bundesre-gierung muss den im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigten Aufbau von umfassenden Bera-tungsangeboten gew\u00e4hrleisten. Das angek\u00fcndigte Gesetz gegen digitale Gewalt muss des-halb bundesweit langfristige F\u00f6rderungen von Projekten und Einrichtungen erm\u00f6glichen. Erg\u00e4nzend muss digitale Gewalt als Schwerpunkt in die F\u00f6rderrichtlinien aufgenommen wer-den, die auf Grundlage des Demokratief\u00f6rdergesetzes entwickelt werden.\r\n3.\tEingrenzung und Sch\u00e4rfung des Anwendungsbereiches\r\nDas Gesetz gegen digitale Gewalt sollte ausschlie\u00dflich nat\u00fcrliche Personen und Personen-gruppen, die in ihrem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht verletzt werden, sch\u00fctzen. Nur so k\u00f6nnen klare gesetzliche Regelungen getroffen und vorhandene Ressourcen gezielt und effi-zient eingesetzt werden. Nat\u00fcrliche Personen sind, im Gegensatz zu juristischen Personen, in besonderem Ma\u00df auf die Unterst\u00fctzung von Justiz und Beratungsstellen angewiesen. Das bedeutet folgerichtig, dass beispielsweise \u2013 anders als im Eckpunktepapier vorgesehen \u2013 der Schutz eines Restaurants vor einer unwahren Kritik nicht in den Schutzbereich des Gesetzes fallen darf. \r\nZur Sch\u00e4rfung des Anwendungsbereichs geh\u00f6rt auch, dass digitale Gewalt in Partnerschaften und im sozialen Nahraum angemessen ber\u00fccksichtigt werden muss. Die im Eckpunktepapier benannten Vorhaben richten sich \u00fcberwiegend gegen anonyme T\u00e4ter. \r\n4.\tBesondere Ber\u00fccksichtigung der Belange marginalisierter Gruppen\r\nEbenso wie bei anderen Formen der Gewalt sind von digitaler Gewalt besonders Personen betroffen, deren Zugang zu Rechtsdurchsetzung und Unterst\u00fctzungsangeboten durch diskri-minierende Strukturen erheblich erschwert ist. Dazu geh\u00f6ren u.a. Frauen, Kinder und Ju-gendliche, Menschen mit Migrationsgeschichte, Menschen mit Behinderung und Menschen aus der LGBTQ*-Community. Die Belange von marginalisierten Gruppen m\u00fcssen deshalb bei der Ausgestaltung des Gesetzes und der daraus hervorgehenden F\u00f6rderrichtlinien in den Vordergrund gestellt werden.\r\nIm Aufbau von Beratungs- und Unterst\u00fctzungsstrukturen sollten diese Gruppen besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nDar\u00fcber hinaus fordern wir teilhabeorientierte Forschung, insbesondere aus intersektionaler Perspektive, um die Belange von marginalisierten Gruppen besser zu verstehen und gezielte-re Ma\u00dfnahmen gegen digitale Gewalt entwickeln zu k\u00f6nnen. Die aktuelle Studie zu \u201cLebens-situation, Sicherheit und Belastung im Alltag\u201d (LeSuBiA) mit dem Schwerpunkt auf digitaler Gewalt ist ein Schritt in die richtige Richtung.\r\n5.\tAnspruch auf eine zeitnahe richterlich angeordnete Accountsperre\r\nBetroffene digitaler Gewalt f\u00fchlen sich oft machtlos, weil die T\u00e4ter*innen nicht greifbar sind und es keine M\u00f6glichkeit der selbstbestimmten Verteidigung gegen digitale Angriffe gibt. Langwierige Verfahren zur Identit\u00e4tsfeststellung sind meist eine zus\u00e4tzliche Belastung, oft erfolglos und f\u00fcr den zeitnahen Gewaltschutz die falsche Priorit\u00e4t. Deshalb fordern wir einen niedrigschwelligen und schnellen Prozess zur Beantragung und Umsetzung von Account-sperren, die schnellen Gewaltschutz erm\u00f6glichen. Unter Wahrung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit kann dadurch Betroffenen entsprechender Formen digitaler Gewalt unkompliziert geholfen werden. Ein Identit\u00e4tsfeststellungsverfahren sollte sich weiterhin anschlie\u00dfen. \r\n6.\tRechtsdurchsetzung durch zivilgesellschaftliche Organisationen erm\u00f6glichen\r\nDie gerichtliche Durchsetzung ihrer Rechte stellt f\u00fcr Betroffene h\u00e4ufig einen aufw\u00e4ndigen und langwierigen Prozess dar. Dies bedeutet eine zus\u00e4tzliche Belastung f\u00fcr Menschen, die so-wieso schon unter den Auswirkungen von digitaler Gewalt leiden. Da wir der Meinung sind, dass diese Last m\u00f6glichst geringgehalten werden muss, schlie\u00dfen wir uns der breiten zivilge-sellschaftlichen Forderung nach einer Erweiterung des Vertretungsrechts an. Verb\u00e4nde und andere zivilgesellschaftliche Organisationen m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit haben, f\u00fcr Betroffe-ne von digitaler Gewalt Klage einzureichen. Auch ein eigenst\u00e4ndiges Klagerecht solcher Organisationen erachten wir als sinnvoll, zum Beispiel um die Verfolgung von gruppenbezo-genen Straftaten wie Volksverhetzung ansto\u00dfen zu k\u00f6nnen.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nOktober 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/43/332670/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090031.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010954",
                "regulatoryProjectTitle": "Digitalisierung der Freien Wohlfahrtspflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u2003\r\nWarum wird die AWO digitalpolitisch aktiv?\r\nDie Pflicht zur Digitalpolitik\r\nDie Digitalisierung hat in den letzten Jahrzehnten unsere gesamte Lebenswelt in ei-nem beispiellosen Ausma\u00df ver\u00e4ndert. Sie beeinflusst grundlegend, wie wir arbeiten und unser Leben gestalten. Sie hat tiefgreifende Auswirkungen auf unsere Wahr-nehmung der Welt und die Art, wie wir kommunizieren. \r\nAuch aus den Handlungsfeldern der AWO ist die Digitalisierung dementsprechend nicht mehr wegzudenken. Alle Einrichtungen und Gliederungen der AWO stehen hier vor Herausforderungen, aber auch vor gro\u00dfen Chancen. Ob Unterst\u00fctzung in der Pflege, Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, Beratungsangebote oder im b\u00fcrgerschaftlichen En-gagement \u2013 \u00fcberall bringt die Digitalisierung Ver\u00e4nderungen mit sich.\r\nUm diesen Herausforderungen zu begegnen, darf sich unsere Arbeit nicht darauf be-schr\u00e4nken, unsere traditionellen Leistungen in der digitalen Welt anzubieten. Wir m\u00fcssen diese Welt mitgestalten. Das kann nur \u00fcber politische Arbeit gelingen! Die AWO muss auch in diesen Fragen als Sozialanw\u00e4ltin f\u00fcr Benachteiligte und f\u00fcr eine gerechte Gesellschaft f\u00fcr alle eintreten. \r\nIn einer digitalen Welt, die zu gro\u00dfen Teilen von den kommerziellen Interessen weni-ger globaler Technologiekonzerne gepr\u00e4gt ist, bleibt wenig Raum f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse derer, die aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ohnehin schon benachteiligt sind. Umso wichtiger ist es, dass die AWO ihrer gesellschaftlichen Verantwortung gerecht wird und Digitalpolitik so mitgestaltet, dass die Stimmen dieser Menschen nicht im Rau-schen der Datenfl\u00fcsse untergehen. Um die Zukunft im Sinne der Werte des demokra-tischen Sozialismus zu formen, m\u00fcssen wir Digitalpolitik als zentrales Arbeitsfeld un-serer politischen Arbeit betrachten.\r\nVerbandspolitischer Auftrag\r\nBereits auf der Bundeskonferenz 2016 hat die AWO Kernpunkte beschlossen, wie die digitale Transformation der Gesellschaft in der Rolle der Wohlfahrtsverb\u00e4nde begleitet werden soll und welche Forderungen an die Politik daraus hervorgehen. Darauf auf-bauend wird in dem 2020 verabschiedeten Grundsatzprogramm insbesondere die digi-tale Teilhabe als wichtigster Aspekt f\u00fcr eine chancengerechte Gesellschaft hervorge-hoben. Sp\u00e4testens durch den Beschluss des Leitantrags zur Bundeskonferenz 2021 hat sich die AWO dazu verpflichtet, Digitalisierungs-bestrebungen auf allen Ebenen gemeinwohlorientiert mitzugestalten, indem sie Digitalpolitik als Arbeitsschwerpunkt des Bundesverbandes festgelegt hat. Dieses Papier baut auf den Beschl\u00fcssen auf und beschreibt die grundlegenden Eckpfeiler unserer digitalpolitischen Arbeit. Es legt dar, wozu sich die AWO schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte und was ihre grundlegenden Positionen dazu sind. \r\n\r\nDigitalpolitische Handlungsfelder\r\nDigitale Teilhabe\r\nDigitale Teilhabe beinhaltet drei Dimensionen: Teilhabe an, durch und in digitalen Technologien. Das bedeutet erstens, dass alle Menschen unabh\u00e4ngig von Alter, Ge-schlecht, Herkunft oder sozialem Status Zugang zu digitalen Technologien wie schnellem Internet, Endger\u00e4ten und digitalen Diensten haben m\u00fcssen. Dar\u00fcber hin-aus geht es zweitens um die F\u00e4higkeit, diese Technologien zu nutzen, und drittens durch sie an der Gesellschaft teilzuhaben und die digitale Welt selbst aktiv mitzuge-stalten. Digitale Teilhabe ist Voraussetzung und Fundament f\u00fcr alle weiteren Eck-pfeiler unserer Digitalpolitik.\r\nGerade Menschen in sozial und finanziell schwierigen Lebenslagen haben h\u00e4ufig keinen Zugang zu notwendigen digitalen Technologien oder es fehlen ihnen Kompe-tenzen zu deren Nutzung. Aber auch Frauen, Menschen mit Behinderungen und \u00e4lte-re Menschen sind oft von den Chancen und M\u00f6glichkeiten, die sich durch die Digitali-sierung ergeben, ausgeschlossen. Mehr noch: Durch die zunehmende Verlagerung aller Lebensbereiche in den digitalen Raum, kann der Ausschluss von digitaler Teil-habe inzwischen nahezu mit dem Ausschluss von gesellschaftlicher Teilhabe gleich-gesetzt werden.\r\nDie AWO m\u00f6chte darauf hinwirken, dass vulnerable Gruppen genauso an, durch und in digitalen Technologien teilhaben k\u00f6nnen, wie alle anderen in der Gesellschaft. Da-zu ist es notwendig, dass bei Gesetzesvorhaben von Beginn an die Gefahr von digita-ler Ausgrenzung mitgedacht wird. Eine digitale Grundausstattung sowie laufende Kos-ten f\u00fcr Telekommunikation m\u00fcssen von den Leistungen der Grundsicherung umfasst sein, um ein digitales Existenzminimum f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten. Um bereits beste-hende L\u00fccken bei der digitalen Teilhabe zu schlie\u00dfen, bedarf es dar\u00fcber hinaus ge-zielter finanzieller Unterst\u00fctzung benachteiligter Gruppen und eines breiten, proakti-ven Angebots zum Kompetenzaufbau im Umgang mit digitalen Technologien. Bei der Entwicklung von Technologien und digitalen Prozessen m\u00fcssen marginalisierte Gruppen einbezogen werden und ihre Belange besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nSelbstbestimmter und gemeinwohlorientierter Umgang mit Daten\r\nDie anhaltende Datafizierung der Gesellschaft f\u00fchrt zu vermehrter Produktion, Erfas-sung und Verf\u00fcgbarkeit von Daten aller Art. Einerseits k\u00f6nnen dadurch auf individuel-ler und gesellschaftlicher Ebene informiertere Entscheidungen getroffen sowie Trans-parenz und Partizipation gesteigert werden. Andererseits werden neue ethische und soziale Fragen aufgeworfen: Wer darf welche Daten zu welchen Zwecken produzie-ren, nutzen und \u00fcber ihre Verwendung bestimmen?\r\nInsbesondere die monopolartige B\u00fcndelung und Nutzung von Daten bei gro\u00dfen Technologiekonzernen hat in erster Linie die Profitmaximierung und nicht das Ge-meinwohl zum Ziel. Auch beim Einsatz von lernenden Systemen besteht das Risiko, dass intransparente Entscheidungen getroffen werden, die dem Gemeinwohl und dem Wohl des Individuums widersprechen. Auch k\u00f6nnen demokratische Prozesse durch missbr\u00e4uchliche Datennutzung beeinflusst werden. Beides widerspricht den Grund-werten der AWO. Wir fordern deshalb, die konsequente Durchsetzung des Rechts, dass jeder Mensch \u00fcber die Erhebung, Speicherung und Verwendung pers\u00f6nlicher Daten informiert werden muss und dass diese Verwendung nicht ohne Zustimmung erfolgen kann. Unternehmen und staatliche Einrichtungen m\u00fcssen verpflichtet wer-den, ausf\u00fchrlich \u00fcber die Verwendung lernender Systeme in personenbezogenen Kontexten zu informieren, um m\u00f6gliche Verzerrungen (z.B. sogenannte gender, age oder racial bias) bei politischen, verwaltungsbezogenen oder privatwirtschaftlichen Fragen offenzulegen.\r\nGleichzeitig ist eine strukturierte und zielgerichtete Nutzung von Daten auch in der Wohlfahrtspflege unumg\u00e4nglich, um Arbeitsprozesse zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Sie ist ein elementarer Baustein, um die Auswirkungen des zunehmenden Arbeitskr\u00e4fte-mangels abzumildern und die Qualit\u00e4t der Dienstleistungen langfristig sicherzustellen. Der Ausbau von Datennutzung in der Wohlfahrtspflege muss langfristig und umfang-reich finanziert werden.\r\nAuch das staatliche Handeln kann den gemeinwohlorientierten Einsatz von Daten erschweren. Deshalb setzt sich die AWO daf\u00fcr ein, dass mit \u00f6ffentlichen Mitteln erho-bene und verarbeitete Daten der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden (\u201e\u00d6ffentli-ches Geld, \u00f6ffentliches Gut\u201c). Die gemeinwohlorientierte Verwendung dieser Daten soll gef\u00f6rdert und vereinfacht werden. \r\nGestaltung einer sozial-digitalen Arbeitsgesellschaft\r\nAls Wohlfahrtsverband, der aus der Arbeiterbewegung hervorgegangen ist, f\u00fchlt sich die AWO seit jeher den Belangen der Arbeitnehmer*innen besonders verpflichtet. Die Digitalisierung beeinflusst fast alle Formen der Arbeit, indem sie neue M\u00f6glichkeiten der Arbeitsgestaltung er\u00f6ffnet, aber auch den Druck erh\u00f6ht, st\u00e4ndig erreichbar zu sein und den Anforderungen einer zunehmend vernetzten und technologiegetriebenen Arbeitswelt gerecht zu werden. \r\nDas bedeutet auch Herausforderungen f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten der AWO. Insbesondere in der Pflege stehen starke Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung von Arbeitsprozessen bevor. Je ausgepr\u00e4gter der digitale Einfluss auf die Arbeit ist, zum Beispiel durch die Aufgabenorganisation \u00fcber digitale Plattformen oder die Automatisierung von (Teil-) Prozessen, desto schwieriger l\u00e4sst sich gute Arbeit f\u00fcr Menschen mit klassischen Mit-teln und Vorkehrungen sicherstellen. Im Kontext der sozialen Arbeit darf der Raum f\u00fcr menschliche Zuneigung und N\u00e4he durch den vermehrten Einsatz von digitalen L\u00f6-sungen nicht verloren gehen. Die Digitalisierung in der sozialen Arbeit, insbesondere der Pflege, muss deshalb unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von Klient*innen, Mitarbeiter*innen und Tr\u00e4gern staatlich gef\u00f6rdert werden. \r\nFormen von Arbeit und Besch\u00e4ftigung, die durch die Digitalisierung neu entstehen oder sich grundlegend ver\u00e4ndern, bed\u00fcrfen neuer Formen des Einsatzes f\u00fcr die Rechte und den Schutz der Arbeitnehmer*innen. Die AWO setzt sich daf\u00fcr ein, dass neue Erwerbsformen, die im Zuge der digitalen Transformation der Gesellschaft ent-stehen, denselben hohen Arbeitsrechts-, Arbeitsschutz- und Sozialstandards entspre-chen wie traditionelle Arbeitsformen. \r\nDie Digitalisierung befeuert gegenw\u00e4rtig soziale Ungleichheit. Sie erm\u00f6glicht Ge-sch\u00e4ftsmodelle, in denen einzelne Eigent\u00fcmer*innen globaler Technologie-konzerne enormes Kapital anh\u00e4ufen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend eine neue Klasse von prek\u00e4r Besch\u00e4ftig-ten die digitalisierte Gesellschaft am Laufen h\u00e4lt. Dagegen stellt die Arbeiterwohlfahrt das Bild einer sozialen und gerechten Digitalisierung. Die zunehmende Konzentration von Macht und Kapital bei wenigen globalen Digitalkonzernen muss einged\u00e4mmt werden.\r\nDigitale Gewalt und Diskriminierung durch Automatisierung\r\nIm Zuge der Digitalisierung nehmen auch Diskriminierung und Gewalt neue Formen an. Gesellschaftliche Digitalisierungsprozesse k\u00f6nnen so Grundrechte und demokra-tische Werte zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrden. Ausgrenzung und Benachteiligung vulnerabler Gruppen k\u00f6nnen im digitalen Raum reproduziert werden. \r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskri-minierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hassrede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Ver-breitung von intimem Material ohne Zustimmung. Sie findet \u00f6ffentlich und im pers\u00f6nli-chen Umfeld statt. Viele Formen digitaler Gewalt richten sich in besonderem Ma\u00dfe ge-gen marginalisierte Gruppen. \r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfssuchende vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form der Gewalt zu arbeiten. Deshalb setzt sie sich politisch daf\u00fcr ein, ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4vention, Bera-tung und Unterst\u00fctzung gegen digitale Gewalt zu schaffen. Betroffenen digitaler Ge-walt m\u00fcssen praktische und juristische Mittel an die Hand gegeben werden, damit sie sich gegen diese wehren k\u00f6nnen und nicht allein gelassen werden. Auch m\u00fcssen Mitarbeiter*innen von Einrichtungen wie zum Beispiel Frauenh\u00e4usern oder Jugend-hilfe-Einrichtungen zum Umgang mit digitaler Gewalt qualifiziert werden.\r\nDiskriminierung durch Automatisierung kann als ungewollte oder absichtliche Be-nachteiligung von Personen oder Gruppen aufgrund von Entscheidungen automati-sierter Systeme, Algorithmen oder Technologien verstanden werden. Das kann dazu f\u00fchren, dass Menschen aufgrund ihrer Herkunft, ihres Geschlechts, ihrer sozialen Po-sition oder anderer Merkmale in verschiedenen Lebensbereichen benachteiligt wer-den, zum Beispiel auf dem Arbeitsmarkt, bei der Vergabe von Krediten, in Justiz und Strafverfolgung oder im Sozial- und Gesundheitswesen. \r\nUm einer solchen Diskriminierung durch Automatisierung vorzubeugen, m\u00fcssen ge-setzlich verpflichtende Ethikstandards f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von auto-matisierten Entscheidungssystemen entwickelt werden. Damit staatliche und zivilge-sellschaftliche Stellen m\u00f6gliche Diskriminierungen identifizieren und nachvollziehen k\u00f6nnen, braucht es au\u00dferdem eine Transparenz- und Rechenschafts-pflicht \u00fcber die Datengrundlage und Funktionsweise der genutzten Systeme.\r\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement im digitalen Wandel\r\nDie Arbeiterwohlfahrt ist gepr\u00e4gt durch den freiwilligen Einsatz zehntausender Enga-gierter im Verband und in den Einrichtungen. Deshalb steht die AWO in der Verant-wortung, auch die digitale Transformation der organisierten Zivilgesellschaft mitzuge-stalten und voranzutreiben. Dabei ist das Ziel, M\u00f6glichkeiten der digitalen Partizipation zu schaffen und die Chancen der Digitalisierung zu nutzen, ohne dabei Herausforde-rungen und die Bed\u00fcrfnisse aller Engagierten aus dem Blick zu verlieren.\r\nDie AWO m\u00f6chte genuin digitale Formen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements gesell-schaftlich st\u00e4rken und auch im eigenen Verband verankern. Zu solchen Formen z\u00e4h-len beispielsweise digitale Nachhilfe, virtuelle Patenschaften, Online-Kampagnenarbeit oder weitere projektbezogene digitale Unterst\u00fctzungsleistungen. Als Voraussetzung f\u00fcr die St\u00e4rkung bedarf es guter Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales Engagement. Dazu geh\u00f6rt die Anerkennung von digitalem Engagement als vollwertige Engagementform, sowohl gesellschaftlich als auch rechtlich. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine zuverl\u00e4ssige finanzielle F\u00f6rderstruktur, die eine grundlegende technische Inf-rastruktur f\u00fcr Einrichtungen vor Ort und die qualifizierte hauptamtliche Entwicklung von digitalen Engagementangeboten erm\u00f6glicht.\r\nAuch bei traditionellen Engagementformen in Verband und Einrichtungen spielt die Digitalisierung an vielen Stellen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Damit alle Engagierten von ihren Chancen profitieren k\u00f6nnen und nicht ausgeschlossen werden, m\u00fcssen digital gest\u00fctzte Angebote konsequent barrierearm gestaltet werden. Weiterbildungs-angebote f\u00fcr Haupt- und Ehrenamt und die M\u00f6glichkeit, Engagierte mit Ger\u00e4ten, Infra-struktur und Expertise zu unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen Zugangsh\u00fcrden reduzieren und wir-kungsvolles Engagement bef\u00f6rdern. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, setzt sich die AWO auch an dieser Stelle f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und erm\u00f6glichende staatliche F\u00f6rderstruk-tur ein. \r\nDie Klimakrise im Blick\r\nMit der digitalen Teilhabe als Dach und vier Eckpfeilern wollen wir eine klare Ausrich-tung f\u00fcr eine gerechte und soziale Digitalpolitik f\u00fcr die kommenden Jahre festlegen. Da die Digitalisierung der Gesellschaft teilweise mit einem enormen Energie- und Ressourcenbedarf einhergeht, darf ihre Auswirkung auf den Klimawandel nicht au-\u00dfenvor gelassen werden. Die AWO hat sich im M\u00e4rz 2022 zu einem umfassenden Ma\u00dfnahmenplan verpflichtet, um noch vor dem Jahr 2040 klimaneutral zu sein. Dies beinhaltet die Forderung an die Politik, Rahmen-bedingungen zu schaffen, damit Kli-maschutz fl\u00e4chendeckend in der sozialen Arbeit umgesetzt werden kann. Aufgrund ihrer klimabezogenen Auswirkungen ist die Digitalpolitik in der Pflicht ihren Beitrag zu leisten. \r\nDeshalb pr\u00fcfen wir alle digitalpolitischen Forderungen der AWO auf ihre Auswir-kungen auf die angestrebte Klimaneutralit\u00e4t. Relevante klimawirksame Auswirkun-gen integrieren wir in die digitalpolitischen Forderungen der anderen Handlungsfel-der.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nDezember 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/23/e7/332672/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010954",
                "regulatoryProjectTitle": "Digitalisierung der Freien Wohlfahrtspflege",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u2003\r\nWarum wird die AWO digitalpolitisch aktiv?\r\nDie Pflicht zur Digitalpolitik\r\nDie Digitalisierung hat in den letzten Jahrzehnten unsere gesamte Lebenswelt in ei-nem beispiellosen Ausma\u00df ver\u00e4ndert. Sie beeinflusst grundlegend, wie wir arbeiten und unser Leben gestalten. Sie hat tiefgreifende Auswirkungen auf unsere Wahr-nehmung der Welt und die Art, wie wir kommunizieren. \r\nAuch aus den Handlungsfeldern der AWO ist die Digitalisierung dementsprechend nicht mehr wegzudenken. Alle Einrichtungen und Gliederungen der AWO stehen hier vor Herausforderungen, aber auch vor gro\u00dfen Chancen. Ob Unterst\u00fctzung in der Pflege, Vergabe von Kita-Pl\u00e4tzen, Beratungsangebote oder im b\u00fcrgerschaftlichen En-gagement \u2013 \u00fcberall bringt die Digitalisierung Ver\u00e4nderungen mit sich.\r\nUm diesen Herausforderungen zu begegnen, darf sich unsere Arbeit nicht darauf be-schr\u00e4nken, unsere traditionellen Leistungen in der digitalen Welt anzubieten. Wir m\u00fcssen diese Welt mitgestalten. Das kann nur \u00fcber politische Arbeit gelingen! Die AWO muss auch in diesen Fragen als Sozialanw\u00e4ltin f\u00fcr Benachteiligte und f\u00fcr eine gerechte Gesellschaft f\u00fcr alle eintreten. \r\nIn einer digitalen Welt, die zu gro\u00dfen Teilen von den kommerziellen Interessen weni-ger globaler Technologiekonzerne gepr\u00e4gt ist, bleibt wenig Raum f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse derer, die aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden ohnehin schon benachteiligt sind. Umso wichtiger ist es, dass die AWO ihrer gesellschaftlichen Verantwortung gerecht wird und Digitalpolitik so mitgestaltet, dass die Stimmen dieser Menschen nicht im Rau-schen der Datenfl\u00fcsse untergehen. Um die Zukunft im Sinne der Werte des demokra-tischen Sozialismus zu formen, m\u00fcssen wir Digitalpolitik als zentrales Arbeitsfeld un-serer politischen Arbeit betrachten.\r\nVerbandspolitischer Auftrag\r\nBereits auf der Bundeskonferenz 2016 hat die AWO Kernpunkte beschlossen, wie die digitale Transformation der Gesellschaft in der Rolle der Wohlfahrtsverb\u00e4nde begleitet werden soll und welche Forderungen an die Politik daraus hervorgehen. Darauf auf-bauend wird in dem 2020 verabschiedeten Grundsatzprogramm insbesondere die digi-tale Teilhabe als wichtigster Aspekt f\u00fcr eine chancengerechte Gesellschaft hervorge-hoben. Sp\u00e4testens durch den Beschluss des Leitantrags zur Bundeskonferenz 2021 hat sich die AWO dazu verpflichtet, Digitalisierungs-bestrebungen auf allen Ebenen gemeinwohlorientiert mitzugestalten, indem sie Digitalpolitik als Arbeitsschwerpunkt des Bundesverbandes festgelegt hat. Dieses Papier baut auf den Beschl\u00fcssen auf und beschreibt die grundlegenden Eckpfeiler unserer digitalpolitischen Arbeit. Es legt dar, wozu sich die AWO schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte und was ihre grundlegenden Positionen dazu sind. \r\n\r\nDigitalpolitische Handlungsfelder\r\nDigitale Teilhabe\r\nDigitale Teilhabe beinhaltet drei Dimensionen: Teilhabe an, durch und in digitalen Technologien. Das bedeutet erstens, dass alle Menschen unabh\u00e4ngig von Alter, Ge-schlecht, Herkunft oder sozialem Status Zugang zu digitalen Technologien wie schnellem Internet, Endger\u00e4ten und digitalen Diensten haben m\u00fcssen. Dar\u00fcber hin-aus geht es zweitens um die F\u00e4higkeit, diese Technologien zu nutzen, und drittens durch sie an der Gesellschaft teilzuhaben und die digitale Welt selbst aktiv mitzuge-stalten. Digitale Teilhabe ist Voraussetzung und Fundament f\u00fcr alle weiteren Eck-pfeiler unserer Digitalpolitik.\r\nGerade Menschen in sozial und finanziell schwierigen Lebenslagen haben h\u00e4ufig keinen Zugang zu notwendigen digitalen Technologien oder es fehlen ihnen Kompe-tenzen zu deren Nutzung. Aber auch Frauen, Menschen mit Behinderungen und \u00e4lte-re Menschen sind oft von den Chancen und M\u00f6glichkeiten, die sich durch die Digitali-sierung ergeben, ausgeschlossen. Mehr noch: Durch die zunehmende Verlagerung aller Lebensbereiche in den digitalen Raum, kann der Ausschluss von digitaler Teil-habe inzwischen nahezu mit dem Ausschluss von gesellschaftlicher Teilhabe gleich-gesetzt werden.\r\nDie AWO m\u00f6chte darauf hinwirken, dass vulnerable Gruppen genauso an, durch und in digitalen Technologien teilhaben k\u00f6nnen, wie alle anderen in der Gesellschaft. Da-zu ist es notwendig, dass bei Gesetzesvorhaben von Beginn an die Gefahr von digita-ler Ausgrenzung mitgedacht wird. Eine digitale Grundausstattung sowie laufende Kos-ten f\u00fcr Telekommunikation m\u00fcssen von den Leistungen der Grundsicherung umfasst sein, um ein digitales Existenzminimum f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten. Um bereits beste-hende L\u00fccken bei der digitalen Teilhabe zu schlie\u00dfen, bedarf es dar\u00fcber hinaus ge-zielter finanzieller Unterst\u00fctzung benachteiligter Gruppen und eines breiten, proakti-ven Angebots zum Kompetenzaufbau im Umgang mit digitalen Technologien. Bei der Entwicklung von Technologien und digitalen Prozessen m\u00fcssen marginalisierte Gruppen einbezogen werden und ihre Belange besonders ber\u00fccksichtigt werden. \r\nSelbstbestimmter und gemeinwohlorientierter Umgang mit Daten\r\nDie anhaltende Datafizierung der Gesellschaft f\u00fchrt zu vermehrter Produktion, Erfas-sung und Verf\u00fcgbarkeit von Daten aller Art. Einerseits k\u00f6nnen dadurch auf individuel-ler und gesellschaftlicher Ebene informiertere Entscheidungen getroffen sowie Trans-parenz und Partizipation gesteigert werden. Andererseits werden neue ethische und soziale Fragen aufgeworfen: Wer darf welche Daten zu welchen Zwecken produzie-ren, nutzen und \u00fcber ihre Verwendung bestimmen?\r\nInsbesondere die monopolartige B\u00fcndelung und Nutzung von Daten bei gro\u00dfen Technologiekonzernen hat in erster Linie die Profitmaximierung und nicht das Ge-meinwohl zum Ziel. Auch beim Einsatz von lernenden Systemen besteht das Risiko, dass intransparente Entscheidungen getroffen werden, die dem Gemeinwohl und dem Wohl des Individuums widersprechen. Auch k\u00f6nnen demokratische Prozesse durch missbr\u00e4uchliche Datennutzung beeinflusst werden. Beides widerspricht den Grund-werten der AWO. Wir fordern deshalb, die konsequente Durchsetzung des Rechts, dass jeder Mensch \u00fcber die Erhebung, Speicherung und Verwendung pers\u00f6nlicher Daten informiert werden muss und dass diese Verwendung nicht ohne Zustimmung erfolgen kann. Unternehmen und staatliche Einrichtungen m\u00fcssen verpflichtet wer-den, ausf\u00fchrlich \u00fcber die Verwendung lernender Systeme in personenbezogenen Kontexten zu informieren, um m\u00f6gliche Verzerrungen (z.B. sogenannte gender, age oder racial bias) bei politischen, verwaltungsbezogenen oder privatwirtschaftlichen Fragen offenzulegen.\r\nGleichzeitig ist eine strukturierte und zielgerichtete Nutzung von Daten auch in der Wohlfahrtspflege unumg\u00e4nglich, um Arbeitsprozesse zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Sie ist ein elementarer Baustein, um die Auswirkungen des zunehmenden Arbeitskr\u00e4fte-mangels abzumildern und die Qualit\u00e4t der Dienstleistungen langfristig sicherzustellen. Der Ausbau von Datennutzung in der Wohlfahrtspflege muss langfristig und umfang-reich finanziert werden.\r\nAuch das staatliche Handeln kann den gemeinwohlorientierten Einsatz von Daten erschweren. Deshalb setzt sich die AWO daf\u00fcr ein, dass mit \u00f6ffentlichen Mitteln erho-bene und verarbeitete Daten der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht werden (\u201e\u00d6ffentli-ches Geld, \u00f6ffentliches Gut\u201c). Die gemeinwohlorientierte Verwendung dieser Daten soll gef\u00f6rdert und vereinfacht werden. \r\nGestaltung einer sozial-digitalen Arbeitsgesellschaft\r\nAls Wohlfahrtsverband, der aus der Arbeiterbewegung hervorgegangen ist, f\u00fchlt sich die AWO seit jeher den Belangen der Arbeitnehmer*innen besonders verpflichtet. Die Digitalisierung beeinflusst fast alle Formen der Arbeit, indem sie neue M\u00f6glichkeiten der Arbeitsgestaltung er\u00f6ffnet, aber auch den Druck erh\u00f6ht, st\u00e4ndig erreichbar zu sein und den Anforderungen einer zunehmend vernetzten und technologiegetriebenen Arbeitswelt gerecht zu werden. \r\nDas bedeutet auch Herausforderungen f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten der AWO. Insbesondere in der Pflege stehen starke Ver\u00e4nderungen durch Digitalisierung von Arbeitsprozessen bevor. Je ausgepr\u00e4gter der digitale Einfluss auf die Arbeit ist, zum Beispiel durch die Aufgabenorganisation \u00fcber digitale Plattformen oder die Automatisierung von (Teil-) Prozessen, desto schwieriger l\u00e4sst sich gute Arbeit f\u00fcr Menschen mit klassischen Mit-teln und Vorkehrungen sicherstellen. Im Kontext der sozialen Arbeit darf der Raum f\u00fcr menschliche Zuneigung und N\u00e4he durch den vermehrten Einsatz von digitalen L\u00f6-sungen nicht verloren gehen. Die Digitalisierung in der sozialen Arbeit, insbesondere der Pflege, muss deshalb unter Ber\u00fccksichtigung der Bed\u00fcrfnisse von Klient*innen, Mitarbeiter*innen und Tr\u00e4gern staatlich gef\u00f6rdert werden. \r\nFormen von Arbeit und Besch\u00e4ftigung, die durch die Digitalisierung neu entstehen oder sich grundlegend ver\u00e4ndern, bed\u00fcrfen neuer Formen des Einsatzes f\u00fcr die Rechte und den Schutz der Arbeitnehmer*innen. Die AWO setzt sich daf\u00fcr ein, dass neue Erwerbsformen, die im Zuge der digitalen Transformation der Gesellschaft ent-stehen, denselben hohen Arbeitsrechts-, Arbeitsschutz- und Sozialstandards entspre-chen wie traditionelle Arbeitsformen. \r\nDie Digitalisierung befeuert gegenw\u00e4rtig soziale Ungleichheit. Sie erm\u00f6glicht Ge-sch\u00e4ftsmodelle, in denen einzelne Eigent\u00fcmer*innen globaler Technologie-konzerne enormes Kapital anh\u00e4ufen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend eine neue Klasse von prek\u00e4r Besch\u00e4ftig-ten die digitalisierte Gesellschaft am Laufen h\u00e4lt. Dagegen stellt die Arbeiterwohlfahrt das Bild einer sozialen und gerechten Digitalisierung. Die zunehmende Konzentration von Macht und Kapital bei wenigen globalen Digitalkonzernen muss einged\u00e4mmt werden.\r\nDigitale Gewalt und Diskriminierung durch Automatisierung\r\nIm Zuge der Digitalisierung nehmen auch Diskriminierung und Gewalt neue Formen an. Gesellschaftliche Digitalisierungsprozesse k\u00f6nnen so Grundrechte und demokra-tische Werte zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrden. Ausgrenzung und Benachteiligung vulnerabler Gruppen k\u00f6nnen im digitalen Raum reproduziert werden. \r\nDigitale Gewalt umfasst verschiedene Formen der Herabsetzung, Bel\u00e4stigung, Diskri-minierung und N\u00f6tigung anderer Menschen mit Hilfe digitaler Mittel. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise Hassrede, Desinformation, Cyberstalking, Cybermobbing und die Ver-breitung von intimem Material ohne Zustimmung. Sie findet \u00f6ffentlich und im pers\u00f6nli-chen Umfeld statt. Viele Formen digitaler Gewalt richten sich in besonderem Ma\u00dfe ge-gen marginalisierte Gruppen. \r\nDie AWO verpflichtet sich in ihrem Grundsatzprogramm dazu, Hilfssuchende vor \u00dcbergriffen zu sch\u00fctzen und pr\u00e4ventiv gegen jegliche Form der Gewalt zu arbeiten. Deshalb setzt sie sich politisch daf\u00fcr ein, ein vielf\u00e4ltiges Angebot an Pr\u00e4vention, Bera-tung und Unterst\u00fctzung gegen digitale Gewalt zu schaffen. Betroffenen digitaler Ge-walt m\u00fcssen praktische und juristische Mittel an die Hand gegeben werden, damit sie sich gegen diese wehren k\u00f6nnen und nicht allein gelassen werden. Auch m\u00fcssen Mitarbeiter*innen von Einrichtungen wie zum Beispiel Frauenh\u00e4usern oder Jugend-hilfe-Einrichtungen zum Umgang mit digitaler Gewalt qualifiziert werden.\r\nDiskriminierung durch Automatisierung kann als ungewollte oder absichtliche Be-nachteiligung von Personen oder Gruppen aufgrund von Entscheidungen automati-sierter Systeme, Algorithmen oder Technologien verstanden werden. Das kann dazu f\u00fchren, dass Menschen aufgrund ihrer Herkunft, ihres Geschlechts, ihrer sozialen Po-sition oder anderer Merkmale in verschiedenen Lebensbereichen benachteiligt wer-den, zum Beispiel auf dem Arbeitsmarkt, bei der Vergabe von Krediten, in Justiz und Strafverfolgung oder im Sozial- und Gesundheitswesen. \r\nUm einer solchen Diskriminierung durch Automatisierung vorzubeugen, m\u00fcssen ge-setzlich verpflichtende Ethikstandards f\u00fcr die Entwicklung und den Einsatz von auto-matisierten Entscheidungssystemen entwickelt werden. Damit staatliche und zivilge-sellschaftliche Stellen m\u00f6gliche Diskriminierungen identifizieren und nachvollziehen k\u00f6nnen, braucht es au\u00dferdem eine Transparenz- und Rechenschafts-pflicht \u00fcber die Datengrundlage und Funktionsweise der genutzten Systeme.\r\nB\u00fcrgerschaftliches Engagement im digitalen Wandel\r\nDie Arbeiterwohlfahrt ist gepr\u00e4gt durch den freiwilligen Einsatz zehntausender Enga-gierter im Verband und in den Einrichtungen. Deshalb steht die AWO in der Verant-wortung, auch die digitale Transformation der organisierten Zivilgesellschaft mitzuge-stalten und voranzutreiben. Dabei ist das Ziel, M\u00f6glichkeiten der digitalen Partizipation zu schaffen und die Chancen der Digitalisierung zu nutzen, ohne dabei Herausforde-rungen und die Bed\u00fcrfnisse aller Engagierten aus dem Blick zu verlieren.\r\nDie AWO m\u00f6chte genuin digitale Formen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements gesell-schaftlich st\u00e4rken und auch im eigenen Verband verankern. Zu solchen Formen z\u00e4h-len beispielsweise digitale Nachhilfe, virtuelle Patenschaften, Online-Kampagnenarbeit oder weitere projektbezogene digitale Unterst\u00fctzungsleistungen. Als Voraussetzung f\u00fcr die St\u00e4rkung bedarf es guter Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales Engagement. Dazu geh\u00f6rt die Anerkennung von digitalem Engagement als vollwertige Engagementform, sowohl gesellschaftlich als auch rechtlich. Dar\u00fcber hinaus braucht es eine zuverl\u00e4ssige finanzielle F\u00f6rderstruktur, die eine grundlegende technische Inf-rastruktur f\u00fcr Einrichtungen vor Ort und die qualifizierte hauptamtliche Entwicklung von digitalen Engagementangeboten erm\u00f6glicht.\r\nAuch bei traditionellen Engagementformen in Verband und Einrichtungen spielt die Digitalisierung an vielen Stellen eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Damit alle Engagierten von ihren Chancen profitieren k\u00f6nnen und nicht ausgeschlossen werden, m\u00fcssen digital gest\u00fctzte Angebote konsequent barrierearm gestaltet werden. Weiterbildungs-angebote f\u00fcr Haupt- und Ehrenamt und die M\u00f6glichkeit, Engagierte mit Ger\u00e4ten, Infra-struktur und Expertise zu unterst\u00fctzen, k\u00f6nnen Zugangsh\u00fcrden reduzieren und wir-kungsvolles Engagement bef\u00f6rdern. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, setzt sich die AWO auch an dieser Stelle f\u00fcr eine zuverl\u00e4ssige und erm\u00f6glichende staatliche F\u00f6rderstruk-tur ein. \r\nDie Klimakrise im Blick\r\nMit der digitalen Teilhabe als Dach und vier Eckpfeilern wollen wir eine klare Ausrich-tung f\u00fcr eine gerechte und soziale Digitalpolitik f\u00fcr die kommenden Jahre festlegen. Da die Digitalisierung der Gesellschaft teilweise mit einem enormen Energie- und Ressourcenbedarf einhergeht, darf ihre Auswirkung auf den Klimawandel nicht au-\u00dfenvor gelassen werden. Die AWO hat sich im M\u00e4rz 2022 zu einem umfassenden Ma\u00dfnahmenplan verpflichtet, um noch vor dem Jahr 2040 klimaneutral zu sein. Dies beinhaltet die Forderung an die Politik, Rahmen-bedingungen zu schaffen, damit Kli-maschutz fl\u00e4chendeckend in der sozialen Arbeit umgesetzt werden kann. Aufgrund ihrer klimabezogenen Auswirkungen ist die Digitalpolitik in der Pflicht ihren Beitrag zu leisten. \r\nDeshalb pr\u00fcfen wir alle digitalpolitischen Forderungen der AWO auf ihre Auswir-kungen auf die angestrebte Klimaneutralit\u00e4t. Relevante klimawirksame Auswirkun-gen integrieren wir in die digitalpolitischen Forderungen der anderen Handlungsfel-der.\r\n\u2003\r\nAWO Bundesverband e. V.\r\n\r\nBl\u00fccherstr. 62/63\r\n10961 Berlin\r\nTelefon: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 0\r\nTelefax: (+49) 30 \u2013 263 09 \u2013 325 99\r\nE-Mail: info@awo.org\r\nInternet: awo.org\r\n\r\nRedaktion: Ubai Stanicki, Anton Haffner, Johannes Gr\u00fcnecker\r\nE-Mail: awodigital@awo.org\r\nVerantwortlich: Claudia Mandrysch, Vorstand\r\n\r\n\u00a9 AWO Bundesverband e. V.\r\nDezember 2023\r\n\r\n\r\n \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}