{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-22T07:58:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T12:45:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T09:57:52.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33939,
                "validFromDate": "2024-06-03T09:57:52.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26488,
                "validFromDate": "2023-11-06T08:32:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T09:57:52.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25477,
                "validFromDate": "2023-09-07T10:05:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T08:32:29.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24444,
                "validFromDate": "2023-07-27T08:50:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-07T10:05:22.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22492,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:37:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T08:50:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19668,
                "validFromDate": "2023-05-03T09:12:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:37:29.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13370,
                "validFromDate": "2022-11-22T07:58:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-03T09:12:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung der Weiterbildung und der Bildungsarbeit in den Volkshochschulen sowie die Interessenvertretung seiner Mitglieder und der Volkshochschulen auf Bundes-, der europ\u00e4ischen und der internationalen Ebene.\r\n\r\nGrundlagen die Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Zusammenarbeit zwischen den Mitgliedern des Verbandes und externen Akteurinnen und Akteuren aus Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Mit Hilfe von Positionspapieren informieren wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von Volkshochschulen und machen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung von Volkshochschulen.\r\n\r\nEs werden Veranstaltungen organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen und Gutachten erstellt und an Abgeordnete sowie die Bundesregierung \u00fcbermittelt. Daraus folgen Hintergrundgespr\u00e4che mit einzelnen Abgeordneten und Regierungsmitgliedern.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bb/3a/281251/JB-DVV-und-DVV-I-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.47,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 410001,
            "to": 420000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6nigswinterer Str.",
            "streetNumber": "552 b",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53227"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dvv-vhs.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228975690",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.volkshochschule.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Rabanus",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "von Westerholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gundula",
                "lastName": "Frieling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Esther",
                "lastName": "Hirsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Meyer zu Schwabedissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Rex",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annegret",
                "lastName": "Kramp-Karrenbauer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "DEFENSE",
                            "de": "Bundesministerium der Verteidigung",
                            "en": "Federal ministry of defense"
                        },
                        "function": {
                            "code": "MINISTER",
                            "de": "Bundesminister/-in",
                            "en": "Federal Minister"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ernst Dieter",
                "lastName": "Rossmann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Rabanus",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Westerholt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "De\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Leitung des Instituts f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit des Deutschen Volkshochschul-Verbandes",
                "lastName": "Gartenschlaeger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesausschuss politische Bildung"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Tr\u00e4ger beruflicher Bildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V. "
            },
            {
                "membership": "Rat der Weiterbildung - KAW"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Alphabetisierung und Grundbildung e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Weiterbildungstag"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung der Beruflichen Bildung an Volkshochschulen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr wissenschaftliche Weiterbildung und Fernstudium e.V."
            },
            {
                "membership": "European Basic Skills Network"
            },
            {
                "membership": "Nationales Forum Beratung in der Bildung, Beruf und Besch\u00e4ftigung e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband \u00d6sterreichischer Volkshochschulen"
            },
            {
                "membership": "International Language Work"
            },
            {
                "membership": "International Council for Adult Education"
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolitik und humanit\u00e4re Hilfe"
            },
            {
                "membership": "European Association for the Education of Adults"
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Evaluation e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Volkshochschul-Verband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Volkshochschulverband Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "name": "Bayerischer Volkshochschulverband e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband der Volkshochschulen von NRW e.V."
            },
            {
                "name": "Landesverband der Volkshochschulen Niedersachsens e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 630001,
            "to": 640000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "\"Kultur macht stark. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung\" (2018-2022, 2023-2025) F\u00f6rderung von au\u00dferschulischen Ma\u00dfnahmen. Hier \"talentCAMPus mit begleitender Elternbildung\"\r\n",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5810001,
                    "to": 5820000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "diverse Projektf\u00f6rderung im Bereich Alphabetisierung und Grundbildung\r\nLernen und Professionalisierung online: Redaktioneller Content, Tutoring, Apps, Lernstandszertifizierung (LernPORTAL)\r\nAlphabetisierung und Grundbildung - Neue Einsatzfelder f\u00fcr das Ehrenamt\r\nInSole Transfer\r\nvhs-Lerntreffs im Quartier\r\n\r\n",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zentralstelle im Kinder- und Jugendplan\r\nPr\u00e4vention und gesellschaftlicher Zusammenhalt",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1160001,
                    "to": 1170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "diverse Projektf\u00f6rderungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1420001,
                    "to": 1430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "diverse Projektf\u00f6rderung  auf Grundlage der Richtlinien f\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der Gesellschafts- und Sozialstrukturpolitik aus Kapitel 2302 Titel 687 03, 687 04 und 687 12\r\n",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 16940001,
                    "to": 16950000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr Entwicklungspolitische Bildung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "diverse Projektf\u00f6rderungen der EU",
                "location": "diverse",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "diverse Projektf\u00f6rderungen der Gesellschaft f\u00fcr Integration und Zusammenarbeit",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Integration und Zusammenarbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 920001,
                    "to": 930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des Innovationswettbewerbs INVITE: KUPPEL\r\nProjektf\u00f6rderung im Rahmen der Nationalen Bildungsplattform: EVA-NBP II",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung eLeNA / L\u00e4nder\u00fcbergreifende Nachhaltigkeitsallianzen",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002443/33939",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T09:57:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/30/5e/281254/Lobbyregister-Detailansicht-R002443-2024-06-03_09-57-52.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T09:57:52.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33939,
    "registerNumber": "R002443",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sicherung der Umsatzsteuerbefreiung von vhs-Bildungsangeboten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001254",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/d5/281252/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001254",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des Deutschen Volkshochschul-Verbands e.V. zum Referenten-entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024)\r\nDer Deutsche Volkshochschul-Verband e.V. (DVV) begr\u00fc\u00dft, dass die bisherige Regelung des \u00a7 4 Nr. 22a UStG unver\u00e4ndert bestehen bleibt und damit das im Koalitionsvertrag der Bundes-regierung gegebene Versprechen, die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr gemeinwohlorientierte Bil-dungsleistungen europarechtskonform beizubehalten, umgesetzt wird.\r\nUm die Umsatzsteuerbefreiung der Kurse wissenschaftlicher und belehrender Art von Volks-hochschulen und anderen Bildungstr\u00e4gern dauerhaft praktikabel umzusetzen, ist es allerdings in Zusammenhang mit der Neuregelung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG w\u00fcnschenswert, das Verh\u00e4ltnis der beiden Befreiungsvorschriften im Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung ausdr\u00fccklich zu er-l\u00e4utern.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen daher, dass der \u00a7 4 Nr. 22a UStG in der Gesetzesbegr\u00fcndung zur \u00c4nderung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG erw\u00e4hnt wird. Aus unserer Sicht ist es aber dar\u00fcber hinaus erforderlich, die eigenst\u00e4ndige Anwendbarkeit des \u00a7 4 Nr. 22a UStG und dessen konkreten Anwendungs-bereich durch eine erg\u00e4nzende Erl\u00e4uterung in der Gesetzesbegr\u00fcndung abzusichern. Eine entsprechende Erl\u00e4uterung innerhalb der Gesetzesbegr\u00fcndung k\u00f6nnte wie folgt formuliert werden:\r\n\u201eDie Neuregelung des \u00a7 4 Nr. 21 wird erg\u00e4nzt durch die unver\u00e4ndert gelassene Regelung des \u00a7 4 Nr. 22a, wonach die Kurse wissenschaftlicher oder belehrender Art von Volkshochschulen und weiteren in der Regelung aufgez\u00e4hlten Einrichtungen unter der weiteren Bedingung befreit sind, dass die Einnahmen \u00fcberwiegend der Kostendeckung dienen. Kurse wissenschaftlicher oder belehrender Art liegen vor, wenn es sich um Bildungsleistungen handelt, die nicht aus-schlie\u00dflich der Freizeitgestaltung dienen. Dies ist insbesondere der Fall, wenn die Bildungs-leistung als Erziehung von Kindern und Jugendlichen, Schul- oder Hochschulunterricht, Aus- oder Fortbildung oder berufliche Umschulung zu qualifizieren ist. Hierbei ist zu ber\u00fccksichti-gen, dass Volkshochschulen als Teil des \u201aintegrierten Systems der Vermittlung von Kenntnis-sen und F\u00e4higkeiten in Bezug auf ein breites und vielf\u00e4ltiges Spektrum an Stoffen sowie die Vertiefung und Entwicklung dieser Kenntnisse und F\u00e4higkeiten\u2018 im Sinne der EuGH-Recht-sprechung anzusehen sind.\u201c\r\nIm Hinblick auf die Abgrenzung zur \u201ereinen Freizeitgestaltung\u201c ist es dem DVV besonders wichtig, dass klargestellt wird, dass der Teilnehmendenkreis kein geeignetes Kriterium zur Ab-grenzung von Bildungsleistungen einerseits und reinen Freizeitveranstaltungen andererseits darstellen kann. Bildung ist nicht nur berufliche Bildung. Ein umfassender Bildungsbegriff um-fasst auch Allgemeinbildung, kulturelle Bildung und z.B. politische Bildung. Insofern sind auch Kurse f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Kinder keinesfalls pauschal als reine Freizeitveranstaltung zu qualifizieren.\r\nDer Deutsche Volkshochschul-Verband e.V. (DVV) f\u00f6rdert die Weiterbildung und die Bildungs-arbeit der Volkshochschulen und vertritt die Interessen seiner Mitglieder und der Volkshoch-schulen auf der Bundes-, der europ\u00e4ischen und der internationalen Ebene.\r\nVolkshochschulen stehen ein f\u00fcr ein Recht auf Bildung f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht oder Herkunft, sozialem Status oder Bildungsabschluss, Religion oder Welt-anschauung. Seit ihrer Gr\u00fcndung verstehen sich die Volkshochschulen als \u201eT\u00f6chter der De-mokratie\u201c und sind ein unverzichtbarer Teil des deutschen Bildungssystems. Im Rahmen der Arbeit des DVV, der bundesweit fast 850 Volkshochschulen vor Ort und ihrer Landesverb\u00e4nde sind die St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts, demokratischer Strukturen und die Gestaltung von Bildungschancen seit jeher wesentliche Ziele.\r\nBonn, 22. Mai 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ber\u00fccksichtigung der politischen Bildungsarbeit als eigenes Handlungsfeld und F\u00f6rderung niedrigschwelliger Angebote",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001255",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DVV macht sich als Partner im Kuratorium stark f\u00fcr eine Fortsetzung der Aktivit\u00e4ten der Dekade \u00fcber das Jahr 2026 hinaus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/082/2008200.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8200",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweiter-bericht-der-bundesregierung-%C3%BCber-die-fortschritte-der-nationalen-dekade/303250",
                        "title": "Zweiter Bericht der Bundesregierung \u00fcber die Fortschritte der Nationalen Dekade f\u00fcr Alphabetisierung und Grundbildung 2016 bis 2026 - (Fortschrittsbericht 2019 bis 2022)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001256",
                "statements": [],
                "title": "Fortsetzung der AlphaDekade"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung einer Bildungs(teil)zeit sowie eines Qualifizierungsgeldes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/074/2007409.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/7409",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-aus-und-weiterbildungsf%C3%B6rderung/298212",
                        "title": "a) zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksachen 20/6518, 20/7116 - Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung - b) zu dem Antrag der Abgeordneten Ren\u00e9 Springer, J\u00fcrgen Pohl, Gerrit Huy, weiterer Abgeordneter und der Fraktion der AfD - Drucksache 20/5225 - Technisierung statt Zuwanderung - F\u00fcr einen Arbeitsmarkt der Zukunft - c) zu dem Antrag der Abgeordneten Jessica Tatti, Susanne Ferschl, Matthias W. Birkwald, weiterer Abgeordneter und der Fraktion DIE LINKE. - Dr..."
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001257",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Aus- und Weiterbildungsf\u00f6rderung und Einf\u00fchrung einer Bildungszeit"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/d5/281252/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001254",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des Deutschen Volkshochschul-Verbands e.V. zum Referenten-entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (JStG 2024)\r\nDer Deutsche Volkshochschul-Verband e.V. (DVV) begr\u00fc\u00dft, dass die bisherige Regelung des \u00a7 4 Nr. 22a UStG unver\u00e4ndert bestehen bleibt und damit das im Koalitionsvertrag der Bundes-regierung gegebene Versprechen, die Umsatzsteuerbefreiung f\u00fcr gemeinwohlorientierte Bil-dungsleistungen europarechtskonform beizubehalten, umgesetzt wird.\r\nUm die Umsatzsteuerbefreiung der Kurse wissenschaftlicher und belehrender Art von Volks-hochschulen und anderen Bildungstr\u00e4gern dauerhaft praktikabel umzusetzen, ist es allerdings in Zusammenhang mit der Neuregelung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG w\u00fcnschenswert, das Verh\u00e4ltnis der beiden Befreiungsvorschriften im Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung ausdr\u00fccklich zu er-l\u00e4utern.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen daher, dass der \u00a7 4 Nr. 22a UStG in der Gesetzesbegr\u00fcndung zur \u00c4nderung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG erw\u00e4hnt wird. Aus unserer Sicht ist es aber dar\u00fcber hinaus erforderlich, die eigenst\u00e4ndige Anwendbarkeit des \u00a7 4 Nr. 22a UStG und dessen konkreten Anwendungs-bereich durch eine erg\u00e4nzende Erl\u00e4uterung in der Gesetzesbegr\u00fcndung abzusichern. Eine entsprechende Erl\u00e4uterung innerhalb der Gesetzesbegr\u00fcndung k\u00f6nnte wie folgt formuliert werden:\r\n\u201eDie Neuregelung des \u00a7 4 Nr. 21 wird erg\u00e4nzt durch die unver\u00e4ndert gelassene Regelung des \u00a7 4 Nr. 22a, wonach die Kurse wissenschaftlicher oder belehrender Art von Volkshochschulen und weiteren in der Regelung aufgez\u00e4hlten Einrichtungen unter der weiteren Bedingung befreit sind, dass die Einnahmen \u00fcberwiegend der Kostendeckung dienen. Kurse wissenschaftlicher oder belehrender Art liegen vor, wenn es sich um Bildungsleistungen handelt, die nicht aus-schlie\u00dflich der Freizeitgestaltung dienen. Dies ist insbesondere der Fall, wenn die Bildungs-leistung als Erziehung von Kindern und Jugendlichen, Schul- oder Hochschulunterricht, Aus- oder Fortbildung oder berufliche Umschulung zu qualifizieren ist. Hierbei ist zu ber\u00fccksichti-gen, dass Volkshochschulen als Teil des \u201aintegrierten Systems der Vermittlung von Kenntnis-sen und F\u00e4higkeiten in Bezug auf ein breites und vielf\u00e4ltiges Spektrum an Stoffen sowie die Vertiefung und Entwicklung dieser Kenntnisse und F\u00e4higkeiten\u2018 im Sinne der EuGH-Recht-sprechung anzusehen sind.\u201c\r\nIm Hinblick auf die Abgrenzung zur \u201ereinen Freizeitgestaltung\u201c ist es dem DVV besonders wichtig, dass klargestellt wird, dass der Teilnehmendenkreis kein geeignetes Kriterium zur Ab-grenzung von Bildungsleistungen einerseits und reinen Freizeitveranstaltungen andererseits darstellen kann. Bildung ist nicht nur berufliche Bildung. Ein umfassender Bildungsbegriff um-fasst auch Allgemeinbildung, kulturelle Bildung und z.B. politische Bildung. Insofern sind auch Kurse f\u00fcr \u00e4ltere Menschen oder Kinder keinesfalls pauschal als reine Freizeitveranstaltung zu qualifizieren.\r\nDer Deutsche Volkshochschul-Verband e.V. (DVV) f\u00f6rdert die Weiterbildung und die Bildungs-arbeit der Volkshochschulen und vertritt die Interessen seiner Mitglieder und der Volkshoch-schulen auf der Bundes-, der europ\u00e4ischen und der internationalen Ebene.\r\nVolkshochschulen stehen ein f\u00fcr ein Recht auf Bildung f\u00fcr alle Menschen, unabh\u00e4ngig von Alter, Geschlecht oder Herkunft, sozialem Status oder Bildungsabschluss, Religion oder Welt-anschauung. Seit ihrer Gr\u00fcndung verstehen sich die Volkshochschulen als \u201eT\u00f6chter der De-mokratie\u201c und sind ein unverzichtbarer Teil des deutschen Bildungssystems. Im Rahmen der Arbeit des DVV, der bundesweit fast 850 Volkshochschulen vor Ort und ihrer Landesverb\u00e4nde sind die St\u00e4rkung des gesellschaftlichen Zusammenhalts, demokratischer Strukturen und die Gestaltung von Bildungschancen seit jeher wesentliche Ziele.\r\nBonn, 22. Mai 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}