{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T06:48:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:51:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-26T16:59:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43317,
                "validFromDate": "2024-08-26T16:59:43.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40383,
                "validFromDate": "2024-07-01T10:39:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-26T16:59:43.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36699,
                "validFromDate": "2024-06-29T10:40:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T10:39:16.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38575,
                "validFromDate": "2024-06-24T07:27:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T10:40:14.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36698,
                "validFromDate": "2024-06-12T13:13:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T07:27:07.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27313,
                "validFromDate": "2024-01-25T10:05:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T13:13:56.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26290,
                "validFromDate": "2023-12-02T09:45:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-25T10:05:58.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26288,
                "validFromDate": "2023-10-19T10:45:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-02T09:45:38.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26157,
                "validFromDate": "2023-10-12T11:47:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-19T10:45:18.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22505,
                "validFromDate": "2023-06-30T16:49:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-12T11:47:47.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18124,
                "validFromDate": "2023-03-15T18:49:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T16:49:54.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17180,
                "validFromDate": "2023-02-28T06:48:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-15T18:49:27.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Amazon hat 1998 die deutsche Website www.amazon.de gestartet. In den letzten 25 Jahren haben wir mehr als 36.000 unbefristete Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland geschaffen und sind f\u00fcr mehr als 100 St\u00e4dte und Kommunen, in denen sich unsere Standorte befinden, zu einem wichtigen Arbeitgeber geworden (Stand Juni 2024). Von 2010 bis 2023 hat Amazon 77 Milliarden Euro in Deutschland investiert \u2013 allein 2023 waren es 12 Milliarden Euro. Wir sind in Deutschland fest verankert und aktives Mitglied der Gesellschaft. Wir investieren lokal, tragen zum Steueraufkommen bei und engagieren uns sozial.\r\n\r\nAmazon bietet Services und Innovationen in den Bereichen E-Commerce, Technologie und Entertainment. Mit unserem Logistiknetzwerk sorgen wir daf\u00fcr, dass Bestellungen mit dem bestm\u00f6glichen Service geliefert werden. In unserem Store verkaufen rund 47.500 in Deutschland ans\u00e4ssige kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen ihre Produkte an Kund:innen weltweit. Zu unserem Technologieportfolio z\u00e4hlen unter anderem die Amazon Echo-Ger\u00e4te, Fire-Tablets, Fire TV und der Kindle eReader. Im Bereich Entertainment bieten Prime Video, Audible und Amazon Music Kund:innen Zugang zu Filmen, H\u00f6rb\u00fcchern und Musik. Unsere Kreativpartner:innen k\u00f6nnen \u00fcber Kindle Direct Publishing, Amazon Publishing oder Prime Video Direct direkt bei Amazon publizieren. Amazon unterh\u00e4lt vier Forschungs- und Entwicklungszentren in Aachen, Berlin, Dresden und T\u00fcbingen. \r\n\r\nUnsere Interessen im Zusammenhang mit diesen Gesch\u00e4ftsfeldern und Services werden vom Amazon Public Policy Team im Einklang mit dem Verhaltenskodex f\u00fcr Interessenvertreter:innen im Rahmen des Lobbyregistergesetzes vertreten. Wir beteiligen uns am wirtschaftspolitischen Dialog \u00fcber Themen, die f\u00fcr unsere Kund:innen, Partner:innen, Mitarbeiter:innen, die Gesellschaft und Umwelt wichtig sind. Dazu stehen wir den politisch verantwortlichen Akteuren sowie Verb\u00e4nden, Vereinen und Organisationen als Ansprechpartner f\u00fcr Informationen zur Verf\u00fcgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/71/347370/AMZ_Jahresabschluss2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.89,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1590001,
            "to": 1600000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marcel-Breuer-Str.",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80807"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "publicpolicydach@amazon.de",
            "phoneNumber": "+4989358030000",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "publicpolicydach@amazon.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989358030000",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://blog.aboutamazon.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "B\u00e9atrice",
                "lastName": "Bracklo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Ernst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Anett",
                "lastName": "Sachtleben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Freers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Kerner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Eike",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "B.A.",
                "firstName": "David",
                "lastName": "Lovri\u0107",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Maciejowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Inga",
                "lastName": "Moser von Filseck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LLM",
                "firstName": "Victoria",
                "lastName": "Nguyen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marina",
                "lastName": "Solin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Mareike",
                "lastName": "von Frieling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "John",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "K\u00f6hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MPP",
                "firstName": "Ben",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Morton",
                "lastName": "Hemkhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rocco",
                "lastName": "Br\u00e4uniger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Dorsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e. V."
            },
            {
                "membership": "Atlantik-Br\u00fccke e. V."
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutsche Startups e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Digitale Wirtschaft (BVDW) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e.V. (bevh)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft zum Studium strukturpolitischer Fragen e.V."
            },
            {
                "membership": "Handelsverband Deutschland - HDE e.V."
            },
            {
                "membership": "LBS - Landesverband Bayerischer Spediteure e.V."
            },
            {
                "membership": "Selfpublisher-Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Stifterverband f\u00fcr die Deutsche Wissenschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "ZVEI - Zentralverband Elektrotechnik- und Elektroindustrie e.V."
            },
            {
                "membership": "Plattform Nachhaltiger Schwerlastverkehr - Deutsche Energie-Agentur GmbH dena"
            },
            {
                "membership": "BDI-Initiative Circular Economy"
            },
            {
                "membership": "BDI NewSpace Initiative"
            },
            {
                "membership": "Die Wirtschaftsvereinigung der Gr\u00fcnen e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein der Freunde des Aspen Instituts e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Amazon Deutschland Services GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002160/43317",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-29T10:40:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/65/347371/Lobbyregister-Detailansicht-R002160-2024-08-26_16-59-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-26T16:59:43.000+02:00",
        "version": 18
    },
    "registerEntryId": 43317,
    "registerNumber": "R002160",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich daf\u00fcr ein, dass die k\u00fcnftigen Regelungen im deutschen Weltraumrecht auf den europ\u00e4ischen und insbesondere international etablierten Regelungsrahmen abgestimmt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010301",
                "statements": [],
                "title": "Deutsches Weltraumgesetz: Kompatibilit\u00e4t der kommenden Regelungen mit internationalen Standards und Vorgaben"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich daf\u00fcr ein, dass bestehende Dienste weiterhin unabh\u00e4ngig von Ger\u00e4teeinstellungen eingesetzt werden k\u00f6nnen, sofern sie \u00fcber ein anerkanntes Jugendschutzprogramm oder geeignetes technisches Mittel verf\u00fcgen.\u00a0",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010302",
                "statements": [],
                "title": "Jugendmedienschutzstaatsvertrag: Gew\u00e4hrleistung, dass bestehende Jugendschutzsysteme weiterhin eingesetzt werden k\u00f6nnen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr eine Harmonisierung und Vereinfachung des Anwendungsbereiches entsprechend der NIS-2-Richtlinie ein, um gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Rechtssicherheit f\u00fcr internationale Anbieter zu gew\u00e4hrleisten und die EU-weite Harmonisierung der IT-Security Landschaft nicht zu konterkarieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010303",
                "statements": [],
                "title": "NIS2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2UmsuCG): Harmonisierung und Vereinfachung des Anwendungsbereiches"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon hat den Bericht \u201eDas Potential des EU-Binnenmarkts \u2013 11 Empfehlungen f\u00fcr st\u00e4rkeres KMU Wachstum\u201c erstellen lassen. Dieser zeigt aus deutscher Sicht auf, wie eine St\u00e4rkung des Binnenmarktes den KMU dabei helfen kann, zu wachsen und Durchschlagskraft f\u00fcr den globalen Wettbewerb zu entwickeln.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010304",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/4a/326385/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250079.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010304",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beseitigung b\u00fcrokratischer H\u00fcrden f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU) in Deutschland und im Europ\u00e4ischen Binnenmarkt",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Das Potential des EU-Binnenmarkts\r\n11 Empfehlungen f\u00fcr st\u00e4rkeres KMU Wachstum\r\n-\t.--715\r\nPVu>\r\nAuch nach mehr als 30 Jahren seines Bestehens, gilt der Binnenmarkt als Motor der Gesellschaft und Wirtschaft der EU. Der\r\nweitere Abbau von Hindernissen und eine fortschreitende Integration, insbesondere mit neuem Fokus auf die Durchsetzung bestehender Binnenmarktvorschriften und\r\nBasierend auf einer Befragung von mehr als 715 deutschen KMU, qualitativen Interviews und einer detaillierten Literaturrecherche zeigt der Bericht \u201eDas Potential des\r\nst\u00e4rkeres KMU Wachstum\" aus deutscher Sicht auf, wie ein ehrgeiziger Neustart des Binnenmarktes den KMU dabei helfen kann, zu wachsen und Durchschlagskraft f\u00fcr den\r\ndie Beseitigung von Hindernissen auf Ebene\r\nEU-Binnenmarkts - 11 Empfehlungen f\u00fcr\r\nglobalen Wettbewerb zu entwickeln.\r\nder Mitgliedstaaten, sind von entscheidender Bedeutung, damit der Binnenmarkt die wichtigste Treibkraft f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU bleibt.\r\nDer Binnenmarkt ist ein Wachstumsbooster f\u00fcr KMU\r\nDer Zugang zum Binnenmarkt erm\u00f6glicht es deutschen Unternehmen, sich zu spezialisieren und Waren und Dienstleistungen zu exportieren, die ihnen einen Wettbewerbsvorteil garantieren. Au\u00dferdem profitieren deutsche Verbraucher davon, dass sie Zugang zu einer Vielzahl von Waren und Dienstleistungen haben, die zu niedrigeren Preisen eingef\u00fchrt werden.\r\n!\r\n96,6%\r\n96,6 % aller Unternehmen sind KMU\r\nKMU erwirtschaften 47 % des BIP des Landes\r\nKMU machen 57 % der Gesamtbesch\u00e4ftigungen in Deutschland aus\r\nKMU ... sind das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft und wichtige Innovationsmotoren, da sie innovative L\u00f6sungen f\u00fcr globale Herausforderungen wie den Klimawandel anbieten.\r\n... haben weniger Ressourcen und Kapital zur Verf\u00fcgung als gr\u00f6\u00dfere Unternehmen.\r\n... haben regulatorische Belastungen und Verwaltungsvorschriften, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schwer zu bew\u00e4ltigen sind.\r\nNormung und regulatorische Harmonisierung sind daher besonders vorteilhaft f\u00fcr KMU, die expandieren und neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen, Zugang zu europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungsketten erhalten und ihre internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken m\u00f6chten.\r\nDer Anteil der KMU an den deutschen Gesamtexporten betr\u00e4gt 24 %, und 64 % der Gesamtexporte von KMU sind f\u00fcr den Binnenmarkt bestimmt. Von den KMU, die an der Umfrage teilgenommen haben, gaben 95 % an, dass der Zugang zum Binnenmarkt f\u00fcr ihr Unternehmen wichtig ist.\r\nDeutsche KMU w\u00fcnschen sich weniger B\u00fcrokratie und mehr Digitalisierung\r\nUnterschiedliche gesetzliche Vorgaben und \u00fcberbordende Berichts-, Pr\u00fcf- und Auskunftspflichten in den einzelnen Mitgliedstaaten werden als das gr\u00f6\u00dfte Hindernis f\u00fcr deutsche KMU angesehen.\r\nKMU geben an, dass diese Hindernisse ihre M\u00f6glichkeiten stark einschr\u00e4nken\r\nihre Gewinne schm\u00e4lern\r\nDie befragten KMU sind der Ansicht, dass diese regulatorischen Hemmnisse die Kosten erh\u00f6hen\r\nihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Vergleich zu lokalen Unternehmen beeintr\u00e4chtigen\r\nDie Digitalisierung spielt eine entscheidende Rolle bei der F\u00f6rderung des Wachstums, der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und dem Beitrag zu einer nachhaltigen Zukunft. Deutschland liegt beim Digitalisierungsstand nur knapp \u00fcber dem EU-Durchschnitt und weit hinter den digitalen Spitzenreitern in der Welt. 86 % der deutschen KMU sind der Meinung, dass eine verst\u00e4rkte Nutzung digitaler Tools den Umsatz ihres Unternehmens im Binnenmarkt steigern kann, und sie fordern eine verbesserte digitale Infrastruktur, umfangreichere digitale \u00f6ffentliche Dienstleistungen und einen gr\u00f6\u00dferen Pool an verf\u00fcgbaren Fachkr\u00e4ften als politische Initiativen, die sie bei ihrer weiteren Digitalisierung unterst\u00fctzen.\r\nForderungen zur St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Binnenmarktes\r\nDie Studie listet 11 spezifische und wirkungsvolle politische Initiativen auf, um das effektive Funktionieren des Binnenmarktes zu st\u00e4rken.\r\nVerabschiedung einer ehrgeizigen Binnenmarktstrategie | Diese Binnenmarktstrategie sollte einen ganzheitlichen Ansatz unter Betrachtung aller Aspekte von Unternehmen und Verbrauchern verfolgen und dabei sicherstellen, dass die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Binnenmarkt nicht unn\u00f6tig durch Vorschriften blockiert wird.\r\nSt\u00e4rkung von SOLVIT durch die Einrichtung eines Binnenmarkt-Ombudsmanns in jedem EU-Mitgliedstaat und Verpflichtung von SOLVIT, in strukturellen F\u00e4llen proaktiver zu handeln | Wir schlagen vor, in jedem EU-Mitgliedstaat einen Binnenmarkt-Ombudsmann einzurichten, um die korrekte Anwendung der EU-Vorschriften sicherzustellen.\r\nDurchf\u00fchrung eines Datenflusstests f\u00fcr alle bestehenden und neuen EU-Verordnungen |\r\nVorgeschlagen wird die Einf\u00fchrung eines \u201eDatenflusstests\u201c, um ungerechtfertigte Hindernisse zu beseitigen. Ausgangspunkt ist, dass Hindernisse f\u00fcr den Schutz der Privatsph\u00e4re so gestaltet werden m\u00fcssen, dass sie den Datenverkehr m\u00f6glichst wenig einschr\u00e4nken.\r\nErweiterung des Europ\u00e4ischen Semesters um Empfehlungen, wie die Umsetzung von EU-Rechtsvorschriften harmonisiert und die mangelhafte Einhaltung verbessert werden k\u00f6nnen | Wir schlagen vor, Empfehlungen zur Schlie\u00dfung der Umsetzungsl\u00fccken und zur Harmonisierung der Umsetzung von EU-Vorschriften in das Europ\u00e4ische Semester aufzunehmen.\r\n\u25a0\u25a0 Der\r\n\u25a0\u25a0 Mittelstand.\r\nM BVMWe.V. Bundesverband\r\nimplement amazon\r\nCONSULTING GROUP.\r\nSt\u00e4rkere Nutzung der \u201eBetter Regulation Toolbox\" durch Integration der Umsetzung in die Gestaltung neuer Rechtsvorschriften und konsequente Einhaltung der Anforderungen von Wirkungsfolgenabsch\u00e4tzungen | Wir empfehlen der Europ\u00e4ischen Kommission eine verst\u00e4rkte Anwendung der \u201eBetter Regulation Toolbox\", indem sie die Anforderung der Folgenabsch\u00e4tzung beibeh\u00e4lt und die Implementierung st\u00e4rker in die Gestaltung neuer Vorschriften mit einbezieht.\r\nErfassung und Beseitigung regulatorischer Hemmnisse f\u00fcr den Handel mit klimafreundlichen Waren und Dienstleistungen innerhalb des Binnenmarktes | Die Beseitigung rechtlicher Hindernisse f\u00fcr den Handel mit klimafreundlichen G\u00fctern und Dienstleistungen im Binnenmarkt kann die Dekarbonisierung in Europa beschleunigen, indem Marktsignale strukturiert, Anreize f\u00fcr Innovationen geschaffen und die Kosten zur Einf\u00fchrung neuer Technologien gesenkt werden.\r\nDen digitalen europ\u00e4ischen Produktpass so gestalten, dass er Unternehmen ihre Arbeit erleichtert | Ein gut konzipierter Digitaler Produktpass soll wichtige produktspezifische Informationen zur Verf\u00fcgung stellen und sie den Akteuren der Wertsch\u00f6pfungskette leichter zug\u00e4nglich machen.\r\nSchaffung einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr die Extended Producer Responsibility (EPR)-Systeme der Mitgliedstaaten |\r\nHarmonisierte EPR-Regelungen und eine zentrale Anlaufstelle k\u00f6nnen dazu beitragen, die Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken.\r\nSchaffung einer einheitlichen Umsatzsteuer-ID und Ausweitung der zentralen Anlaufstelle f\u00fcr Umsatzsteuer | Wir empfehlen eine einheitliche Umsatzsteuer-Identifikationsnummer zu schaffen und das bestehende Konzept einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr die Mehrwertsteuer auf alle Warentransaktionen auszuweiten.\r\nDigital Labelling als vollwertigen Ersatz f\u00fcr physisches Labelling anerkennen | Digital Labelling sollte das (physische) Etikett ersetzen d\u00fcrfen.\r\nLink zur vollst\u00e4ndigen Studie\r\nSchaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung eines einfachen, schnellen, zuverl\u00e4ssigen und kosteng\u00fcnstigen grenz\u00fcberschreitenden Zahlungsverkehrs sowohl f\u00fcr Euro- als auch f\u00fcr Nicht-Euro-Zahlungen | Es sollte der passende Rechtsrahmen f\u00fcr einfache und sichere grenz\u00fcberschreitende Zahlungen geschaffen werden.\r\nWeitere Fragen? Gerne an:\r\nLavinio Goldner (laho@implement.eu) Matthias Emst (publicpolicydach@amazon.de)"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beseitigung b\u00fcrokratischer H\u00fcrden f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU) in Deutschland und im Europ\u00e4ischen Binnenmarkt"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr die Sicherstellung eines rechtssicheren, ausgewogenen und praxisnahen sowie innovationsfreundlichen Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetzes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010305",
                "statements": [],
                "title": "Besch\u00e4ftigtendatenschutzgesetz: Sicherstellung eines ausgewogenen und praxisnahen Gesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr ein ausgewogenes Wettbwerbsgesetz in Deutschland bei der geplanten \u00dcberarbeitung des GWB ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010306",
                "statements": [],
                "title": "12. Novellierung des deutschen Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr ein modernes Postgesetz ein, um den Pakethandel zukunftsf\u00e4hig und nachhaltig zu gestalten.\u00a0Die Stellungnahme von Amazon ist \u00fcber diesen Link beim Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz einsehbar: https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Stellungnahmen/postg-novelle.html",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010307",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr eine ausgewogene Ausgestaltung der Paketzustellverordnung zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen in der Paketbranche ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010308",
                "statements": [],
                "title": "Paketzustellverordnung: Amazon setzt sich f\u00fcr eine ausgewogene Ausgestaltung ein"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Amazon setzt sich daf\u00fcr ein, dass die Anwendung anerkannter Dienste f\u00fcr Telemedienanbieter freiwillig ist.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-01",
                    "title": "Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach dem Telekommunikation-Telemedien-Datenschutz-Gesetz"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010309",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung: Die Rolle annerkannter Dienste zur Einwilligungsverwaltung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon unterst\u00fctzt das Bestreben der Europ\u00e4ischen Kommission, das Mehrwertsteuersystem durch den Einsatz digitaler Instrumente zu verbessern, die mehrwertsteuerlichen Hindernisse f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Handel in der EU abzubauen und das Mehrwertsteuersystem f\u00fcr die Unternehmen besser und gleichzeitig widerstandsf\u00e4higer gegen Betrug zu machen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010310",
                "statements": [],
                "title": "Die Mehrwertsteuer im digitalen Zeitalter: Verbesserung durch digitale Instrumente und Abbau von mehrwertsteuerlichen Hindernissen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Aus Sicht von Amazon wird der digitale Euro nur dann Erfolg haben wenn er den H\u00e4ndlern einen \u00fcberzeugenden Mehrwert bietet, damit sie den digitalen Euro aktivieren, und den Kunden, damit sie den digitalen Euro an der Kasse ausw\u00e4hlen. Deshalb setzt sich Amazon daf\u00fcr ein, dass\u00a0der digitale Euro schnell, einfach zu benutzen und kosteng\u00fcnstig sein sollte.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010311",
                "statements": [],
                "title": "Die Einf\u00fchrung des digitalen Euros"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr eine ausgewogene Gestaltung der deutschen Film- und Serienf\u00f6rderung ein, die sich insbesondere an der F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t des Standorts Deutschland f\u00fcr Produktionen orientiert. Dieses Regelungsvorhaben bezieht sich auf das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG).",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-03-04",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Filmf\u00f6rderungsgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BKAmt",
                            "title": "Bundeskanzleramt",
                            "url": "https://www.bundeskanzler.de/bk-de"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010312",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/d4/326387/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250157.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010312",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der Film- und Serienf\u00f6rderung: F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t des Standorts Deutschland f\u00fcr Produktionen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes \r\n\u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (FFG) \r\nFebruar 2024 \r\n1. ALLGEMEINE ERW\u00c4GUNGEN \r\nAmazon Prime Video begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit, an der Debatte \u00fcber die Neugestaltung des Deutschen \r\nFilmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) mitwirken zu d\u00fcrfen. Anbieter wie Amazon Prime Video haben zur Entstehung \r\neiner vielf\u00e4ltigen Medienlandschaft und erheblich gr\u00f6\u00dferen Auswahlm\u00f6glichkeiten der Nutzer beigetragen. \r\nEin neues Regulierungswerk sollte deshalb Innovationen nicht behindern, sondern f\u00f6rdern und sicherstellen, \r\ndass m\u00f6glichst breite Nutzerkreise von den Vorteilen technischer Innovationen profitieren k\u00f6nnen. \r\nAmazon steht der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien im Rahmen dieser konstruktiven Diskussion zur \r\nVerf\u00fcgung und sieht dem Austausch mit Politik und Beh\u00f6rden in diesem Bereich mit gro\u00dfem Interesse \r\nentgegen. In diesem Papier fokussieren wir uns auf die FFG-relevanten Punkte und werden zu den \r\nDiskussionsentw\u00fcrfen zur Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung und eines steuerlichen Anreizmodells \r\nseparat Stellung beziehen. \r\nAmazon Prime Video ist ein audiovisueller Mediendiest auf Abruf (\"VoD\"), der es Kund:innen erm\u00f6glicht, \r\nselbst zu entscheiden, welche Inhalte sie zu welcher Zeit abrufen m\u00f6chten. Das erkl\u00e4rte Ziel von Prime Video \r\nist es, seinen Kund:innen stets Zugriff auf eine gr\u00f6\u00dft m\u00f6gliche Vielfalt an hochwertigem Programm, und \r\ndamit die besten internationalen, europ\u00e4ischen und deutschen TV- und Filminhalte zu bieten. Prime Video \r\nist verf\u00fcgbar \u00fcber die Prime Video App u.a. auf zahlreichen Smart TVs, darunter Modelle von Samsung und \r\nLG sowie mobilen Ger\u00e4ten, Amazon Fire TV, Fire TV Stick, Fire Tablets, Apple TV, Magenta TV, PlayStation, \r\nSky Q und Sky Ticket TV Stick und online (www.primevideo.de). \r\nBereits seit 2011 ist unser Videoabrufdienst Amazon Prime Video in Deutschland (M\u00fcnchen) verwurzelt und \r\nwird seit 2021 von der Bayerischen Landeszentrale f\u00fcr Neue Medien (\u201eBLM\u201c) europaweit reguliert. Prime \r\nVideo ist starker Partner der lokalen Medienwirtschaft und investiert kontinuierlich in die Produktion und \r\nLizensierung von deutschen Inhalten in Kooperation mit deutschen Produzenten und Talenten, darunter \r\npreisgekr\u00f6nte Produktionen wie LOL: Last One Laughing, Luden-K\u00f6nige der Reeperbahn, Joko Winterscheidts \r\n- The World's Most Dangerous Show und Die Discounter. Vor kurzem haben wir 14 neue \r\nAuftragsproduktionen in Deutschland f\u00fcr die Jahre 2024 und 2025 angek\u00fcndigt. Heute ist Prime Video ist ein \r\nMedien-Hub, der sich aus verschiedenen Elementen zusammensetzt: \r\n? Subscription-Video-on-Demand (\u201eSVoD\u201c): Ein mitgliedschaftsbasiertes Video-On-Demand-Angebot \r\nmit einer gro\u00dfen Auswahl an Programmen, die Kund:innen im Rahmen einer kostenpflichtigen \r\n2 \r\nMitgliedschaft unbegrenzt abrufen k\u00f6nnen. Titel enthalten hierbei in begrentzem Umfang Werbung. \r\nIn Deutschland ist das Amazon Prime Video SVoD grunds\u00e4tzlich Teil des geb\u00fcndelten Prime \r\nAngebots. Amazon Prime-Mitglieder erhalten neben Zugang zu Prime Video wie beispielsweise \r\nVersandvorteile, Zugriff auf 100 Millionen Songs bei Amazon Music oder unbegrenzter Speicherplatz \r\nf\u00fcr Fotos bei Amazon-Drive. Die Kosten f\u00fcr die Prime Mitgliedschaft betr\u00e4gt derzeit 8,99 \u20ac/Monat \r\noder 89,90 \u20ac/Jahr. Der SVoD-Umsatz wird auf Basis von einer in der Buchhaltung g\u00e4ngigen \r\nBerechnungsmethodik ausgewiesen. \r\n? Advertising-supported-Video-on-Demand (\u201eAVoD\u201c): Prime Video bietet in seinem Medien-Hub \r\nunter der Marke Freevee auch die M\u00f6glichkeit bestimmte Inhalte \u201ckostenlos\u201c, auf rein \r\nwerbefinanzierter Basis abzurufen. Bei Freevee werden, wie bei privaten Rundfunkangeboten, \r\nw\u00e4hrend des laufenden Programms Werbebl\u00f6cke platziert. \r\n? Prime Video Channels: Prime Video bietet seinen Kund:innen die M\u00f6glichkeit, TV-Sender-Angebote \r\n(lineare und non-lineare (Rundfunk) Programme / Free und Pay TV)), die von Dritten bereitgestellt \r\nwerden, kostenpflichtig zu buchen. In Deutschland sind das derzeit mehr als 70 Partnerkan\u00e4le. Die \r\nredaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Inhalte der Channel obliegt dem jeweiligen Anbieter. Das \r\nAngebot an Partnerkan\u00e4len ist sehr vielf\u00e4ltig und Prime Video bietet derzeit sowohl den \u00f6ffentlich-\r\nrechtlichen Sender ARD/ZDF (inkl. aller regionalen Sender) als auch den privaten Sendern wie \r\nProSiebenSat1, RTL und Discovery (Eurosport Player) zus\u00e4tzliche Reichweite. Diese Inhalte Dritter \r\n(mit Ausnahme der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender) sind nicht in der Prime-Mitgliedschaft enthalten. \r\n? Transactional-Video-on-Demand (\u201eTVoD\u201c): Hierbei handelt es sich um ein transaktionsbasiertes \r\nVideo-On-Demand-Angebot, d.h. \u201cErwerb\u201c (oft auch als \u201eEST\u201c bezeichnet) oder \u201eLeihe\u201c (oft auch als \r\n\u201eTVoD\u201c bezeichnet) einzelner digitaler Inhalte mittels separater Transaktionen. Dieser Teil des \r\nAngebots ist nicht in der Prime Mitgliedschaft enthalten und wird von Amazon nicht kuratiert. \r\nKund:innen k\u00f6nnen auf diese Inhalte \u00fcber kostenpflichtige Einzeltransaktion f\u00fcr den \u201eKauf\u201c oder die \r\n\u201eLeihe\u201c einzelner Titel, zugreifen. \r\n? Live-Sport: Prime Video: Prime Video bietet seinen Kund:innen in Deutschland ein wachsendes \r\nAngebot von Live-Sport\u00fcbertragungen (Rundfunklizenz durch die BLM erteilt), darunter die UEFA \r\nChampions League und die Wimbledon Championships (2024-2027) an. \r\n3 \r\n2. \u00a76 ZUSAMMENSETZUNG FFA VERWALTUNGSRAT \r\nAmazon Prime Video begr\u00fc\u00dft den Vorschlag, die Anzahl der Sitze von zwei auf drei f\u00fcr Vertreter:innen der \r\nVerb\u00e4nde eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. sowie den Bitkom zu erh\u00f6hen. Dies f\u00fchrt zu einer \r\nverbesserten Ausgewogenheit der an der Filmf\u00f6rderung beteiligten Akteure bei der Besetzung des \r\nVerwaltungsrats. Die Anzahl der Sitze f\u00fcr die Videoindustrie, die deutlich gr\u00f6\u00dfter Einzahler ist, sollte \r\nregelm\u00e4\u00dfig im Verh\u00e4ltnis zu Vertretern der F\u00f6rderungsempf\u00e4nger gepr\u00fcft werden. \r\nZudem sollte die Stellverterterregelung (\u00a76 (3) FFG) auf das Pr\u00e4sdium ausgeweitet werden. Derzeit gibt es \r\nim FFG f\u00fcr das Pr\u00e4sidium keine Stellvertreterregelung, die Repr\u00e4sentation der jeweiligen Branchen im Falle \r\nvon l\u00e4ngerer Kranheit oder Schwangerschaft / Mutterschutz sicherstellt. \r\n3. \u00a7 156A FILMABGABE DER PROGRAMMVERMARKTER \r\nAmazon Prime Video ist der Auffassung, dass das neue FFG klarstellen sollte, dass \u00a7133 (ehem. \u00a7156a) \r\ntechnologieneutral auszulegen ist. Die derzeitig vorgeschlagene \u00c4nderung in \u00a7133 (2) sollte entsprechend \r\numformuliert werden, da diese der technologischen Fortentwicklung der \u00dcbertragungswege und digitalen \r\nVerwertungsformen nicht gerecht wird. Insbesondere f\u00fchrt die vorgeschlagene Regelung zu einer \r\nUngleichbehandlung zwischen Paketangeboten mit linearen und solchen mit VOD Inhalten. Diese \r\nUngleichbehandlung ist in der Sache nicht gerechtfertigt oder nachvollziehbar, denn in beiden F\u00e4llen ist der \r\nVermarkter kein Inhaber von Lizenzrechten (vgl. \u00a7 153 FFG) an einzelnen Filmwerken oder Sendungen, \r\nsondern erh\u00e4lt nur Vermarktungsrechte an Katalogen oder ganzen Sendern, die jeweils eine Vielzahl von \r\nFilmen enthalten. \r\n3.1 \u00a7 156a FFG ist Spezialnorm f\u00fcr die Weiterverbreitung der Programmangebote Dritter \r\nDas FFG unterscheidet hinsichtlich der Abgabepflicht zwischen (i) Unternehmen, die den Kunden eigene \r\nProgrammangebote anbieten (z.B. Videoabrufdienste, Fernsehveranstalter) und (ii) Unternehmen, die den \r\nKunden Programmangebote Dritter zug\u00e4nglich machen, also als \u201eProgrammvermarkter\u201c agieren. Beide \r\nKategorien erzielen finanzielle Vorteil aus der Verwertung von Kinofilmen an Endkunden in Deutschland. \r\n4 \r\n\u201eEigene Programmangebote\u201c werden (u.a.) von Videoabrufdiensten zur Verf\u00fcgung gestellt, weil nur solche \r\nVideoabrufdienste dem \u00a7 153 FFG unterfallen, die \u201eInhaber von Lizenzrechten\u201c sind, d.h. die \r\nNutzungsrechte an den verschiedenen Filmen ihres Programmangebsots auf Grundlage einer eigenst\u00e4ndigen \r\nLizenzierungsentscheidung erworben haben. Dies ist ein entscheidendes Kriterium und entspricht bereits \r\nder medienrechtlichen Legaldefinition. \u00a7 2 Nr. 13 MStV definiert \u201eAudio- und audiovisuelle \r\nMediendienste auf Abruf\u201c als \r\n\u201eTelemedium mit Inhalten, die nach Form und Gestaltung h\u00f6rfunk- oder fernseh\u00e4hnlich sind und die \r\naus einem von einem Anbieter festgelegten Katalog zum individuellen Abruf zu einem vom Nutzer \r\ngew\u00e4hlten Zeitpunkt bereitgestellt werden (Audio- und audiovisuelle Mediendienste auf Abruf); \r\nInhalte sind insbesondere H\u00f6rspiele, Spielfilme, Serien, Reportagen, Dokumentationen, \r\nUnterhaltungs-, Informations- oder Kindersendungen\u201c. (Herv. d. Unterz.) \r\n\u201eProgrammangebote Dritter\u201c werden demgegen\u00fcber von der Kategorie der Programmvermarkter zur \r\nVerf\u00fcgung gestellt. Diese zeichnen sich dadurch aus, dass sie keine eigenen Programmangebote erstellen \r\nund hierf\u00fcr Lizenzrechte an Filmen erwerben, sondern Programmangebote Dritter zusammenfassen und den \r\nKunden verf\u00fcgbar machen. In der Begr\u00fcndung zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung vom 22. \r\nSeptember 2008 zum FFG 2009 (BT-Drs. 16/10294), S.43, Abschnitt \u201eZu Nummer 65\u201c hei\u00dft es hierzu: \r\n\u201eVielmehr gibt es sowohl Betreiber technischer Infrastrukturen wie Kabel-, Satelliten- oder \r\nInternetplattformen als auch reine Programmvermarkter, die verschiedene entgeltliche Programmangebote \r\nDritter b\u00fcndeln und als Gesamtangebot den Endkunden und -kundinnen anbieten.\u201c \r\nEs handelt sich bei der Programmvermarktung also um ein Gesch\u00e4ftsmodell der Nebenauswertung. Die \r\neinzelnen Channelbetreiber werten ihre Channels zuvorderst direkt aus und entrichten hierf\u00fcr Abgaben an \r\ndie FFA. Sind Einzelinhalte wirtschaftlich erfolgreich, werden diese gesondert an Plattformen lizensiert, die \r\ndiese Inhalte dann wiederum \u00fcber TVoD, Download-to-own oder einen eigenst\u00e4ndig kuratierten Dienst \r\nanbieten und die entsprechende Filmabgabe leisten. Das Angebot als in sich geschlossener Channel stellt \r\ndaneben nur eine nebens\u00e4chliche Verwertungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Channelbetreiber dar. Der \r\nProgrammvermarkter erm\u00f6glicht zwar einen weiteren Zugriff auf das Programm, dieser erfolgt jedoch nur \r\nnachgelagert und zielt nicht auf die Verwertung konkreter Kinofilmteile ab. Dabei kann es keinen \r\nUnterschied machen, ob diese Channel einen linearen Bestandteil (mit-)enthalten oder nicht. Weil der \r\nProgrammvermarkter nicht Inhaber von Lizenzrechten an Filmwerken ist, sondern nur Katalog-\r\nVermarktungsrechte hat, w\u00fcrde er auch nicht von \u00a7 153 FFG erfasst, also gar keine Abgabe entrichten \r\nm\u00fcssen, wenn \u00a7 133 FFG (neu) auf die Vermarktung linearer Programme beschr\u00e4nkte w\u00e4re. \r\n3.2 \u00a7 156a FFG muss technologieneutral interpretiert werden \r\nZwar bezog sich die Abgabe f\u00fcr Programmvermarkter faktisch zun\u00e4chst auf die Vermarktung von linearen \r\nInhalten. Dies ist jedoch historisch leicht damit zu erkl\u00e4ren, dass das Gesch\u00e4ftsmodell der \r\nProgrammvermarktung zu dem Zeitpunkt nur f\u00fcr lineare Channels existierte. Dies hat sich jedoch in den \r\nletzten Jahren deutlich ge\u00e4ndert und diese ge\u00e4nderte Medienlandschaft sollte im Gesetz reflektiert werden. \r\nMit dem FFG 2009 hatte der Gesetzgeber erstmals die Abgabe der Fernseh- bzw. Pay TV-Veranstalter als \r\nverpflichtend geregelt. Dies hatte das Bundesverfassungsgericht zuvor ausdr\u00fccklich gefordert. Der \r\nGesetzgeber konnte die Einf\u00fchrung einer Abgabe f\u00fcr Programmvermarkter daher mit der Ableitung von der \r\nFernsehveranstalterabgabe rechtfertigen: \u201ewerden die Programmvermarkter wie die Fernsehveranstalter \r\n5 \r\n(\u2026) zur Leistung von Beitr\u00e4gen herangezogen\u201c (Begr\u00fcndung zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung vom \r\n22. September 2008). \r\nEine Abgabe f\u00fcr digital verbreitete non-lineare-Inhalte (heute in \u00a7 153 FFG) gab es zu diesem Zeitpunkt noch \r\nnicht. Eine Ableitung der Programmvermarkterabgabe von einer entsprechenden Abgabe war daher damals \r\nnoch nicht m\u00f6glich. \r\nIm Nachgang der Einf\u00fchrung der Abgabe haben sich die digitalen Verwertungsformen weiterentwickelt. \r\nInsbesondere bekam die non-lineare Verwertung audiovisueller Inhalte gro\u00dfe Bedeutung und f\u00fchrte zur \r\nEinf\u00fchrung des heutigen \u00a7 153 FFG. Durch die technische Entwicklung erweiterte sich der tats\u00e4chliche \r\nAnwendungsbereich der Programmvermarkterabgabe auf non-lineare Programmangebote. Wie bei linearen \r\nProgrammen muss hier systematisch zwischen der Erstverwertung der Inhalte durch Inhaber von \r\nLizenzrechten an Filmwerken \u00fcber VoD-Plattformen einerseits (siehe \u00a7 153 FFG, nun \u00a7 129 FFG (neu) und \r\nder zusammengefassten Vermarktung von Katalogen oder Programmb\u00fcndeln als Zweitverwertung \r\nunterschieden werden. Letztere ist technologie-neutral in \u00a7 156a, nun \u00a7 133 FFG (neu) zu regeln. \r\n3.3 Formulierungsvorschlag \r\n\u00a7 40 Abs. 12 FFG (neu) \r\n(12) Programmvermarkter sind Anbieter, die B\u00fcndel mit linearen oder nicht linearen Programmangeboten \r\nbestehend aus Kinofilmen und anderen audiovisuellen Inhalten gegen pauschales Entgelt an \r\nEndverbrauchende vermarkten. \r\n\u00a7 129 FFG (neu) \r\n(1) Inhaber von Lizenzrechten mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu gewerblichen Zwecken \r\nhergestellte Kinofilme mittels entgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste verwerten Anbieter \r\nentgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu \r\ngewerblichen Zwecken hergestellte Kinofilme als Inhaber von Lizenzrechten an diesen Kinofilmen kuratiert \r\nverwerten, haben vom in Deutschland erzielten Nettoumsatz mit der Verwertung von Kinofilmen eine \r\nFilmabgabe zu entrichten, wenn dieser 500 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigt. Finanziert sich ein Videoabrufdienst \r\nsowohl durch Entgelte als auch durch Werbung, so sind bei der Berechnung der Nettoums\u00e4tze sowohl die \r\nEinnahmen aus Entgelten als auch die Werbeeinnahmen zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\u00a7 133 FFG (neu) \r\n(1) Programmvermarkter haben eine Filmabgabe in H\u00f6he von 0,25 Prozent ihrer auf B\u00fcndel mit Kinofilmen \r\nund anderen audiovisuellen Inhalten entfallenden Nettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit \r\nEndverbraucherinnen und Endverbrauchern in Deutschland im vorletzten Jahr zu leisten, wenn die \r\nNettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchenden in Deutschland 750 000 Euro im Jahr \r\n\u00fcbersteigen und soweit diese Ums\u00e4tze nicht auf die Erbringung technischer Leistungen entfallen oder auf \r\nden Vertrieb von softwarebasierten Anwendungen, welche im Wesentlichen der unmittelbaren \r\nAnsteuerung von audiovisuellen Inhalten Dritter dienen. \r\n(2) Programmvermarkter, die B\u00fcndel von linearen Programmangeboten mit einem Kinofilmanteil von \r\nmindestens 90 Prozent gegen pauschales Entgelt an Endverbrauchende Endverbraucherinnen und \r\nEndverbraucher vermarkten, haben eine Filmabgabe in H\u00f6he von 2,5 Prozent ihrer auf diese B\u00fcndel \r\nentfallenden Nettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchende Endverbraucherinnen und \r\n6 \r\nEndverbrauchern in Deutschland im vorletzten Jahr zu leisten, wenn die diese Nettoums\u00e4tze mit \r\nAbonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchenden in Deutschland 750 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigen und \r\nsoweit diese Ums\u00e4tze nicht auf die Erbringung technischer Leistungen entfallen oder auf den Vertrieb von \r\nsoftwarebasierten Anwendungen, welche im Wesentlichen der unmittelbaren Ansteuerung von \r\naudiovisuellen Inhalten Dritter dienen. \r\n(3) Bei der Berechnung der Abgabenh\u00f6he nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 sind nur solche Programmangebote \r\neinzubeziehen, die in Deutschland veranstaltet und verbreitet vermarktet werden. Nicht einzubeziehen \r\nsind Programmangebote, bei denen der Anteil von Kinofilmen an der Gesamtsendezeit oder am \r\nvermarkteten Katalog weniger als 2 Prozent betr\u00e4gt. \r\n\u00a7 157 Medialeistung \r\nAmazon Prime Video setzt sich f\u00fcr die Schaffung eines Level-Playing-Fields im Bereich Medialeistung ein. \r\nGrunds\u00e4tzlich w\u00fcrden wir es bevorzugen, wenn \u00a7157 bestehen bliebe, dieser jedoch diskriminierungsfrei \r\nausgestaltet w\u00fcrde, um sicherzustellen, dass auch Anbieter von Video-on-Demand Diensten in Form von \r\nWerbezeit f\u00fcr Kinofilme ihre Abgabe via Medialeistung erbringen k\u00f6nnen. Sollte die Beauftragte f\u00fcr Kultur \r\nund Medien diese Option nicht in Erw\u00e4gung ziehen, dann schafft nur die Streichung der Medialeistung ein \r\nangemessenes Level-Playing-Field. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der Film- und Serienf\u00f6rderung: F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t des Standorts Deutschland f\u00fcr Produktionen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Wei\u00dfbuch der Kommission \u201eWie kann der Bedarf an digitaler Infrastruktur in Europa gedeckt werden?\u201c skizziert einige Szenarien f\u00fcr die Weiterentwicklung des regulatorischen Rahmens. Amazon setzt sich vor diesem Hintergrund daf\u00fcr ein, dass regulatorische Ma\u00dfnahmen strikt auf Basis von festgestelltem Marktversagen initiiert werden. Dies betrifft insbesondere den Bereich einer angenommenen Konvergenz zwischen Cloud-Diensten und Telekommunikationsdiensten. Das Wei\u00dfbuch schl\u00e4gt zudem vor, die Zusammenschaltungsverpflichtungen auf Cloud- und CDN-Dienste auszuweiten, was in der Praxis einer Breitbandabgabe f\u00fcr die Anbieter von Inhaltediensten gleichk\u00e4me und aufgrund der negativen Folgen f\u00fcr europ\u00e4ische AnwenderInnen und VerbraucherInnen nicht zu bef\u00fcrworten ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010313",
                "statements": [],
                "title": "EU Kommission Wei\u00dfbuch: Keine bestehende sektorspezifische Regulierung f\u00fcr Cloud-Dienste"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich f\u00fcr eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Harmonisierung bei der Implementierung des AI Acts ein. Idealerweise w\u00fcrde die beaufsichtigende Beh\u00f6rde auch die Durchsetzung von KI-spezifischen Anforderungen au\u00dferhalb des KI-Gesetzes zentralisieren. Um den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr Unternehmen zu reduzieren, sollten nationale Entscheidungstr\u00e4ger eine zentrale Anlaufstelle einrichten und die Aufteilung der Zust\u00e4ndigkeiten auf mehrere Beh\u00f6rden vermeiden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010314",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzungsgesetze zum europ\u00e4ischen AI Act: Harmonisierung und Zentralisierung der Aufsicht"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Amazon setzt sich daf\u00fcr ein, dass die europ\u00e4ischen Regelungen so gestaltet werden, dass sie mit bestehenden internationalen Standards kompatibel sind und keine grundlegende technischen Anpassungen erforderlich werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                        "de": "Luft- und Raumfahrt",
                        "en": "Aerospace"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010315",
                "statements": [],
                "title": "European Space Law: Kompatibilit\u00e4t der kommenden Regelungen mit internationalen Standards und Vorgaben"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/4a/326385/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250079.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010304",
                "regulatoryProjectTitle": "Beseitigung b\u00fcrokratischer H\u00fcrden f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen (KMU) in Deutschland und im Europ\u00e4ischen Binnenmarkt",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Das Potential des EU-Binnenmarkts\r\n11 Empfehlungen f\u00fcr st\u00e4rkeres KMU Wachstum\r\n-\t.--715\r\nPVu>\r\nAuch nach mehr als 30 Jahren seines Bestehens, gilt der Binnenmarkt als Motor der Gesellschaft und Wirtschaft der EU. Der\r\nweitere Abbau von Hindernissen und eine fortschreitende Integration, insbesondere mit neuem Fokus auf die Durchsetzung bestehender Binnenmarktvorschriften und\r\nBasierend auf einer Befragung von mehr als 715 deutschen KMU, qualitativen Interviews und einer detaillierten Literaturrecherche zeigt der Bericht \u201eDas Potential des\r\nst\u00e4rkeres KMU Wachstum\" aus deutscher Sicht auf, wie ein ehrgeiziger Neustart des Binnenmarktes den KMU dabei helfen kann, zu wachsen und Durchschlagskraft f\u00fcr den\r\ndie Beseitigung von Hindernissen auf Ebene\r\nEU-Binnenmarkts - 11 Empfehlungen f\u00fcr\r\nglobalen Wettbewerb zu entwickeln.\r\nder Mitgliedstaaten, sind von entscheidender Bedeutung, damit der Binnenmarkt die wichtigste Treibkraft f\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der EU bleibt.\r\nDer Binnenmarkt ist ein Wachstumsbooster f\u00fcr KMU\r\nDer Zugang zum Binnenmarkt erm\u00f6glicht es deutschen Unternehmen, sich zu spezialisieren und Waren und Dienstleistungen zu exportieren, die ihnen einen Wettbewerbsvorteil garantieren. Au\u00dferdem profitieren deutsche Verbraucher davon, dass sie Zugang zu einer Vielzahl von Waren und Dienstleistungen haben, die zu niedrigeren Preisen eingef\u00fchrt werden.\r\n!\r\n96,6%\r\n96,6 % aller Unternehmen sind KMU\r\nKMU erwirtschaften 47 % des BIP des Landes\r\nKMU machen 57 % der Gesamtbesch\u00e4ftigungen in Deutschland aus\r\nKMU ... sind das R\u00fcckgrat der deutschen Wirtschaft und wichtige Innovationsmotoren, da sie innovative L\u00f6sungen f\u00fcr globale Herausforderungen wie den Klimawandel anbieten.\r\n... haben weniger Ressourcen und Kapital zur Verf\u00fcgung als gr\u00f6\u00dfere Unternehmen.\r\n... haben regulatorische Belastungen und Verwaltungsvorschriften, die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig schwer zu bew\u00e4ltigen sind.\r\nNormung und regulatorische Harmonisierung sind daher besonders vorteilhaft f\u00fcr KMU, die expandieren und neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen, Zugang zu europ\u00e4ischen Wertsch\u00f6pfungsketten erhalten und ihre internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rken m\u00f6chten.\r\nDer Anteil der KMU an den deutschen Gesamtexporten betr\u00e4gt 24 %, und 64 % der Gesamtexporte von KMU sind f\u00fcr den Binnenmarkt bestimmt. Von den KMU, die an der Umfrage teilgenommen haben, gaben 95 % an, dass der Zugang zum Binnenmarkt f\u00fcr ihr Unternehmen wichtig ist.\r\nDeutsche KMU w\u00fcnschen sich weniger B\u00fcrokratie und mehr Digitalisierung\r\nUnterschiedliche gesetzliche Vorgaben und \u00fcberbordende Berichts-, Pr\u00fcf- und Auskunftspflichten in den einzelnen Mitgliedstaaten werden als das gr\u00f6\u00dfte Hindernis f\u00fcr deutsche KMU angesehen.\r\nKMU geben an, dass diese Hindernisse ihre M\u00f6glichkeiten stark einschr\u00e4nken\r\nihre Gewinne schm\u00e4lern\r\nDie befragten KMU sind der Ansicht, dass diese regulatorischen Hemmnisse die Kosten erh\u00f6hen\r\nihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit im Vergleich zu lokalen Unternehmen beeintr\u00e4chtigen\r\nDie Digitalisierung spielt eine entscheidende Rolle bei der F\u00f6rderung des Wachstums, der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und dem Beitrag zu einer nachhaltigen Zukunft. Deutschland liegt beim Digitalisierungsstand nur knapp \u00fcber dem EU-Durchschnitt und weit hinter den digitalen Spitzenreitern in der Welt. 86 % der deutschen KMU sind der Meinung, dass eine verst\u00e4rkte Nutzung digitaler Tools den Umsatz ihres Unternehmens im Binnenmarkt steigern kann, und sie fordern eine verbesserte digitale Infrastruktur, umfangreichere digitale \u00f6ffentliche Dienstleistungen und einen gr\u00f6\u00dferen Pool an verf\u00fcgbaren Fachkr\u00e4ften als politische Initiativen, die sie bei ihrer weiteren Digitalisierung unterst\u00fctzen.\r\nForderungen zur St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Binnenmarktes\r\nDie Studie listet 11 spezifische und wirkungsvolle politische Initiativen auf, um das effektive Funktionieren des Binnenmarktes zu st\u00e4rken.\r\nVerabschiedung einer ehrgeizigen Binnenmarktstrategie | Diese Binnenmarktstrategie sollte einen ganzheitlichen Ansatz unter Betrachtung aller Aspekte von Unternehmen und Verbrauchern verfolgen und dabei sicherstellen, dass die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Binnenmarkt nicht unn\u00f6tig durch Vorschriften blockiert wird.\r\nSt\u00e4rkung von SOLVIT durch die Einrichtung eines Binnenmarkt-Ombudsmanns in jedem EU-Mitgliedstaat und Verpflichtung von SOLVIT, in strukturellen F\u00e4llen proaktiver zu handeln | Wir schlagen vor, in jedem EU-Mitgliedstaat einen Binnenmarkt-Ombudsmann einzurichten, um die korrekte Anwendung der EU-Vorschriften sicherzustellen.\r\nDurchf\u00fchrung eines Datenflusstests f\u00fcr alle bestehenden und neuen EU-Verordnungen |\r\nVorgeschlagen wird die Einf\u00fchrung eines \u201eDatenflusstests\u201c, um ungerechtfertigte Hindernisse zu beseitigen. Ausgangspunkt ist, dass Hindernisse f\u00fcr den Schutz der Privatsph\u00e4re so gestaltet werden m\u00fcssen, dass sie den Datenverkehr m\u00f6glichst wenig einschr\u00e4nken.\r\nErweiterung des Europ\u00e4ischen Semesters um Empfehlungen, wie die Umsetzung von EU-Rechtsvorschriften harmonisiert und die mangelhafte Einhaltung verbessert werden k\u00f6nnen | Wir schlagen vor, Empfehlungen zur Schlie\u00dfung der Umsetzungsl\u00fccken und zur Harmonisierung der Umsetzung von EU-Vorschriften in das Europ\u00e4ische Semester aufzunehmen.\r\n\u25a0\u25a0 Der\r\n\u25a0\u25a0 Mittelstand.\r\nM BVMWe.V. Bundesverband\r\nimplement amazon\r\nCONSULTING GROUP.\r\nSt\u00e4rkere Nutzung der \u201eBetter Regulation Toolbox\" durch Integration der Umsetzung in die Gestaltung neuer Rechtsvorschriften und konsequente Einhaltung der Anforderungen von Wirkungsfolgenabsch\u00e4tzungen | Wir empfehlen der Europ\u00e4ischen Kommission eine verst\u00e4rkte Anwendung der \u201eBetter Regulation Toolbox\", indem sie die Anforderung der Folgenabsch\u00e4tzung beibeh\u00e4lt und die Implementierung st\u00e4rker in die Gestaltung neuer Vorschriften mit einbezieht.\r\nErfassung und Beseitigung regulatorischer Hemmnisse f\u00fcr den Handel mit klimafreundlichen Waren und Dienstleistungen innerhalb des Binnenmarktes | Die Beseitigung rechtlicher Hindernisse f\u00fcr den Handel mit klimafreundlichen G\u00fctern und Dienstleistungen im Binnenmarkt kann die Dekarbonisierung in Europa beschleunigen, indem Marktsignale strukturiert, Anreize f\u00fcr Innovationen geschaffen und die Kosten zur Einf\u00fchrung neuer Technologien gesenkt werden.\r\nDen digitalen europ\u00e4ischen Produktpass so gestalten, dass er Unternehmen ihre Arbeit erleichtert | Ein gut konzipierter Digitaler Produktpass soll wichtige produktspezifische Informationen zur Verf\u00fcgung stellen und sie den Akteuren der Wertsch\u00f6pfungskette leichter zug\u00e4nglich machen.\r\nSchaffung einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr die Extended Producer Responsibility (EPR)-Systeme der Mitgliedstaaten |\r\nHarmonisierte EPR-Regelungen und eine zentrale Anlaufstelle k\u00f6nnen dazu beitragen, die Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken.\r\nSchaffung einer einheitlichen Umsatzsteuer-ID und Ausweitung der zentralen Anlaufstelle f\u00fcr Umsatzsteuer | Wir empfehlen eine einheitliche Umsatzsteuer-Identifikationsnummer zu schaffen und das bestehende Konzept einer zentralen Anlaufstelle f\u00fcr die Mehrwertsteuer auf alle Warentransaktionen auszuweiten.\r\nDigital Labelling als vollwertigen Ersatz f\u00fcr physisches Labelling anerkennen | Digital Labelling sollte das (physische) Etikett ersetzen d\u00fcrfen.\r\nLink zur vollst\u00e4ndigen Studie\r\nSchaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung eines einfachen, schnellen, zuverl\u00e4ssigen und kosteng\u00fcnstigen grenz\u00fcberschreitenden Zahlungsverkehrs sowohl f\u00fcr Euro- als auch f\u00fcr Nicht-Euro-Zahlungen | Es sollte der passende Rechtsrahmen f\u00fcr einfache und sichere grenz\u00fcberschreitende Zahlungen geschaffen werden.\r\nWeitere Fragen? Gerne an:\r\nLavinio Goldner (laho@implement.eu) Matthias Emst (publicpolicydach@amazon.de)"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/d4/326387/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250157.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010312",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der Film- und Serienf\u00f6rderung: F\u00f6rderung der Attraktivit\u00e4t des Standorts Deutschland f\u00fcr Produktionen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes \r\n\u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (FFG) \r\nFebruar 2024 \r\n1. ALLGEMEINE ERW\u00c4GUNGEN \r\nAmazon Prime Video begr\u00fc\u00dft die M\u00f6glichkeit, an der Debatte \u00fcber die Neugestaltung des Deutschen \r\nFilmf\u00f6rderungsgesetzes (FFG) mitwirken zu d\u00fcrfen. Anbieter wie Amazon Prime Video haben zur Entstehung \r\neiner vielf\u00e4ltigen Medienlandschaft und erheblich gr\u00f6\u00dferen Auswahlm\u00f6glichkeiten der Nutzer beigetragen. \r\nEin neues Regulierungswerk sollte deshalb Innovationen nicht behindern, sondern f\u00f6rdern und sicherstellen, \r\ndass m\u00f6glichst breite Nutzerkreise von den Vorteilen technischer Innovationen profitieren k\u00f6nnen. \r\nAmazon steht der Beauftragten f\u00fcr Kultur und Medien im Rahmen dieser konstruktiven Diskussion zur \r\nVerf\u00fcgung und sieht dem Austausch mit Politik und Beh\u00f6rden in diesem Bereich mit gro\u00dfem Interesse \r\nentgegen. In diesem Papier fokussieren wir uns auf die FFG-relevanten Punkte und werden zu den \r\nDiskussionsentw\u00fcrfen zur Einf\u00fchrung einer Investitionsverpflichtung und eines steuerlichen Anreizmodells \r\nseparat Stellung beziehen. \r\nAmazon Prime Video ist ein audiovisueller Mediendiest auf Abruf (\"VoD\"), der es Kund:innen erm\u00f6glicht, \r\nselbst zu entscheiden, welche Inhalte sie zu welcher Zeit abrufen m\u00f6chten. Das erkl\u00e4rte Ziel von Prime Video \r\nist es, seinen Kund:innen stets Zugriff auf eine gr\u00f6\u00dft m\u00f6gliche Vielfalt an hochwertigem Programm, und \r\ndamit die besten internationalen, europ\u00e4ischen und deutschen TV- und Filminhalte zu bieten. Prime Video \r\nist verf\u00fcgbar \u00fcber die Prime Video App u.a. auf zahlreichen Smart TVs, darunter Modelle von Samsung und \r\nLG sowie mobilen Ger\u00e4ten, Amazon Fire TV, Fire TV Stick, Fire Tablets, Apple TV, Magenta TV, PlayStation, \r\nSky Q und Sky Ticket TV Stick und online (www.primevideo.de). \r\nBereits seit 2011 ist unser Videoabrufdienst Amazon Prime Video in Deutschland (M\u00fcnchen) verwurzelt und \r\nwird seit 2021 von der Bayerischen Landeszentrale f\u00fcr Neue Medien (\u201eBLM\u201c) europaweit reguliert. Prime \r\nVideo ist starker Partner der lokalen Medienwirtschaft und investiert kontinuierlich in die Produktion und \r\nLizensierung von deutschen Inhalten in Kooperation mit deutschen Produzenten und Talenten, darunter \r\npreisgekr\u00f6nte Produktionen wie LOL: Last One Laughing, Luden-K\u00f6nige der Reeperbahn, Joko Winterscheidts \r\n- The World's Most Dangerous Show und Die Discounter. Vor kurzem haben wir 14 neue \r\nAuftragsproduktionen in Deutschland f\u00fcr die Jahre 2024 und 2025 angek\u00fcndigt. Heute ist Prime Video ist ein \r\nMedien-Hub, der sich aus verschiedenen Elementen zusammensetzt: \r\n? Subscription-Video-on-Demand (\u201eSVoD\u201c): Ein mitgliedschaftsbasiertes Video-On-Demand-Angebot \r\nmit einer gro\u00dfen Auswahl an Programmen, die Kund:innen im Rahmen einer kostenpflichtigen \r\n2 \r\nMitgliedschaft unbegrenzt abrufen k\u00f6nnen. Titel enthalten hierbei in begrentzem Umfang Werbung. \r\nIn Deutschland ist das Amazon Prime Video SVoD grunds\u00e4tzlich Teil des geb\u00fcndelten Prime \r\nAngebots. Amazon Prime-Mitglieder erhalten neben Zugang zu Prime Video wie beispielsweise \r\nVersandvorteile, Zugriff auf 100 Millionen Songs bei Amazon Music oder unbegrenzter Speicherplatz \r\nf\u00fcr Fotos bei Amazon-Drive. Die Kosten f\u00fcr die Prime Mitgliedschaft betr\u00e4gt derzeit 8,99 \u20ac/Monat \r\noder 89,90 \u20ac/Jahr. Der SVoD-Umsatz wird auf Basis von einer in der Buchhaltung g\u00e4ngigen \r\nBerechnungsmethodik ausgewiesen. \r\n? Advertising-supported-Video-on-Demand (\u201eAVoD\u201c): Prime Video bietet in seinem Medien-Hub \r\nunter der Marke Freevee auch die M\u00f6glichkeit bestimmte Inhalte \u201ckostenlos\u201c, auf rein \r\nwerbefinanzierter Basis abzurufen. Bei Freevee werden, wie bei privaten Rundfunkangeboten, \r\nw\u00e4hrend des laufenden Programms Werbebl\u00f6cke platziert. \r\n? Prime Video Channels: Prime Video bietet seinen Kund:innen die M\u00f6glichkeit, TV-Sender-Angebote \r\n(lineare und non-lineare (Rundfunk) Programme / Free und Pay TV)), die von Dritten bereitgestellt \r\nwerden, kostenpflichtig zu buchen. In Deutschland sind das derzeit mehr als 70 Partnerkan\u00e4le. Die \r\nredaktionelle Verantwortung f\u00fcr die Inhalte der Channel obliegt dem jeweiligen Anbieter. Das \r\nAngebot an Partnerkan\u00e4len ist sehr vielf\u00e4ltig und Prime Video bietet derzeit sowohl den \u00f6ffentlich-\r\nrechtlichen Sender ARD/ZDF (inkl. aller regionalen Sender) als auch den privaten Sendern wie \r\nProSiebenSat1, RTL und Discovery (Eurosport Player) zus\u00e4tzliche Reichweite. Diese Inhalte Dritter \r\n(mit Ausnahme der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender) sind nicht in der Prime-Mitgliedschaft enthalten. \r\n? Transactional-Video-on-Demand (\u201eTVoD\u201c): Hierbei handelt es sich um ein transaktionsbasiertes \r\nVideo-On-Demand-Angebot, d.h. \u201cErwerb\u201c (oft auch als \u201eEST\u201c bezeichnet) oder \u201eLeihe\u201c (oft auch als \r\n\u201eTVoD\u201c bezeichnet) einzelner digitaler Inhalte mittels separater Transaktionen. Dieser Teil des \r\nAngebots ist nicht in der Prime Mitgliedschaft enthalten und wird von Amazon nicht kuratiert. \r\nKund:innen k\u00f6nnen auf diese Inhalte \u00fcber kostenpflichtige Einzeltransaktion f\u00fcr den \u201eKauf\u201c oder die \r\n\u201eLeihe\u201c einzelner Titel, zugreifen. \r\n? Live-Sport: Prime Video: Prime Video bietet seinen Kund:innen in Deutschland ein wachsendes \r\nAngebot von Live-Sport\u00fcbertragungen (Rundfunklizenz durch die BLM erteilt), darunter die UEFA \r\nChampions League und die Wimbledon Championships (2024-2027) an. \r\n3 \r\n2. \u00a76 ZUSAMMENSETZUNG FFA VERWALTUNGSRAT \r\nAmazon Prime Video begr\u00fc\u00dft den Vorschlag, die Anzahl der Sitze von zwei auf drei f\u00fcr Vertreter:innen der \r\nVerb\u00e4nde eco \u2013 Verband der Internetwirtschaft e. V. sowie den Bitkom zu erh\u00f6hen. Dies f\u00fchrt zu einer \r\nverbesserten Ausgewogenheit der an der Filmf\u00f6rderung beteiligten Akteure bei der Besetzung des \r\nVerwaltungsrats. Die Anzahl der Sitze f\u00fcr die Videoindustrie, die deutlich gr\u00f6\u00dfter Einzahler ist, sollte \r\nregelm\u00e4\u00dfig im Verh\u00e4ltnis zu Vertretern der F\u00f6rderungsempf\u00e4nger gepr\u00fcft werden. \r\nZudem sollte die Stellverterterregelung (\u00a76 (3) FFG) auf das Pr\u00e4sdium ausgeweitet werden. Derzeit gibt es \r\nim FFG f\u00fcr das Pr\u00e4sidium keine Stellvertreterregelung, die Repr\u00e4sentation der jeweiligen Branchen im Falle \r\nvon l\u00e4ngerer Kranheit oder Schwangerschaft / Mutterschutz sicherstellt. \r\n3. \u00a7 156A FILMABGABE DER PROGRAMMVERMARKTER \r\nAmazon Prime Video ist der Auffassung, dass das neue FFG klarstellen sollte, dass \u00a7133 (ehem. \u00a7156a) \r\ntechnologieneutral auszulegen ist. Die derzeitig vorgeschlagene \u00c4nderung in \u00a7133 (2) sollte entsprechend \r\numformuliert werden, da diese der technologischen Fortentwicklung der \u00dcbertragungswege und digitalen \r\nVerwertungsformen nicht gerecht wird. Insbesondere f\u00fchrt die vorgeschlagene Regelung zu einer \r\nUngleichbehandlung zwischen Paketangeboten mit linearen und solchen mit VOD Inhalten. Diese \r\nUngleichbehandlung ist in der Sache nicht gerechtfertigt oder nachvollziehbar, denn in beiden F\u00e4llen ist der \r\nVermarkter kein Inhaber von Lizenzrechten (vgl. \u00a7 153 FFG) an einzelnen Filmwerken oder Sendungen, \r\nsondern erh\u00e4lt nur Vermarktungsrechte an Katalogen oder ganzen Sendern, die jeweils eine Vielzahl von \r\nFilmen enthalten. \r\n3.1 \u00a7 156a FFG ist Spezialnorm f\u00fcr die Weiterverbreitung der Programmangebote Dritter \r\nDas FFG unterscheidet hinsichtlich der Abgabepflicht zwischen (i) Unternehmen, die den Kunden eigene \r\nProgrammangebote anbieten (z.B. Videoabrufdienste, Fernsehveranstalter) und (ii) Unternehmen, die den \r\nKunden Programmangebote Dritter zug\u00e4nglich machen, also als \u201eProgrammvermarkter\u201c agieren. Beide \r\nKategorien erzielen finanzielle Vorteil aus der Verwertung von Kinofilmen an Endkunden in Deutschland. \r\n4 \r\n\u201eEigene Programmangebote\u201c werden (u.a.) von Videoabrufdiensten zur Verf\u00fcgung gestellt, weil nur solche \r\nVideoabrufdienste dem \u00a7 153 FFG unterfallen, die \u201eInhaber von Lizenzrechten\u201c sind, d.h. die \r\nNutzungsrechte an den verschiedenen Filmen ihres Programmangebsots auf Grundlage einer eigenst\u00e4ndigen \r\nLizenzierungsentscheidung erworben haben. Dies ist ein entscheidendes Kriterium und entspricht bereits \r\nder medienrechtlichen Legaldefinition. \u00a7 2 Nr. 13 MStV definiert \u201eAudio- und audiovisuelle \r\nMediendienste auf Abruf\u201c als \r\n\u201eTelemedium mit Inhalten, die nach Form und Gestaltung h\u00f6rfunk- oder fernseh\u00e4hnlich sind und die \r\naus einem von einem Anbieter festgelegten Katalog zum individuellen Abruf zu einem vom Nutzer \r\ngew\u00e4hlten Zeitpunkt bereitgestellt werden (Audio- und audiovisuelle Mediendienste auf Abruf); \r\nInhalte sind insbesondere H\u00f6rspiele, Spielfilme, Serien, Reportagen, Dokumentationen, \r\nUnterhaltungs-, Informations- oder Kindersendungen\u201c. (Herv. d. Unterz.) \r\n\u201eProgrammangebote Dritter\u201c werden demgegen\u00fcber von der Kategorie der Programmvermarkter zur \r\nVerf\u00fcgung gestellt. Diese zeichnen sich dadurch aus, dass sie keine eigenen Programmangebote erstellen \r\nund hierf\u00fcr Lizenzrechte an Filmen erwerben, sondern Programmangebote Dritter zusammenfassen und den \r\nKunden verf\u00fcgbar machen. In der Begr\u00fcndung zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung vom 22. \r\nSeptember 2008 zum FFG 2009 (BT-Drs. 16/10294), S.43, Abschnitt \u201eZu Nummer 65\u201c hei\u00dft es hierzu: \r\n\u201eVielmehr gibt es sowohl Betreiber technischer Infrastrukturen wie Kabel-, Satelliten- oder \r\nInternetplattformen als auch reine Programmvermarkter, die verschiedene entgeltliche Programmangebote \r\nDritter b\u00fcndeln und als Gesamtangebot den Endkunden und -kundinnen anbieten.\u201c \r\nEs handelt sich bei der Programmvermarktung also um ein Gesch\u00e4ftsmodell der Nebenauswertung. Die \r\neinzelnen Channelbetreiber werten ihre Channels zuvorderst direkt aus und entrichten hierf\u00fcr Abgaben an \r\ndie FFA. Sind Einzelinhalte wirtschaftlich erfolgreich, werden diese gesondert an Plattformen lizensiert, die \r\ndiese Inhalte dann wiederum \u00fcber TVoD, Download-to-own oder einen eigenst\u00e4ndig kuratierten Dienst \r\nanbieten und die entsprechende Filmabgabe leisten. Das Angebot als in sich geschlossener Channel stellt \r\ndaneben nur eine nebens\u00e4chliche Verwertungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die Channelbetreiber dar. Der \r\nProgrammvermarkter erm\u00f6glicht zwar einen weiteren Zugriff auf das Programm, dieser erfolgt jedoch nur \r\nnachgelagert und zielt nicht auf die Verwertung konkreter Kinofilmteile ab. Dabei kann es keinen \r\nUnterschied machen, ob diese Channel einen linearen Bestandteil (mit-)enthalten oder nicht. Weil der \r\nProgrammvermarkter nicht Inhaber von Lizenzrechten an Filmwerken ist, sondern nur Katalog-\r\nVermarktungsrechte hat, w\u00fcrde er auch nicht von \u00a7 153 FFG erfasst, also gar keine Abgabe entrichten \r\nm\u00fcssen, wenn \u00a7 133 FFG (neu) auf die Vermarktung linearer Programme beschr\u00e4nkte w\u00e4re. \r\n3.2 \u00a7 156a FFG muss technologieneutral interpretiert werden \r\nZwar bezog sich die Abgabe f\u00fcr Programmvermarkter faktisch zun\u00e4chst auf die Vermarktung von linearen \r\nInhalten. Dies ist jedoch historisch leicht damit zu erkl\u00e4ren, dass das Gesch\u00e4ftsmodell der \r\nProgrammvermarktung zu dem Zeitpunkt nur f\u00fcr lineare Channels existierte. Dies hat sich jedoch in den \r\nletzten Jahren deutlich ge\u00e4ndert und diese ge\u00e4nderte Medienlandschaft sollte im Gesetz reflektiert werden. \r\nMit dem FFG 2009 hatte der Gesetzgeber erstmals die Abgabe der Fernseh- bzw. Pay TV-Veranstalter als \r\nverpflichtend geregelt. Dies hatte das Bundesverfassungsgericht zuvor ausdr\u00fccklich gefordert. Der \r\nGesetzgeber konnte die Einf\u00fchrung einer Abgabe f\u00fcr Programmvermarkter daher mit der Ableitung von der \r\nFernsehveranstalterabgabe rechtfertigen: \u201ewerden die Programmvermarkter wie die Fernsehveranstalter \r\n5 \r\n(\u2026) zur Leistung von Beitr\u00e4gen herangezogen\u201c (Begr\u00fcndung zum Gesetzesentwurf der Bundesregierung vom \r\n22. September 2008). \r\nEine Abgabe f\u00fcr digital verbreitete non-lineare-Inhalte (heute in \u00a7 153 FFG) gab es zu diesem Zeitpunkt noch \r\nnicht. Eine Ableitung der Programmvermarkterabgabe von einer entsprechenden Abgabe war daher damals \r\nnoch nicht m\u00f6glich. \r\nIm Nachgang der Einf\u00fchrung der Abgabe haben sich die digitalen Verwertungsformen weiterentwickelt. \r\nInsbesondere bekam die non-lineare Verwertung audiovisueller Inhalte gro\u00dfe Bedeutung und f\u00fchrte zur \r\nEinf\u00fchrung des heutigen \u00a7 153 FFG. Durch die technische Entwicklung erweiterte sich der tats\u00e4chliche \r\nAnwendungsbereich der Programmvermarkterabgabe auf non-lineare Programmangebote. Wie bei linearen \r\nProgrammen muss hier systematisch zwischen der Erstverwertung der Inhalte durch Inhaber von \r\nLizenzrechten an Filmwerken \u00fcber VoD-Plattformen einerseits (siehe \u00a7 153 FFG, nun \u00a7 129 FFG (neu) und \r\nder zusammengefassten Vermarktung von Katalogen oder Programmb\u00fcndeln als Zweitverwertung \r\nunterschieden werden. Letztere ist technologie-neutral in \u00a7 156a, nun \u00a7 133 FFG (neu) zu regeln. \r\n3.3 Formulierungsvorschlag \r\n\u00a7 40 Abs. 12 FFG (neu) \r\n(12) Programmvermarkter sind Anbieter, die B\u00fcndel mit linearen oder nicht linearen Programmangeboten \r\nbestehend aus Kinofilmen und anderen audiovisuellen Inhalten gegen pauschales Entgelt an \r\nEndverbrauchende vermarkten. \r\n\u00a7 129 FFG (neu) \r\n(1) Inhaber von Lizenzrechten mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu gewerblichen Zwecken \r\nhergestellte Kinofilme mittels entgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste verwerten Anbieter \r\nentgeltlicher oder werbefinanzierter Videoabrufdienste mit Sitz oder Niederlassung im Inland, die zu \r\ngewerblichen Zwecken hergestellte Kinofilme als Inhaber von Lizenzrechten an diesen Kinofilmen kuratiert \r\nverwerten, haben vom in Deutschland erzielten Nettoumsatz mit der Verwertung von Kinofilmen eine \r\nFilmabgabe zu entrichten, wenn dieser 500 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigt. Finanziert sich ein Videoabrufdienst \r\nsowohl durch Entgelte als auch durch Werbung, so sind bei der Berechnung der Nettoums\u00e4tze sowohl die \r\nEinnahmen aus Entgelten als auch die Werbeeinnahmen zu ber\u00fccksichtigen. \r\n\u00a7 133 FFG (neu) \r\n(1) Programmvermarkter haben eine Filmabgabe in H\u00f6he von 0,25 Prozent ihrer auf B\u00fcndel mit Kinofilmen \r\nund anderen audiovisuellen Inhalten entfallenden Nettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit \r\nEndverbraucherinnen und Endverbrauchern in Deutschland im vorletzten Jahr zu leisten, wenn die \r\nNettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchenden in Deutschland 750 000 Euro im Jahr \r\n\u00fcbersteigen und soweit diese Ums\u00e4tze nicht auf die Erbringung technischer Leistungen entfallen oder auf \r\nden Vertrieb von softwarebasierten Anwendungen, welche im Wesentlichen der unmittelbaren \r\nAnsteuerung von audiovisuellen Inhalten Dritter dienen. \r\n(2) Programmvermarkter, die B\u00fcndel von linearen Programmangeboten mit einem Kinofilmanteil von \r\nmindestens 90 Prozent gegen pauschales Entgelt an Endverbrauchende Endverbraucherinnen und \r\nEndverbraucher vermarkten, haben eine Filmabgabe in H\u00f6he von 2,5 Prozent ihrer auf diese B\u00fcndel \r\nentfallenden Nettoums\u00e4tze mit Abonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchende Endverbraucherinnen und \r\n6 \r\nEndverbrauchern in Deutschland im vorletzten Jahr zu leisten, wenn die diese Nettoums\u00e4tze mit \r\nAbonnementvertr\u00e4gen mit Endverbrauchenden in Deutschland 750 000 Euro im Jahr \u00fcbersteigen und \r\nsoweit diese Ums\u00e4tze nicht auf die Erbringung technischer Leistungen entfallen oder auf den Vertrieb von \r\nsoftwarebasierten Anwendungen, welche im Wesentlichen der unmittelbaren Ansteuerung von \r\naudiovisuellen Inhalten Dritter dienen. \r\n(3) Bei der Berechnung der Abgabenh\u00f6he nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 sind nur solche Programmangebote \r\neinzubeziehen, die in Deutschland veranstaltet und verbreitet vermarktet werden. Nicht einzubeziehen \r\nsind Programmangebote, bei denen der Anteil von Kinofilmen an der Gesamtsendezeit oder am \r\nvermarkteten Katalog weniger als 2 Prozent betr\u00e4gt. \r\n\u00a7 157 Medialeistung \r\nAmazon Prime Video setzt sich f\u00fcr die Schaffung eines Level-Playing-Fields im Bereich Medialeistung ein. \r\nGrunds\u00e4tzlich w\u00fcrden wir es bevorzugen, wenn \u00a7157 bestehen bliebe, dieser jedoch diskriminierungsfrei \r\nausgestaltet w\u00fcrde, um sicherzustellen, dass auch Anbieter von Video-on-Demand Diensten in Form von \r\nWerbezeit f\u00fcr Kinofilme ihre Abgabe via Medialeistung erbringen k\u00f6nnen. Sollte die Beauftragte f\u00fcr Kultur \r\nund Medien diese Option nicht in Erw\u00e4gung ziehen, dann schafft nur die Streichung der Medialeistung ein \r\nangemessenes Level-Playing-Field. "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}