{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-06T14:36:38.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T12:59:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T18:11:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39891,
                "validFromDate": "2024-06-27T18:11:37.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37137,
                "validFromDate": "2024-06-21T12:37:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T18:11:37.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17503,
                "validFromDate": "2023-03-09T17:36:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T12:37:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7335,
                "validFromDate": "2022-04-06T14:36:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T17:36:22.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das Katholische Forum Leben in der Illegalit\u00e4t ist ein Zusammenschluss folgender katholischer Organisationen: Migrationskommission der Deutschen Bischofskonferenz, Deutscher Caritasverband e.V., Jesuiten-Fl\u00fcchtlingsdienst, Katholische Arbeitsgemeinschaft Migration, Malteser Hilfsdienst e.V.. Er tritt seit seiner Gr\u00fcndung im Jahr 2004 daf\u00fcr ein, dass Menschen ohne Aufenthaltsstatus ihre grundlegenden sozialen Rechte in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Die Mitglieder des Forums bekr\u00e4ftigen das Recht des Staates, aufenthaltsrechtliche Regelungen zu treffen, verstehen sich aber als Anwalt der Menschenrechte. In diesem Sinne finden Gespr\u00e4che mit Bundestagsabgeordneten und Vertretern der Regierung um f\u00fcr die Rechte von Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t statt sowie Vernetzung und Partnerschaften mit Organisationen, die zu dem gleichen Thema arbeiten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@forum-illegalitaet.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4903028444732",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://forum-illegalitaet.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Sozialp\u00e4dagogin",
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk katholischer Organisationen"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Sozialp\u00e4dagogin",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Liebsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 5
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Katholisches Forum \"Leben in der Illegalit\u00e4t\""
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002779/39891",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T12:37:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/4f/320946/Lobbyregister-Detailansicht-R002779-2024-06-27_18-11-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T18:11:37.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 39891,
    "registerNumber": "R002779",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "F\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t gilt das Menschenrecht auf Gesundheit. Sie haben einen Anspruch auf Hilfen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 AsylbLG, und \u00a7 6 Abs. 1 AsylbLG. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser Leistungen sind die Sozial\u00e4mter zust\u00e4ndig. Diese sind gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG verpflichtet, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, wenn sie Kenntnis vom Aufenthalt eines Ausl\u00e4nders ohne Aufenthaltstitel erlangen und dessen Abschiebung nicht ausgesetzt ist. Aufgrund dieser \u00dcbermittlungspflicht vermeiden Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t aus Angst vor einer Abschiebung Arztbesuche und gehen nur im Notfall zum Arzt oder Ins Krankenhaus. Dies kann zu erheblichen Gefahren f\u00fcr die Betroffenen f\u00fchren bzw. die station\u00e4ren Kosten sind ungleich h\u00f6her als bei rechtzeitiger Behandlung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003915",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/c1/320944/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270229.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003915",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Menschen ohne Aufenthaltstitel",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gesundheitsversorgung ohne Angst in Anspruch nehmen\r\nVorschlag f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht im Bereich Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t\r\na) Hintergrund: Auch f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t gilt das Menschenrecht auf Gesundheit. Mit Ratifizierung des im Jahr 1976 in Kraft getretenen UN-Sozialpakts hat sich die Bundesrepublik Deutschland dazu verpflichtet, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass f\u00fcr jedermann im Krankheitsfall der Genuss medizinischer Einrichtungen und \u00e4rztlicher Betreuung sichergestellt ist.  Auch nach Artikel 35 Satz 1 der Europ\u00e4ischen Grundrechte-Charta hat grunds\u00e4tzlich jede Person das Recht auf Zugang zur Gesundheitsvorsorge und auf \u00e4rztliche Versorgung.\r\nDie spezifische Situation von Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t verhindert jedoch vielfach die faktische Wirksamkeit dieses Rechts.\r\nSie haben zwar einen Anspruch auf Hilfen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 AsylbLG, wonach die erforderlichen Leistungen f\u00fcr \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde zu gew\u00e4hren sind, und gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 AsylbLG, wonach sonstige Leistungen insbesondere gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, wenn sie im Einzelfall zur Sicherung der Gesundheit unerl\u00e4sslich sind. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser Leistungen sind die Sozial\u00e4mter zust\u00e4ndig. \r\nDiese sind jedoch gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG verpflichtet, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, wenn sie Kenntnis vom Aufenthalt eines Ausl\u00e4nders erlangen, der keinen erforderlichen Aufenthaltstitel besitzt und dessen Abschiebung nicht ausgesetzt ist. Aufgrund dieser \u00dcbermittlungspflicht vermeiden Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t aus Angst vor einer Abschiebung Arztbesuche und gehen nur im Notfall zum Arzt oder in das Krankenhaus. Dies kann zum einen zu erheblichen Gefahren (bis hin zu t\u00f6dlichen Folgen) f\u00fcr die betroffenen Menschen f\u00fchren; zum anderen sind die dadurch verursachten station\u00e4ren Kosten ungleich h\u00f6her als es die Kosten f\u00fcr eine rechtzeitige ambulante Behandlung gewesen w\u00e4ren. \r\nBei aller Notwendigkeit einer staatlichen Regulierung von Zuwanderung und Aufenthalt d\u00fcrfen der Schutz der Menschenw\u00fcrde und die Gew\u00e4hrung elementarer Menschenrechte nicht vom Aufenthaltsstatus eines Menschen abh\u00e4ngig gemacht werden. Leitgedanke sollte weiterhin ein Grundsatz sein, den Papst Johannes Paul II. anl\u00e4sslich des Welttags der Migranten 1996 formuliert hat: \u201eDer Status der Ungesetzlichkeit rechtfertigt keine Abstriche bei der W\u00fcrde des Migranten, der mit unver\u00e4u\u00dferlichen Rechten versehen ist, die weder verletzt noch unbeachtet gelassen werden d\u00fcrfen.\u201c\r\nIm Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen \u2013 B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit\u201c zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP wird in Zeile 4710 festgehalten: \u201eMeldepflichten von Menschen ohne Papiere wollen wir \u00fcberarbeiten, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.\u201c\r\nb) Gesetzgeberischer \u00c4nderungsbedarf: Die \u00dcbermittlungspflichten zwischen Beh\u00f6rden sollen so eingeschr\u00e4nkt werden, dass Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t ohne Angst zum Arzt gehen k\u00f6nnen. \r\nNeben der \u00dcbermittlungspflicht des \u00a7 87 AufenthG, die bei der Gesundheitsversorgung von Menschen ohne Papiere im Fokus steht, ergeben sich Meldepflichten auch aus weiteren Vorschriften, die im Zuge einer Gesetzes\u00e4nderung ebenfalls abgeschafft bzw. eingeschr\u00e4nkt werden m\u00fcssten: \r\n-\tDer Verweis in \u00a7 9 Abs. 5 AsylbLG auf \u00a7 118 SGB XII f\u00fchrt dazu, dass eine Daten\u00fcbermittlungspflicht auch nach \u00a7 118 Abs. 4 SGB XII besteht. Diese sollte hier eingeschr\u00e4nkt werden.\r\n-\tDurch eine Einschr\u00e4nkung in \u00a7 11 Abs. 3 AsylbLG ist klarzustellen, dass die nach dieser Vorschrift \u00fcbermittelten Daten, sofern sie Leistungen bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt betreffen, nicht von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde verwendet werden d\u00fcrfen.\r\n-\tUm v. a. Kinder analog und konsequenterweise wie beim Zugang zur Bildung zu sch\u00fctzen. ist bei den Regelungen \u00fcber die Zusammenarbeit der Unfallversicherung mit anderen Beh\u00f6rden der Anhaltspunkt \u201eVerst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz\u201c zu streichen.\r\n\u00c4nderungsbedarf ergibt sich demnach zumindest in den folgenden Regelungen:\r\n\u2022\t\u00a7 87 AufenthG\r\n\u2022\t\u00a7 9 Abs. 5 und \u00a7 11 Abs. 3 AsylbLG\r\n\u2022\t\u00a7 211 SGB VII\r\nGrunds\u00e4tzlich sollte festgeschrieben werden, dass Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden Daten, die sie aufgrund oder im Zusammenhang mit der Gew\u00e4hrung von Leistungen bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erhalten, nicht nutzen d\u00fcrfen. \r\nc) \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge im Einzelnen (jeweils rot hervorgehoben): \r\nAufenthaltsgesetz\r\n\u00a7 87 \u00dcbermittlungen an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\n(1) \u00d6ffentliche Stellen mit Ausnahme von Schulen sowie Bildungs- und Erziehungseinrichtungen und Stellen, wenn sie Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erbringen oder gew\u00e4hren, haben ihnen bekannt gewordene Umst\u00e4nde den in \u00a7 86 Satz 1 genannten Stellen auf Ersuchen mitzuteilen, soweit dies f\u00fcr die dort genannten Zwecke erforderlich ist. Die in \u00a7 86 Satz 1 genannten Stellen d\u00fcrfen Daten, die sie aufgrund oder im Zusammenhang mit dem Besuch von Bildungs- und Erziehungseinrichtungen oder der Gew\u00e4hrung und Erbringung von Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erhalten, nicht nutzen oder weiterverarbeiten.\r\nAsylbewerberleistungsgesetz\r\na)\t\u00a7 9 Verh\u00e4ltnis zu anderen Vorschriften\r\n(5) \u00a7\u00a7 117 und 118 und 118 Abs. 1 bis 3 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sowie die auf Grund des \u00a7 120 Abs. 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch oder des \u00a7 117 des Bundessozialhilfegesetzes erlassenen Rechtsverordnungen sind entsprechend anzuwenden.\r\nb)\t\u00a7 11 Erg\u00e4nzende Bestimmungen\r\n(\u2026)\r\n(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft die Personen, die Leistungen nach diesem Gesetz beziehen, auf \u00dcbereinstimmung der ihr vorliegenden Daten mit den der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcber diese Personen vorliegenden Daten. Sie darf f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 Name, Vorname (Rufname), Geburtsdatum, Geburtsort, Staatsangeh\u00f6rigkeiten, Geschlecht, Familienstand, Anschrift, Aufenthaltsstatus und Aufenthaltszeiten dieser Personen sowie die f\u00fcr diese Personen eingegangenen Verpflichtungen nach \u00a7 68 des Aufenthaltsgesetzes der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermitteln. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchrt den Abgleich mit den nach Satz 2 \u00fcbermittelten Daten durch und \u00fcbermittelt der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Ergebnisse des Abgleichs. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ferner \u00c4nderungen der in Satz 2 genannten Daten. Die \u00dcberpr\u00fcfungen k\u00f6nnen auch regelm\u00e4\u00dfig im Wege des automatisierten Datenabgleichs durchgef\u00fchrt werden. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden d\u00fcrfen Daten, die die zust\u00e4ndigen Stellen bei der Gew\u00e4hrung oder Erbringung von Leistungen nach \u00a7 4 oder zur Sicherung der Gesundheit nach \u00a7 6 \u00fcbermittelt haben, nicht nutzen oder weiterleiten.\r\nBei dieser Option steht zu bef\u00fcrchten, dass die Angst Betroffener, Daten k\u00f6nnten aus Unwissenheit weitergegeben werden, weiterhin einem Arztbesuch entgegensteht. Daher wird ein zweiter Vorschlag zur Diskussion gestellt.\r\nAlternativvorschlag:\r\nBei der Gew\u00e4hrung oder Erbringung von Leistungen nach \u00a7 4 oder zur Sicherung der Gesundheit nach \u00a7 6 entf\u00e4llt der Datenabgleich.\r\nBei dieser Option h\u00e4tte jede Person, wenn keine anderweitige Absicherung gegen Krankheit vorhanden ist, die M\u00f6glichkeit, Gesundheitsdienstleistungen nach dem AsylbLG in Anspruch zu nehmen. Da die Bundesregierung sich nicht zuletzt im UN-Sozialpakt verpflichtet hat, das Menschenrecht auf Gesundheit umzusetzen, w\u00e4re diese Regelung konsequent.\r\n\r\nSGB VII\r\n\u00a7 211 Satz 1 Nr. 2 und Nr. 7: Meldepflichten der Unfallversicherung bei Anhaltspunkten f\u00fcr eine illegale Besch\u00e4ftigung. Der verfolgte Zweck, die Schwarzarbeit zu bek\u00e4mpfen, ist legitim, allerdings betrifft die Meldepflicht auch Kinder im Kindergarten oder in der Schule, die einen Unfall erleiden.\r\nUm v. a. Kinder analog und konsequenterweise wie beim Zugang zur Bildung zu sch\u00fctzen wird folgender Vorschlag gemacht:\r\n\u00a7 211 Zusammenarbeit bei der Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten\r\nZur Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten arbeiten die Unfallversicherungstr\u00e4ger insbesondere mit (\u2026) den in \u00a7 71 des Aufenthaltsgesetzes genannten Beh\u00f6rden (\u2026) zusammen, wenn sich im Einzelfall konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr\r\n(\u2026)\r\n7. Verst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz\r\nergeben. (\u2026)\r\nBerlin, 02.08.2022\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Menschen ohne Aufenthaltstitel"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/c1/320944/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270229.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003915",
                "regulatoryProjectTitle": "Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Menschen ohne Aufenthaltstitel",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gesundheitsversorgung ohne Angst in Anspruch nehmen\r\nVorschlag f\u00fcr die Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht im Bereich Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t\r\na) Hintergrund: Auch f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t gilt das Menschenrecht auf Gesundheit. Mit Ratifizierung des im Jahr 1976 in Kraft getretenen UN-Sozialpakts hat sich die Bundesrepublik Deutschland dazu verpflichtet, die Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, dass f\u00fcr jedermann im Krankheitsfall der Genuss medizinischer Einrichtungen und \u00e4rztlicher Betreuung sichergestellt ist.  Auch nach Artikel 35 Satz 1 der Europ\u00e4ischen Grundrechte-Charta hat grunds\u00e4tzlich jede Person das Recht auf Zugang zur Gesundheitsvorsorge und auf \u00e4rztliche Versorgung.\r\nDie spezifische Situation von Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t verhindert jedoch vielfach die faktische Wirksamkeit dieses Rechts.\r\nSie haben zwar einen Anspruch auf Hilfen gem\u00e4\u00df \u00a7 4 AsylbLG, wonach die erforderlichen Leistungen f\u00fcr \u00e4rztliche und zahn\u00e4rztliche Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde zu gew\u00e4hren sind, und gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 1 AsylbLG, wonach sonstige Leistungen insbesondere gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen, wenn sie im Einzelfall zur Sicherung der Gesundheit unerl\u00e4sslich sind. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser Leistungen sind die Sozial\u00e4mter zust\u00e4ndig. \r\nDiese sind jedoch gem\u00e4\u00df \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG verpflichtet, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu informieren, wenn sie Kenntnis vom Aufenthalt eines Ausl\u00e4nders erlangen, der keinen erforderlichen Aufenthaltstitel besitzt und dessen Abschiebung nicht ausgesetzt ist. Aufgrund dieser \u00dcbermittlungspflicht vermeiden Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t aus Angst vor einer Abschiebung Arztbesuche und gehen nur im Notfall zum Arzt oder in das Krankenhaus. Dies kann zum einen zu erheblichen Gefahren (bis hin zu t\u00f6dlichen Folgen) f\u00fcr die betroffenen Menschen f\u00fchren; zum anderen sind die dadurch verursachten station\u00e4ren Kosten ungleich h\u00f6her als es die Kosten f\u00fcr eine rechtzeitige ambulante Behandlung gewesen w\u00e4ren. \r\nBei aller Notwendigkeit einer staatlichen Regulierung von Zuwanderung und Aufenthalt d\u00fcrfen der Schutz der Menschenw\u00fcrde und die Gew\u00e4hrung elementarer Menschenrechte nicht vom Aufenthaltsstatus eines Menschen abh\u00e4ngig gemacht werden. Leitgedanke sollte weiterhin ein Grundsatz sein, den Papst Johannes Paul II. anl\u00e4sslich des Welttags der Migranten 1996 formuliert hat: \u201eDer Status der Ungesetzlichkeit rechtfertigt keine Abstriche bei der W\u00fcrde des Migranten, der mit unver\u00e4u\u00dferlichen Rechten versehen ist, die weder verletzt noch unbeachtet gelassen werden d\u00fcrfen.\u201c\r\nIm Koalitionsvertrag \u201eMehr Fortschritt wagen \u2013 B\u00fcndnis f\u00fcr Freiheit, Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit\u201c zwischen SPD, B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und FDP wird in Zeile 4710 festgehalten: \u201eMeldepflichten von Menschen ohne Papiere wollen wir \u00fcberarbeiten, damit Kranke nicht davon abgehalten werden, sich behandeln zu lassen.\u201c\r\nb) Gesetzgeberischer \u00c4nderungsbedarf: Die \u00dcbermittlungspflichten zwischen Beh\u00f6rden sollen so eingeschr\u00e4nkt werden, dass Menschen in der aufenthaltsrechtlichen Illegalit\u00e4t ohne Angst zum Arzt gehen k\u00f6nnen. \r\nNeben der \u00dcbermittlungspflicht des \u00a7 87 AufenthG, die bei der Gesundheitsversorgung von Menschen ohne Papiere im Fokus steht, ergeben sich Meldepflichten auch aus weiteren Vorschriften, die im Zuge einer Gesetzes\u00e4nderung ebenfalls abgeschafft bzw. eingeschr\u00e4nkt werden m\u00fcssten: \r\n-\tDer Verweis in \u00a7 9 Abs. 5 AsylbLG auf \u00a7 118 SGB XII f\u00fchrt dazu, dass eine Daten\u00fcbermittlungspflicht auch nach \u00a7 118 Abs. 4 SGB XII besteht. Diese sollte hier eingeschr\u00e4nkt werden.\r\n-\tDurch eine Einschr\u00e4nkung in \u00a7 11 Abs. 3 AsylbLG ist klarzustellen, dass die nach dieser Vorschrift \u00fcbermittelten Daten, sofern sie Leistungen bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt betreffen, nicht von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde verwendet werden d\u00fcrfen.\r\n-\tUm v. a. Kinder analog und konsequenterweise wie beim Zugang zur Bildung zu sch\u00fctzen. ist bei den Regelungen \u00fcber die Zusammenarbeit der Unfallversicherung mit anderen Beh\u00f6rden der Anhaltspunkt \u201eVerst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz\u201c zu streichen.\r\n\u00c4nderungsbedarf ergibt sich demnach zumindest in den folgenden Regelungen:\r\n\u2022\t\u00a7 87 AufenthG\r\n\u2022\t\u00a7 9 Abs. 5 und \u00a7 11 Abs. 3 AsylbLG\r\n\u2022\t\u00a7 211 SGB VII\r\nGrunds\u00e4tzlich sollte festgeschrieben werden, dass Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden Daten, die sie aufgrund oder im Zusammenhang mit der Gew\u00e4hrung von Leistungen bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erhalten, nicht nutzen d\u00fcrfen. \r\nc) \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge im Einzelnen (jeweils rot hervorgehoben): \r\nAufenthaltsgesetz\r\n\u00a7 87 \u00dcbermittlungen an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden\r\n(1) \u00d6ffentliche Stellen mit Ausnahme von Schulen sowie Bildungs- und Erziehungseinrichtungen und Stellen, wenn sie Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erbringen oder gew\u00e4hren, haben ihnen bekannt gewordene Umst\u00e4nde den in \u00a7 86 Satz 1 genannten Stellen auf Ersuchen mitzuteilen, soweit dies f\u00fcr die dort genannten Zwecke erforderlich ist. Die in \u00a7 86 Satz 1 genannten Stellen d\u00fcrfen Daten, die sie aufgrund oder im Zusammenhang mit dem Besuch von Bildungs- und Erziehungseinrichtungen oder der Gew\u00e4hrung und Erbringung von Leistungen zur Sicherung der Gesundheit sowie bei Krankheit, Schwangerschaft und Geburt erhalten, nicht nutzen oder weiterverarbeiten.\r\nAsylbewerberleistungsgesetz\r\na)\t\u00a7 9 Verh\u00e4ltnis zu anderen Vorschriften\r\n(5) \u00a7\u00a7 117 und 118 und 118 Abs. 1 bis 3 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch sowie die auf Grund des \u00a7 120 Abs. 1 des Zw\u00f6lften Buches Sozialgesetzbuch oder des \u00a7 117 des Bundessozialhilfegesetzes erlassenen Rechtsverordnungen sind entsprechend anzuwenden.\r\nb)\t\u00a7 11 Erg\u00e4nzende Bestimmungen\r\n(\u2026)\r\n(3) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft die Personen, die Leistungen nach diesem Gesetz beziehen, auf \u00dcbereinstimmung der ihr vorliegenden Daten mit den der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcber diese Personen vorliegenden Daten. Sie darf f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung nach Satz 1 Name, Vorname (Rufname), Geburtsdatum, Geburtsort, Staatsangeh\u00f6rigkeiten, Geschlecht, Familienstand, Anschrift, Aufenthaltsstatus und Aufenthaltszeiten dieser Personen sowie die f\u00fcr diese Personen eingegangenen Verpflichtungen nach \u00a7 68 des Aufenthaltsgesetzes der zust\u00e4ndigen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermitteln. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde f\u00fchrt den Abgleich mit den nach Satz 2 \u00fcbermittelten Daten durch und \u00fcbermittelt der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde die Ergebnisse des Abgleichs. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ferner \u00c4nderungen der in Satz 2 genannten Daten. Die \u00dcberpr\u00fcfungen k\u00f6nnen auch regelm\u00e4\u00dfig im Wege des automatisierten Datenabgleichs durchgef\u00fchrt werden. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden d\u00fcrfen Daten, die die zust\u00e4ndigen Stellen bei der Gew\u00e4hrung oder Erbringung von Leistungen nach \u00a7 4 oder zur Sicherung der Gesundheit nach \u00a7 6 \u00fcbermittelt haben, nicht nutzen oder weiterleiten.\r\nBei dieser Option steht zu bef\u00fcrchten, dass die Angst Betroffener, Daten k\u00f6nnten aus Unwissenheit weitergegeben werden, weiterhin einem Arztbesuch entgegensteht. Daher wird ein zweiter Vorschlag zur Diskussion gestellt.\r\nAlternativvorschlag:\r\nBei der Gew\u00e4hrung oder Erbringung von Leistungen nach \u00a7 4 oder zur Sicherung der Gesundheit nach \u00a7 6 entf\u00e4llt der Datenabgleich.\r\nBei dieser Option h\u00e4tte jede Person, wenn keine anderweitige Absicherung gegen Krankheit vorhanden ist, die M\u00f6glichkeit, Gesundheitsdienstleistungen nach dem AsylbLG in Anspruch zu nehmen. Da die Bundesregierung sich nicht zuletzt im UN-Sozialpakt verpflichtet hat, das Menschenrecht auf Gesundheit umzusetzen, w\u00e4re diese Regelung konsequent.\r\n\r\nSGB VII\r\n\u00a7 211 Satz 1 Nr. 2 und Nr. 7: Meldepflichten der Unfallversicherung bei Anhaltspunkten f\u00fcr eine illegale Besch\u00e4ftigung. Der verfolgte Zweck, die Schwarzarbeit zu bek\u00e4mpfen, ist legitim, allerdings betrifft die Meldepflicht auch Kinder im Kindergarten oder in der Schule, die einen Unfall erleiden.\r\nUm v. a. Kinder analog und konsequenterweise wie beim Zugang zur Bildung zu sch\u00fctzen wird folgender Vorschlag gemacht:\r\n\u00a7 211 Zusammenarbeit bei der Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten\r\nZur Verfolgung und Ahndung von Ordnungswidrigkeiten arbeiten die Unfallversicherungstr\u00e4ger insbesondere mit (\u2026) den in \u00a7 71 des Aufenthaltsgesetzes genannten Beh\u00f6rden (\u2026) zusammen, wenn sich im Einzelfall konkrete Anhaltspunkte f\u00fcr\r\n(\u2026)\r\n7. Verst\u00f6\u00dfe gegen das Aufenthaltsgesetz\r\nergeben. (\u2026)\r\nBerlin, 02.08.2022\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}