{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T10:24:13.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:59:04.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T11:19:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42557,
                "validFromDate": "2024-08-06T11:19:34.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41966,
                "validFromDate": "2024-07-23T09:52:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T11:19:34.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37340,
                "validFromDate": "2024-06-17T12:58:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T09:52:56.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37309,
                "validFromDate": "2024-06-17T12:24:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T12:58:50.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34021,
                "validFromDate": "2024-05-23T18:09:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T12:24:33.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25907,
                "validFromDate": "2023-09-28T16:01:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T18:09:51.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20667,
                "validFromDate": "2023-06-01T14:25:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T16:01:10.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18647,
                "validFromDate": "2023-03-29T13:37:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T14:25:29.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18646,
                "validFromDate": "2023-03-29T13:35:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T13:37:10.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18644,
                "validFromDate": "2023-03-29T13:34:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T13:35:25.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18643,
                "validFromDate": "2023-03-29T13:28:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T13:34:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15701,
                "validFromDate": "2023-02-01T10:24:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T13:28:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der GKV ist die Spitzenorganisation der deutschen Kunststoff verarbeitenden Industrie. Als Dachverband b\u00fcndelt und vertritt er die gemeinsamen Interessen seiner Tr\u00e4gerverb\u00e4nde und agiert dabei als Sprachrohr gegen\u00fcber Politik und \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\nDer GKV hat satzungsgem\u00e4\u00df die Aufgabe, alle gemeinsamen Interessen der in ihm zusammengeschlossenen Wirtschaftsverb\u00e4nde auf nationaler und internationaler Ebene wahrzunehmen und zu f\u00f6rdern. Thematische Schwerpunkte der Interessenvertretung auf nationaler und internationaler Ebene bilden z.Zt. das Ressourcenschutzrecht (u.a. KrWG, VerpackG, EWKFondsG und die einschl\u00e4gigen europ\u00e4ischen Rechtsnormen) sowie branchenrelevante Teile des Produkt- und Stoffrechts. Der Verband setzt sich u.a. f\u00fcr einen Ausbau der Kreislaufwirtschaft mit Kunststoffen und die Erhaltung des risikobasierten Ansatzes im Stoffrecht ein.\r\n\r\nWeiterhin richtet sich die Interessenvertretung des Verbandes auf branchenrelevante Aspekte des Energiewirtschafts-, Umweltenergie- und Energiesteuerrechts (bspw. EnWG, EEG, StromStG). Auf diesem Gebiet setzt sich der Verband f\u00fcr international wettbewerbsf\u00e4hige Energie- und Stromkosten  und f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Energieeffizienz und des Klimaschutzes in Kunststoffverarbeitungsbetrieben ein. Weiterhin befasst sich die Interessenvertretung des Verbandes mit Aspekten des allgemeinen Wirtschaftsrechts (bspw. f\u00fcr auf den Erhalt des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr) sowie mit der F\u00f6rderung der Berufsausbildung und der Forschung und Entwicklung in der Kunststoff verarbeitenden Industrie.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/98/4c/341114/Jahresabschluss-GKV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/ad/341113/GKV-CoC_deutsch-2023.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gertraudenstr.",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gkv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039712230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gkv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Effing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Albrecht",
                "lastName": "Manderscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus-Uwe",
                "lastName": "Rei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Roland",
                "lastName": "Stra\u00dfburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "M\u00f6llenst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Helen",
                "lastName": "F\u00fcrst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Effing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Albrecht",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Manderscheid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus-Uwe",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Roland",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Stra\u00dfburger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "M\u00f6llenst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "F\u00fcrst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-23",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 19
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DIN Deutsches Institut f\u00fcr Normung e. V."
            },
            {
                "membership": "FSKZ - F\u00f6rdergemeinschaft f\u00fcr das SKZ e. V."
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gergesellschaft Kunststoff-Institut L\u00fcdenscheid e. V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Faire Energiewende"
            },
            {
                "membership": "Wir sind Kunststoff GbR (Gesellschafter)"
            },
            {
                "membership": "BKV GmbH (Gesellschafter)"
            },
            {
                "membership": "Forschungsgesellschaft Kunststoffe e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e.V. "
            },
            {
                "membership": "Initiative pro AGB-Recht"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e. V. (GKV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "IK Industrievereinigung Kunststoffverpackungen e.V."
            },
            {
                "name": "pro-K Industrieverband Halbzeuge und Konsumprodukte aus Kunststoff e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002105/42557",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-06T11:19:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/8a/341115/Lobbyregister-Detailansicht-R002105-2024-08-06_11-19-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T11:19:34.000+02:00",
        "version": 16
    },
    "registerEntryId": 42557,
    "registerNumber": "R002105",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "In der Koalitionsvereinbarung f\u00fcr die laufende Legislaturperiode wurde vereinbart: \"Die im Rahmen der EU bereits bestehende Plastikabgabe wird [...] auf die Hersteller und Inverkehrbringer umgelegt.\" Da von einer solchen Abgabe Fehlanreize, etwa durch Ausweichbewegungen auf \u00f6kologisch oft\r\nnachteiligere Materialien und wesentlich weniger gut recycelbare Verbunde zu erwarten sind, setzt sich der GKV stattdessen f\u00fcr das ebenfalls im Koalitionsvertrag vorgesehene Fondsmodell f\u00fcr recyclingfreundliches Verpackungsdesign und die Ausweitung des Einsatzes nicht-fossiler Rohstoffe (insbesondere Rezyklate und zertifizierte Biomasse) ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000894",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/bc/276115/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230037.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000894",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umlage des EU-Eigenmittels auf Inverkehrbringer nicht-recycelter Kunststoffverpackungen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Die Chemie- und Kunststoffproduzenten, die Kunststoffverarbeiter und der\r\nKunststoffmaschinenbau unterst\u00fctzen Ma\u00dfnahmen, die gezielt eine klimaneutrale\r\nKreislaufwirtschaft f\u00f6rdern und zugleich auch dazu beitragen, Plastikabf\u00e4lle in der Umwelt zu\r\nvermeiden. Voraussetzung hierf\u00fcr sind geeignete Rahmenbedingungen.\r\n\u2022 \u00d6konomische Lenkungsinstrumente k\u00f6nnen zur Erreichung von Nachhaltigkeitszielen\r\nbeitragen. Die Lenkungswirkung einer einseitigen Abgabe ausschlie\u00dflich f\u00fcr Plastik f\u00fchrt jedoch\r\nmit hoher Wahrscheinlichkeit zu Fehlanreizen, die R\u00fcckschritte f\u00fcr Klimaschutz und\r\nKreislaufwirtschaft verursachen, etwa durch Ausweichbewegungen auf \u00f6kologisch oft\r\nnachteiligere Materialien und wesentlich weniger gut recycelbare Verbunde.\r\n\u2022 Eine nachhaltigere Alternative f\u00fcr eine Plastiksteuer ist das im Koalitionsvertrag zur laufenden\r\nLegislaturperiode vorgesehene Fondsmodell f\u00fcr recyclingfreundliches Verpackungsdesign und\r\nmehr Rezyklateinsatz. Dieses kann mit einer Reform des \u00a7 21 Abs. 1 VerpackG durch\r\nBemessung der Beteiligungsentgelte zur material\u00fcbergreifenden Anreizung hochgradig\r\nrecyclingf\u00e4higer Verpackungen und den Einsatz nicht fossiler Rohstoffe umgesetzt werden.\r\n\u2022 Weitere anzureizende Ziele sind ein nachhaltigeres Verpackungsdesign sowie der Einsatz von\r\nnicht fossilen Rohstoffen (Rezyklate, zertifizierte Biomasse und CO2) anstelle fossiler\r\nEinsatzstoffe.\r\n\u2022 Die Ausnahme von gro\u00dfgewerblichen, industriellen und Gefahrgutverpackungen aus dem\r\nWirkungsbereich \u00f6konomischer Lenkungsinstrumente sollte gew\u00e4hrleistet werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umlage des EU-Eigenmittels auf Inverkehrbringer nicht-recycelter Kunststoffverpackungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Fluorkunststoffe sind wichtige Werkstoffe f\u00fcr eine Vielzahl industrieller Produkte und Anwendungen, u.a. f\u00fcr den Ausbau Erneuerbarer Energien-Technologien, die Halbleiterproduktion und die Medizintechnik. Der GKV setzt sich daf\u00fcr ein, dass Stoffbeschr\u00e4nkungen ausschlie\u00dflich risikobasiert erfolgen und tritt f\u00fcr eine Herausnahme von Fluorkunststoffen aus dem PFAS-Beschr\u00e4nkungsverfahren nach der europ\u00e4ischen REACH-VO ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000895",
                "statements": [],
                "title": "Fluorkunststoffe im Beschr\u00e4nkungsverfahren nach REACH-VO"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der GKV setzt sich f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung der Belange der von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gepr\u00e4gten Kunststoff verarbeitenden Industrie und b\u00fcrokratiearme Regelungen bei der geplanten europ\u00e4ischen Verordnung zur Verringerung des Eintrags von Kunststoffgranulat in die nat\u00fcrliche Umwelt ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0625-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "625/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorschlag-f%C3%BCr-eine-verordnung-des-europ%C3%A4ischen-parlaments-und-des-rates/306378",
                        "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber die Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat zur Verringerung der Umweltverschmutzung durch Mikroplastik"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000896",
                "statements": [],
                "title": "Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung \u00fcber die Vermeidung der Freisetzung von Kunststoffgranulat "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der GKV wendet sich gegen Einzelvorschriften aus dem am 4. M\u00e4rz 2024 vereinbarten Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR). Durch die betreffenden Vorschriften w\u00fcrden u.a. die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet und f\u00fcr den Austausch von Produkten zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU ab 2030 sogar auf 100 Prozent erh\u00f6ht, was weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll ist und Lieferketten gef\u00e4hrdet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/38/276117/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230038.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "in dem am 4. M\u00e4rz 2024 vereinbarten Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und\r\nMitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR), der am 24. April vom Europ\u00e4ischen\r\nParlament in Erster Lesung best\u00e4tigt wurde, werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle\r\nund gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber\r\ndem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet und f\u00fcr den Austausch von Produkten\r\nzwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Das damit beschlossene\r\nvollst\u00e4ndige Verbot vieler Einweg-Verpackungen im innerstaatlichen Handel gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche\r\nLieferketten, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw.\r\ndiese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen Fehler\r\nim Gesetzgebungsverfahren handelt: Wie Sie wissen erfolgten die \u00c4nderungen kurzfristig\r\nw\u00e4hrend der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, durch eine\r\nZusammenfassung der unterschiedlichen Regelungen deren Verst\u00e4ndlichkeit zu verbessern.\r\nVermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Umgruppierung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie-\r\nund Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz\r\n1 (neue Fassung) nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze\r\n2 und 3 drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie, sich in den Gespr\u00e4chen mit den anderen Mitgliedstaaten und der Kommission\r\ndaf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen\r\nund damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen.\r\nVor diesem Hintergrund halten wir es f\u00fcr erforderlich, die Mehrwegvorgaben f\u00fcr industrielle,\r\ngewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufsverpackungen in Artikel 29\r\nAbs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen und die Kommission zu beauftragen, auf Grundlage einer wissenschaftlichen\r\nAnalyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorzulegen, wobei\r\nauf besondere Quoten f\u00fcr den Transport zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu\r\nverzichten ist. Keinesfalls ausreichend ist es aus unserer Sicht darauf zu vertrauen, dass die\r\nKommission einzelne Unternehmen oder Verpackungsformate von den Mehrwegquoten ausnimmt\r\n(Artikel 29 Absatz 18), weil v\u00f6llig unklar ist, ob, wann und f\u00fcr welche Bereiche diese\r\nAusnahmen gelten sollen. Auch vermeintliche L\u00f6sungen auf Ebene der Mitgliedstaaten im\r\nRahmen des Vollzugs oder nicht-verbindliche Auslegungshinweise durch die Kommission w\u00fcrden\r\ndie Problematik nur versch\u00e4rfen und insgesamt zu noch mehr Rechts- und Planungsunsicherheit\r\nf\u00fchren.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings)\r\nund Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter\r\nWaren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet\r\nwerden, wenn sie innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten genutzt\r\nwerden (Artikel 29 Absatz 2 und 3 neu). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich,\r\ndiese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und bilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele\r\nund k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Zwar hat Umweltkommissar Sinkevi\u010dius angek\u00fcndigt,\r\ndie (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser Verpackungsformate\r\nvon den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie\r\nschnell eine solche Ausnahme in Kraft tritt, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote\r\nf\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll und ob es auch Ausnahmen f\u00fcr\r\nweitere Verpackungsformate, wie beispielsweise K\u00fcbel (pails), Kanister etc., geben wird, bei\r\ndenen eine mehrfache Nutzung zum selben Zweck ebenfalls nicht m\u00f6glich oder sinnvoll ist.\r\nProblematisch ist dar\u00fcber hinaus die im Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten\r\nauf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c. Bewusst hatte die Kommission\r\nin ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c\r\nbeschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c\r\n\u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel\r\nkeine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige\r\nF\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport\r\nvon Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs-\r\nund Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret\r\ngemeint sind: Denn die genannten Verkaufsverpackungen dienen in der Regel nicht nur\r\ndem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung\r\nund Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrwegquoten\r\nbei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen\r\nder von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen,\r\nob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind.\r\nF\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche\r\nAnalyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb\r\neines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (siehe Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des\r\nEU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber\r\nUnternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der Kompromiss\r\nbenachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte\r\nGro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der\r\nMehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von\r\nden Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht\r\nwerden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit\r\neinzelner Unternehmen ziehen lassen. Schlie\u00dflich gibt es erhebliche Zweifel\r\ndaran, ob die EU auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarkt-harmonisierung (Artikel 114\r\nAEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten\r\nkann, weil ein solches Verbot (1.) weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen\r\ndes freien Warenverkehrs dient, noch (2.) tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen\r\ndes Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt (siehe EuGH, Rs.\r\nC-376/98 Deutschland/Rat und Parlament, Slg. 2000, I-2247, Rn. 95-114)."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/9a/276119/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230040.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\naktuell wird kontrovers \u00fcber die EU-Verpackungsverordnung (Packaging & Packaging Waste Regulation) debattiert. Aus Sicht der Kunststoff verarbeitenden Industrie besteht weiterer \u00c4nderungsbedarf an dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss. Wir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie die nachfolgenden Punkte in die Diskussion innerhalb der Bundesregierung einbringen k\u00f6nnten:\r\n\r\n1)           Artikel 26(1-3): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrieverpackungen\r\nDie drastische Ausweitung der Mehrwegquoten f\u00fcr gewerbliche und industrielle Verpackungen in Artikel 26 Abs\u00e4tze 1-3 PPWR (neu) des Kompromissvorschlags ist unbegr\u00fcndet und vermutlich eine unbeabsichtigte Folge der Umstrukturierung des Artikels 26 (siehe \u00dcbersicht in der Anlage). Zwei Beispiele f\u00fcr die unbedachten Nebenwirkungen: Eimer (pails), die als \u201eVerkaufsverpackung zum Transport\u201c eingesetzt werden, m\u00fcssten in Zukunft im B2B-Gesch\u00e4ft innerhalb eines Mitgliedsstaats zwangsweise (100%) als Mehrweg-Eimer eingesetzt werden (Artikel 26(3)). Ein Farbenh\u00e4ndler d\u00fcrfte daher z.B. Wand- und Fassadenfarben nur noch in Mehrweg-Eimern an Malerbetriebe abgeben \u2013 die es aber gar nicht gibt; nur aus dem Ausland heraus d\u00fcrfte er die Farbe weiterhin in Einweg-Eimern vertreiben, vorausgesetzt, er h\u00e4lt sich an die 40% Mehrwegquote. Au\u00dferdem m\u00fcssten Palettenumh\u00fcllungen (pallet wrappings) f\u00fcr den Transport innerhalb eines Mitgliedstaats ebenfalls zu 100% wiederverwendet werden, was technisch gar nicht m\u00f6glich ist. Eine L\u00f6sung k\u00f6nnte sein, die Vorgaben f\u00fcr Industrieverpackungen vollst\u00e4ndig zu streichen.\r\n\r\n2)           Artikel 3(19): Definition von Verbundverpackungen (composite packaging)\r\nDer neue Schwellenwert in der Definition von Verbundverpackungen hat zum Ziel, dass faserbasierte Verbundverpackungen mit einem Kunststoffanteil von unter 5% nicht als Verbundverpackungen oder gar als Kunststoffverpackungen gelten, sondern als reine Papierverpackungen. Hier wird bewusst die Koh\u00e4renz zur Einweg-Kunststoff (EWK)-Richtlinie aufgegeben, wonach alle Verpackungen mit einem beliebig hohen Kunststoffanteil ein Kunststoffprodukt sind. Die neue Definition wirkt aber auch umgekehrt: Kunststoffverpackungen mit einem untrennbaren Faser-Anteil von mehr als 5% w\u00fcrden demnach k\u00fcnftig als \u201eVerbundverpackungen\u201c gelten \u2013 mit der Folge, dass explizit f\u00fcr Kunststoff-Verpackungen geltende Vorschriften auf diese nicht anwendbar w\u00e4ren, wie z.B. die Rezyklateinsatzquoten in Artikel 7(1d) und (2c), sowie bestimmte Mehrwegquoten in 26(1) und die meisten Verbote in Annex V. Auch wurden Verbundverpackungen z.B. bei den Bestimmungen zur Recyclingf\u00e4higkeit vergessen, so fehlen sie beispielsweise in den Tabellen 1 und 1a des Annex II. Die Definition sollte daher am besten gestrichen werden, um die Koh\u00e4renz mit der EWK-Richtlinie wieder herzustellen.\r\n\r\n3)           Artikel 7(2a): Keine ungerechtfertigten Handelshemmnisse f\u00fcr Importe von Rezyklaten und verpackten Waren aus Drittstaaten \r\nZu Recht kritisiert das BMDV den aktuellen Vorschlag in Artikel 7(2a), die Zul\u00e4ssigkeit des Einsatzes von Rezyklate aus Drittstaaten davon abh\u00e4ngig zu machen, dass bei der dortigen Abfallsammlung und dem Recyclingprozess \u201e\u00e4quivalente\u201c (Umwelt-)Standards wie in der EU eingehalten werden. Zum einen stellt dies ein betr\u00e4chtliches Handelshemmnis dar, welches nicht nur den Import von Rezyklaten, sondern auch die Importe von leeren Verpackungen und in Kunststoff verpackten Waren (z.B. Kekse) aus Drittstaaten betrifft. Hier muss klar unterschieden werden gegen\u00fcber der Behandlung exportierter EU-Abf\u00e4lle, an die \u2013 sofern der Export \u00fcberhaupt noch zul\u00e4ssig ist \u2013 \u00e4quivalente Anforderungen gestellt werden m\u00fcssen, um ein \u201eAbfalldumping\u201c in Drittstaaten zu Lasten der dortigen Umwelt und der Bev\u00f6lkerung zu vermeiden. Bei Rezyklaten, leeren Verpackungen und verpackte Waren handelt es sich dagegen nicht um Abf\u00e4lle, sondern um Produkte. Anforderungen an deren Herstellungsprozess im Ausland m\u00fcssen im Licht des WTO-Rechts streng gepr\u00fcft werden, um Klagen von Drittstaaten zu vermeiden. Die US-amerikanische Handelskammer hatte darauf bereits hingewiesen.\r\n\r\nZum anderen halten wir die Handelsbeschr\u00e4nkungen auch f\u00fcr umweltpolitisch nicht gerechtfertigt, da davon auszugehen ist, dass durch die Nachfrage nach PCR aus Drittstaaten grunds\u00e4tzlich eine positive Entwicklung im Abfallmanagement in den Drittstaaten zu erwarten ist, insbesondere eine Ankurbelung der getrennten Abfallsammlung und der Recyclingindustrie. Schlie\u00dflich sind die Hersteller von Kunststoffverpackungen zur Erf\u00fcllung der Rezyklateinsatzquoten auch dringend auf den Import von Rezyklaten aus Drittstaaten angewiesen, da die Nachfrage nach PCR zur Erf\u00fcllung der Quoten bis 2030 allein im Verpackungssektor um den Faktor 5 steigen wird \u2013 ungeachtet der zus\u00e4tzlich geplanten Rezyklateinsatzquoten f\u00fcr Automobil und weitere Sektoren.\r\n\r\n4)           Artikel 3(32): Definition f\u00fcr das gro\u00dfma\u00dfst\u00e4bliche Recycling enth\u00e4lt Schlupfloch f\u00fcr Verbunde und ist nicht praktikabel\r\nDie Definition des gro\u00dfma\u00dfst\u00e4blichen Recyclings auf Basis der EU-weit j\u00e4hrlich erzeugten Rezyklatmenge einer bestimmten Verpackungskategorie (nach Tabelle 1a, Annex II) stellt Anforderungen, die die verpflichteten Hersteller de facto nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Denn sie haben keine Kontrolle dar\u00fcber, dass die Abf\u00e4lle der jeweiligen Verpackungskategorien EU-weit eine j\u00e4hrliche Recyclingrate von 55% PCR-Output erzielen. Tats\u00e4chlich verf\u00fcgen sie noch nicht einmal \u00fcber die notwendigen Daten, um eine entsprechende Bewertung \u2013 wie in Artikel 6(3) gefordert \u2013 vor dem Inverkehrbringen der Verpackungen vornehmen zu k\u00f6nnen. Die ben\u00f6tigten Daten (EU-weite Recyclingquoten) k\u00f6nnen auch nicht \u00fcber Informationen in der Lieferkette (chain of custody mechanism) \u2013 wie in Artikel 6(6) Buchstabe c vorgesehen \u2013 bereitgestellt werden, sondern nur \u00fcber eine Berichterstattung der Mitgliedsstaaten an die EU-Kommission, mit entsprechendem zeitlichem Verzug. \u00dcberdies beg\u00fcnstigt die Regelung einmal mehr untrennbare Papier-Kunststoff-Verbunde und laminierte Verpackungen, f\u00fcr welche es kaum Verwertungskapazit\u00e4ten gibt, weil f\u00fcr sie keine eigene Kategorie in der Tabelle 1a, Annex II existiert. Wenn es nicht gelingt, die Mitgliedstaaten von dem \u2013 aus unserer Sicht richtigen \u2013 Vorschlag des Europ\u00e4ische Parlament f\u00fcr eine Bemessung auf Basis der Kapazit\u00e4t der vorhandenen Recyclinganlagen zu \u00fcberzeugen, sollten zumindest Papier-Kunststoff-Verbundverpackungen als eigene Kategorie in Tabelle 1a in Anhang II aufgenommen werden, um ein Ausweichen auf solche schlecht recycelbaren Verpackungen zu verhindern.\r\n\r\n5)           Keine Grundlage f\u00fcr (zus\u00e4tzliche) Verbote nur f\u00fcr Kunststoffverpackungen und -folien\r\nWir m\u00f6chten erneut darauf hinweisen, dass einseitige Verbote f\u00fcr Verpackungen aus Kunststoff und Kunststofffolien (siehe \u00dcbersicht in der Anlage), die nicht begr\u00fcndet werden und den Zielen des Gesetzes in vielen F\u00e4llen sogar entgegenstehen (siehe z.B. JRC-Studie (2024) und Zero Waste Europe 2004), mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz des EU-Rechts versto\u00dfen, wie das aktuelle Dentons-Rechtsgutachten zeigt. F\u00fcr die neuen Verbote in Artikel 61 Absatz 1 (d), mit denen die EWK-Richtline erg\u00e4nzt werden soll, gibt es ebenfalls weder eine Begr\u00fcndung noch eine Folgenabsch\u00e4tzung. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gern zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/af/337308/Stellungnahme-Gutachten-SG2407230002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nin dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler Einweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den Vorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in angemessener Form auf das Problem reagiert.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen\r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit der Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen-fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen Mitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die PPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu korrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen Form f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs-verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr auf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29 Absatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und\r\nbilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder die Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann in der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen Parlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser beiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme in Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll.\r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele f\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im Gesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr die ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum selben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese Verpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint sind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung und Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg-quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des EU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der vorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen.\r\nSchlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches Verbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, noch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt.\r\nGern w\u00fcrden wir Ihnen die Hintergr\u00fcnde und drastischen Auswirkungen des aktuellen Vorschlags in einem Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern."
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "LkSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lksg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der GKV benennt erforderliche Schwerpunkte des B\u00fcrokratieabbaus aus Sicht mittelst\u00e4ndischer Kunststoffverarbeitungsbetriebe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000898",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/24/276121/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000898",
                        "regulatoryProjectTitle": "Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Aus unserer Mitgliedschaft wurden insbesondere folgende Probleme und Ansatzpunkte f\u00fcr eine\r\nEntlastung von B\u00fcrokratie identifiziert: Als besonders schleppend wird die Erteilung von\r\nBaugenehmigungen empfunden. Wir sind uns bewusst, dass der Bund hier nur begrenzt Einfluss\r\nnehmen kann. Gleichwohl wirken langwierige Genehmigungsprozesse hemmend auf\r\nInvestitionsentscheidungen und Wachstum in den Unternehmen. Die im Rahmen des\r\nLieferkettensorgfaltspflichtengesetzes ausgel\u00f6sten Berichtspflichten f\u00fchren zu einem enormen\r\nzus\u00e4tzlichen Aufwand auch bei lediglich mittelbar betroffenen kleinen und mittelst\u00e4ndischen\r\nUnternehmen entlang der Wertsch\u00f6pfungsketten, auch wenn sie ausschlie\u00dflich in Deutschlandproduzieren und sich innerhalb der EU mit Vorprodukten versorgen. Einen Mehrwert im Sinne der Ziele\r\ndes Gesetzes k\u00f6nnen wir aus den bestehenden Informationsverpflichtungen in der Praxis nicht\r\nerkennen. Zus\u00e4tzlicher Verwaltungsaufwand entsteht vielen Unternehmen zudem durch die Einf\u00fchrung\r\nder elektronischen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung. Letzteres ist besonders \u00e4rgerlich, da die\r\nerw\u00fcnschte Dividende der Digitalisierung aufgrund der notwendigen Schnittstellen zu den\r\nverschiedenen Krankenkassen aus Sicht der Arbeitgeber ins Gegenteil verkehrt wird.\r\nWeiterhin m\u00f6chten wir anregen, auch die Ebene der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker als bisher in die\r\nAktivit\u00e4ten Deutschlands zur B\u00fcrokratieentlastung einzubeziehen. Ein erheblicher Teil des Zuwachses\r\nneuer Rechtsnormen z\u00e4hlt zum Normenbestand des europ\u00e4ischen Rechts oder ist auf europ\u00e4isches\r\nRecht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Problematisch ist u.E., dass die Europ\u00e4ische Kommission bisher keinerlei\r\nBem\u00fchungen zeigt, zur B\u00fcrokratieentlastung der Wirtschaft beizutragen. Die in der neuen EUVerpackungsverordnung\r\n(PPWR) enthaltenen Rechtsvorschriften sind um ein Vielfaches zahlreicher und\r\ninhaltlich wesentlich komplexer als noch vor wenigen Jahren. Hinzu kommen umfangreiche Anlagen,\r\ndie den eigentlichen Verordnungstext erg\u00e4nzen sowie Verordnungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr Delegierte\r\nRechtsakte der Europ\u00e4ischen Kommission, die zu weiteren Vorschriften f\u00fchren. Ein extremer Zuwachs\r\ndes Umfangs von EU-Rechtsnormen kommt absehbar durch die neuen Verordnungen f\u00fcr Bauprodukte\r\nund Altfahrzeuge auf die Industrie zu. Zudem plant die Europ\u00e4ische Kommission eine Verordnung \u00fcber\r\nden Einsatz von Kunststoffgranulaten, die f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl unserer Branchenunternehmen\r\nzus\u00e4tzliche Berichtspflichten gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Stellen mit sich bringen w\u00fcrde, die kaum mehr\r\nvon den Unternehmen zu bew\u00e4ltigen sind. Auch erscheint uns fraglich, ob ein Vollzug der vielf\u00e4ltigen\r\nneuen Detailvorschriften durch die Beh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder und Gemeinden sichergestellt werden kann."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir setzen uns f\u00fcr die Erhaltung des AGB-Rechts im Gesch\u00e4ftsverkehr zwischen Unternehmen ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008649.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8649",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-des-justizstandortes-deutschland-durch-einf%C3%BChrung-von-commercial/302757",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung des Justizstandortes Deutschland durch Einf\u00fchrung von Commercial Courts und der Gerichtssprache Englisch in der Zivilgerichtsbarkeit - (Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002519",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/3c/293889/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170054.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002519",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/70/293891/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002519",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erhaltung des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/bc/276115/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230037.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000894",
                "regulatoryProjectTitle": "Umlage des EU-Eigenmittels auf Inverkehrbringer nicht-recycelter Kunststoffverpackungen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Die Chemie- und Kunststoffproduzenten, die Kunststoffverarbeiter und der\r\nKunststoffmaschinenbau unterst\u00fctzen Ma\u00dfnahmen, die gezielt eine klimaneutrale\r\nKreislaufwirtschaft f\u00f6rdern und zugleich auch dazu beitragen, Plastikabf\u00e4lle in der Umwelt zu\r\nvermeiden. Voraussetzung hierf\u00fcr sind geeignete Rahmenbedingungen.\r\n\u2022 \u00d6konomische Lenkungsinstrumente k\u00f6nnen zur Erreichung von Nachhaltigkeitszielen\r\nbeitragen. Die Lenkungswirkung einer einseitigen Abgabe ausschlie\u00dflich f\u00fcr Plastik f\u00fchrt jedoch\r\nmit hoher Wahrscheinlichkeit zu Fehlanreizen, die R\u00fcckschritte f\u00fcr Klimaschutz und\r\nKreislaufwirtschaft verursachen, etwa durch Ausweichbewegungen auf \u00f6kologisch oft\r\nnachteiligere Materialien und wesentlich weniger gut recycelbare Verbunde.\r\n\u2022 Eine nachhaltigere Alternative f\u00fcr eine Plastiksteuer ist das im Koalitionsvertrag zur laufenden\r\nLegislaturperiode vorgesehene Fondsmodell f\u00fcr recyclingfreundliches Verpackungsdesign und\r\nmehr Rezyklateinsatz. Dieses kann mit einer Reform des \u00a7 21 Abs. 1 VerpackG durch\r\nBemessung der Beteiligungsentgelte zur material\u00fcbergreifenden Anreizung hochgradig\r\nrecyclingf\u00e4higer Verpackungen und den Einsatz nicht fossiler Rohstoffe umgesetzt werden.\r\n\u2022 Weitere anzureizende Ziele sind ein nachhaltigeres Verpackungsdesign sowie der Einsatz von\r\nnicht fossilen Rohstoffen (Rezyklate, zertifizierte Biomasse und CO2) anstelle fossiler\r\nEinsatzstoffe.\r\n\u2022 Die Ausnahme von gro\u00dfgewerblichen, industriellen und Gefahrgutverpackungen aus dem\r\nWirkungsbereich \u00f6konomischer Lenkungsinstrumente sollte gew\u00e4hrleistet werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/38/276117/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230038.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "in dem am 4. M\u00e4rz 2024 vereinbarten Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und\r\nMitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR), der am 24. April vom Europ\u00e4ischen\r\nParlament in Erster Lesung best\u00e4tigt wurde, werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle\r\nund gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber\r\ndem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet und f\u00fcr den Austausch von Produkten\r\nzwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Das damit beschlossene\r\nvollst\u00e4ndige Verbot vieler Einweg-Verpackungen im innerstaatlichen Handel gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche\r\nLieferketten, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw.\r\ndiese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen Fehler\r\nim Gesetzgebungsverfahren handelt: Wie Sie wissen erfolgten die \u00c4nderungen kurzfristig\r\nw\u00e4hrend der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, durch eine\r\nZusammenfassung der unterschiedlichen Regelungen deren Verst\u00e4ndlichkeit zu verbessern.\r\nVermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Umgruppierung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie-\r\nund Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz\r\n1 (neue Fassung) nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze\r\n2 und 3 drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie, sich in den Gespr\u00e4chen mit den anderen Mitgliedstaaten und der Kommission\r\ndaf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen\r\nund damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen.\r\nVor diesem Hintergrund halten wir es f\u00fcr erforderlich, die Mehrwegvorgaben f\u00fcr industrielle,\r\ngewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufsverpackungen in Artikel 29\r\nAbs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen und die Kommission zu beauftragen, auf Grundlage einer wissenschaftlichen\r\nAnalyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorzulegen, wobei\r\nauf besondere Quoten f\u00fcr den Transport zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu\r\nverzichten ist. Keinesfalls ausreichend ist es aus unserer Sicht darauf zu vertrauen, dass die\r\nKommission einzelne Unternehmen oder Verpackungsformate von den Mehrwegquoten ausnimmt\r\n(Artikel 29 Absatz 18), weil v\u00f6llig unklar ist, ob, wann und f\u00fcr welche Bereiche diese\r\nAusnahmen gelten sollen. Auch vermeintliche L\u00f6sungen auf Ebene der Mitgliedstaaten im\r\nRahmen des Vollzugs oder nicht-verbindliche Auslegungshinweise durch die Kommission w\u00fcrden\r\ndie Problematik nur versch\u00e4rfen und insgesamt zu noch mehr Rechts- und Planungsunsicherheit\r\nf\u00fchren.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings)\r\nund Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter\r\nWaren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet\r\nwerden, wenn sie innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten genutzt\r\nwerden (Artikel 29 Absatz 2 und 3 neu). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich,\r\ndiese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und bilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele\r\nund k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Zwar hat Umweltkommissar Sinkevi\u010dius angek\u00fcndigt,\r\ndie (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser Verpackungsformate\r\nvon den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie\r\nschnell eine solche Ausnahme in Kraft tritt, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote\r\nf\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll und ob es auch Ausnahmen f\u00fcr\r\nweitere Verpackungsformate, wie beispielsweise K\u00fcbel (pails), Kanister etc., geben wird, bei\r\ndenen eine mehrfache Nutzung zum selben Zweck ebenfalls nicht m\u00f6glich oder sinnvoll ist.\r\nProblematisch ist dar\u00fcber hinaus die im Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten\r\nauf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c. Bewusst hatte die Kommission\r\nin ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c\r\nbeschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c\r\n\u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel\r\nkeine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige\r\nF\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport\r\nvon Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs-\r\nund Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret\r\ngemeint sind: Denn die genannten Verkaufsverpackungen dienen in der Regel nicht nur\r\ndem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung\r\nund Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrwegquoten\r\nbei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen\r\nder von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen,\r\nob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind.\r\nF\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche\r\nAnalyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb\r\neines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (siehe Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des\r\nEU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber\r\nUnternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der Kompromiss\r\nbenachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte\r\nGro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der\r\nMehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von\r\nden Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht\r\nwerden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit\r\neinzelner Unternehmen ziehen lassen. Schlie\u00dflich gibt es erhebliche Zweifel\r\ndaran, ob die EU auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarkt-harmonisierung (Artikel 114\r\nAEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten\r\nkann, weil ein solches Verbot (1.) weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen\r\ndes freien Warenverkehrs dient, noch (2.) tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen\r\ndes Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt (siehe EuGH, Rs.\r\nC-376/98 Deutschland/Rat und Parlament, Slg. 2000, I-2247, Rn. 95-114)."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/9a/276119/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230040.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\naktuell wird kontrovers \u00fcber die EU-Verpackungsverordnung (Packaging & Packaging Waste Regulation) debattiert. Aus Sicht der Kunststoff verarbeitenden Industrie besteht weiterer \u00c4nderungsbedarf an dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss. Wir w\u00e4ren Ihnen dankbar, wenn Sie die nachfolgenden Punkte in die Diskussion innerhalb der Bundesregierung einbringen k\u00f6nnten:\r\n\r\n1)           Artikel 26(1-3): Mehrwegquoten f\u00fcr Industrieverpackungen\r\nDie drastische Ausweitung der Mehrwegquoten f\u00fcr gewerbliche und industrielle Verpackungen in Artikel 26 Abs\u00e4tze 1-3 PPWR (neu) des Kompromissvorschlags ist unbegr\u00fcndet und vermutlich eine unbeabsichtigte Folge der Umstrukturierung des Artikels 26 (siehe \u00dcbersicht in der Anlage). Zwei Beispiele f\u00fcr die unbedachten Nebenwirkungen: Eimer (pails), die als \u201eVerkaufsverpackung zum Transport\u201c eingesetzt werden, m\u00fcssten in Zukunft im B2B-Gesch\u00e4ft innerhalb eines Mitgliedsstaats zwangsweise (100%) als Mehrweg-Eimer eingesetzt werden (Artikel 26(3)). Ein Farbenh\u00e4ndler d\u00fcrfte daher z.B. Wand- und Fassadenfarben nur noch in Mehrweg-Eimern an Malerbetriebe abgeben \u2013 die es aber gar nicht gibt; nur aus dem Ausland heraus d\u00fcrfte er die Farbe weiterhin in Einweg-Eimern vertreiben, vorausgesetzt, er h\u00e4lt sich an die 40% Mehrwegquote. Au\u00dferdem m\u00fcssten Palettenumh\u00fcllungen (pallet wrappings) f\u00fcr den Transport innerhalb eines Mitgliedstaats ebenfalls zu 100% wiederverwendet werden, was technisch gar nicht m\u00f6glich ist. Eine L\u00f6sung k\u00f6nnte sein, die Vorgaben f\u00fcr Industrieverpackungen vollst\u00e4ndig zu streichen.\r\n\r\n2)           Artikel 3(19): Definition von Verbundverpackungen (composite packaging)\r\nDer neue Schwellenwert in der Definition von Verbundverpackungen hat zum Ziel, dass faserbasierte Verbundverpackungen mit einem Kunststoffanteil von unter 5% nicht als Verbundverpackungen oder gar als Kunststoffverpackungen gelten, sondern als reine Papierverpackungen. Hier wird bewusst die Koh\u00e4renz zur Einweg-Kunststoff (EWK)-Richtlinie aufgegeben, wonach alle Verpackungen mit einem beliebig hohen Kunststoffanteil ein Kunststoffprodukt sind. Die neue Definition wirkt aber auch umgekehrt: Kunststoffverpackungen mit einem untrennbaren Faser-Anteil von mehr als 5% w\u00fcrden demnach k\u00fcnftig als \u201eVerbundverpackungen\u201c gelten \u2013 mit der Folge, dass explizit f\u00fcr Kunststoff-Verpackungen geltende Vorschriften auf diese nicht anwendbar w\u00e4ren, wie z.B. die Rezyklateinsatzquoten in Artikel 7(1d) und (2c), sowie bestimmte Mehrwegquoten in 26(1) und die meisten Verbote in Annex V. Auch wurden Verbundverpackungen z.B. bei den Bestimmungen zur Recyclingf\u00e4higkeit vergessen, so fehlen sie beispielsweise in den Tabellen 1 und 1a des Annex II. Die Definition sollte daher am besten gestrichen werden, um die Koh\u00e4renz mit der EWK-Richtlinie wieder herzustellen.\r\n\r\n3)           Artikel 7(2a): Keine ungerechtfertigten Handelshemmnisse f\u00fcr Importe von Rezyklaten und verpackten Waren aus Drittstaaten \r\nZu Recht kritisiert das BMDV den aktuellen Vorschlag in Artikel 7(2a), die Zul\u00e4ssigkeit des Einsatzes von Rezyklate aus Drittstaaten davon abh\u00e4ngig zu machen, dass bei der dortigen Abfallsammlung und dem Recyclingprozess \u201e\u00e4quivalente\u201c (Umwelt-)Standards wie in der EU eingehalten werden. Zum einen stellt dies ein betr\u00e4chtliches Handelshemmnis dar, welches nicht nur den Import von Rezyklaten, sondern auch die Importe von leeren Verpackungen und in Kunststoff verpackten Waren (z.B. Kekse) aus Drittstaaten betrifft. Hier muss klar unterschieden werden gegen\u00fcber der Behandlung exportierter EU-Abf\u00e4lle, an die \u2013 sofern der Export \u00fcberhaupt noch zul\u00e4ssig ist \u2013 \u00e4quivalente Anforderungen gestellt werden m\u00fcssen, um ein \u201eAbfalldumping\u201c in Drittstaaten zu Lasten der dortigen Umwelt und der Bev\u00f6lkerung zu vermeiden. Bei Rezyklaten, leeren Verpackungen und verpackte Waren handelt es sich dagegen nicht um Abf\u00e4lle, sondern um Produkte. Anforderungen an deren Herstellungsprozess im Ausland m\u00fcssen im Licht des WTO-Rechts streng gepr\u00fcft werden, um Klagen von Drittstaaten zu vermeiden. Die US-amerikanische Handelskammer hatte darauf bereits hingewiesen.\r\n\r\nZum anderen halten wir die Handelsbeschr\u00e4nkungen auch f\u00fcr umweltpolitisch nicht gerechtfertigt, da davon auszugehen ist, dass durch die Nachfrage nach PCR aus Drittstaaten grunds\u00e4tzlich eine positive Entwicklung im Abfallmanagement in den Drittstaaten zu erwarten ist, insbesondere eine Ankurbelung der getrennten Abfallsammlung und der Recyclingindustrie. Schlie\u00dflich sind die Hersteller von Kunststoffverpackungen zur Erf\u00fcllung der Rezyklateinsatzquoten auch dringend auf den Import von Rezyklaten aus Drittstaaten angewiesen, da die Nachfrage nach PCR zur Erf\u00fcllung der Quoten bis 2030 allein im Verpackungssektor um den Faktor 5 steigen wird \u2013 ungeachtet der zus\u00e4tzlich geplanten Rezyklateinsatzquoten f\u00fcr Automobil und weitere Sektoren.\r\n\r\n4)           Artikel 3(32): Definition f\u00fcr das gro\u00dfma\u00dfst\u00e4bliche Recycling enth\u00e4lt Schlupfloch f\u00fcr Verbunde und ist nicht praktikabel\r\nDie Definition des gro\u00dfma\u00dfst\u00e4blichen Recyclings auf Basis der EU-weit j\u00e4hrlich erzeugten Rezyklatmenge einer bestimmten Verpackungskategorie (nach Tabelle 1a, Annex II) stellt Anforderungen, die die verpflichteten Hersteller de facto nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Denn sie haben keine Kontrolle dar\u00fcber, dass die Abf\u00e4lle der jeweiligen Verpackungskategorien EU-weit eine j\u00e4hrliche Recyclingrate von 55% PCR-Output erzielen. Tats\u00e4chlich verf\u00fcgen sie noch nicht einmal \u00fcber die notwendigen Daten, um eine entsprechende Bewertung \u2013 wie in Artikel 6(3) gefordert \u2013 vor dem Inverkehrbringen der Verpackungen vornehmen zu k\u00f6nnen. Die ben\u00f6tigten Daten (EU-weite Recyclingquoten) k\u00f6nnen auch nicht \u00fcber Informationen in der Lieferkette (chain of custody mechanism) \u2013 wie in Artikel 6(6) Buchstabe c vorgesehen \u2013 bereitgestellt werden, sondern nur \u00fcber eine Berichterstattung der Mitgliedsstaaten an die EU-Kommission, mit entsprechendem zeitlichem Verzug. \u00dcberdies beg\u00fcnstigt die Regelung einmal mehr untrennbare Papier-Kunststoff-Verbunde und laminierte Verpackungen, f\u00fcr welche es kaum Verwertungskapazit\u00e4ten gibt, weil f\u00fcr sie keine eigene Kategorie in der Tabelle 1a, Annex II existiert. Wenn es nicht gelingt, die Mitgliedstaaten von dem \u2013 aus unserer Sicht richtigen \u2013 Vorschlag des Europ\u00e4ische Parlament f\u00fcr eine Bemessung auf Basis der Kapazit\u00e4t der vorhandenen Recyclinganlagen zu \u00fcberzeugen, sollten zumindest Papier-Kunststoff-Verbundverpackungen als eigene Kategorie in Tabelle 1a in Anhang II aufgenommen werden, um ein Ausweichen auf solche schlecht recycelbaren Verpackungen zu verhindern.\r\n\r\n5)           Keine Grundlage f\u00fcr (zus\u00e4tzliche) Verbote nur f\u00fcr Kunststoffverpackungen und -folien\r\nWir m\u00f6chten erneut darauf hinweisen, dass einseitige Verbote f\u00fcr Verpackungen aus Kunststoff und Kunststofffolien (siehe \u00dcbersicht in der Anlage), die nicht begr\u00fcndet werden und den Zielen des Gesetzes in vielen F\u00e4llen sogar entgegenstehen (siehe z.B. JRC-Studie (2024) und Zero Waste Europe 2004), mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit gegen den Gleichbehandlungsgrundsatz des EU-Rechts versto\u00dfen, wie das aktuelle Dentons-Rechtsgutachten zeigt. F\u00fcr die neuen Verbote in Artikel 61 Absatz 1 (d), mit denen die EWK-Richtline erg\u00e4nzt werden soll, gibt es ebenfalls weder eine Begr\u00fcndung noch eine Folgenabsch\u00e4tzung. \r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gern zur Verf\u00fcgung.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/af/337308/Stellungnahme-Gutachten-SG2407230002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000897",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Verpackungsverordnung (PPWR)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\nin dem vorl\u00e4ufigen Kompromiss zwischen Europ\u00e4ischem Parlament und Mitgliedstaaten f\u00fcr eine EU-Verpackungsverordnung (PPWR) werden die Mehrwegquoten f\u00fcr viele industrielle und gewerbliche Transport- und Verkaufsverpackungen (inklusive Gartenbau) gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet. F\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem Mitgliedstaat sowie f\u00fcr den Austausch zwischen Unternehmensstandorten in der EU werden die Mehrwegquoten ab 2030 sogar auf 100% erh\u00f6ht. Ein solches Verbot vieler Einweg-Verpackungen gef\u00e4hrdet s\u00e4mtliche Lieferketten in Europa, weil es f\u00fcr viele Verpackungsformate im Transportbereich keine Mehrwegl\u00f6sungen gibt bzw. diese weder \u00f6kologisch noch \u00f6konomisch sinnvoll sind. Au\u00dferdem sind die \u00c4nderungen nicht mit den Vorgaben zur Transportsicherheit vereinbar und es bestehen erhebliche Zweifel an deren Rechtm\u00e4\u00dfigkeit. Leider haben weder das federf\u00fchrende BMUV noch das BMWK bisher in angemessener Form auf das Problem reagiert.\r\nWir gehen davon aus, dass es sich bei der Ausweitung der Mehrwegquoten um einen\r\nFehler im Gesetzgebungsverfahren handelt: Die \u00c4nderungen erfolgten kurzfristig am Ende der Trilog-Verhandlungen im Februar 2024 und hatten lediglich zum Ziel, die Verst\u00e4ndlichkeit der Regelungen zu verbessern. Vermutlich unbeabsichtigt wurden mit der Zusammen-fassung s\u00e4mtlicher Mehrwegquoten f\u00fcr Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulicher Verpackungen in Artikel 29 Absatz 1 nicht nur die Quoten selbst, sondern auch der Anwendungsbereich der Abs\u00e4tze 2 und 3 gegen\u00fcber dem Kommissionsvorschlag drastisch ausgeweitet (siehe \u00dcbersicht in der Anlage).\r\nWir bitten Sie daher dringend, sich in den Gespr\u00e4chen mit der Kommission und den anderen Mitgliedstaaten daf\u00fcr einzusetzen, den Fehler in der Corrigendum-Fassung des Regelungstexts zu berichtigen und damit die notwendige Rechts- und Planungssicherheit f\u00fcr s\u00e4mtliche Lieferketten herzustellen. Es geht uns nicht darum, die Verhandlungen um die PPWR wieder zu er\u00f6ffnen, sondern die unbeabsichtigte Ausweitung der Mehrwegquoten zu korrigieren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, die Mehrwegvorgaben in ihrer jetzigen Form f\u00fcr industrielle, gewerbliche sowie gartenbauliche Transport- und Verkaufs-verpackungen in Artikel 29 Abs\u00e4tze 1 bis 3 zu streichen. Die Kommission sollte vielmehr auf Grundlage einer wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung einen neuen Vorschlag vorlegen, wobei auf besondere Quoten f\u00fcr den Handel zwischen Unternehmen in einem EU-Mitgliedstaat zu verzichten ist.\r\nEin Beispiel f\u00fcr die Folgen der aktuellen Regelung: Palettenumwicklungen (pallet wrappings) und Umreifungsb\u00e4nder (straps), die den Transport nahezu s\u00e4mtlicher auf Paletten gestapelter Waren sichern, m\u00fcssten ab 2030 vollst\u00e4ndig (zu 100%) zum \u201eselben Zweck\u201c wiederverwendet werden, wenn sie zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaats oder zwischen Unternehmensstandorten in der EU genutzt werden (Artikel 29 Absatz 2 und 3). Es ist allerdings technisch gar nicht m\u00f6glich, diese Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder wieder zu verwenden. Sie werden in der Praxis daher recycelt und\r\nbilden eine wichtige Grundlage zur Erf\u00fcllung der aktuellen Recyclingziele und k\u00fcnftigen Rezyklateinsatzquoten. Au\u00dferdem ist ohne Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder die Transportsicherheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet (siehe Kurzgutachten von Herrn Neumann in der Anlage). Zwar hat EU-Umweltkommissar Sinkevi\u010dius vor dem Europ\u00e4ischen Parlament angek\u00fcndigt, die (neue) Kommission werde pr\u00fcfen, ob eine Ausnahme dieser beiden Verpackungsformate von den 100%-Mehrwegquoten m\u00f6glich ist. Ungekl\u00e4rt bleibt jedoch, ob und wenn ja, wie schnell und unter welche Bedingungen eine solche Ausnahme in Kraft tritt. Zudem ist weiterhin v\u00f6llig unklar, wie die dann immer noch geforderte 40%-Mehrwegquote f\u00fcr diese Verpackungsformate erf\u00fcllt werden soll.\r\nAu\u00dferdem sind Palettenumwicklungen und Umreifungsb\u00e4nder nur offensichtliche Beispiele f\u00fcr die drastischen Folgen des vollst\u00e4ndigen Verbots von Einwegverpackungen im Gesch\u00e4ftsverkehr. Vergleichbare Gr\u00fcnde sprechen auch gegen 100%-Mehrwegquoten f\u00fcr die ebenfalls betroffenen Kanister, K\u00fcbel, Schalen usw., deren mehrfache Nutzung zum selben Zweck oft ebenfalls nicht m\u00f6glich und/oder nicht nachhaltig ist. F\u00fcr diese Verpackungsformate wird das Problem durch die im vorl\u00e4ufigen Kompromiss vorgesehene Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen f\u00fcr den Transport von Produkten\u201c versch\u00e4rft. Bewusst hatte die Kommission in ihrem Vorschlag den Anwendungsbereich der Mehrwegquoten auf \u201eTransportverpackungen\u201c beschr\u00e4nkt, weil Transportverpackungen \u2013 im Unterschied zu \u201eVerkaufsverpackungen\u201c \u2013 keinen direkten Kontakt zum F\u00fcllgut haben und sich bei ihnen daher in der Regel keine Probleme bei der Wiederverwendung aufgrund einer Kontamination durch das vorherige F\u00fcllgut stellen. Die Ausweitung der Mehrwegquoten auf \u201eVerkaufsverpackungen zum Transport von Produkten\u201c verw\u00e4ssert die sinnvolle und bew\u00e4hrte Unterscheidung zwischen Verkaufs- und Transportverpackungen und l\u00e4sst unklar, welche Verpackungsformate damit konkret gemeint sind. Denn die genannten Verkaufs-verpackungen dienen in der Regel gerade nicht nur dem Transport von Produkten, sondern dar\u00fcber hinaus auch dem Produktschutz, der Lagerung und Anwendung des Produkts sowie der Information und Sicherheit der Anwender.\r\nWir halten es au\u00dferdem f\u00fcr zwingend erforderlich, vor der Verabschiedung von Mehrweg-quoten bei Industrie- und Gewerbeverpackungen sowie gartenbaulichen Verpackungen im Rahmen der von uns geforderten wissenschaftlichen Analyse und Folgenabsch\u00e4tzung zu pr\u00fcfen, ob Mehrwegalternativen \u00fcberhaupt vorhanden sind und wenn ja, ob diese nachhaltiger sind. F\u00fcr bestimmte Konsumverpackungen hatte die Kommission erst im Februar 2024 eine solche Analyse ver\u00f6ffentlicht (https://publications.jrc.ec.europa.\r\neu/repository/handle/JRC136771).\r\nIm \u00dcbrigen widersprechen Mehrwegquoten, die an den Transport zwischen Unternehmen innerhalb eines Mitgliedstaates ankn\u00fcpfen (Artikel 29 Absatz 3), den Grundprinzipien des EU-Binnenmarktes und benachteiligen Unternehmen in gr\u00f6\u00dferen EU-Mitgliedstaaten gegen\u00fcber Unternehmen in kleineren EU-Mitgliedstaaten, weil letztere einen h\u00f6heren Anteil an grenz\u00fcberschreitenden Transporten haben, f\u00fcr die die 100%-Quoten nicht gelten. Der vorl\u00e4ufige Kompromiss benachteiligt au\u00dferdem kleine und mittlere Unternehmen, die \u2013 anders als exportorientierte Gro\u00dfunternehmen \u2013 oft nur einen nationalen Markt bedienen und die daher von der Mehrwegpflicht st\u00e4rker betroffen w\u00e4ren. Zudem haben wir erhebliche Bedenken, dass die von den Unternehmen gemeldeten Verpackungsmengen von den Mitgliedstaaten ver\u00f6ffentlicht werden sollen (Artikel 31 Absatz 6), weil sich daraus detaillierte R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einzelner Unternehmen ziehen lassen.\r\nSchlie\u00dflich bestehen erhebliche Zweifel daran, ob der EU-Gesetzgeber auf Basis der Kompetenz zur Binnenmarktharmonisierung (Artikel 114 AEUV) \u00fcberhaupt bestimmte industriell und gewerblich genutzte Einweg-Verpackungen verbieten kann, weil ein solches Verbot weder tats\u00e4chlich der Beseitigung von Hemmnissen des freien Warenverkehrs dient, noch tats\u00e4chlich zur Beseitigung sp\u00fcrbarer Verzerrungen des Wettbewerbs beitr\u00e4gt, wie es die Rechtsprechung des EuGH verlangt.\r\nGern w\u00fcrden wir Ihnen die Hintergr\u00fcnde und drastischen Auswirkungen des aktuellen Vorschlags in einem Gespr\u00e4ch erl\u00e4utern."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/24/276121/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000898",
                "regulatoryProjectTitle": "Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Aus unserer Mitgliedschaft wurden insbesondere folgende Probleme und Ansatzpunkte f\u00fcr eine\r\nEntlastung von B\u00fcrokratie identifiziert: Als besonders schleppend wird die Erteilung von\r\nBaugenehmigungen empfunden. Wir sind uns bewusst, dass der Bund hier nur begrenzt Einfluss\r\nnehmen kann. Gleichwohl wirken langwierige Genehmigungsprozesse hemmend auf\r\nInvestitionsentscheidungen und Wachstum in den Unternehmen. Die im Rahmen des\r\nLieferkettensorgfaltspflichtengesetzes ausgel\u00f6sten Berichtspflichten f\u00fchren zu einem enormen\r\nzus\u00e4tzlichen Aufwand auch bei lediglich mittelbar betroffenen kleinen und mittelst\u00e4ndischen\r\nUnternehmen entlang der Wertsch\u00f6pfungsketten, auch wenn sie ausschlie\u00dflich in Deutschlandproduzieren und sich innerhalb der EU mit Vorprodukten versorgen. Einen Mehrwert im Sinne der Ziele\r\ndes Gesetzes k\u00f6nnen wir aus den bestehenden Informationsverpflichtungen in der Praxis nicht\r\nerkennen. Zus\u00e4tzlicher Verwaltungsaufwand entsteht vielen Unternehmen zudem durch die Einf\u00fchrung\r\nder elektronischen Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung. Letzteres ist besonders \u00e4rgerlich, da die\r\nerw\u00fcnschte Dividende der Digitalisierung aufgrund der notwendigen Schnittstellen zu den\r\nverschiedenen Krankenkassen aus Sicht der Arbeitgeber ins Gegenteil verkehrt wird.\r\nWeiterhin m\u00f6chten wir anregen, auch die Ebene der Europ\u00e4ischen Union st\u00e4rker als bisher in die\r\nAktivit\u00e4ten Deutschlands zur B\u00fcrokratieentlastung einzubeziehen. Ein erheblicher Teil des Zuwachses\r\nneuer Rechtsnormen z\u00e4hlt zum Normenbestand des europ\u00e4ischen Rechts oder ist auf europ\u00e4isches\r\nRecht zur\u00fcckzuf\u00fchren. Problematisch ist u.E., dass die Europ\u00e4ische Kommission bisher keinerlei\r\nBem\u00fchungen zeigt, zur B\u00fcrokratieentlastung der Wirtschaft beizutragen. Die in der neuen EUVerpackungsverordnung\r\n(PPWR) enthaltenen Rechtsvorschriften sind um ein Vielfaches zahlreicher und\r\ninhaltlich wesentlich komplexer als noch vor wenigen Jahren. Hinzu kommen umfangreiche Anlagen,\r\ndie den eigentlichen Verordnungstext erg\u00e4nzen sowie Verordnungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr Delegierte\r\nRechtsakte der Europ\u00e4ischen Kommission, die zu weiteren Vorschriften f\u00fchren. Ein extremer Zuwachs\r\ndes Umfangs von EU-Rechtsnormen kommt absehbar durch die neuen Verordnungen f\u00fcr Bauprodukte\r\nund Altfahrzeuge auf die Industrie zu. Zudem plant die Europ\u00e4ische Kommission eine Verordnung \u00fcber\r\nden Einsatz von Kunststoffgranulaten, die f\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl unserer Branchenunternehmen\r\nzus\u00e4tzliche Berichtspflichten gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen Stellen mit sich bringen w\u00fcrde, die kaum mehr\r\nvon den Unternehmen zu bew\u00e4ltigen sind. Auch erscheint uns fraglich, ob ein Vollzug der vielf\u00e4ltigen\r\nneuen Detailvorschriften durch die Beh\u00f6rden des Bundes, der L\u00e4nder und Gemeinden sichergestellt werden kann."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/3c/293889/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170054.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002519",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wirtschaft\r\nInitiative pro AGB-Recht\r\nStandortvorteil Deutschland\r\nFair, Innovationsf\u00f6rdernd, Rechtssicher\r\nFebruar 2023\r\nUnser Ziel\r\nDie Initiative pro AGB-Recht besteht aus rund 40 Verb\u00e4nden aller wichtigen deutschen Berufs- und\r\nWirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen\r\nStandortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern \u2013 faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller\r\nbeteiligten Vertragspartner.\r\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir, warum die Justizministerinnen und Justizminister der Bundesl\u00e4nder\r\ndiesen wesentlichen Standortvorteil Deutschlands in Frage stellen.1\r\nUnsere Gr\u00fcnde\r\nDas Recht der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen (AGB) f\u00f6rdert seit Jahrzehnten Gerechtigkeit und\r\nRechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr und hat sich bew\u00e4hrt. Es verhindert unfaire\r\nVertragsbedingungen und sch\u00fctzt vor einseitigen, unangemessenen Benachteiligungen und Risiko\u00fcbertragungen.\r\nDie Vertragspartner k\u00f6nnen auf klare Kriterien f\u00fcr die rechtssichere Gestaltung ihrer\r\nVertr\u00e4ge auch mit AGB zur\u00fcckgreifen. F\u00fcr die von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen deutschen\r\nWirtschaftsteilnehmer ist diese Planungs- und Rechtssicherheit von grundlegender Bedeutung.\r\nDas AGB-Recht f\u00fcr Vertr\u00e4ge zwischen Unternehmern ist mit seinen bew\u00e4hrten Regeln auch k\u00fcnftigen\r\nHerausforderungen gewachsen. Es sorgt sowohl bei etablierten als auch bei neuartigen Gesch\u00e4ftsmodellen\r\nf\u00fcr einen angemessenen Interessenausgleich entlang der gesamten Liefer- und Leistungskette.\r\nGesch\u00e4ftsmodelle, deren wirtschaftlicher Erfolg davon abh\u00e4ngt, Risiken einseitig auf den in der Regel\r\nkleinen oder mittelst\u00e4ndischen Vertragspartner zu \u00fcbertragen, sind weder innovativ noch schutzw\u00fcrdig.\r\nHieran \u00e4ndern weder geopolitische noch technische Entwicklungen etwas. Insbesondere angesichts\r\nzunehmender Automatisierung ist ein wirksamer Schutz vor unangemessenen Risiko\u00fcbertragungen\r\nbesonders wichtig, damit nicht alle Risiken automatisch auf den Schultern derjenigen landen, die diese\r\nRisiken am wenigsten beherrschen oder tragen k\u00f6nnen.\r\n1 Mit Beschluss vom 10. November 2022 wird der Bundesminister der Justiz gebeten, konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\r\nReform des AGB-Rechts im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erarbeiten.\r\nInitiative pro AGB-Recht, Februar 2023 Seite 2 / 2\r\nKontakt: Initiative pro AGB-Recht \u2013 http://www.pro-agb-recht.de/ - Lobbyregister-Nummer: R005637\r\nDas AGB-Recht f\u00f6rdert die Digitalisierung und die Innovationst\u00e4tigkeit des deutschen Mittelstandes, indem es die Transaktionskosten gering h\u00e4lt. Unternehmer k\u00f6nnen Vertr\u00e4ge ohne Sorge vor Haftungs-fallen und anderen unvorhersehbaren Risiken durch einseitig gestellte Klauseln ihrer Vertragspartner schlie\u00dfen. Beratungskosten wegen anwaltlicher Vertragspr\u00fcfungen entfallen oder werden in \u00fcberschau-baren Grenzen gehalten. Dies ist ein gro\u00dfer Kosten- und Standortvorteil Deutschlands gegen\u00fcber anderen Rechtsordnungen, die etwa im angels\u00e4chsischen Raum einen vollkommen anderen Ansatz verfolgen.\r\nDas AGB-Recht bewahrt und sch\u00fctzt zudem die Vertragsfreiheit. Sie setzt voraus, dass sich die Ver-tragspartner auf Augenh\u00f6he begegnen. Wer aufgrund seiner Marktposition nicht in der Lage ist, die Vertragsbedingungen des Vertragspartners abzulehnen, verhandelt nicht und verhandelt vor allem nicht frei. Um auch in diesen F\u00e4llen die erforderliche Augenh\u00f6he herzustellen, bedarf es des AGB-Rechts. Davon abgesehen kann jeder gesetzlich zul\u00e4ssige Vertragsinhalt individuell vereinbart werden. Das AGB-Recht schr\u00e4nkt diese Freiheit nicht ein.\r\nDie von der Initiative pro AGB-Recht vertretenen Wirtschaftsteilnehmer sind sich der Vorteile des Rechts \u201emade in Germany\u201c, einschlie\u00dflich des AGB-Rechts bewusst. Sie treten deshalb auch bei internationalen Gesch\u00e4ftsabschl\u00fcssen entschieden daf\u00fcr ein, deutsches Recht zur Vertragsgrundlage werden zu lassen. Von einer Flucht in fremde Rechtsordnungen kann in keiner der hier vertretenen Branchen die Rede sein. Dass ausl\u00e4ndische Investoren die ihnen bekannten Rechtsordnungen bevorzugen, ist nachvollziehbar, aber kein \u00fcberzeugendes Argument, das deutsche AGB-Recht einzuschr\u00e4nken oder zu verw\u00e4ssern.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht warnt eindringlich davor, die Klarheit und Sicherheit des Rechts der Allge-meinen Gesch\u00e4ftsbedingungen sowie den damit verbundenen Fairness-Schutz als wesentlichen Stand-ortvorteil Deutschlands ohne Not leichtfertig aufs Spiel zu setzen. Den eingangs genannten Schritt der Justizministerinnen und Justizminister lehnen wir mit allem Nachdruck ab!\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/70/293891/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002519",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhaltung des AGB-Rechts im B2B-Gesch\u00e4ftsverkehr",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Statement der Initiative pro AGB-Recht\r\nGesetzgebungsverfahren zu \u201eCommercial Courts\u201c:\r\nKeine \u00c4nderung des AGB-Rechts.\r\nDie Initiative pro AGB-Recht widerspricht nachdr\u00fccklich \u00c4nderungen des AGB-Rechts,\r\nwie sie einige Sachverst\u00e4ndige in einer am 13. Dezember 2023 durchgef\u00fchrten \u00f6ffentlichen\r\nAnh\u00f6rung im Rechtsauschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Justizstandort-\r\nSt\u00e4rkungsgesetzes gefordert haben. Eine Erg\u00e4nzung des Gesetzentwurfs um\r\nmateriellrechtliche \u00c4nderungen des AGB-Rechts mit dem Ziel, die Inhaltskontrolle\r\nverwendeter Vertragsklauseln im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr einzuschr\u00e4nken und\r\ndamit den wichtigen Schutz vor unfairen Klauseln aufzuweichen, w\u00fcrde die Gerechtigkeit und\r\nden Rechtsfrieden im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr in Deutschland gef\u00e4hrden.\r\nDie Forderung nach einer Einschr\u00e4nkung des ordnungspolitisch wichtigen und\r\npraxisrelevanten Schutzes wirtschaftlich schw\u00e4cherer Vertragspartner steht in keinem\r\nnachvollziehbaren Zusammenhang mit der vorgesehenen Einf\u00fchrung spezieller Spruchk\u00f6rper\r\nf\u00fcr gro\u00dfe zivilrechtliche Wirtschaftsstreitigkeiten (\u201eCommercial Courts\u201c). Die Behauptung, die\r\nErfolgschancen von \u201eCommercial Courts\u201c hingen von einer weniger starren AGB-Kontrolle ab,\r\nist weder schl\u00fcssig noch belegbar. Im Gegenteil: Von der Rechtssicherheit und\r\nVerhandlungsklarheit des etablierten deutschen AGB-Rechts profitieren alle Gesch\u00e4ftspartner,\r\nindem Risiken bei Vertragsverhandlungen \u00fcberschaubar bleiben, Verl\u00e4sslichkeit hinsichtlich\r\nunwirksamer Vertragsklauseln gew\u00e4hrleistet wird, kosten- sowie zeitintensive\r\nRechtsberatungsleistungen im Rahmen bleiben und gleichzeitig Spielraum f\u00fcr individuelle\r\nAbreden bleibt. Diese Faktoren machen das deutsche AGB-Recht attraktiv und zukunftssicher.\r\nEine Abkehr vom Grundsatz der Unwirksamkeit unfairer Vertragsklauseln w\u00fcrde f\u00fcr die\r\nVertragspartner von Verwendern solcher Klauseln erhebliche rechtliche und wirtschaftliche\r\nNachteile, insbesondere immense Rechtsberatungskosten sowie verbleibende\r\nRechtsunsicherheit mit sich bringen. Diese Betroffenheit beschr\u00e4nkt sich keineswegs auf den\r\ngewerblichen Mittelstand.\r\nInitiative pro AGB-Recht / Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz / Januar 2024 Seite 2 / 2\r\nAlle wesentlichen deutschen Berufs- und Wirtschaftssektoren w\u00e4ren von einer Einschr\u00e4nkung des bew\u00e4hrten AGB-Rechts nachteilig betroffen. Eine zus\u00e4tzliche und in der Sache unn\u00f6tige Schw\u00e4chung des Wirtschaftsstandorts Deutschland sowie der standorttreuen und -abh\u00e4ngigen Unternehmen w\u00e4re die Folge.\r\nDie in der Initiative pro AGB-Recht zusammengeschlossenen Verb\u00e4nde fordern den Deutschen Bundestag auf, das Justizstandort-St\u00e4rkungsgesetz und dessen richtige Zielsetzung nicht durch eine sachfremde und ordnungspolitisch verfehlte Einschr\u00e4nkung des AGB-Rechts zu besch\u00e4digen.\r\nUnsere Initiative\r\nDie stetig wachsende Initiative pro AGB-Recht besteht gegenw\u00e4rtig aus 39 Verb\u00e4nden aller wichtigen, insbesondere mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten, Berufs- und Wirtschaftsbranchen. Gemeinsam setzen wir uns seit \u00fcber 10 Jahren daf\u00fcr ein, den wesentlichen Standortvorteil Deutschlands auch k\u00fcnftig zu sichern - das hei\u00dft faire Vertr\u00e4ge im berechtigten Interesse aller beteiligten Vertragspartner auch im unternehmerischen Gesch\u00e4ftsverkehr zu erhalten.\r\nArGeZ - Arbeitsgemeinschaft Zulieferindustrie, D\u00fcsseldorf\r\nbauforumstahl e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBDB Bund Deutscher Baumeister, Architekten und Ingenieure e. V., Berlin\r\nBundesarchitektenkammer e.V. (BAK), Berlin\r\nBundesingenieurkammer e.V., Berlin\r\nBundesindustrieverband Technische Geb\u00e4udeausr\u00fcstung e.V., Bonn\r\nBDE Bundesverband der Deutschen Entsorgungs-, Wasser- und Kreislaufwirtschaft e.V., Berlin\r\nBundesverband Druck und Medien e. V., Berlin\r\nBundesverband Farbe Gestaltung Bautenschutz, Frankfurt/Main\r\nBundesverband Garten-, Landschafts- und Sportplatzbau e. V., Bad Honnef\r\nBDG - Bundesverband der Deutschen Gie\u00dferei-Industrie e.V., D\u00fcsseldorf\r\nBundesverband Metall - Vereinigung Deutscher Metallhandwerke, Essen\r\nBundesverband der Deutschen Sportartikel-Industrie e.V. (BSI), Bonn\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e.V., Bonn\r\nGdW Bundesverband deutscher Wohnungs- und Immobilienunternehmen e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Bauwirtschaft, Berlin\r\nBundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e.V., Berlin\r\nBundesvereinigung Mittelst\u00e4ndischer Bauunternehmen e.V. (BVMB), Bonn\r\nCentralvereinigung Deutscher Wirtschaftsverb\u00e4nde f\u00fcr Handelsvermittlung und Vertrieb (CDH) e.V., Berlin\r\nDeutscher Asphaltverband (DAV) e.V., Bonn\r\nDeutscher Bauernverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Raiffeisenverband e.V., Berlin\r\nDeutscher Stahlbau-Verband DSTV e. V., D\u00fcsseldorf\r\nGesamtverband Kunststoffverarbeitende Industrie e.V. (GKV), Berlin\r\nGesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. (Gesamtverband textil+mode), Berlin\r\nHauptverband der Deutschen Bauindustrie e.V., Berlin\r\nH\u00e4ndlerbund e. V. (H\u00e4ndlerbund), Leipzig\r\nMarkenverband e.V., Berlin\r\nVerband Beratender Ingenieure VBI, Berlin\r\nVerband der Deutschen Lederindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nVerband der Deutschen M\u00f6belindustrie e.V., Bad Honnef\r\nwdk Wirtschaftsverband der deutschen Kautschukindustrie e.V., Frankfurt/Main\r\nWSM Wirtschaftsverband Stahl- und Metallverarbeitung e.V., D\u00fcsseldorf\r\nZentralverband des Deutschen Baugewerbes e.V., Berlin\r\nZentralverband der Deutschen Elektro- und Informationstechnischen Handwerke (ZVEH), Frankfurt/Main\r\nZentralverband des Deutschen Handwerks e.V. (ZDH), Berlin\r\nZentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V., Bonn\r\nZVHSK Zentralverband Sanit\u00e4r Heizung Klima, Sankt Augustin\r\nZentralverband des Tankstellengewerbes e.V. (ZTG), Bonn\r\nUnser aktuelles Positionspapier: http://www.pro-agb-recht.de\r\nLobbyregister-Nummer: R00563"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}