{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-08T13:51:57.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:21:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T11:43:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34925,
                "validFromDate": "2024-06-20T11:43:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16106,
                "validFromDate": "2023-02-08T13:51:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T11:43:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Das Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit ist eine bundesweite Initiative, die 2006 ins Leben gerufen wurde. Sie setzt sich f\u00fcr die Pr\u00e4vention psychischer Erkrankungen, die F\u00f6rderung der seelischen Gesundheit sowie f\u00fcr die Entstigmatisierung psychischer Erkrankungen und die Aufkl\u00e4rung \u00fcber psychische Erkrankungen in der Bev\u00f6lkerung ein. Ziel ist ein vorurteilsfreier und gleichberechtigter Umgang mit Menschen mit psychischen Erkrankungen in unserer Gesellschaft. Die besondere Qualit\u00e4t des Aktionsb\u00fcndnisses ist die gleichberechtigte Zusammenarbeit vieler Akteure mit ihren spezifischen Kenntnissen und Erfahrungen sowie die trialogische Ausrichtung, d.h. die Zusammenarbeit von Vertreterinnen und Vertretern des psychiatrischen Versorgungssystems, der Selbsthilfe psychisch erkrankter Menschen und deren Angeh\u00f6rigen. Aktuell geh\u00f6ren dem B\u00fcndnis 165 Organisationen an. \r\nDie Arbeit des Aktionsb\u00fcndnisses dient dazu, die relevanten gesellschaftlichen und politischen Akteure zu vernetzen, den Informationsaustausch untereinander zu f\u00f6rdern, den Austausch in andere Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens zu initiieren sowie sich zur Erreichung der gemeinsamen Ziele der Akteure in politischen Prozessen zu engagieren. Durch die regionale und bundesweite Vernetzung der Akteure sollen Kr\u00e4fte geb\u00fcndelt und die gemeinsame Position in der Gesellschaft gest\u00e4rkt werden.\r\nZur Erreichung der Ziele setzen die Partner des Aktionsb\u00fcndnisses gemeinsame Projekte zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber psychische Erkrankungen und Entstigmatisierung der Betroffenen um. Die Ziele des Aktionsb\u00fcndnisses sollen u.a. verwirklicht werden durch \u00f6ffentliche Veranstaltungen und Tagungen zur Aufkl\u00e4rung und Information von Betroffenen, Multiplikatoren und Berufsgruppen, die im Rahmen ihrer Arbeit Kontakt zu psychisch Erkrankten haben. Das Aktionsb\u00fcndnis koordiniert seit 2010 die bundesweite Woche der seelischen Gesundheit im Oktober und fasst alle regionalen Veranstaltungen auf einer zentralen Plattform zusammen. Durch regelm\u00e4\u00dfige Ver\u00f6ffentlichungen wie Newsletter und online Informationen, durch Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Antistigma-Kampagnen wie die Gr\u00fcne Schleife f\u00fcr die seelische Gesundheit kl\u00e4rt das Aktionsb\u00fcndnis \u00fcber psychische Erkrankungen und ihre Folgen auf und unterst\u00fctzt auch die Selbsthilfe bei der Umsetzung ihrer Arbeit.\r\nDas Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit wurde von der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde e. V. (DGPPN) und dem Antistigma-Verein Open the doors initiiert. Seit Juni 2006 hat die DGPPN die Tr\u00e4gerschaft der Gesch\u00e4ftsstelle des Aktionsb\u00fcndnisses \u00fcbernommen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstr.",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "oehmcke@seelischegesundheit.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930240477220",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.seelischegesundheit.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "firstName": "Arno",
                "lastName": "Deister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Waltraud",
                "lastName": "Rinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Hannig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit ",
                "lastName": "Oehmcke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. med.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arno",
                "function": "Vorsitzender ",
                "lastName": "Deister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Waltraud",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Rinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender ",
                "lastName": "Hannig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit ",
                "function": "Projektleitung ",
                "lastName": "Oehmcke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 165,
            "totalCount": 165
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Aktionsb\u00fcndnis Seelische Gesundheit "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002071/34925",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T11:43:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/9c/300619/Lobbyregister-Detailansicht-R002071-2024-06-20_11-43-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T11:43:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34925,
    "registerNumber": "R002071",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}