{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T16:07:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T14:48:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T15:07:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34972,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:07:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16882,
                "validFromDate": "2023-02-22T16:07:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:07:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BIVA-Pflegeschutzbund setzt sich seit 1974 bundesweit f\u00fcr die Rechte und Interessen von Menschen ein, die Pflege ben\u00f6tigen. Er ist damit die einzige bundesweite Interessenvertretung f\u00fcr Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegeheimen und f\u00fcr von Pflege Betroffene. Das schlie\u00dft sowohl alle Menschen ein, die im Alter und bei Behinderung selbst Wohn- und Pflegeangebote in Anspruch nehmen, als auch deren Angeh\u00f6rige, die sich in der schwierigen Situation von Pflege und Betreuung befinden.\r\n\r\nDer BIVA-Pflegeschutzbund betreibt selbst keine Einrichtungen oder Pflegedienste und steht somit konsequent auf Seiten der Betroffenen und ihrer Angeh\u00f6rigen. Er ist gemeinn\u00fctzig, parteipolitisch und konfessionell neutral sowie finanziell unabh\u00e4ngig.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/b5/299074/2023-BIVA-Vereinsrechnung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 6.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Siebenmorgenweg",
            "streetNumber": "6-8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53229"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@biva.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289090480",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.biva.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Stegger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Stegger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frauke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "von Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 7000,
            "organizations": 100,
            "totalCount": 7100
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BAGSO - Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BIVA-Pflegeschutzbund - Bundesinteressenvertretung f\u00fcr alte und pflegebetroffene Menschen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Rechtsberatung im Bereich Heim- und Pflegerecht in Brandenburg",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Soziales und Versorgung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Brosch\u00fcre \"Mitwirkung im Heim f\u00fcr Beir\u00e4te und F\u00fcrsprecher\"",
                "location": "Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport der Freien Hansestadt Bremen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002158/34972",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:07:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/3d/299077/Lobbyregister-Detailansicht-R002158-2024-06-19_15-07-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T15:07:17.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34972,
    "registerNumber": "R002158",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WBVG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung von Vertr\u00e4gen \u00fcber Wohnraum mit Pflege- oder Betreuungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wbvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahme des BIVA-Pflegeschutzbundes zu einem Diskussionspapier des BMFSFJ zwecks Novellierung und Anpassung des WBVG. Ziel ist der Einbezug ambulanter Pflegevertr\u00e4ge in das Gesetz sowie die Verbesserung der Regelungen zu Gunsten der Verbraucher. Weiterhin sollen bestehende Regelungen weitere Ausf\u00fchrungen zur Anwendung erfahren, da die Normeninhalte unspezifische bzw. ungenaue Regelungen enthalten, die zu Ungunsten der Verbraucher ausgelegt werden k\u00f6nnen..",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003101",
                "statements": [],
                "title": "Verbraucherschutz-Verbesserungen in Pflegevertr\u00e4gen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}