{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-10T16:39:49.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T13:31:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-19T11:30:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43039,
                "validFromDate": "2024-08-19T11:30:42.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35724,
                "validFromDate": "2024-06-18T11:44:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-19T11:30:42.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32796,
                "validFromDate": "2024-04-29T16:13:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T11:44:58.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32056,
                "validFromDate": "2024-04-23T12:03:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-29T16:13:36.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30753,
                "validFromDate": "2024-03-18T14:53:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T12:03:43.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27694,
                "validFromDate": "2023-12-20T16:54:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T14:53:18.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25449,
                "validFromDate": "2023-09-05T16:04:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T16:54:59.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17867,
                "validFromDate": "2023-03-09T09:00:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-09-05T16:04:48.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12209,
                "validFromDate": "2022-11-10T16:39:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T09:00:54.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Vision von IKEA ist, den vielen Menschen einen besseren Alltag zu schaffen und es ihnen leicht zu machen, im Alltag nachhaltige Entscheidungen zu treffen. 2016 hat sich IKEA dem Pariser Klimaschutzabkommen verpflichtet. Dies ist einer der wichtigsten Meilensteine in der IKEA Geschichte. Wir m\u00f6chten bis 2030 ein kreislauforientiertes Unternehmen sein und unseren CO2 Fu\u00dfabdruck halbieren. Gleichzeitig stehen Chancengleichheit und die faire Behandlung aller stets im Mittelpunkt unserer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit. IKEA Deutschland setzt sich aktuell aktiv ein f\u00fcr die Themenbereiche Klimaneutrale Mobilit\u00e4t, Erneuerbare Energien, Kreislaufwirtschaft sowie Migration und Arbeitsmarkt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/fc/345048/ingka-group-annual-summary-and-sustainability-report-fy23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/96/e2/345049/ikea-code-of-conduct-the-iway-standard.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hofheim-Wallau",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "IKEA Deutschland GmbH & Co KG",
            "street": "Am Wandersmann",
            "streetNumber": "2-4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65719"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "deutschland.presse@ingka.ikea.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961225850",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ikea.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Walter",
                "lastName": "Kadnar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katarzyna",
                "lastName": "Dulko-Gaszyna",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Ferber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Enita",
                "lastName": "Ramaj",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tatjana",
                "lastName": "Zeiss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith Christina",
                "lastName": "Pierau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nico",
                "lastName": "Bouguerra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Walter",
                "function": "CEO & CSO",
                "lastName": "Kadnar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "HDE Handelsverband Deutschland "
            },
            {
                "membership": "Bevh "
            },
            {
                "membership": "IFH Institut f\u00fcr Handelsforschung"
            },
            {
                "membership": "EHI Einzelhandelsinstitut K\u00f6ln"
            },
            {
                "membership": "DIHK"
            },
            {
                "membership": "Schwedische Handelskammer "
            },
            {
                "membership": "ZIA Zentraler Immobilien Ausschuss Deutschland"
            },
            {
                "membership": "urbanicom verein f\u00fcr Stadtentwicklung und Handel e.V."
            },
            {
                "membership": "NABU Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzunternehmen e.V."
            },
            {
                "membership": "UNICEF Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Save the Children Deutschland "
            },
            {
                "membership": "Verein Frauenhauskoordinierung "
            },
            {
                "membership": "UNO Fl\u00fcchtlingshilfe Bonn"
            },
            {
                "membership": "DIHK Netzwerkunternemen integrieren Fl\u00fcchtlinge "
            },
            {
                "membership": "Synergie f\u00fcr Vielfalt "
            },
            {
                "membership": "Beyond Gender Agenda"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "IKEA Deutschland GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002456/43039",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T11:44:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/8b/345050/Lobbyregister-Detailansicht-R002456-2024-08-19_11-30-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-19T11:30:42.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 43039,
    "registerNumber": "R002456",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IKEA Deutschland setzt sich ein f\u00fcr die Einf\u00fchrung der erweiterten Herstellerverantwortung (EPR) im Bereich Matratzen und fordert ein bundesweit verbindliches EPR-System f\u00fcr das Matratzenrecycling, das Hersteller, Einzelh\u00e4ndler und Importeure f\u00fcr die Organisation und Finanzierung der Sammlung und \r\ndes Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht nimmt. Ein solches EPR-System f\u00fcr Matratzenrecycling ist bereits in Belgien, Frankreich und den Niederlanden umgesetzt. Gleichzeitig begr\u00fc\u00dfen wir die Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, EPR-Systeme auf Matratzen auszuweiten. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002748",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/2a/296109/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110124.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002748",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Matratzenrecycling:\r\nPolitische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft\r\nJ\u00e4hrlich werden in Deutschland sch\u00e4tzungsweise mehr als 8 Millionen Matratzen entsorgt, EUweit\r\nsind es etwa 40 Millionen. In deutschen Haushalten werden Matratzen sch\u00e4tzungsweise 10\r\nbis 14 Jahre lang verwendet. Im Krankenhaus- und Beherbergungssektor ist die Nutzungsdauer\r\nk\u00fcrzer und liegt bei etwa 5 bis 8 Jahren.\r\nDie Bundesregierung hat es sich im Koalitionsvertrag zum Ziel gesetzt, die Kreislaufwirtschaft als\r\nwirksamen Klima- und Ressourcenschutz und als Chance f\u00fcr eine nachhaltige wirtschaftliche\r\nEntwicklung zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Altmatratzen gibt es bisher keine (ausreichende) Infrastruktur, um\r\ndiese recyceln zu k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass das Recyclingpotential dieses Abfallstroms nicht\r\nausgesch\u00f6pft werden kann.\r\nVor dem Hintergrund der Nationalen Kreislaufstrategie, die derzeit erarbeitet wird, wollen IKEA\r\nDeutschland und der NABU auf diese L\u00fccke aufmerksam machen.\r\nBislang wird der Gro\u00dfteil der Altmatratzen aus Kostengr\u00fcnden energetisch verwertet, w\u00e4hrend\r\nweniger als f\u00fcnf Prozent werkstofflich zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Nach fachgerechter\r\nSammlung und Zerlegung in einer spezialisierten Demontageanlage k\u00f6nnen jedoch ca. 80-\r\n90 Prozent einer Matratze zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Durch ein hochwertiges Recycling\r\nvon Matratzen kann man somit wertvolle Ressourcen einsparen und die Umwelt erheblich\r\nentlasten.\r\nUm dieser anspruchsvollen Aufgabe gerecht zu werden, bedarf es verbindlicher Ziele und transparenter\r\nKriterien. Zur Erh\u00f6hung der Verwertungsquoten von Altmatratzen und damit einer deutlichen\r\nCO2-Einsparung fordern der NABU und IKEA Deutschland die Bundesregierung auf, folgende\r\nMa\u00dfnahmen umzusetzen:\r\nEinf\u00fchrung der erweiterten Herstellerverantwortung (EPR)\r\nEin bundesweit verbindliches EPR-System f\u00fcr das Matratzenrecycling nimmt Hersteller,\r\nEinzelh\u00e4ndler und Importeure f\u00fcr die Organisation und Finanzierung der Sammlung und\r\ndes Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht. Unsere Nachbarl\u00e4nder Belgien, Frankreich\r\nund die Niederlande gehen hier bereits mit gutem Beispiel voran. Gleichzeitig begr\u00fc\u00dfen\r\nwir die Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, EPR-Systeme auf Matratzen auszuweiten.\r\nSaubere Sammlung\r\nMatratzen aus Privathaushalten sind Sperrm\u00fcll, der entweder an Wertstoffh\u00f6fen abgegeben\r\noder - meistens gegen Geb\u00fchr - von den lokalen Entsorgungsunternehmen abgeholt\r\nwird. Dort sind die Matratzen oft verschmutzt oder durchn\u00e4sst. F\u00fcr die Wiederverwertung\r\nund das Recycling sind verunreinigte und nasse Matratzen jedoch ungeeignet. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\r\nund getrennte Sammlung sowie eine trockene Lagerung (z.B. in einem geschlossenen\r\nContainer) m\u00fcssen daher zur Pflicht werden.\r\nVerbindliche \u00d6kodesign-Anforderungen f\u00fcr Matratzen auf EU-Ebene\r\nDie vom Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat der EU angek\u00fcndigte \u00d6kodesign-Richtlinie\r\n(ESPR) f\u00fcr nachhaltige Produkte soll den Anwendungsbereich der bestehenden Richtlinie\r\n(2009/125/EG) erweitern und einen harmonisierten Rahmen f\u00fcr die Festlegung von\r\nAnforderungen unter anderem zur Erleichterung des Recyclings schaffen. Die Bundesregierung\r\nmuss sich daf\u00fcr einzusetzen, dass verbindliche Vorgaben f\u00fcr Matratzen z\u00fcgig\r\nvorangetrieben werden.\r\nIKEA Deutschland und der NABU engagieren sich f\u00fcr die Etablierung einer Kreislaufwirtschaft. Wir\r\nsind davon \u00fcberzeugt, dass dies nur mit innovativen und verl\u00e4sslichen politischen Rahmenbedingungen gelingen kann, in denen alle Akteur*innen ihren Beitrag leisten. IKEA Deutschland und der NABU wollen hier mit ihrer Zusammenarbeit beispielhaft vorangehen.\r\nIKEAs aktiver Beitrag zur Kreislaufwirtschaft\r\nAls einer der gr\u00f6\u00dften Matratzenh\u00e4ndler in Deutschland m\u00f6chte IKEA Deutschland dazu beitragen\r\ndie Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken und Umweltbelastungen zu reduzieren.\r\nBereits heute sind 56 Prozent aller bei IKEA verwendeten Materialien erneuerbar und 17 Prozent\r\nwerden recycelt. Das Unternehmen m\u00f6chte seinen Kund*innen einen besseren Alltag im Einklang\r\nmit Natur und Umwelt bieten und konzentriert sich dabei auf die vier Prinzipien Reparieren,\r\nWiederverwenden, Wiederverkaufen und Recyceln.\r\nAls vision\u00e4res Unternehmen ist IKEA Anteilseigner von RetourMatras, einem Unternehmen, das\r\nMatratzen zerlegt und die Materialien (einschlie\u00dflich Schaumstoff) f\u00fcr das Recycling aufbereitet.\r\nDie RetourMatras Gruppe hat die Kapazit\u00e4t, j\u00e4hrlich 2 Millionen Matratzen zu zerlegen und\r\n85 Prozent der wiedergewonnenen Materialien f\u00fcr die Wiederverwendung aufzubereiten. Heute\r\nkann bereits der Polyurethanschaum von 200.000 Matratzen zu Repolyol recycelt werden, einem\r\nwichtigen Bestandteil f\u00fcr die Herstellung neuer Schaumstoffe.\r\nIKEA hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 die gleiche Anzahl an Matratzen zu recyceln, die das\r\nUnternehmen verkauft. Heute werden bereits vier Prozent des Schaumstoffs aus recycelten oder\r\nerneuerbaren Materialien hergestellt. Neben der Umwandlung von herk\u00f6mmlichem Schaumstoff\r\nin recycelten oder erneuerbaren Schaumstoff sucht IKEA auch nach L\u00f6sungen, um Schaumstoff\r\ndurch andere Materialien wie Holzfasern zu ersetzen. Bis 2025 strebt IKEA einen Anteil von\r\nmindestens 20 Prozent erneuerbarer oder recycelter Materialien in allen von IKEA verarbeiteten\r\nSchaumstoffen an und hat sich zum Ziel gesetzt bis 2030 ein kreislauforientiertes Unternehmen\r\nzu werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "IKEA Deutschland setzt sich mit anderen Partnern innerhalb des Netzwerkes \"Vielfalt ist Zukunft\" f\u00fcr eine aktive Gestaltung der Einwanderungspolitik ein, um Deutschland als offenes Einwanderungsland zu st\u00e4rken. Konkrete Forderungen betreffen die Aufhebung von m\u00f6glichen Arbeitsverboten, Entfristung des aktuellen Chancenaufenthaltsrechtes, rasche Visaerteilung und unb\u00fcrokratisches Erteilen von Arbeitserlaubnissen sowie ein schneller Familiennachzug. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002749",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/8d/296111/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110128.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002749",
                        "regulatoryProjectTitle": "Aktive Gestaltung der Einwanderungspolitik, um dem Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel zu begegnen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u201eVielfalt ist Zukunft\u201c \u2013 Einwanderung gemeinsam gestalten\r\nEin unternehmerischer Appell f\u00fcr eine offene und freie Gesellschaft \r\n\r\nMigration ist fester Bestandteil der deutschen Geschichte und hat die Kultur dieses Landes in vielf\u00e4ltiger Weise gepr\u00e4gt. Um unsere wirtschaftliche St\u00e4rke und damit auch unseren gesellschaftlichen Wohlstand in Zukunft zu sichern, ist Deutschland auf Einwanderung angewiesen. F\u00fcr uns als werteorientierte Unternehmen stehen die Menschen und ihre W\u00fcrde im Mittelpunkt. Wir Unternehmen sind \u00fcberzeugt, dass Vielfalt und Weltoffenheit genauso wie Rechtsstaatlichkeit und eine lebendige Demokratie die Voraussetzungen sind, um die Freiheit und den Wohlstand aller auch in der Zukunft zu sichern. Wir besch\u00e4ftigen eine Vielzahl von Menschen unterschiedlichster Herkunft und leisten einen wichtigen Beitrag zur gesellschaftlichen Teilhabe. In unseren Betrieben erleben wir zahlreiche Geschichten und Beispiele gelingender Integration. Wir sind Botschafter*innen f\u00fcr eine erfolgreiche Einwanderungsgesellschaft und appellieren an die Politik, gemeinsam mit der Wirtschaft f\u00fcr Deutschland als weltoffenes Einwanderungsland einzutreten. Rassismus, Ausgrenzung und Abschottung schw\u00e4chen den Wirtschaftsstandort Deutschland.  Alle, die hier angekommen sind, arbeiten und ihr Zuhause gefunden haben, brauchen eine Perspektive.\r\nDeutschland als Wirtschaftsstandort zukunftsf\u00e4hig machen\r\nDeutschland ist auf Zuwanderung aufgebaut und schaut auf eine vielf\u00e4ltige Geschichte als Einwanderungsland zur\u00fcck. Sowohl die Arbeitsmigration der 60er und 70er Jahre als auch die Fluchtmigration der 90er und 2010er Jahre er\u00f6ffneten wichtige Potentiale f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt und bereichern unsere Gesellschaft. Ob aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden oder erwerbsbezogener Absicht, Menschen mit vielf\u00e4ltigen Talenten finden in diesem Land Zuversicht, Sicherheit und Arbeit. Wir brauchen als ein auf Einwanderung ausgerichtetes Land auch Offenheit f\u00fcr den Schutz von verfolgten Menschen. \r\nDemographischer Wandel, ein schwaches Abschneiden im Ranking im internationalen Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte und ein bereits jetzt bestehender Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangel \u2013 die aktuellen Rahmenbedingungen am deutschen Arbeitsmarkt sind herausfordernd. Die H\u00e4lfte der deutschen Unternehmen klagt \u00fcber unbesetzte Stellen, insgesamt sind es 1,73 Millionen Stellen (IAB, November 2023). Auch das Arbeitsministerium weist darauf hin und prognostiziert bis 2035 rund 7 Millionen fehlende Arbeits- und Fachkr\u00e4fte. Es ist Zeit zu handeln, Deutschland f\u00fcr mehr Einwanderung zu \u00f6ffnen, sowie die aktuelle Einwanderung zu nutzen und eine lebendige Willkommenskultur zu f\u00f6rdern. \r\nLeistungsf\u00e4hige Strukturen und Humanit\u00e4t\r\nEine wirksame Einwanderungspolitik muss gleicherma\u00dfen f\u00fcr einen wirtschaftsf\u00f6rdernden und humanen Umgang mit migrierten und migrierenden Menschen stehen. Wir sind \u00fcberzeugt: Die gezielte Werbung um Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland sollte einhergehen mit dem Bestreben, verfolgten Menschen in Deutschland Schutz zu geben. Denn unsere Erfahrung zeigt: Gefl\u00fcchtete kommen mit dem Willen zu arbeiten und sich ein besseres Leben f\u00fcr sich und ihre Familien aufzubauen. \r\nIm Wettbewerb um internationale Arbeitskr\u00e4fte ist Deutschland strukturell im Nachteil: Das liegt u.a. an der als schwierig geltenden deutschen Sprache, b\u00fcrokratischen H\u00fcrden sowie Personalengp\u00e4ssen in staatlichen Institutionen. Wenn Deutschland dennoch ein dauerhaft attraktiver Arbeitsort f\u00fcr Menschen aus dem Ausland sein m\u00f6chte, muss der Staat Anreize setzen, dass Menschen sich auch langfristig bei uns wohlf\u00fchlen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Reformen des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes und das neue Chancenaufenthaltsrecht. Genauso bef\u00fcrworten wir die j\u00fcngsten Erleichterungen des Arbeitsmarktzugangs f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Dies sind wichtige Schritte, um dem Arbeitskr\u00e4ftemangel abzumildern und Menschen erfolgreich zu integrieren. \r\nDar\u00fcber hinaus braucht es:\r\n\u2022\tkeine Arbeitsverbote f\u00fcr in Deutschland lebende Menschen (Stichwort Duldung light)\r\n\u2022\tEntfristung des aktuellen Chancenaufenthaltsrechtes \r\n\u2022\tagile und unb\u00fcrokratische Verfahren durch eine bessere personelle Ausstattung der Botschaften und der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden.\r\n\u2022\trasche Visaerteilung und unb\u00fcrokratisches Erteilen von Arbeitserlaubnissen.\r\n\u2022\tschneller Familiennachzug, sowohl f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wie auch f\u00fcr Schutzberechtigte, damit die ganze Familie eine Perspektive bekommt.\r\n\u2022\tein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Integrationskursen, ohne lange Wartezeiten\r\n\u2022\tunb\u00fcrokratische Anerkennung von Abschl\u00fcssen und Berufserfahrung sowie Qualifizierungsprogrammen, die helfen, den Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel in Deutschland zu lindern.\r\n\r\nIn Deutschland leben aktuell rund 225.000 geduldete Gefl\u00fcchtete, oftmals bereits gut integriert. Wir sehen diese Menschen als ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Diese Menschen brauchen eine langfristige Perspektive. Der Ruf nach mehr Abschiebungen darf nicht dazu f\u00fchren, dass dem Arbeitsmarkt Arbeitskr\u00e4fte entzogen werden.\r\nWillkommenskultur beginnt im \u00f6ffentlichen Diskurs\r\nDie Diskussionen \u00fcber Migration oder Flucht der Vergangenheit haben das gesellschaftliche Klima negativ beeinflusst. Wir sehen mit Sorge, dass solche Debatten ablehnende Haltungen f\u00f6rdern und es vermehrt zu rassistischen Angriffen kommt. \r\n\r\nAls Unternehmen erteilen wir jeglichem rassistischen, antisemitischen und fl\u00fcchtlingsfeindlichen Gedankengut eine Absage. Wir bekennen uns zu Deutschland als Einwanderungsland. In der aktuellen Situation braucht es zudem klare politische F\u00fcrsprache und Leadership, damit wir als Gesellschaft zusammenstehen und Menschen anderer Herkunft weiterhin in unserer Gesellschaft willkommen hei\u00dfen.\r\nEin menschlicher Umgang miteinander, gegenseitiger Respekt und das Einstehen f\u00fcr eine offene, auf der Menschenw\u00fcrde aller basierenden Gesellschaft sind wichtige Voraussetzungen, um international wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nWir ziehen jetzt alle an einem Strang\r\nDie aktuelle Situation veranlasst uns Unternehmen, mit diesem Appell an alle demokratischen Kr\u00e4fte im Deutschen Bundestag heranzutreten. Wir wollen gemeinsam mit der Politik einen positiven Beitrag dazu leisten, dass Deutschland ein weltoffenes Land bleibt.  \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Aktive Gestaltung der Einwanderungspolitik, um dem Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel zu begegnen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Klimaneutrale Mobilit\u00e4t \u00fcber die gesamte Lieferkette und insb.  in der letzten Meile sind wichtiger Teil der Unternehmens- und Nachhaltigkeitsstrategie. Ziel ist es, bis 2030 die Emissionen aus der Kunden- und Mitarbeiteranreise zu den IKEA Standorten zu halbieren. Die Umstellung auf Elektromobilit\u00e4t und das Angebot von Ladeinfrastruktur an den IKEA Standorten bildet daf\u00fcr ein wichtiges Grundger\u00fcst.Der notwendig Ausbau der Ladeinfrastruktur ist zu 100 Prozent abh\u00e4ngig von einer ausreichenden Netzkapazit\u00e4t vor Ort. Notwendig sind beschleunigte und digitalisierte Prozesse auf seiten der Netzbetreiber. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die neuen Vorgaben zur Installation von Lades\u00e4ulen im Einklang mit den Landesbauordnungen sein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002750",
                "statements": [],
                "title": "Bessere Netzanbindung f\u00fcr Ausbau Ladeinfrastruktur "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Elektro-Lieferfahrzeuge haben ein h\u00f6heres Grundgewicht als solche mit Verbrennungsmotor. Die Batterie macht bei 3,5 Tonnen Fahrzeug rund 600 Kilogramm aus. Es gibt zwar eine Ausnahmegenehmigung, dass E-Transporter mit einer Auflastung gem\u00e4\u00df dem Mehrgewicht des alternativen Antriebs, aber nicht mehr als 4,25 Tonnen, auch wie ein 3,5 Tonen Fahrzeug mit F\u00fchrerscheinklasse B gefahren werden d\u00fcrfen. Diese Ausnahmegenehmigung erstreckt sich nicht auf weitere Regelungen, so dass Pflichten aus dem G\u00fcterkraftverkehrsgesetz erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, z. B. Fahrtenschreiber, Stellen eines Verkehrsleiters, Nachweis einer Betriebsst\u00e4tte etc. Fahrzeuge, die M\u00f6bel in Wohngebieten ausliefern, m\u00fcssen so die gleichen Anforderungen erf\u00fcllen wie LKW auf Autobahnen. Das bremst die Umstellung auf E-Mobilit\u00e4t.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002751",
                "statements": [],
                "title": "Gleichbehandlung von Fahrzeugen mit alternativen Antrieben"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/2a/296109/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110124.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002748",
                "regulatoryProjectTitle": "Erweiterte Herstellerverantwortung (EPR) f\u00fcr Matratzenrecycling",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Matratzenrecycling:\r\nPolitische Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft\r\nJ\u00e4hrlich werden in Deutschland sch\u00e4tzungsweise mehr als 8 Millionen Matratzen entsorgt, EUweit\r\nsind es etwa 40 Millionen. In deutschen Haushalten werden Matratzen sch\u00e4tzungsweise 10\r\nbis 14 Jahre lang verwendet. Im Krankenhaus- und Beherbergungssektor ist die Nutzungsdauer\r\nk\u00fcrzer und liegt bei etwa 5 bis 8 Jahren.\r\nDie Bundesregierung hat es sich im Koalitionsvertrag zum Ziel gesetzt, die Kreislaufwirtschaft als\r\nwirksamen Klima- und Ressourcenschutz und als Chance f\u00fcr eine nachhaltige wirtschaftliche\r\nEntwicklung zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Altmatratzen gibt es bisher keine (ausreichende) Infrastruktur, um\r\ndiese recyceln zu k\u00f6nnen. Das bedeutet, dass das Recyclingpotential dieses Abfallstroms nicht\r\nausgesch\u00f6pft werden kann.\r\nVor dem Hintergrund der Nationalen Kreislaufstrategie, die derzeit erarbeitet wird, wollen IKEA\r\nDeutschland und der NABU auf diese L\u00fccke aufmerksam machen.\r\nBislang wird der Gro\u00dfteil der Altmatratzen aus Kostengr\u00fcnden energetisch verwertet, w\u00e4hrend\r\nweniger als f\u00fcnf Prozent werkstofflich zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Nach fachgerechter\r\nSammlung und Zerlegung in einer spezialisierten Demontageanlage k\u00f6nnen jedoch ca. 80-\r\n90 Prozent einer Matratze zu Sekund\u00e4rrohstoffen recycelt werden. Durch ein hochwertiges Recycling\r\nvon Matratzen kann man somit wertvolle Ressourcen einsparen und die Umwelt erheblich\r\nentlasten.\r\nUm dieser anspruchsvollen Aufgabe gerecht zu werden, bedarf es verbindlicher Ziele und transparenter\r\nKriterien. Zur Erh\u00f6hung der Verwertungsquoten von Altmatratzen und damit einer deutlichen\r\nCO2-Einsparung fordern der NABU und IKEA Deutschland die Bundesregierung auf, folgende\r\nMa\u00dfnahmen umzusetzen:\r\nEinf\u00fchrung der erweiterten Herstellerverantwortung (EPR)\r\nEin bundesweit verbindliches EPR-System f\u00fcr das Matratzenrecycling nimmt Hersteller,\r\nEinzelh\u00e4ndler und Importeure f\u00fcr die Organisation und Finanzierung der Sammlung und\r\ndes Recyclings von Altmatratzen in die Pflicht. Unsere Nachbarl\u00e4nder Belgien, Frankreich\r\nund die Niederlande gehen hier bereits mit gutem Beispiel voran. Gleichzeitig begr\u00fc\u00dfen\r\nwir die Bestrebungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, EPR-Systeme auf Matratzen auszuweiten.\r\nSaubere Sammlung\r\nMatratzen aus Privathaushalten sind Sperrm\u00fcll, der entweder an Wertstoffh\u00f6fen abgegeben\r\noder - meistens gegen Geb\u00fchr - von den lokalen Entsorgungsunternehmen abgeholt\r\nwird. Dort sind die Matratzen oft verschmutzt oder durchn\u00e4sst. F\u00fcr die Wiederverwertung\r\nund das Recycling sind verunreinigte und nasse Matratzen jedoch ungeeignet. Eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe\r\nund getrennte Sammlung sowie eine trockene Lagerung (z.B. in einem geschlossenen\r\nContainer) m\u00fcssen daher zur Pflicht werden.\r\nVerbindliche \u00d6kodesign-Anforderungen f\u00fcr Matratzen auf EU-Ebene\r\nDie vom Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat der EU angek\u00fcndigte \u00d6kodesign-Richtlinie\r\n(ESPR) f\u00fcr nachhaltige Produkte soll den Anwendungsbereich der bestehenden Richtlinie\r\n(2009/125/EG) erweitern und einen harmonisierten Rahmen f\u00fcr die Festlegung von\r\nAnforderungen unter anderem zur Erleichterung des Recyclings schaffen. Die Bundesregierung\r\nmuss sich daf\u00fcr einzusetzen, dass verbindliche Vorgaben f\u00fcr Matratzen z\u00fcgig\r\nvorangetrieben werden.\r\nIKEA Deutschland und der NABU engagieren sich f\u00fcr die Etablierung einer Kreislaufwirtschaft. Wir\r\nsind davon \u00fcberzeugt, dass dies nur mit innovativen und verl\u00e4sslichen politischen Rahmenbedingungen gelingen kann, in denen alle Akteur*innen ihren Beitrag leisten. IKEA Deutschland und der NABU wollen hier mit ihrer Zusammenarbeit beispielhaft vorangehen.\r\nIKEAs aktiver Beitrag zur Kreislaufwirtschaft\r\nAls einer der gr\u00f6\u00dften Matratzenh\u00e4ndler in Deutschland m\u00f6chte IKEA Deutschland dazu beitragen\r\ndie Kreislaufwirtschaft zu st\u00e4rken und Umweltbelastungen zu reduzieren.\r\nBereits heute sind 56 Prozent aller bei IKEA verwendeten Materialien erneuerbar und 17 Prozent\r\nwerden recycelt. Das Unternehmen m\u00f6chte seinen Kund*innen einen besseren Alltag im Einklang\r\nmit Natur und Umwelt bieten und konzentriert sich dabei auf die vier Prinzipien Reparieren,\r\nWiederverwenden, Wiederverkaufen und Recyceln.\r\nAls vision\u00e4res Unternehmen ist IKEA Anteilseigner von RetourMatras, einem Unternehmen, das\r\nMatratzen zerlegt und die Materialien (einschlie\u00dflich Schaumstoff) f\u00fcr das Recycling aufbereitet.\r\nDie RetourMatras Gruppe hat die Kapazit\u00e4t, j\u00e4hrlich 2 Millionen Matratzen zu zerlegen und\r\n85 Prozent der wiedergewonnenen Materialien f\u00fcr die Wiederverwendung aufzubereiten. Heute\r\nkann bereits der Polyurethanschaum von 200.000 Matratzen zu Repolyol recycelt werden, einem\r\nwichtigen Bestandteil f\u00fcr die Herstellung neuer Schaumstoffe.\r\nIKEA hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2030 die gleiche Anzahl an Matratzen zu recyceln, die das\r\nUnternehmen verkauft. Heute werden bereits vier Prozent des Schaumstoffs aus recycelten oder\r\nerneuerbaren Materialien hergestellt. Neben der Umwandlung von herk\u00f6mmlichem Schaumstoff\r\nin recycelten oder erneuerbaren Schaumstoff sucht IKEA auch nach L\u00f6sungen, um Schaumstoff\r\ndurch andere Materialien wie Holzfasern zu ersetzen. Bis 2025 strebt IKEA einen Anteil von\r\nmindestens 20 Prozent erneuerbarer oder recycelter Materialien in allen von IKEA verarbeiteten\r\nSchaumstoffen an und hat sich zum Ziel gesetzt bis 2030 ein kreislauforientiertes Unternehmen\r\nzu werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/8d/296111/Stellungnahme-Gutachten-SG2406110128.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002749",
                "regulatoryProjectTitle": "Aktive Gestaltung der Einwanderungspolitik, um dem Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel zu begegnen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u201eVielfalt ist Zukunft\u201c \u2013 Einwanderung gemeinsam gestalten\r\nEin unternehmerischer Appell f\u00fcr eine offene und freie Gesellschaft \r\n\r\nMigration ist fester Bestandteil der deutschen Geschichte und hat die Kultur dieses Landes in vielf\u00e4ltiger Weise gepr\u00e4gt. Um unsere wirtschaftliche St\u00e4rke und damit auch unseren gesellschaftlichen Wohlstand in Zukunft zu sichern, ist Deutschland auf Einwanderung angewiesen. F\u00fcr uns als werteorientierte Unternehmen stehen die Menschen und ihre W\u00fcrde im Mittelpunkt. Wir Unternehmen sind \u00fcberzeugt, dass Vielfalt und Weltoffenheit genauso wie Rechtsstaatlichkeit und eine lebendige Demokratie die Voraussetzungen sind, um die Freiheit und den Wohlstand aller auch in der Zukunft zu sichern. Wir besch\u00e4ftigen eine Vielzahl von Menschen unterschiedlichster Herkunft und leisten einen wichtigen Beitrag zur gesellschaftlichen Teilhabe. In unseren Betrieben erleben wir zahlreiche Geschichten und Beispiele gelingender Integration. Wir sind Botschafter*innen f\u00fcr eine erfolgreiche Einwanderungsgesellschaft und appellieren an die Politik, gemeinsam mit der Wirtschaft f\u00fcr Deutschland als weltoffenes Einwanderungsland einzutreten. Rassismus, Ausgrenzung und Abschottung schw\u00e4chen den Wirtschaftsstandort Deutschland.  Alle, die hier angekommen sind, arbeiten und ihr Zuhause gefunden haben, brauchen eine Perspektive.\r\nDeutschland als Wirtschaftsstandort zukunftsf\u00e4hig machen\r\nDeutschland ist auf Zuwanderung aufgebaut und schaut auf eine vielf\u00e4ltige Geschichte als Einwanderungsland zur\u00fcck. Sowohl die Arbeitsmigration der 60er und 70er Jahre als auch die Fluchtmigration der 90er und 2010er Jahre er\u00f6ffneten wichtige Potentiale f\u00fcr unseren Arbeitsmarkt und bereichern unsere Gesellschaft. Ob aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden oder erwerbsbezogener Absicht, Menschen mit vielf\u00e4ltigen Talenten finden in diesem Land Zuversicht, Sicherheit und Arbeit. Wir brauchen als ein auf Einwanderung ausgerichtetes Land auch Offenheit f\u00fcr den Schutz von verfolgten Menschen. \r\nDemographischer Wandel, ein schwaches Abschneiden im Ranking im internationalen Wettbewerb um Fachkr\u00e4fte und ein bereits jetzt bestehender Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangel \u2013 die aktuellen Rahmenbedingungen am deutschen Arbeitsmarkt sind herausfordernd. Die H\u00e4lfte der deutschen Unternehmen klagt \u00fcber unbesetzte Stellen, insgesamt sind es 1,73 Millionen Stellen (IAB, November 2023). Auch das Arbeitsministerium weist darauf hin und prognostiziert bis 2035 rund 7 Millionen fehlende Arbeits- und Fachkr\u00e4fte. Es ist Zeit zu handeln, Deutschland f\u00fcr mehr Einwanderung zu \u00f6ffnen, sowie die aktuelle Einwanderung zu nutzen und eine lebendige Willkommenskultur zu f\u00f6rdern. \r\nLeistungsf\u00e4hige Strukturen und Humanit\u00e4t\r\nEine wirksame Einwanderungspolitik muss gleicherma\u00dfen f\u00fcr einen wirtschaftsf\u00f6rdernden und humanen Umgang mit migrierten und migrierenden Menschen stehen. Wir sind \u00fcberzeugt: Die gezielte Werbung um Fachkr\u00e4fte aus dem Ausland sollte einhergehen mit dem Bestreben, verfolgten Menschen in Deutschland Schutz zu geben. Denn unsere Erfahrung zeigt: Gefl\u00fcchtete kommen mit dem Willen zu arbeiten und sich ein besseres Leben f\u00fcr sich und ihre Familien aufzubauen. \r\nIm Wettbewerb um internationale Arbeitskr\u00e4fte ist Deutschland strukturell im Nachteil: Das liegt u.a. an der als schwierig geltenden deutschen Sprache, b\u00fcrokratischen H\u00fcrden sowie Personalengp\u00e4ssen in staatlichen Institutionen. Wenn Deutschland dennoch ein dauerhaft attraktiver Arbeitsort f\u00fcr Menschen aus dem Ausland sein m\u00f6chte, muss der Staat Anreize setzen, dass Menschen sich auch langfristig bei uns wohlf\u00fchlen.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Reformen des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetzes und das neue Chancenaufenthaltsrecht. Genauso bef\u00fcrworten wir die j\u00fcngsten Erleichterungen des Arbeitsmarktzugangs f\u00fcr Gefl\u00fcchtete. Dies sind wichtige Schritte, um dem Arbeitskr\u00e4ftemangel abzumildern und Menschen erfolgreich zu integrieren. \r\nDar\u00fcber hinaus braucht es:\r\n\u2022\tkeine Arbeitsverbote f\u00fcr in Deutschland lebende Menschen (Stichwort Duldung light)\r\n\u2022\tEntfristung des aktuellen Chancenaufenthaltsrechtes \r\n\u2022\tagile und unb\u00fcrokratische Verfahren durch eine bessere personelle Ausstattung der Botschaften und der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden.\r\n\u2022\trasche Visaerteilung und unb\u00fcrokratisches Erteilen von Arbeitserlaubnissen.\r\n\u2022\tschneller Familiennachzug, sowohl f\u00fcr Fachkr\u00e4fte wie auch f\u00fcr Schutzberechtigte, damit die ganze Familie eine Perspektive bekommt.\r\n\u2022\tein fl\u00e4chendeckendes Angebot an Integrationskursen, ohne lange Wartezeiten\r\n\u2022\tunb\u00fcrokratische Anerkennung von Abschl\u00fcssen und Berufserfahrung sowie Qualifizierungsprogrammen, die helfen, den Fach- und Arbeitskr\u00e4ftemangel in Deutschland zu lindern.\r\n\r\nIn Deutschland leben aktuell rund 225.000 geduldete Gefl\u00fcchtete, oftmals bereits gut integriert. Wir sehen diese Menschen als ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Diese Menschen brauchen eine langfristige Perspektive. Der Ruf nach mehr Abschiebungen darf nicht dazu f\u00fchren, dass dem Arbeitsmarkt Arbeitskr\u00e4fte entzogen werden.\r\nWillkommenskultur beginnt im \u00f6ffentlichen Diskurs\r\nDie Diskussionen \u00fcber Migration oder Flucht der Vergangenheit haben das gesellschaftliche Klima negativ beeinflusst. Wir sehen mit Sorge, dass solche Debatten ablehnende Haltungen f\u00f6rdern und es vermehrt zu rassistischen Angriffen kommt. \r\n\r\nAls Unternehmen erteilen wir jeglichem rassistischen, antisemitischen und fl\u00fcchtlingsfeindlichen Gedankengut eine Absage. Wir bekennen uns zu Deutschland als Einwanderungsland. In der aktuellen Situation braucht es zudem klare politische F\u00fcrsprache und Leadership, damit wir als Gesellschaft zusammenstehen und Menschen anderer Herkunft weiterhin in unserer Gesellschaft willkommen hei\u00dfen.\r\nEin menschlicher Umgang miteinander, gegenseitiger Respekt und das Einstehen f\u00fcr eine offene, auf der Menschenw\u00fcrde aller basierenden Gesellschaft sind wichtige Voraussetzungen, um international wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\r\nWir ziehen jetzt alle an einem Strang\r\nDie aktuelle Situation veranlasst uns Unternehmen, mit diesem Appell an alle demokratischen Kr\u00e4fte im Deutschen Bundestag heranzutreten. Wir wollen gemeinsam mit der Politik einen positiven Beitrag dazu leisten, dass Deutschland ein weltoffenes Land bleibt.  \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}