{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T10:15:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:19:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T09:03:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37155,
                "validFromDate": "2024-06-21T09:03:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16583,
                "validFromDate": "2023-03-01T10:15:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T09:03:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BLGS e.V. setzt sich f\u00fcr eine gemeinwohlorientierte F\u00f6rderung der schulischen und hochschulischen beruflichen Aus-, Fort- und Weiterbildung im Gesundheits- und Sozialwesen ein. Er engagiert sich f\u00fcr eine professionelle Lehrer:innenbildung, eine hohe Qualit\u00e4t der Aus-, Fort- und Weiterbildung sowie eine ausk\u00f6mmliche und sichere Finanzierung des gesundheits- und sozialberuflichen Bildungssektors. Er informiert und ber\u00e4t seine Mitglieder und die \u00d6ffentlichkeit zu Themen der gesundheitsberuflichen Bildung. Dazu organisiert er Informationsveranstaltungen, Tagungen und Fortbildungen und stellt Kommunikationsstrukturen f\u00fcr den fachlichen und politischen Austausch zur Verf\u00fcgung. Der BLGS kooperiert mit Vertreter:innen aus Wissenschaft, Politik, Medien, Verb\u00e4nden, Kammern und weiteren Organisationen. Unter Wahrung seiner satzungsgem\u00e4\u00dfen Ziele stellt er seine Expertise bei der Entwicklung gesetzlicher und untergesetzlicher Rechtsnormen zu Verf\u00fcgung.\r\nZum Zweck der Interessenvertretung wird anlassbezogen zu Mitgliedern des Bundestags (insbesondere Vertreter:innen des Gesundheitsausschusses bzw. deren Mitarbeiter:innen) und zu den zust\u00e4ndigen Ministerien (insbesondere BMFSFJ und BMG) Kontakt aufgenommen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/bb/302521/BLGS-Geschaeftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.82,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10559"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@blgsev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039405380",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.blgsev.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Drude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Heinze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angelika",
                "lastName": "Unger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Carsten",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Drude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Heinze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1090,
            "organizations": 448,
            "totalCount": 1538
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Pflegerat e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Patientensicherheit e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Lehrende Gesundheits- und Sozialberufe (BLGS) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002182/37155",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T09:03:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/fd/302524/Lobbyregister-Detailansicht-R002182-2024-06-21_09-03-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T09:03:10.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37155,
    "registerNumber": "R002182",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAPrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflaprv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflAFinV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Finanzierung der beruflichen Ausbildung nach dem Pflegeberufegesetz sowie zur Durchf\u00fchrung statistischer Erhebungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflafinv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der BLGS e.V. strebt \u00c4nderungen des Pflegeberufegesetzes (PflBG), der Pflegeberufe-Ausbildungs- und -Pr\u00fcfungsverordnung (PflAPrV) und der Pflegeberufe-Ausbildungsfinanzierungsverordnung (PflAFinV) an mit dem Ziel, die Ausbildungsqualit\u00e4t in den Pflegeberufen zu verbessern. Dies soll v.a. erreicht werden durch: vollst\u00e4ndig generalistische Struktur der Pflegeausbildung, Verbesserung des Lehrende-Auszubildende-Schl\u00fcssels, Erh\u00f6hung der Mindestzeit an strukturierter Praxisanleitung, erweiterte p\u00e4dagogisch-didaktische Entscheidungsbefugnisse f\u00fcr Lehrende, u.a. in Pr\u00fcfungsangelegenheiten und der Auswahl von Lernorten, Erh\u00f6hung des Mindeststundenumfangs der Praxisanleitendenqualifikation, verbindliche Finanzierung von Miet- und Investitionskosten der Schulen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003727",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/a6/302522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003727",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in PflBG, PflAPrV und PflAFinV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "47. Videokonferenz zur Pflegeausbildung nach PflBG\r\n17.04.2024, 10.30 \u2013 12.00 Uhr\r\nThemenvorschlag\r\n\r\nPartner \r\nBLGS e.V.\r\nThema: Schulsozialarbeit / Ausbildungsabbr\u00fcche\r\nAusgangslage/Problem:\r\nMultiple finanzielle, psychosoziale und pers\u00f6nliche Probleme vieler Auszubildenden haben Ausma\u00dfe angenommen, denen die Schulen in ihrer jetzigen Struktur nicht mehr gewachsen sind. Eine weitere Zunahme von Ausbildungsabbr\u00fcchen ist zu bef\u00fcrchten. Deshalb sind Schulsozialarbeiter:innen mittlerweile an vielen Schulen in allen Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig, aller-dings ohne verbindlichen Rechtsrahmen und ohne Abbildung im Ausbildungsbudget. Die Stellen werden behelfsm\u00e4\u00dfig von Tr\u00e4gern finanziert bzw. werden sozialp\u00e4dagogische Auf-gaben z.T. in begrenztem Rahmen von Lehrer:innen \u00fcbernommen. Der Bedarf an Schul-sozialarbeit ist enorm, kann aber mangels verbindlicher Regelung, insbesondere der Finan-zierung, nicht ausreichend gedeckt werden.\r\nAusnahme: Berliner Pflegeschulanerkennungsverordnung \u00a7 5: (1) \u201eAn Pflegeschulen m\u00fcssen zur sozialp\u00e4dagogischen Begleitung und Beratung jeweils f\u00fcr je 120 Ausbildungs-pl\u00e4tze mindestens eine in Vollzeit t\u00e4tige, f\u00fcr das Aufgabengebiet geeignete und in der Regel hochschulisch qualifizierte Person oder mehrere im Umfang von mindestens einer Vollzeit-stelle t\u00e4tige, f\u00fcr das Aufgabengebiet geeignete und qualifizierte Personen zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c Die Stellen sind an den Schulen angesiedelt und werden vollst\u00e4ndig \u00fcber das Aus-bildungsbudget refinanziert.\r\nP\u00e4dagogische Einsch\u00e4tzung:\r\nDie Entwicklung und Implementierung von Schulsozialarbeit ist aus Sicht des Schulmanage-ments herausfordern und aufw\u00e4ndig, aber alternativlos. Erste Erfahrungen aus Berlin sind positiv und zeigen, dass sich der Aufwand lohnt. Die verbindliche Regelung mit gesicherter Finanzierung ist notwendig, um Schulsozialarbeit angemessen entwickeln und nachhaltig implementieren zu k\u00f6nnen.\r\nFragen/Anliegen:\r\n\u2022\tWie sind die Erfahrungen der Partner mit Schulsozialarbeit?\r\n\u2022\tGibt es schon Erkenntnisse zur Wirkung von Schulsozialarbeit aus dem Forschungsvorhaben \u201eAusbildungsabbr\u00fcche in der Pflege\u201c des BIBB bzw. wann liegen die Ergebnisse vor?\r\n\u2022\tU.E. ist eine z\u00fcgige bundesweite Regelung dringend notwendig, bspw. im Rahmen von \u00a7 9 PflBG, wobei die bisherigen Erfahrungen aus Berlin einbezogen werden sollten. \r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderungen in PflBG, PflAPrV und PflAFinV"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angestrebt wird die erstmalige Regelung einer Pflegefachassistenzausbildung per Bundesgesetz mit dem Ziel, die Kompetenzen von Pflegefachassistent:innen transparent und einheitlich zu gestalten und an den komplexen Versorgungsbedarfe der Bev\u00f6lkerung auszurichten. Gegen\u00fcber den bisher geltenden L\u00e4nderbestimmungen ist die Ausbildungsqualit\u00e4t bundesweit entsprechend zu verbessern, was u.a. folgende Regelungen erfordert: eine Mindestdauer von 2 Jahren und eine generalistische Struktur; die Mindestanforderungen an Schulen, Qualifikation der Lehrenden und Praxisanleitung d\u00fcrfen die Standards der Ausbildung nach PflBG nicht unterschreiten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003728",
                "statements": [],
                "title": "Bundeseinheitliche Regelung der Pflegefachassistenzausbildung "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/a6/302522/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003727",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in PflBG, PflAPrV und PflAFinV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "47. Videokonferenz zur Pflegeausbildung nach PflBG\r\n17.04.2024, 10.30 \u2013 12.00 Uhr\r\nThemenvorschlag\r\n\r\nPartner \r\nBLGS e.V.\r\nThema: Schulsozialarbeit / Ausbildungsabbr\u00fcche\r\nAusgangslage/Problem:\r\nMultiple finanzielle, psychosoziale und pers\u00f6nliche Probleme vieler Auszubildenden haben Ausma\u00dfe angenommen, denen die Schulen in ihrer jetzigen Struktur nicht mehr gewachsen sind. Eine weitere Zunahme von Ausbildungsabbr\u00fcchen ist zu bef\u00fcrchten. Deshalb sind Schulsozialarbeiter:innen mittlerweile an vielen Schulen in allen Bundesl\u00e4ndern t\u00e4tig, aller-dings ohne verbindlichen Rechtsrahmen und ohne Abbildung im Ausbildungsbudget. Die Stellen werden behelfsm\u00e4\u00dfig von Tr\u00e4gern finanziert bzw. werden sozialp\u00e4dagogische Auf-gaben z.T. in begrenztem Rahmen von Lehrer:innen \u00fcbernommen. Der Bedarf an Schul-sozialarbeit ist enorm, kann aber mangels verbindlicher Regelung, insbesondere der Finan-zierung, nicht ausreichend gedeckt werden.\r\nAusnahme: Berliner Pflegeschulanerkennungsverordnung \u00a7 5: (1) \u201eAn Pflegeschulen m\u00fcssen zur sozialp\u00e4dagogischen Begleitung und Beratung jeweils f\u00fcr je 120 Ausbildungs-pl\u00e4tze mindestens eine in Vollzeit t\u00e4tige, f\u00fcr das Aufgabengebiet geeignete und in der Regel hochschulisch qualifizierte Person oder mehrere im Umfang von mindestens einer Vollzeit-stelle t\u00e4tige, f\u00fcr das Aufgabengebiet geeignete und qualifizierte Personen zur Verf\u00fcgung stehen.\u201c Die Stellen sind an den Schulen angesiedelt und werden vollst\u00e4ndig \u00fcber das Aus-bildungsbudget refinanziert.\r\nP\u00e4dagogische Einsch\u00e4tzung:\r\nDie Entwicklung und Implementierung von Schulsozialarbeit ist aus Sicht des Schulmanage-ments herausfordern und aufw\u00e4ndig, aber alternativlos. Erste Erfahrungen aus Berlin sind positiv und zeigen, dass sich der Aufwand lohnt. Die verbindliche Regelung mit gesicherter Finanzierung ist notwendig, um Schulsozialarbeit angemessen entwickeln und nachhaltig implementieren zu k\u00f6nnen.\r\nFragen/Anliegen:\r\n\u2022\tWie sind die Erfahrungen der Partner mit Schulsozialarbeit?\r\n\u2022\tGibt es schon Erkenntnisse zur Wirkung von Schulsozialarbeit aus dem Forschungsvorhaben \u201eAusbildungsabbr\u00fcche in der Pflege\u201c des BIBB bzw. wann liegen die Ergebnisse vor?\r\n\u2022\tU.E. ist eine z\u00fcgige bundesweite Regelung dringend notwendig, bspw. im Rahmen von \u00a7 9 PflBG, wobei die bisherigen Erfahrungen aus Berlin einbezogen werden sollten. \r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}