{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T17:50:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T17:50:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-09T21:40:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36109,
                "validFromDate": "2024-06-09T21:40:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17626,
                "validFromDate": "2023-03-03T11:04:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-09T21:40:45.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4968,
                "validFromDate": "2022-03-02T17:50:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T11:04:40.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "SUDAN und S\u00dcDSUDAN FORUM e.V. ist ein gemeinn\u00fctziger Verein, gegr\u00fcndet 1991.\r\nSeine Mitglieder setzen sich aus Europ\u00e4er*innen, Sudanes*innen/S\u00fcdsudanes*innen und in Europa im Exil lebenden SudanesInnen und S\u00fcdsudanes*innenund S\u00fcdsudanesInnen aus allen Landesteilen, unterschiedlichster Kulturen, politischer und religi\u00f6ser Zugeh\u00f6rigkeit, zusammen.Der Verein soll im Sinne der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und friedlichen Gestaltung einer gemeinsamen Zukunft auf der Welt Interesse f\u00fcr das Leben der Menschen im Sudan und S\u00fcdsudan wecken.\r\nDer Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch:\r\na. Informations- und Bildungsarbeit in Deutschland \u00fcber die Situation im Sudan und im S\u00fcdsu- dan sowie die Verbindungen zwischen Deutschland und dem Sudan und dem S\u00fcdsudan.\r\nb. Einflussnahme auf politische, kirchliche und wirtschaftliche Entscheidungstr\u00e4ger in Deutsch-\r\nland in Bezug auf Frieden, Vers\u00f6hnung und Einhaltung der Menschenrechte im Sudan und im\r\nS\u00fcdsudan\r\nc. Koordination von Sudan/S\u00fcdsudaninitiativen in Deutschland.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/da/285781/GeschaftsberichtForum2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Alfeld",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Marina Peter",
            "street": "Am Buchenbrink",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "31061"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@sudan-forum.de"
                },
                {
                    "email": "marinapete@me.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491751647413",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.sudan-forum.de/main.html"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Marina",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hermann",
                "function": "Vorstand Finanzen",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marina",
                "function": "Vorsitzende Vorstand",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-08",
            "naturalPersons": 22,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 23
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VEN Niedersachsen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Sudan und S\u00fcdsudan Forum e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002676/36109",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-09T21:40:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/aa/285782/Lobbyregister-Detailansicht-R002676-2024-06-09_21-40-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-09T21:40:45.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36109,
    "registerNumber": "R002676",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}