{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-21T17:14:57.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:55:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T10:28:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38670,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:28:03.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37437,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:33:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:28:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36175,
                "validFromDate": "2024-06-17T15:31:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:33:27.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23974,
                "validFromDate": "2023-07-17T11:22:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T15:31:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22241,
                "validFromDate": "2023-07-17T10:31:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T11:22:32.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10349,
                "validFromDate": "2022-09-21T17:14:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T10:31:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "TERRE DES FEMMES - Menschenrechte f\u00fcr die Frau e.V. ist eine gemeinn\u00fctzige Frauenrechtsorganisation, die sich f\u00fcr ein selbstbestimmtes, gleichberechtigtes und freies Leben f\u00fcr M\u00e4dchen und Frauen weltweit einsetzt. Durch \u00f6ffentlichkeitswirksame Aktionen, Publikationen, Veranstaltungen, Kampagnen und Lobbyarbeit sensibilisiert TERRE DES FEMMES die \u00d6ffentlichkeit und Politik f\u00fcr geschlechtsbedingte Gewalt und Diskriminierung. TERRE DES FEMMES unterst\u00fctzt M\u00e4dchen und Frauen durch spezifische Aufkl\u00e4rungsprogramme in Schulen und ihren Communities. Mit anderen Frauenrechtsorganisationen ist TERRE DES FEMMES international vernetzt, f\u00f6rdert Projekte, Organisationen und Initiativen von Frauen f\u00fcr Frauen im Ausland. Die Arbeit des Vereins konzentriert sich auf die Themenschwerpunkte weibliche Genitalverst\u00fcmmelung, h\u00e4usliche und Sexualisierte Gewalt, Gewalt im Namen der Ehre, Frauenhandel und Prostitution, Sexuelle und Reproduktive Rechte, Gleichberechtigung und Integration, sowie Internationale Zusammenarbeit, auch zum Schutze gef\u00e4hrdeter internationaler Frauenrechtsaktivistinnen. TERRE DES FEMMES finanziert sich vorwiegend durch Spenden, Mitgliedsbeitr\u00e4ge und Zusch\u00fcsse.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/5c/305914/2023_Bestatigungsvermerk_WP.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/25/305915/TDF_Fem-Leitbild-Kinderschutzpolicy.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1530001,
            "to": 1540000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Brunnenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "128",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13355"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@frauenrechte.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930405046990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.frauenrechte.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Christa",
                "lastName": "Stolle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MPH",
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Verw.Wiss.",
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Mann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Necla",
                "lastName": "Kelek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gesa",
                "lastName": "Birkmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Sina",
                "lastName": "Tonk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Myria",
                "lastName": "B\u00f6hmecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A. Dipl.",
                "firstName": "Birgitta",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Gernhardt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Sachbearbeiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMFSFJ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Susanna",
                "lastName": "Keim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Sabrina",
                "lastName": "K\u00fcrzinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M. Sc.",
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Walter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Marlies",
                "lastName": "Arndt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-03",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "B\u00fcrosachbearbeiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Wiest",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Kappler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Romina",
                "lastName": "Willer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL. M.",
                "firstName": "Marlene",
                "lastName": "Keller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christa",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Stolle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MPH",
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Verw.Wiss.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Mann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Necla",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Kelek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Theresa",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 1771,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 1782
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AK Zwangsverheiratung Berlin"
            },
            {
                "membership": "AKF - Arbeitskreis Frauengesundheit in Medizin, Psychotherapie und Gesellschaft e.V:"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis gegen Frauenhandel"
            },
            {
                "membership": "Begleitkreis der Beratungsstelle Yasemin (Stuttgart/ Ministeruim f\u00fcr Soziales und Integration BW)"
            },
            {
                "membership": "Berliner Netzwerk gegen sexuelle Gewalt"
            },
            {
                "membership": "BMZ Gender Themen Team"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis gegen Sexismus"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis gegen Homophobie (Berlin)"
            },
            {
                "membership": "CCC - Kampagne f\u00fcr 'Saubere' Kleidung (Wuppertal) "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Global Compact Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "ECPAT Deutschland, AG zum Schutz der Kinder vor sexueller Ausbeutung (Freiburg)"
            },
            {
                "membership": "EU Civil Society Platform and ePlatform against trafficking in human beings"
            },
            {
                "membership": "End FGM European Network"
            },
            {
                "membership": "European Women's Lobby (Br\u00fcssel)"
            },
            {
                "membership": "FORUM MENSCHENRECHTE (Berlin)"
            },
            {
                "membership": "GIRLS NOT BRIDES - The Global Partnership to End Child Marriage"
            },
            {
                "membership": "Initiative STOPP Sexkauf"
            },
            {
                "membership": "Integra - Bundesweites Netzwerk zur \u00dcberwindung weiblicher Genitalverst\u00fcmmelung"
            },
            {
                "membership": "KOK - Bundesweiter Koordinierungskreis gegen Menschenhandel e.V. (Berlin)"
            },
            {
                "membership": "Landesforum Zwangsverheiratung (Baden-W\u00fcrttemberg)"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Frauengesundheit Berlin"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk f\u00fcr Selbstbestimmung junger Migrantinnen (Nordrhein-Westfalen)"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch gegen die Beschneidung von M\u00e4dchen (Hagen)"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Genitale Beschneidung/ Genitalverst\u00fcmmelung (M\u00fcnchen)"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch gegen Beschneidung von M\u00e4dchen (Nordhrein-Westfalen)"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch f\u00fcr gefl\u00fcchtete Frauen (Berlin)"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch zur Bek\u00e4mpfung weiblicher Genitalverst\u00fcmmelung (Baden-W\u00fcrttemberg)"
            },
            {
                "membership": "Stop Sexkauf Netzwerk zur Beendigung der Prostitution durch das Sexkaufverbot"
            },
            {
                "membership": "Ulmer B\u00fcndnis gegen Menschenhandel und Zwangsprostitution"
            },
            {
                "membership": "VENRO - Verband Entwicklungspolitik deutsche Nichtregierungsorganisationen e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\""
            },
            {
                "membership": "i.d.a. e.V., Dachverband deutschsprachiger Lesben-/Frauenarchive und -bibliotheken"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraising Verband"
            },
            {
                "membership": "Initiative Klischeefrei"
            },
            {
                "membership": "Initiative Schutz vor reproduktiver Ausbeutung"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "TERRE DES FEMMES - Menschenrechte f\u00fcr die Frau e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung entwicklungpolitscher Vorhaben privater deutscher Tr\u00e4ger in Entwicklungsl\u00e4ndern (Kapitel 2302, Titel 687 76) durch Engagement Global mit Geldern des BMZ f\u00fcr unser Projekt MIRIAM in Nicaragua.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Gelder aus dem F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildung durch Engagement Global f\u00fcr unser Filmfest FrauenWelten 2023.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Rights, Equality and Citizenship Programme (EEC-RDAP-GBV-AG-2019) der Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr unser Projekt CHAIN - Abschlusszahlung.",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "European Commission, Directorate-General Justice and Consumers",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen im Haushaltsjahr 2022 und 2023 f\u00fcr das Projekt Koordinierungsstelle FMG_C (\u00a723 e.V. mit \u00a7 44 der Landeshaushaltsordnung (LHO) in der jeweils g\u00fcltigen Fassung)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Wissenschaft, Gesundheit, Pflege und Gleichstellung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus Mitteln des Ausw\u00e4rtigen Amtes zur Durchf\u00fchrung eines Schutzaufenthalts f\u00fcr eine Menschenrechtsverteidigerin.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Institut f\u00fcr Auslandsbeziehungen: Elisabeth Selbert Initiative",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BMZ Gelder aus dem F\u00f6derprogramm Entwicklungspolitische Bildung durch Engagement Global f\u00fcr das Projekt \"Interaktive entwicklungspolitische Bildungsarbeit mit digitalem Schwerpunkt zu den Menschenrechten der Frau auf Gewaltfreiheit und Bildung\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002052/38670",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T15:31:24.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/88/305916/Lobbyregister-Detailansicht-R002052-2024-06-24_10-28-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T10:28:03.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38670,
    "registerNumber": "R002052",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht-Interessensvertretung bzgl. vorgeschlagener Regelungen von Sorgerecht und Umgangsrecht ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002593",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/07/294548/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100039.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002593",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Kindschaftsrechts",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Offener Brief: Eckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\r\n\r\nSehr geehrter Bundesjustizminister Buschmann, sehr geehrte Bundesfamilienministerin Paus,\r\n\r\nTERRE DES FEMMES (TDF) begr\u00fc\u00dft die vorgeschlagene Reform des Familienrechts und die Ver\u00f6ffentlichung der \u201eEckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\u201c, besonders, weil auch der Gewaltschutz von M\u00fcttern Erw\u00e4hnung findet. Die im Eckepunktepapier enthaltenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Gewaltschutz von Frauen sind jedoch bei weitem nicht ausreichend. Es ist dringend geboten die enthaltenen Ma\u00dfnahmen weiter zu spezifizieren und auszubauen, um gewaltbetroffene Frauen zu sch\u00fctzen, wenn umgangs- und sorgeberechtigte V\u00e4ter auch Gewaltt\u00e4ter sind.  \r\n\r\nAuch TDF findet, dass V\u00e4ter die gleichen Rechte, aber auch Pflichten haben sollten, wie M\u00fctter. Denn: Die Sorgearbeit ist in Deutschland bis heute nicht gleichberechtigt aufge-teilt. In der Praxis besteht keine Gleichstellung zwischen Frauen und M\u00e4nnern: Frauen leisten mehr unbezahlte Care-Arbeit als M\u00e4nner. 2022 waren 45,2 Prozent der M\u00fctter, deren j\u00fcngstes Kind unter drei Jahre alt ist in Elternzeit, w\u00e4hrend es bei M\u00e4nnern nur drei Prozent waren. Laut einer Studie nehmen V\u00e4ter, die in Elternzeit gehen, nur 2 Monate V\u00e4terzeit und das meist gleichzeitig mit der Mutter. Das f\u00fchrt f\u00fcr Frauen zu einer \u00f6ko-nomischen Benachteiligung. M\u00fctter verdienen im ersten Jahr nach der Geburt eines Kin-des 80 Prozent weniger als M\u00e4nner und auch nach zehn Jahren sind es noch 60 Prozent. Bei getrenntlebenden Paaren zahlen nur 25 Prozent der V\u00e4ter vollumf\u00e4nglich Unterhalt und die ausgleichende Unterhaltsratenzahlung durch den Staat f\u00e4llt deutlich geringer aus. Besonders schockierend ist die Gender Pension Gap. Frauen in Deutschland beziehen 59,6 Prozent weniger Alterssicherung als M\u00e4nner. \r\n\r\nGleichzeitig nimmt die Gewalt gegen Frauen in Partnerschaften zu . Jede vierte Frau in Deutschland erlebt in ihrem Leben h\u00e4usliche Gewalt. Dabei m\u00f6chten wir betonen, dass von einer Gewaltaus\u00fcbung gegen die Mutter immer auch die Kinder betroffen sind, auch wenn keine Gewalt direkt gegen sie ausge\u00fcbt wird. Eine aktuelle Studie zeigt, dass Kinder mit Erfahrungen von Partnerschaftsgewalt zu 42 Prozent auch von emotionaler Miss-handlung, zu 36 Prozent von k\u00f6rperlicher Misshandlung, zu 13 Prozent von sexuellem Missbrauch, zu 38 Prozent von emotionaler Vernachl\u00e4ssigung und zu 21 Prozent von k\u00f6r-perlicher Vernachl\u00e4ssigung betroffen waren. Dabei ist das Risiko f\u00fcr entsprechende Er-fahrungen im Vergleich zu Kindern ohne Erfahrungen von Partnerschaftsgewalt um das vier- bis sogar zehnfache erh\u00f6ht. \r\n\r\nDie finanzielle Abh\u00e4ngigkeit infolge mangelnder Gleichstellung erschwert es den M\u00fcttern gewaltt\u00e4tige Beziehungen zu verlassen. Nach einer Trennung vom besserverdienenden Mann versch\u00e4rft sich die Situation der Mutter, da sie sowohl Lohn- als auch Care-Arbeit leisten muss. 88 Prozent der Alleinerziehenden in Deutschland sind Frauen. Ihre vulnerab-le Position und ihre Abh\u00e4ngigkeit vom guten Willen des Ex-Partners und der Unterst\u00fct-zung des Staates muss bei einer Reform des Familienrechts unbedingt ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nZudem fehlt es im deutschen Rechtssystem am Verst\u00e4ndnis f\u00fcr h\u00e4usliche Gewalt, T\u00e4-terstrategien und Betroffenenverhalten. Dabei zeigen Studien aus England, die auf den deutschen Kontext \u00fcbertragbar sind, dass in bis zu 63 Prozent der umgangs- und sorgerechtlichen Verfahren Gewalt eine Rolle spielt und mehrheitlich vom Vater ausgeht.  Die Opfer dieser Gewalt sind in 80 Prozent der F\u00e4lle Frauen. In 90 Prozent der Beziehungen, in denen Gewalt eine Rolle spielt, kommt es nach der Beziehung zu Nachtrennungsgewalt. Gewaltt\u00e4ter nutzen im Kontext einer r\u00e4umlichen Trennung von ihrer Ex-Partnerin oft gezielt umgangs- und sorgerechtliche Verfahren dazu die Ex-Partnerin weiterhin zu drangsalieren und zu kontrollieren. Besonders die \u00dcbergabe der gemeinsamen Kinder stellt f\u00fcr betroffene Frauen ein besonderes Risiko dar. 41 Prozent der gewaltbetroffenen Frauen haben w\u00e4hrend Umgangszeiten oder in \u00dcbergabesituatio-nen Gewalt erfahren. Trotzdem spielt die Sicherheit von M\u00fcttern in Umgangs- und Sorgerechtverfahren eine untergeordnete und h\u00e4ufig gar keine Rolle. Manchmal kommt es sogar zum \u00c4u\u00dfersten: Am 11. Februar 2023 wurde in Zwickau eine Mutter vor den Augen der gemeinsamen f\u00fcnf Kinder von ihrem Ex-Mann mit elf Messerstichen ersto-chen. Trotz vorheriger Drohungen und Gewalt gegen\u00fcber der Frau besa\u00df der T\u00e4ter wei-terhin das Umgangsrecht f\u00fcr die Kinder. Die Frau war mit den gemeinsamen Kindern in eine Wohneinrichtung gezogen, wo sie schlie\u00dflich bei einem Umgangstermin von ih-rem Ex-Mann ermordet wurde. Dieser Fall ist leider kein Einzelfall. \r\n\r\nDie von Ihnen vorgeschlagene und dringend notwendige Reform bietet die Chance den Gewaltschutz im Familienrecht effektiv auszubauen. Leider bleibt das Eckpunktepapier in seiner aktuellen Form zu vage. Teilweise k\u00f6nnten die Reformvorschl\u00e4ge sogar den Gewaltt\u00e4tern in die Karten spielen. Daher appellieren wir f\u00fcr die Aufnahme folgender Forderungen:\r\n-\tDie sofortige Aussetzung des Umgangsrechts f\u00fcr den gewaltt\u00e4tigen El-ternteil und die Priorisierung des Gewaltschutzes des gewaltbetroffenen Eltern-teils. So fordert es auch die Istanbul Konvention in Artikel 31 Abs. 2: \u201eDie Ver-tragsparteien treffen die erforderlichen gesetzgeberischen oder sonstigen Ma\u00df-nahmen, um sicherzustellen, dass die Aus\u00fcbung des Besuchs- oder Sorgerechts nicht die Rechte und die Sicherheit des Opfers oder der Kinder gef\u00e4hrdet\u201c. Dabei muss deutlich werden, dass die Gewaltt\u00e4tigkeit eines Elternteils gegen den ande-ren per Definition immer dem Wohl des Kindes schadet, auch wenn die Gewalt sich nicht direkt gegen das Kind richtet.\r\n\r\n-\tDie Aufnahme einer Definition des Gewaltbegriffs, die anerkennt, dass nicht nur k\u00f6rperliche, sondern auch jede andere Form von Gewalt gegen\u00fcber einem Eltern-teil - sei es psychische, \u00f6konomisch oder sexuelle Gewalt - dramatische Folgen f\u00fcr das Kindeswohl haben. In unseren Augen reicht eine individuelle Pr\u00fcfung die-ser F\u00e4lle nicht aus, da die Beurteilung dann von juristischem Fachpersonal und der ermittelnden Beh\u00f6rden abh\u00e4ngen und kein einheitlicher Schutz f\u00fcr M\u00fctter gew\u00e4hr-leistet wird.\r\n\r\n-\tVerpflichtenden Schulungen und Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr RichterIn-nen, SozialarbeiterInnen und PolizistInnen. Nur so k\u00f6nnen diese AkteuerInnen die Gefahrenlage angemessen beurteilen. Schulungen und Weiterbildungen zu h\u00e4usli-cher und sexualisierter Gewalt und ihrer Folgen muss integraler Bestandteil der Ausbildung werden. In seiner jetzigen Form wird das Eckpunkte-Papier dem Koali-tionsvertrag der Bundesregierung nicht gerecht, in dem lediglich der Anspruch auf Fortbildungen zu h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt f\u00fcr FamilienrichterInnen ver-ankert ist, nicht jedoch eine Verpflichtung.\r\n\r\n-\tEine umfassende Datenerhebung, die Diskriminierung von M\u00fcttern und die Fol-gen des fehlenden Gewaltschutzes im Familienrecht sichtbar macht. Aktuell fehlt dieses Wissen . Daraus resultiert eine konsequente Untersch\u00e4tzung der Gefahr. \r\n\r\n-\tDie verpflichtende Teilnahme f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter an T\u00e4terprogrammen: Wir fordern, dass Gewaltt\u00e4ter dazu verpflichtet werden zu beweisen, dass sie verant-wortungsbewusst handeln k\u00f6nnen und keine Bedrohung f\u00fcr die Ex-Partnerin und das Kind darstellt. In der aktuellen Praxis liegt die Beweispflicht bei der Mutter. Besonders psychische Gewalt l\u00e4sst sich aber nur schwer nachweisen. Bei Gewalt-vorw\u00fcrfen muss zun\u00e4chst sichergestellt werden, dass keine Bedrohung f\u00fcr Mutter und Kind besteht. Gewaltvorw\u00fcrfe sollten immer zun\u00e4chst ernstgenommen und auch m\u00f6gliche strafrechtliche Ermittlungen oder Verurteilungen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag das gemeinsame Sorgerecht bei Partnerschaftsgewalt aus-zusetzen. Mit Sorge betrachten wir aber die vorgeschlagene Regelung zur einseitigen Erkl\u00e4rung des Sorgerechts durch den Vater. Gewaltbetroffenen Frauen ist es nicht zuzu-muten diese einseitige Erkl\u00e4rung vor dem Familiengericht anzufechten, solange Familien-gerichte nicht in der Lage sind Partnerschaftsgewalt zuverl\u00e4ssig zu erkennen und das gemeinsame Sorgerecht auszusetzen.\r\n\r\nWeiterhin spricht sich TERRE DES FEMMES gegen eine verpflichtende Anordnung des Wechselmodells aus. Ein solches parit\u00e4tisches Modell erfordert eine gute Kommunikati-on und Kooperation zwischen den Eltern. Das ist von gewaltbetroffenen M\u00fcttern nicht zu erwarten und einzufordern. Au\u00dferdem entspricht dieses Modell nicht der Betreuungsreali-t\u00e4t in Deutschland. Derzeit liegt der Anteil von Trennungsfamilien, die ein Wechselmodell praktizieren, bei gerade einmal f\u00fcnf Prozent.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist es notwendig den strukturellen Einsatz von Verfahrensbeist\u00e4nden zu re-formieren und deren Unabh\u00e4ngigkeit sicherzustellen. Gerichte sollten dazu verpflichtet werden die Auswahl der Verfahrensbeist\u00e4nde transparent zu begr\u00fcnden, da ansonsten das Risiko einer Einflussnahme und/oder Traumatisierung des Kindes besteht. Verfah-rensbeist\u00e4nde sind die InteressensvertreterInnen der Kinder und m\u00fcssen unbedingt un-parteiisch sein. Derzeit gibt es keine Kontrollinstanzen f\u00fcr Verfahrensbeist\u00e4nde. Damit besteht das Risiko, dass diese von Dritten beeinflusst werden. \r\n\r\nEs bedarf au\u00dferdem einer Aufarbeitung unwissenschaftlicher Begriffe, wie Bin-dungsintoleranz, symbiotische Mutter-Kind Beziehung o.\u00e4., die der Diskreditierung von M\u00fcttern vor Familiengerichten dienen und jeglicher wissenschaftlichen Grundlage entbeh-ren. Besonders das ablehnende Verhalten des Kindes gegen\u00fcber dem Vater wird oft auf eine zu enge Bindung zwischen Mutter und Kind ausgelegt. Ist der Vater aber gewaltt\u00e4-tig, kann eine solche Fehlinterpretation des Verhalten des Kindes schlimme Folgen ha-ben.\r\nSchlie\u00dflich sind sowohl ein neuer Aktionsplan als auch ein Gesamtkonzept zur Be-k\u00e4mpfung von Gewalt an Frauen unerl\u00e4sslich, wie es auch von der GREVIO gefordert wird. Insbesondere muss ein angemessenes Budget und ausreichend Personal zur Ver-f\u00fcgung gestellt werden.\r\n\r\nWir fordern Sie dazu auf unsere Forderungen unbedingt zu ber\u00fccksichtigen und sie in den Reformentwurf mitaufzunehmen. Durch die derzeit vorherrschenden L\u00fccken beim Gewalt-schutz im Familienrecht wird die psychische Gesundheit, die Sicherheit und im schlimms-ten Fall sogar das Leben von betroffenen M\u00fcttern und ihren Kindern aufs Spiel gesetzt.   \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nChrista Stolle\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nQuellen:\r\nhttps://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Qualitaet-Arbeit/Dimension-3/elternzeit.html \r\n  https://www.zeit.de/gesellschaft/familie/2022-12/elternzeit-muetter-kinderbetreuung-haushalt-studie\r\n  https://de.statista.com/infografik/24835/anteil-der-vaeter-in-deutschland-die-elterngeld-beziehen/\r\n  https://www.zeit.de/gesellschaft/2023-07/haeusliche-gewalt-bka-statistik-frauen \r\n(Clemens et al., 2019).\u201c (S. 24 https://www.vamv-frankfurt.de/fileadmin/user_upload/bund/dokumente/Publikationen/2023/VAMV-Doku_2022_Barrierefrei.pdf) \r\n  https://domesticabusecommissioner.uk/wp-content/uploads/2023/07/DAC_Family-court-report_Methodology_2023_Digital-1.pdf, S.10\r\nfile:///Users/sinat/Downloads/deutsche-fassung-grevio-evaluierungsbericht-istanbul-konvention-2022-data.pdf GREVIO 7.10.2022, S. 76/77 https://www.bmfsfj.de/resource/blob/202386/3699c9bad150e4c4ff78ef54665a85c2/grevio-evaluierungsbericht-istanbul-konvention-2022-data.pdf \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Kindschaftsrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Richtlinie des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen und h\u00e4uslicher Gewalt- Interessensvertretung bzgl. Beibehaltung Artikel 5 einheitliche Regelung von Vergewaltigungen ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002594",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung Artikel 5 einheitliche Regelung von Vergewaltigungen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Umsetzung und Verbreitung des \u201eGesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011367.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11367",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-schutz-minderj%C3%A4hriger-bei-auslandsehen/311887",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002595",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/35/294550/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002595",
                        "regulatoryProjectTitle": "Bek\u00e4mpfung von Kinderehen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme von TERRE DES FEMMES \r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen\u201c \r\n \r\nDie Menschen- und Frauenrechtsorganisation TERRE DES FEMMES begr\u00fc\u00dft den Entwurf der Bundesregierung an der generellen Nichtigkeitsregelung von so genannten \u201eKinderehen\u201c  festzuhalten.  \r\n \r\nKinderehen betreffen in \u00fcberwiegender Zahl M\u00e4dchen und sind demnach Ausdruck einer weltweiten Ungleichberechtigung zwischen den Geschlechtern. Laut \r\nSch\u00e4tzungen von UNICEF leben derzeit rund 640 Mio. Frauen weltweit, die unter 18 Jahren verheiratet wurden. J\u00e4hrlich werden 12 Mio. weitere M\u00e4dchen verheiratet.  4,8 Prozent der Frauen zwischen 20-24 Jahren weltweit haben vor ihrem 15. Lebensjahr geheiratet, 19,4 Prozent vor dem 18. Geburtstag.  Fr\u00fch- und Kinderehen gelten als sch\u00e4dliche traditionelle Praxis und als Menschenrechtsverletzung,  sie festigen patriarchale Strukturen,  schr\u00e4nken die freie Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der \r\nM\u00e4dchen ein und berauben sie h\u00f6herer Bildung sowie \u00f6konomischer \r\nUnabh\u00e4ngigkeit.  Fr\u00fch- und Kinderehen gehen oft einher mit sozialer Isolation des \r\nM\u00e4dchens, starren Rollenbildern und Machtungleichheiten innerhalb des Ehepaars.7 \r\n \r\nMit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen wurde 2017 mit der Einf\u00fchrung des Mindestheiratsalters 18 Jahre ohne Ausnahme eine einheitliche Gesetzeslage geschaffen. Zus\u00e4tzlich wurden insbesondere M\u00e4dchen, die unter 16 Jahren geheiratet haben und minderj\u00e4hrig nach Deutschland eingereist sind, durch die \r\nNichtigkeitsregelung gesch\u00fctzt und sie nicht einem Verfahren im Rahmen einer \r\nEinzelfallpr\u00fcfung vor Gericht ausgesetzt, in welchem sie gegen den \u201eEhemann\u201c bzw. die Familie aussagen m\u00fcssten. Diese Regelungen sind f\u00fcr den Minderj\u00e4hrigenschutz aus Sicht von TERRE DES FEMMES dringend notwendig gewesen. Viele der minderj\u00e4hrig Verheirateten sind in einem besonderen Ma\u00dfe abh\u00e4ngig von ihren Eltern und ihrem \u201eEhemann\u201c, haben oft bereits Gewalt und Unterdr\u00fcckung erfahren und entsprechend Angst, auszusagen.  \r\nEinzelfallpr\u00fcfungen bieten zudem nicht in gleichem Ma\u00dfe Schutz, denn es existiert in Deutschland kein standardisiertes Verfahren, das die Wirksamkeit von Ehen automatisch \u00fcberpr\u00fcft, da grunds\u00e4tzlich alle Ehen anerkannt werden, die rechtsg\u00fcltig im Ausland geschlossen werden. Jede Beh\u00f6rde muss in eigener Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfen, wenn die Wirksamkeit einer Ehe f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich relevant ist. \r\nEinzelfallpr\u00fcfungen w\u00fcrden zu einer uneinheitlichen Rechtslage und damit Rechtsunsicherheit f\u00fchren. Auch w\u00fcrde damit nicht einheitlich signalisiert werden, dass jede Fr\u00fchehe oft viele negative \r\nFolgen f\u00fcr die M\u00e4dchen hat. Zudem w\u00e4ren die Ehen bis zur Entscheidung des Familiengerichts wirksam. Mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen und dem vorgelegten Referentenentwurf bleibt eine einheitliche Rechtslage bestehen \u2013 alle Ehen unter Beteiligung einer Person, die bei Eheschlie\u00dfung das 16. Lebensjahr nicht vollendet hat, bleiben unwirksam \u2013 bei klar definierten Ausnahmetatbest\u00e4nden. \r\n \r\nEbenso begr\u00fc\u00dft TERRE DES FEMMES sehr die im Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz vorgeschlagenen Erg\u00e4nzungen der Folgen der Unwirksamkeit um Unterhaltsanspr\u00fcche zum Schutz der minderj\u00e4hrigen Person. \r\n \r\nDringend n\u00f6tige Anpassungen \r\n \r\nTERRE DES FEMMES bef\u00fcrchtet jedoch, dass viele M\u00e4dchen trotz der Unwirksamkeit der Ehe dazu gezwungen werden, die Ehe weiterzuleben. Fr\u00fch- und Kinderehen finden zumeist in streng patriarchalen Strukturen statt \u2013 in diesen werden M\u00e4dchen fr\u00fch zum Gehorsam erzogen, auch stehen die Interessen der Familie \u00fcber den individuellen W\u00fcnschen der Familienmitglieder. Zudem gibt es in Deutschland keine zentrale Erfassung von Kinderehen (s. Forderung 2) und im Familienverband einreisende Minderj\u00e4hrige werden offenbar nicht standardisiert nach dem Familienstand befragt (s. Forderung 3). Die M\u00e4dchen bzw. Frauen h\u00e4tten demnach keinen automatisierten Zugang zu Hilfs- und Beratungsstellen, die ihnen bei Bedarf alternative Lebensentw\u00fcrfe oder Hilfsm\u00f6glichkeiten bei einer Gewaltsituation aufzeigen und sie \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Insbesondere bef\u00fcrchten die M\u00e4dchen und Frauen, dass sie bei einer Trennung ihren Aufenthaltsstaus verlieren. Es besteht oftmals Unkenntnis dar\u00fcber, dass das Gesetz vorsieht, dass Personen, deren Ehe aufgrund von Minderj\u00e4hrigkeit bei Eheschlie\u00dfung unwirksam ist oder aufgehoben wird, keine aufenthalts- oder asylrechtlichen Nachteile haben d\u00fcrfen und trotzdem ein Anspruch auf ein eheunabh\u00e4ngiges Bleiberecht und Familienasyl besteht.   \r\nTERRE DES FEMMES sieht es daher als dringend notwendig an, dass eine \r\nFortsetzung der Ehe bzw. die Heilungsm\u00f6glichkeit der Unwirksamkeit der Ehe mit \r\nErreichen der Vollj\u00e4hrigkeit verkn\u00fcpft sein muss mit einer verpflichtenden \r\nBeratung im Vorfeld des Termins beim Standesamt. Weiterhin darf die Anh\u00f6rung beim Standesamt nicht ausschlie\u00dflich nur im Beisein beider Ehegatten erfolgen, so wie es der jetzige Referentenentwurf vorsieht. Vielmehr sollte vorab durch den Standesbeamten/die Standesbeamtin jeweils ein getrenntes Gespr\u00e4ch mit beiden Personen stattfinden, um die Freiwilligkeit auf beiden Seiten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Erst dann sollten die Eheleute mit ihrer Unterschrift die Fortsetzung der Ehe best\u00e4tigen d\u00fcrfen. Es d\u00fcrfte f\u00fcr die StandesbeamtInnen sehr schwierig sein, in einem kurzen Gespr\u00e4ch eine Unfreiwilligkeit bzw. m\u00f6gliche Gewaltsituation zu eruieren, zumal davon auszugehen ist, dass eine gewaltbetroffene Frau im Beisein ihres Manns wohl keine freie Aussage t\u00e4tigen w\u00fcrde.  \r\n \r\nOhne derartige Anpassungen sieht TERRE DES FEMMES die Gefahr, dass der Gro\u00dfteil der Kinderehen damit r\u00fcckwirkend legitimiert werden w\u00fcrde. Dies w\u00fcrde dem generellen Ziel der \u00dcberwindung von Kinderehen zuwiderlaufen und k\u00f6nnte den Schutzaspekt auch f\u00fcr k\u00fcnftige, hier in Deutschland geborene Generationen, schw\u00e4chen. \r\n \r\nTERRE DES FEMMES empfiehlt daher dringend die Umsetzung folgender Forderungen: \r\n \r\n \r\n1. M\u00e4dchen und Frauen, die ihre ehemals nichtige Kinderehe fortsetzen wollen, sollten im Vorfeld verpflichtend eine spezifische Beratung wahrnehmen. Vor Abgabe der Fortsetzungserkl\u00e4rung der Ehe sollte die Standesbeamtin/der Standesbeamte die Ehegatten zun\u00e4chst getrennt befragt werden, um die Freiwilligkeit der Entscheidung zu \u00fcberpr\u00fcfen. \r\n \r\nUm M\u00e4dchen und Frauen, deren Ehe aufgrund von Minderj\u00e4hrigkeit in \r\nDeutschland als nichtig galt, eine eigenst\u00e4ndige und freiwillige \r\nLebensentscheidung zu erm\u00f6glichen, sollten sie im Vorfeld einer beabsichtigten Fortsetzungserkl\u00e4rung eine umfassende individuelle ergebnisoffene Beratung bei spezifischen Beratungsstellen erhalten. \u00dcber die Beratung sollte ein inhaltlich neutraler Beratungsschein ausgestellt werden. Die erfolgte Beratung sollte Voraussetzung f\u00fcr die Abgabe der Fortsetzungserkl\u00e4rung der Ehe sein. Der \r\nBeratungsschein sollte zusammen mit den anderen erforderlichen Dokumenten bei den Standes\u00e4mtern abgegeben werden, die die Freiwilligkeit beider Eheleute nochmals in einem getrennt voneinander stattfindenden Gespr\u00e4ch \u00fcberpr\u00fcfen. Durch die zeitliche Trennung von Beratung und Fortsetzungserkl\u00e4rung w\u00fcrde man den Frauen gleichzeitig eine Bedenkzeit einr\u00e4umen.  \r\n \r\nEine Zulassung f\u00fcr diese Beratungen k\u00f6nnten beispielsweise bereits vorhandene, mit der Materie vertraute Beratungsstellen erhalten, die f\u00fcr jede Beratung eine Kostenpauschale erhalten, finanziert vom Bund oder den L\u00e4ndern. Die Kosten w\u00e4ren \u00fcberschaubar.  \r\n \r\nZus\u00e4tzlich w\u00fcrde man durch diesen Schritt die bereits etablierten \r\nBeratungsstrukturen st\u00e4rken und f\u00fcr potenzielle von Gewalt betroffene Frauen st\u00e4rker bekannt machen. \r\n \r\n \r\n2. Erg\u00e4nzung des bestehenden Ausl\u00e4nderzentralregisters: Neben Angaben zum Geburtsdatum und Familienstand sollte die Kategorie \r\n\u201eHeiratsdatum\u201c hinzugef\u00fcgt werden, um die Anzahl an Fr\u00fch- und \r\nKinderehen in Deutschland besser ermitteln zu k\u00f6nnen \r\nIm Referentenentwurf wird an mehreren Stellen die ungen\u00fcgende Datenlage zu Kinderehen zur Sprache gebracht.  \u00c4hnliches wurde ebenfalls durch die Antwort der Bundesregierung auf eine kleine Anfrage im Februar 2024 deutlich.  Bei den jetzt n\u00f6tigen Anpassungen sollte diese Datenl\u00fccke daher dringend geschlossen werden, um langfristig fundierte Zahlen zu Vorkommen und Erscheinungsformen von Fr\u00fchehen in Deutschland zu erhalten. \r\nDas Ausl\u00e4nderzentralregister stellt einen zentralen Ort der Datensammlung dar. Um zu ermitteln, wie viele Personen derzeit in Deutschland leben, die entweder noch minderj\u00e4hrig sind und bereits verheiratet oder vollj\u00e4hrig sind, aber minderj\u00e4hrig im Ausland geheiratet haben, sollte aus Sicht von TERRE DES FEMMES das Bundesgesetz \u00a7 3 Abs.1 Nr. 5 AZRG folgenderma\u00dfen erg\u00e4nzt werden: Nach \u201eFamilienstand\u201c wird aufgenommen \u201eHeiratsdatum\u201c. \r\nMit dem Vorliegen von Geburts- und Heiratsdatum l\u00e4gen gen\u00fcgend Informationen vor, um F\u00e4lle von Fr\u00fchehen, die im Ausland geschlossen wurden, in Deutschland f\u00fcr statistische Zwecke zu erheben.\r\n\r\n3.\tAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollten alle Ehen mit einer Minderj\u00e4hrigen an das Jugendamt melden. Die rechtlichen Voraussetzungen hierf\u00fcr m\u00fcssen geschaffen werden. \r\n \r\nAus Sicht von TERRE DES FEMMES werden viele Fr\u00fchehen m\u00f6glicherweise nicht erkannt, weil nicht jede minderj\u00e4hrige Person auch nach dem Familienstatus gefragt wird \u2013 besonders, wenn die Einreise im Familienverband mit den Eltern erfolgt.  Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollten eine \u00dcberpr\u00fcfungspflicht f\u00fcr die angegebenen Geburtsdaten und den Familienstatus haben und F\u00e4lle von Fr\u00fchehen an die f\u00fcr das \u201eGesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c zust\u00e4ndigen Stellen und an die Jugend\u00e4mter melden, damit diese mit den M\u00e4dchen Kontakt aufnehmen und eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung \u00fcberpr\u00fcfen und ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sollten Verfahrenswege ggf. vereinheitlicht und vereinfacht und die datenschutzrechtlichen Voraussetzungen geschaffen werden. \r\n \r\n \r\n4.\tKlare Handlungsleitf\u00e4den auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene sowie spezifische verpflichtende Schulungsangebote f\u00fcr relevante \r\nAkteurInnen \r\n \r\nBereits im Rahmen der Evaluierung des \u201eGesetzes zur Bek\u00e4mpfung von \r\nKinderehen\u201c 2020 kritisierten die R\u00fcckmeldungen der Innenministerien/ \r\nSenatsverwaltungen f\u00fcr Inneres der L\u00e4nder weitgehend \u00fcbereinstimmend den \r\n\u201enicht geregelte[n] Mitteilungsverkehr zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden (Standesamt, Jugendamt, Meldebeh\u00f6rde, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde) sowie die nicht geregelte Form der Best\u00e4tigungserkl\u00e4rung, also die nachtr\u00e4gliche Erkl\u00e4rung des minderj\u00e4hrigen Ehegatten nach Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit [gem.: des \r\nminderj\u00e4hrigen Ehegatten, der bei der Eheschlie\u00dfung 16 oder 17 Jahre alt war, \r\nAnm. TDF], die Ehe fortsetzen zu wollen, und die nicht vorhandene zentrale Speicherung dieser Erkl\u00e4rung\u201c.  \r\n \r\nAus Sicht von TERRE DES FEMMES ist es notwendig, dass datenschutzrechtliche Grundlagen f\u00fcr einen Austausch geschaffen werden und jede Verwaltungsebene die Mitteilungs- und Verfahrenswege in Bezug auf Fr\u00fchehen pr\u00fcft und, wo n\u00f6tig, klar regelt, die zust\u00e4ndigen MitarbeiterInnen entsprechend schult sowie relevante \r\nBeh\u00f6rden und Akteure miteinander vernetzt. Nur so kann der \r\nMinderj\u00e4hrigenschutz effektiv greifen. MitarbeiterInnen in Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, Standes- und Jugend\u00e4mtern, Familiengerichten, Jobcentern u.\u00e4. stellen eine wichtige Schnittstelle dar. Sie haben mit potenziell Betroffenen Kontakt.  \r\n \r\nDiese Forderung wird zus\u00e4tzlich damit gest\u00fctzt, dass der derzeitige Referentenentwurf die Heilungsm\u00f6glichkeit allein in die Zust\u00e4ndigkeit der Standes\u00e4mter, also die kommunale Ebene, legt. \r\n \r\n \r\n5. Die Jugend\u00e4mter sollten auch M\u00e4dchen beraten und betreuen, die keine rechtlich anerkennungsf\u00e4hige Ehe geschlossen haben, die aber durch eine religi\u00f6se oder traditionelle Handlung \u2013 die darauf gerichtet ist, eine der Ehe vergleichbare dauerhafte Bindung zweier Personen zu begr\u00fcnden \u2013 mit einem Mann verbunden wurden und sich durch Selbsteinsch\u00e4tzung als \u201everheiratet/verlobt\u201c wahrnehmen. \r\n \r\nDie oft vorgenommene Unterscheidung zwischen \u201eanerkennungsf\u00e4higen\u201c Ehen und \u201erein religi\u00f6sen/traditionellen Trauungen\u201c ist aus Sicht von TERRE DES FEMMES im Hinblick auf den gew\u00fcnschten verst\u00e4rkten Minderj\u00e4hrigenschutz des \r\nGesetzes nicht zielf\u00fchrend. M\u00e4dchen k\u00f6nnen auch ohne \u201eanerkennungsf\u00e4hige\u201c Ehe unter den Folgen einer religi\u00f6sen/sozialen Trauung leiden. Denn diese sind f\u00fcr das soziale Umfeld genauso verbindlich und m\u00fcssen gelebt werden, wie rechtswirksam geschlossene Ehen. Der Staat kann nur Letztere aufheben oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren \u2013 hier besteht eine L\u00fccke, die geschlossen werden muss. \r\n \r\n \r\nZusammenfassung \r\n \r\nTERRE DES FEMMES m\u00f6chte den Blick auf m\u00f6gliche Folgen einer Fr\u00fchehe lenken: Frauen, die vor ihrem 18. Lebensjahr heiraten, haben ein h\u00f6heres Risiko in Armut zu leben als Frauen, die in einem sp\u00e4teren Lebensabschnitt heiraten.  Fr\u00fche Schwangerschaften stellen ein sehr gro\u00dfes gesundheitliches Risiko dar.  Zudem haben Frauen, die minderj\u00e4hrig verheiratet wurden, ein h\u00f6heres Risiko, innerhalb ihrer Ehe von h\u00e4uslicher/sexualisierter Gewalt betroffen zu sein als Frauen, die vollj\u00e4hrig heiraten.   \r\n \r\nDas \u201eGesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c verfolgt in seinem Kern einen verst\u00e4rkten Minderj\u00e4hrigen-, aber vor allem auch verst\u00e4rkten M\u00e4dchenschutz. Die bislang im Referentenentwurf vorgesehene Heilungsm\u00f6glichkeit ohne eine Form der vorausgehenden Beratung und/oder Betreuung der Betroffen, w\u00fcrde aus Sicht von TERRE DES FEMMES den beabsichtigten lebenslangen Schutzaspekt stark aufweichen. Insbesondere das eingangs erw\u00e4hnte Machtgef\u00e4lle zwischen den Geschlechtern k\u00f6nnte so unbemerkt fortgesetzt und patriarchale Strukturen gefestigt werden. \r\n \r\nTERRE DES FEMMES appelliert daher an den Gesetzgeber, Mechanismen zu etablieren, die eine selbstbestimmte Entscheidung in Abwesenheit von Zwang und gesellschaftlichen Normen st\u00e4rker sicherstellen k\u00f6nnen. Diese Mechanismen sollten mit flankierenden Ma\u00dfnahmen zur besseren Datenerhebung verkn\u00fcpft werden. \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nBerlin, den 19.04.2024 \r\n \r\n \r\n \r\nMyria B\u00f6hmecke, TERRE DES FEMMES, Berlin \r\nElisabeth Gernhardt, TERRE DES FEMMES, Berlin \r\nMarina Walz-Hildenbrand, Rechtsanw\u00e4ltin, Stuttgart \r\n\r\n\r\nQuellen\r\n  TERRE DES FEMMES (TDF) verwendet den Begriff \u201eFr\u00fchehe\u201c, um eine Eheschlie\u00dfung \r\n(formell/informell) mit mindestens einer minderj\u00e4hrigen Person zu bezeichnen. Mit Blick auf den durch den Gesetzgeber verwendeten Terminus \u201eKinderehe\u201c sind in dieser Stellungnahme beide Begriffe synonym zu verstehen. \r\n  Zum Vergleich: Sch\u00e4tzungsweise 115 Mio. Jungen wurden als Minderj\u00e4hrige verheiratet. UNICEF: Zw\u00f6lf Millionen Kinderehen j\u00e4hrlich, Pressemitteilung vom 03.05.2023, online unter https://www.unicef.de/informieren/aktuelles/presse/-/zwoelf-millionen-kinderehen-jaehrlich/331400; dies.: Kinderehen: 115 Millionen Kinder-Br\u00e4utigame, Pressemitteilung vom 07.06.2019, online unter: https://www.unicef.de/informieren/aktuelles/presse/-/kinderehen-jungen/275634 . TDF spricht daher haupts\u00e4chlich von \u201cM\u00e4dchen und Frauen\u201d. Dennoch ist jede Kinderehe potenziell sch\u00e4dlich und einschr\u00e4nkend, ungeachtet des Geschlechts. \r\n  UN Women u.a. (Hg.): Legislating and enforcing the minimum age of marriage: a comparative study of experiences and lessons learned in ending the legalization of child marriage, New York 2023, S. 19. \r\n  Ebd. \r\n  Vgl. UNFPA: State of World Population 2020. Defying the practices that harm women and girls and undermine equality. New York 2020, S. 26. Online unter: https://www.unfpa.org/sites/default/files/pubpdf/UNFPA_PUB_2020_EN_State_of_World_Population.pdf \r\n  Ebd., S. 108ff.  7 Ebd., S. 109. \r\nEheunabh\u00e4ngiges Bleiberecht - \u00a7 31 Absatz 2 Satz 2 1. Alternative AufenthG. Familienasyl und internationaler Schutz f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige - \u00a7 26 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 5 AsylG.  \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz. Entwurf eines Gesetzes zum Schutz \r\nMinderj\u00e4hriger bei Auslandsehen, S. 6/7; S. 9 \r\n  BT-Druck 20/10326 (02/2024), Antwort auf Frage 2. \r\n  Gest\u00fctzt wird diese Vermutung durch die Antwort der Bundesregierung auf eine kleine Anfrage, vgl. \r\nBT-Druck 20/10326 (02/2024), Antwort auf Frage 14. \r\n  BMJV: Gesamtauswertung zur Evaluierung des Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen (2020), S. \r\n21. Online unter: \r\nhttps://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/Evaluierung/Evaluierung_Gesetz_Kind erehen_Gesamtbericht.pdf?__blob=publicationFile&v=3 . \r\n  UN Women, Legislating and enforcing the minimum age of marriage, S. 10. \r\n  Komplikationen durch Schwangerschaft und Geburt z\u00e4hlen zu den Haupttodesursachen f\u00fcr M\u00e4dchen im Alter von 15 bis 19 Jahren weltweit: https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/adolescentshealth-risks-and-solutions, (abgerufen 11.04.2024). \r\n  UNFPA: State of World Population 2020, S. 109. In Indien haben knapp ein Drittel (32%) der Frauen, die vor ihrem 18. Lebensjahr geheiratet haben, k\u00f6rperliche Gewalt durch ihren Ehemann erfahren - gegen\u00fcber 17% der Frauen, die nach dem 18. Lebensjahr geheiratet hatten. Ebd. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Bek\u00e4mpfung von Kinderehen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bundeseinheitliche Regelung zum \u201eKinderkopftuch\u201c in \u00f6ffentlichen Bildungseinrichtungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002596",
                "statements": [],
                "title": "Regelung \"Kinderkopftuch\""
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pflichtfach \u201eEthik\u201c in \u00f6ffentlichen Bildungseinrichtungen anstelle des konfessionellen Religionsunterrichts",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002597",
                "statements": [],
                "title": "Pflichtfach Ethik"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung Einf\u00fchrung Nordisches Modell: Entkriminalisierung von Frauen in der Prositution, Freierbestrafung, effektive Bek\u00e4mpfung von Menschenhandel.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/103/2010384.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10384",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/menschenunw%C3%BCrdige-zust%C3%A4nde-in-der-prostitution-beenden-sexkauf-bestrafen/309075",
                        "title": "Menschenunw\u00fcrdige Zust\u00e4nde in der Prostitution beenden - Sexkauf bestrafen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002598",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung Nordisches Modell"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcberarbeitung der EU-Richtlinie zum Menschenhandel, Beteiligung Nationaler Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002599",
                "statements": [],
                "title": "Bek\u00e4mpfung des Menschenhandels"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SchKG",
                        "title": "Gesetz zur Vermeidung und Bew\u00e4ltigung von Schwangerschaftskonflikten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/beratungsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung der Strafbarkeit von Schwangerschaftsabbr\u00fcchen gem. \u00a7 218 ff. StGB",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011530.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11530",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bericht-der-kommission-zur-reproduktiven-selbstbestimmung-und-fortpflanzungsmedizin-kurzbericht/312425",
                        "title": "Bericht der Kommission zur Reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin (Kurzbericht)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010861.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10861",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-schwangerschaftskonfliktgesetzes/308701",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Schwangerschaftskonfliktgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002600",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung des Gesetzes zum Schwangerschaftsabbruch (Recht auf reproduktive Selbstbestimmung)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ESchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von Embryonen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AdVermiG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Vermittlung und Begleitung der Adoption und \u00fcber das Verbot der Vermittlung von Ersatzm\u00fcttern",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/advermig_1976"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Keine Legalisierung jeglicher Form von Mietmutterschaft\r\nEffektive Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung, um zu verhindern, dass deutsche Staatsb\u00fcrgerInnen Mietm\u00fctter im Ausland beauftragen\r\nEinsatz der Bundesregierung auf internationaler Ebene, um im Rahmen der Menschenrechtsinstrumente, die Ausbeutung von Frauen als Mietm\u00fctter wirksam zu unterbinden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011530.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11530",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bericht-der-kommission-zur-reproduktiven-selbstbestimmung-und-fortpflanzungsmedizin-kurzbericht/312425",
                        "title": "Bericht der Kommission zur Reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin (Kurzbericht)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002601",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung des Verbots von Leih- bzw. Mietmutterschaft"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ESchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von Embryonen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Forderung der Beibehaltung des Verbots von Eizellabgaben zur Erf\u00fcllung des Kinderwunsches dritter Personen in Deutschland\r\nBezieht sich auf Verbot von Eizellspenden in \u00a7 1 Missbr\u00e4uchliche Anwendung von Fortpflanzungstechniken im Gesetz zum Schutz von Embryonen (ESchG)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011530.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11530",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/bericht-der-kommission-zur-reproduktiven-selbstbestimmung-und-fortpflanzungsmedizin-kurzbericht/312425",
                        "title": "Bericht der Kommission zur Reproduktiven Selbstbestimmung und Fortpflanzungsmedizin (Kurzbericht)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002602",
                "statements": [],
                "title": "Beibehaltung des Verbots von Eizellspende"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/07/294548/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100039.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002593",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Kindschaftsrechts",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Offener Brief: Eckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\r\n\r\nSehr geehrter Bundesjustizminister Buschmann, sehr geehrte Bundesfamilienministerin Paus,\r\n\r\nTERRE DES FEMMES (TDF) begr\u00fc\u00dft die vorgeschlagene Reform des Familienrechts und die Ver\u00f6ffentlichung der \u201eEckpunkte des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr eine Reform des Kindschaftsrechts: Modernisierung von Sorgerecht, Umgangsrecht und Adoptionsrecht\u201c, besonders, weil auch der Gewaltschutz von M\u00fcttern Erw\u00e4hnung findet. Die im Eckepunktepapier enthaltenen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Gewaltschutz von Frauen sind jedoch bei weitem nicht ausreichend. Es ist dringend geboten die enthaltenen Ma\u00dfnahmen weiter zu spezifizieren und auszubauen, um gewaltbetroffene Frauen zu sch\u00fctzen, wenn umgangs- und sorgeberechtigte V\u00e4ter auch Gewaltt\u00e4ter sind.  \r\n\r\nAuch TDF findet, dass V\u00e4ter die gleichen Rechte, aber auch Pflichten haben sollten, wie M\u00fctter. Denn: Die Sorgearbeit ist in Deutschland bis heute nicht gleichberechtigt aufge-teilt. In der Praxis besteht keine Gleichstellung zwischen Frauen und M\u00e4nnern: Frauen leisten mehr unbezahlte Care-Arbeit als M\u00e4nner. 2022 waren 45,2 Prozent der M\u00fctter, deren j\u00fcngstes Kind unter drei Jahre alt ist in Elternzeit, w\u00e4hrend es bei M\u00e4nnern nur drei Prozent waren. Laut einer Studie nehmen V\u00e4ter, die in Elternzeit gehen, nur 2 Monate V\u00e4terzeit und das meist gleichzeitig mit der Mutter. Das f\u00fchrt f\u00fcr Frauen zu einer \u00f6ko-nomischen Benachteiligung. M\u00fctter verdienen im ersten Jahr nach der Geburt eines Kin-des 80 Prozent weniger als M\u00e4nner und auch nach zehn Jahren sind es noch 60 Prozent. Bei getrenntlebenden Paaren zahlen nur 25 Prozent der V\u00e4ter vollumf\u00e4nglich Unterhalt und die ausgleichende Unterhaltsratenzahlung durch den Staat f\u00e4llt deutlich geringer aus. Besonders schockierend ist die Gender Pension Gap. Frauen in Deutschland beziehen 59,6 Prozent weniger Alterssicherung als M\u00e4nner. \r\n\r\nGleichzeitig nimmt die Gewalt gegen Frauen in Partnerschaften zu . Jede vierte Frau in Deutschland erlebt in ihrem Leben h\u00e4usliche Gewalt. Dabei m\u00f6chten wir betonen, dass von einer Gewaltaus\u00fcbung gegen die Mutter immer auch die Kinder betroffen sind, auch wenn keine Gewalt direkt gegen sie ausge\u00fcbt wird. Eine aktuelle Studie zeigt, dass Kinder mit Erfahrungen von Partnerschaftsgewalt zu 42 Prozent auch von emotionaler Miss-handlung, zu 36 Prozent von k\u00f6rperlicher Misshandlung, zu 13 Prozent von sexuellem Missbrauch, zu 38 Prozent von emotionaler Vernachl\u00e4ssigung und zu 21 Prozent von k\u00f6r-perlicher Vernachl\u00e4ssigung betroffen waren. Dabei ist das Risiko f\u00fcr entsprechende Er-fahrungen im Vergleich zu Kindern ohne Erfahrungen von Partnerschaftsgewalt um das vier- bis sogar zehnfache erh\u00f6ht. \r\n\r\nDie finanzielle Abh\u00e4ngigkeit infolge mangelnder Gleichstellung erschwert es den M\u00fcttern gewaltt\u00e4tige Beziehungen zu verlassen. Nach einer Trennung vom besserverdienenden Mann versch\u00e4rft sich die Situation der Mutter, da sie sowohl Lohn- als auch Care-Arbeit leisten muss. 88 Prozent der Alleinerziehenden in Deutschland sind Frauen. Ihre vulnerab-le Position und ihre Abh\u00e4ngigkeit vom guten Willen des Ex-Partners und der Unterst\u00fct-zung des Staates muss bei einer Reform des Familienrechts unbedingt ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nZudem fehlt es im deutschen Rechtssystem am Verst\u00e4ndnis f\u00fcr h\u00e4usliche Gewalt, T\u00e4-terstrategien und Betroffenenverhalten. Dabei zeigen Studien aus England, die auf den deutschen Kontext \u00fcbertragbar sind, dass in bis zu 63 Prozent der umgangs- und sorgerechtlichen Verfahren Gewalt eine Rolle spielt und mehrheitlich vom Vater ausgeht.  Die Opfer dieser Gewalt sind in 80 Prozent der F\u00e4lle Frauen. In 90 Prozent der Beziehungen, in denen Gewalt eine Rolle spielt, kommt es nach der Beziehung zu Nachtrennungsgewalt. Gewaltt\u00e4ter nutzen im Kontext einer r\u00e4umlichen Trennung von ihrer Ex-Partnerin oft gezielt umgangs- und sorgerechtliche Verfahren dazu die Ex-Partnerin weiterhin zu drangsalieren und zu kontrollieren. Besonders die \u00dcbergabe der gemeinsamen Kinder stellt f\u00fcr betroffene Frauen ein besonderes Risiko dar. 41 Prozent der gewaltbetroffenen Frauen haben w\u00e4hrend Umgangszeiten oder in \u00dcbergabesituatio-nen Gewalt erfahren. Trotzdem spielt die Sicherheit von M\u00fcttern in Umgangs- und Sorgerechtverfahren eine untergeordnete und h\u00e4ufig gar keine Rolle. Manchmal kommt es sogar zum \u00c4u\u00dfersten: Am 11. Februar 2023 wurde in Zwickau eine Mutter vor den Augen der gemeinsamen f\u00fcnf Kinder von ihrem Ex-Mann mit elf Messerstichen ersto-chen. Trotz vorheriger Drohungen und Gewalt gegen\u00fcber der Frau besa\u00df der T\u00e4ter wei-terhin das Umgangsrecht f\u00fcr die Kinder. Die Frau war mit den gemeinsamen Kindern in eine Wohneinrichtung gezogen, wo sie schlie\u00dflich bei einem Umgangstermin von ih-rem Ex-Mann ermordet wurde. Dieser Fall ist leider kein Einzelfall. \r\n\r\nDie von Ihnen vorgeschlagene und dringend notwendige Reform bietet die Chance den Gewaltschutz im Familienrecht effektiv auszubauen. Leider bleibt das Eckpunktepapier in seiner aktuellen Form zu vage. Teilweise k\u00f6nnten die Reformvorschl\u00e4ge sogar den Gewaltt\u00e4tern in die Karten spielen. Daher appellieren wir f\u00fcr die Aufnahme folgender Forderungen:\r\n-\tDie sofortige Aussetzung des Umgangsrechts f\u00fcr den gewaltt\u00e4tigen El-ternteil und die Priorisierung des Gewaltschutzes des gewaltbetroffenen Eltern-teils. So fordert es auch die Istanbul Konvention in Artikel 31 Abs. 2: \u201eDie Ver-tragsparteien treffen die erforderlichen gesetzgeberischen oder sonstigen Ma\u00df-nahmen, um sicherzustellen, dass die Aus\u00fcbung des Besuchs- oder Sorgerechts nicht die Rechte und die Sicherheit des Opfers oder der Kinder gef\u00e4hrdet\u201c. Dabei muss deutlich werden, dass die Gewaltt\u00e4tigkeit eines Elternteils gegen den ande-ren per Definition immer dem Wohl des Kindes schadet, auch wenn die Gewalt sich nicht direkt gegen das Kind richtet.\r\n\r\n-\tDie Aufnahme einer Definition des Gewaltbegriffs, die anerkennt, dass nicht nur k\u00f6rperliche, sondern auch jede andere Form von Gewalt gegen\u00fcber einem Eltern-teil - sei es psychische, \u00f6konomisch oder sexuelle Gewalt - dramatische Folgen f\u00fcr das Kindeswohl haben. In unseren Augen reicht eine individuelle Pr\u00fcfung die-ser F\u00e4lle nicht aus, da die Beurteilung dann von juristischem Fachpersonal und der ermittelnden Beh\u00f6rden abh\u00e4ngen und kein einheitlicher Schutz f\u00fcr M\u00fctter gew\u00e4hr-leistet wird.\r\n\r\n-\tVerpflichtenden Schulungen und Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr RichterIn-nen, SozialarbeiterInnen und PolizistInnen. Nur so k\u00f6nnen diese AkteuerInnen die Gefahrenlage angemessen beurteilen. Schulungen und Weiterbildungen zu h\u00e4usli-cher und sexualisierter Gewalt und ihrer Folgen muss integraler Bestandteil der Ausbildung werden. In seiner jetzigen Form wird das Eckpunkte-Papier dem Koali-tionsvertrag der Bundesregierung nicht gerecht, in dem lediglich der Anspruch auf Fortbildungen zu h\u00e4uslicher und sexualisierter Gewalt f\u00fcr FamilienrichterInnen ver-ankert ist, nicht jedoch eine Verpflichtung.\r\n\r\n-\tEine umfassende Datenerhebung, die Diskriminierung von M\u00fcttern und die Fol-gen des fehlenden Gewaltschutzes im Familienrecht sichtbar macht. Aktuell fehlt dieses Wissen . Daraus resultiert eine konsequente Untersch\u00e4tzung der Gefahr. \r\n\r\n-\tDie verpflichtende Teilnahme f\u00fcr Gewaltt\u00e4ter an T\u00e4terprogrammen: Wir fordern, dass Gewaltt\u00e4ter dazu verpflichtet werden zu beweisen, dass sie verant-wortungsbewusst handeln k\u00f6nnen und keine Bedrohung f\u00fcr die Ex-Partnerin und das Kind darstellt. In der aktuellen Praxis liegt die Beweispflicht bei der Mutter. Besonders psychische Gewalt l\u00e4sst sich aber nur schwer nachweisen. Bei Gewalt-vorw\u00fcrfen muss zun\u00e4chst sichergestellt werden, dass keine Bedrohung f\u00fcr Mutter und Kind besteht. Gewaltvorw\u00fcrfe sollten immer zun\u00e4chst ernstgenommen und auch m\u00f6gliche strafrechtliche Ermittlungen oder Verurteilungen ber\u00fccksichtigt werden. \r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag das gemeinsame Sorgerecht bei Partnerschaftsgewalt aus-zusetzen. Mit Sorge betrachten wir aber die vorgeschlagene Regelung zur einseitigen Erkl\u00e4rung des Sorgerechts durch den Vater. Gewaltbetroffenen Frauen ist es nicht zuzu-muten diese einseitige Erkl\u00e4rung vor dem Familiengericht anzufechten, solange Familien-gerichte nicht in der Lage sind Partnerschaftsgewalt zuverl\u00e4ssig zu erkennen und das gemeinsame Sorgerecht auszusetzen.\r\n\r\nWeiterhin spricht sich TERRE DES FEMMES gegen eine verpflichtende Anordnung des Wechselmodells aus. Ein solches parit\u00e4tisches Modell erfordert eine gute Kommunikati-on und Kooperation zwischen den Eltern. Das ist von gewaltbetroffenen M\u00fcttern nicht zu erwarten und einzufordern. Au\u00dferdem entspricht dieses Modell nicht der Betreuungsreali-t\u00e4t in Deutschland. Derzeit liegt der Anteil von Trennungsfamilien, die ein Wechselmodell praktizieren, bei gerade einmal f\u00fcnf Prozent.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich ist es notwendig den strukturellen Einsatz von Verfahrensbeist\u00e4nden zu re-formieren und deren Unabh\u00e4ngigkeit sicherzustellen. Gerichte sollten dazu verpflichtet werden die Auswahl der Verfahrensbeist\u00e4nde transparent zu begr\u00fcnden, da ansonsten das Risiko einer Einflussnahme und/oder Traumatisierung des Kindes besteht. Verfah-rensbeist\u00e4nde sind die InteressensvertreterInnen der Kinder und m\u00fcssen unbedingt un-parteiisch sein. Derzeit gibt es keine Kontrollinstanzen f\u00fcr Verfahrensbeist\u00e4nde. Damit besteht das Risiko, dass diese von Dritten beeinflusst werden. \r\n\r\nEs bedarf au\u00dferdem einer Aufarbeitung unwissenschaftlicher Begriffe, wie Bin-dungsintoleranz, symbiotische Mutter-Kind Beziehung o.\u00e4., die der Diskreditierung von M\u00fcttern vor Familiengerichten dienen und jeglicher wissenschaftlichen Grundlage entbeh-ren. Besonders das ablehnende Verhalten des Kindes gegen\u00fcber dem Vater wird oft auf eine zu enge Bindung zwischen Mutter und Kind ausgelegt. Ist der Vater aber gewaltt\u00e4-tig, kann eine solche Fehlinterpretation des Verhalten des Kindes schlimme Folgen ha-ben.\r\nSchlie\u00dflich sind sowohl ein neuer Aktionsplan als auch ein Gesamtkonzept zur Be-k\u00e4mpfung von Gewalt an Frauen unerl\u00e4sslich, wie es auch von der GREVIO gefordert wird. Insbesondere muss ein angemessenes Budget und ausreichend Personal zur Ver-f\u00fcgung gestellt werden.\r\n\r\nWir fordern Sie dazu auf unsere Forderungen unbedingt zu ber\u00fccksichtigen und sie in den Reformentwurf mitaufzunehmen. Durch die derzeit vorherrschenden L\u00fccken beim Gewalt-schutz im Familienrecht wird die psychische Gesundheit, die Sicherheit und im schlimms-ten Fall sogar das Leben von betroffenen M\u00fcttern und ihren Kindern aufs Spiel gesetzt.   \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen,\r\nChrista Stolle\r\nBundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\nQuellen:\r\nhttps://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Arbeitsmarkt/Qualitaet-Arbeit/Dimension-3/elternzeit.html \r\n  https://www.zeit.de/gesellschaft/familie/2022-12/elternzeit-muetter-kinderbetreuung-haushalt-studie\r\n  https://de.statista.com/infografik/24835/anteil-der-vaeter-in-deutschland-die-elterngeld-beziehen/\r\n  https://www.zeit.de/gesellschaft/2023-07/haeusliche-gewalt-bka-statistik-frauen \r\n(Clemens et al., 2019).\u201c (S. 24 https://www.vamv-frankfurt.de/fileadmin/user_upload/bund/dokumente/Publikationen/2023/VAMV-Doku_2022_Barrierefrei.pdf) \r\n  https://domesticabusecommissioner.uk/wp-content/uploads/2023/07/DAC_Family-court-report_Methodology_2023_Digital-1.pdf, S.10\r\nfile:///Users/sinat/Downloads/deutsche-fassung-grevio-evaluierungsbericht-istanbul-konvention-2022-data.pdf GREVIO 7.10.2022, S. 76/77 https://www.bmfsfj.de/resource/blob/202386/3699c9bad150e4c4ff78ef54665a85c2/grevio-evaluierungsbericht-istanbul-konvention-2022-data.pdf \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/35/294550/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002595",
                "regulatoryProjectTitle": "Bek\u00e4mpfung von Kinderehen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme von TERRE DES FEMMES \r\nzum \u201eEntwurf eines Gesetzes zum Schutz Minderj\u00e4hriger bei Auslandsehen\u201c \r\n \r\nDie Menschen- und Frauenrechtsorganisation TERRE DES FEMMES begr\u00fc\u00dft den Entwurf der Bundesregierung an der generellen Nichtigkeitsregelung von so genannten \u201eKinderehen\u201c  festzuhalten.  \r\n \r\nKinderehen betreffen in \u00fcberwiegender Zahl M\u00e4dchen und sind demnach Ausdruck einer weltweiten Ungleichberechtigung zwischen den Geschlechtern. Laut \r\nSch\u00e4tzungen von UNICEF leben derzeit rund 640 Mio. Frauen weltweit, die unter 18 Jahren verheiratet wurden. J\u00e4hrlich werden 12 Mio. weitere M\u00e4dchen verheiratet.  4,8 Prozent der Frauen zwischen 20-24 Jahren weltweit haben vor ihrem 15. Lebensjahr geheiratet, 19,4 Prozent vor dem 18. Geburtstag.  Fr\u00fch- und Kinderehen gelten als sch\u00e4dliche traditionelle Praxis und als Menschenrechtsverletzung,  sie festigen patriarchale Strukturen,  schr\u00e4nken die freie Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der \r\nM\u00e4dchen ein und berauben sie h\u00f6herer Bildung sowie \u00f6konomischer \r\nUnabh\u00e4ngigkeit.  Fr\u00fch- und Kinderehen gehen oft einher mit sozialer Isolation des \r\nM\u00e4dchens, starren Rollenbildern und Machtungleichheiten innerhalb des Ehepaars.7 \r\n \r\nMit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen wurde 2017 mit der Einf\u00fchrung des Mindestheiratsalters 18 Jahre ohne Ausnahme eine einheitliche Gesetzeslage geschaffen. Zus\u00e4tzlich wurden insbesondere M\u00e4dchen, die unter 16 Jahren geheiratet haben und minderj\u00e4hrig nach Deutschland eingereist sind, durch die \r\nNichtigkeitsregelung gesch\u00fctzt und sie nicht einem Verfahren im Rahmen einer \r\nEinzelfallpr\u00fcfung vor Gericht ausgesetzt, in welchem sie gegen den \u201eEhemann\u201c bzw. die Familie aussagen m\u00fcssten. Diese Regelungen sind f\u00fcr den Minderj\u00e4hrigenschutz aus Sicht von TERRE DES FEMMES dringend notwendig gewesen. Viele der minderj\u00e4hrig Verheirateten sind in einem besonderen Ma\u00dfe abh\u00e4ngig von ihren Eltern und ihrem \u201eEhemann\u201c, haben oft bereits Gewalt und Unterdr\u00fcckung erfahren und entsprechend Angst, auszusagen.  \r\nEinzelfallpr\u00fcfungen bieten zudem nicht in gleichem Ma\u00dfe Schutz, denn es existiert in Deutschland kein standardisiertes Verfahren, das die Wirksamkeit von Ehen automatisch \u00fcberpr\u00fcft, da grunds\u00e4tzlich alle Ehen anerkannt werden, die rechtsg\u00fcltig im Ausland geschlossen werden. Jede Beh\u00f6rde muss in eigener Zust\u00e4ndigkeit pr\u00fcfen, wenn die Wirksamkeit einer Ehe f\u00fcr ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich relevant ist. \r\nEinzelfallpr\u00fcfungen w\u00fcrden zu einer uneinheitlichen Rechtslage und damit Rechtsunsicherheit f\u00fchren. Auch w\u00fcrde damit nicht einheitlich signalisiert werden, dass jede Fr\u00fchehe oft viele negative \r\nFolgen f\u00fcr die M\u00e4dchen hat. Zudem w\u00e4ren die Ehen bis zur Entscheidung des Familiengerichts wirksam. Mit dem Gesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen und dem vorgelegten Referentenentwurf bleibt eine einheitliche Rechtslage bestehen \u2013 alle Ehen unter Beteiligung einer Person, die bei Eheschlie\u00dfung das 16. Lebensjahr nicht vollendet hat, bleiben unwirksam \u2013 bei klar definierten Ausnahmetatbest\u00e4nden. \r\n \r\nEbenso begr\u00fc\u00dft TERRE DES FEMMES sehr die im Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz vorgeschlagenen Erg\u00e4nzungen der Folgen der Unwirksamkeit um Unterhaltsanspr\u00fcche zum Schutz der minderj\u00e4hrigen Person. \r\n \r\nDringend n\u00f6tige Anpassungen \r\n \r\nTERRE DES FEMMES bef\u00fcrchtet jedoch, dass viele M\u00e4dchen trotz der Unwirksamkeit der Ehe dazu gezwungen werden, die Ehe weiterzuleben. Fr\u00fch- und Kinderehen finden zumeist in streng patriarchalen Strukturen statt \u2013 in diesen werden M\u00e4dchen fr\u00fch zum Gehorsam erzogen, auch stehen die Interessen der Familie \u00fcber den individuellen W\u00fcnschen der Familienmitglieder. Zudem gibt es in Deutschland keine zentrale Erfassung von Kinderehen (s. Forderung 2) und im Familienverband einreisende Minderj\u00e4hrige werden offenbar nicht standardisiert nach dem Familienstand befragt (s. Forderung 3). Die M\u00e4dchen bzw. Frauen h\u00e4tten demnach keinen automatisierten Zugang zu Hilfs- und Beratungsstellen, die ihnen bei Bedarf alternative Lebensentw\u00fcrfe oder Hilfsm\u00f6glichkeiten bei einer Gewaltsituation aufzeigen und sie \u00fcber ihre Rechte aufkl\u00e4ren k\u00f6nnten. Insbesondere bef\u00fcrchten die M\u00e4dchen und Frauen, dass sie bei einer Trennung ihren Aufenthaltsstaus verlieren. Es besteht oftmals Unkenntnis dar\u00fcber, dass das Gesetz vorsieht, dass Personen, deren Ehe aufgrund von Minderj\u00e4hrigkeit bei Eheschlie\u00dfung unwirksam ist oder aufgehoben wird, keine aufenthalts- oder asylrechtlichen Nachteile haben d\u00fcrfen und trotzdem ein Anspruch auf ein eheunabh\u00e4ngiges Bleiberecht und Familienasyl besteht.   \r\nTERRE DES FEMMES sieht es daher als dringend notwendig an, dass eine \r\nFortsetzung der Ehe bzw. die Heilungsm\u00f6glichkeit der Unwirksamkeit der Ehe mit \r\nErreichen der Vollj\u00e4hrigkeit verkn\u00fcpft sein muss mit einer verpflichtenden \r\nBeratung im Vorfeld des Termins beim Standesamt. Weiterhin darf die Anh\u00f6rung beim Standesamt nicht ausschlie\u00dflich nur im Beisein beider Ehegatten erfolgen, so wie es der jetzige Referentenentwurf vorsieht. Vielmehr sollte vorab durch den Standesbeamten/die Standesbeamtin jeweils ein getrenntes Gespr\u00e4ch mit beiden Personen stattfinden, um die Freiwilligkeit auf beiden Seiten zu \u00fcberpr\u00fcfen. Erst dann sollten die Eheleute mit ihrer Unterschrift die Fortsetzung der Ehe best\u00e4tigen d\u00fcrfen. Es d\u00fcrfte f\u00fcr die StandesbeamtInnen sehr schwierig sein, in einem kurzen Gespr\u00e4ch eine Unfreiwilligkeit bzw. m\u00f6gliche Gewaltsituation zu eruieren, zumal davon auszugehen ist, dass eine gewaltbetroffene Frau im Beisein ihres Manns wohl keine freie Aussage t\u00e4tigen w\u00fcrde.  \r\n \r\nOhne derartige Anpassungen sieht TERRE DES FEMMES die Gefahr, dass der Gro\u00dfteil der Kinderehen damit r\u00fcckwirkend legitimiert werden w\u00fcrde. Dies w\u00fcrde dem generellen Ziel der \u00dcberwindung von Kinderehen zuwiderlaufen und k\u00f6nnte den Schutzaspekt auch f\u00fcr k\u00fcnftige, hier in Deutschland geborene Generationen, schw\u00e4chen. \r\n \r\nTERRE DES FEMMES empfiehlt daher dringend die Umsetzung folgender Forderungen: \r\n \r\n \r\n1. M\u00e4dchen und Frauen, die ihre ehemals nichtige Kinderehe fortsetzen wollen, sollten im Vorfeld verpflichtend eine spezifische Beratung wahrnehmen. Vor Abgabe der Fortsetzungserkl\u00e4rung der Ehe sollte die Standesbeamtin/der Standesbeamte die Ehegatten zun\u00e4chst getrennt befragt werden, um die Freiwilligkeit der Entscheidung zu \u00fcberpr\u00fcfen. \r\n \r\nUm M\u00e4dchen und Frauen, deren Ehe aufgrund von Minderj\u00e4hrigkeit in \r\nDeutschland als nichtig galt, eine eigenst\u00e4ndige und freiwillige \r\nLebensentscheidung zu erm\u00f6glichen, sollten sie im Vorfeld einer beabsichtigten Fortsetzungserkl\u00e4rung eine umfassende individuelle ergebnisoffene Beratung bei spezifischen Beratungsstellen erhalten. \u00dcber die Beratung sollte ein inhaltlich neutraler Beratungsschein ausgestellt werden. Die erfolgte Beratung sollte Voraussetzung f\u00fcr die Abgabe der Fortsetzungserkl\u00e4rung der Ehe sein. Der \r\nBeratungsschein sollte zusammen mit den anderen erforderlichen Dokumenten bei den Standes\u00e4mtern abgegeben werden, die die Freiwilligkeit beider Eheleute nochmals in einem getrennt voneinander stattfindenden Gespr\u00e4ch \u00fcberpr\u00fcfen. Durch die zeitliche Trennung von Beratung und Fortsetzungserkl\u00e4rung w\u00fcrde man den Frauen gleichzeitig eine Bedenkzeit einr\u00e4umen.  \r\n \r\nEine Zulassung f\u00fcr diese Beratungen k\u00f6nnten beispielsweise bereits vorhandene, mit der Materie vertraute Beratungsstellen erhalten, die f\u00fcr jede Beratung eine Kostenpauschale erhalten, finanziert vom Bund oder den L\u00e4ndern. Die Kosten w\u00e4ren \u00fcberschaubar.  \r\n \r\nZus\u00e4tzlich w\u00fcrde man durch diesen Schritt die bereits etablierten \r\nBeratungsstrukturen st\u00e4rken und f\u00fcr potenzielle von Gewalt betroffene Frauen st\u00e4rker bekannt machen. \r\n \r\n \r\n2. Erg\u00e4nzung des bestehenden Ausl\u00e4nderzentralregisters: Neben Angaben zum Geburtsdatum und Familienstand sollte die Kategorie \r\n\u201eHeiratsdatum\u201c hinzugef\u00fcgt werden, um die Anzahl an Fr\u00fch- und \r\nKinderehen in Deutschland besser ermitteln zu k\u00f6nnen \r\nIm Referentenentwurf wird an mehreren Stellen die ungen\u00fcgende Datenlage zu Kinderehen zur Sprache gebracht.  \u00c4hnliches wurde ebenfalls durch die Antwort der Bundesregierung auf eine kleine Anfrage im Februar 2024 deutlich.  Bei den jetzt n\u00f6tigen Anpassungen sollte diese Datenl\u00fccke daher dringend geschlossen werden, um langfristig fundierte Zahlen zu Vorkommen und Erscheinungsformen von Fr\u00fchehen in Deutschland zu erhalten. \r\nDas Ausl\u00e4nderzentralregister stellt einen zentralen Ort der Datensammlung dar. Um zu ermitteln, wie viele Personen derzeit in Deutschland leben, die entweder noch minderj\u00e4hrig sind und bereits verheiratet oder vollj\u00e4hrig sind, aber minderj\u00e4hrig im Ausland geheiratet haben, sollte aus Sicht von TERRE DES FEMMES das Bundesgesetz \u00a7 3 Abs.1 Nr. 5 AZRG folgenderma\u00dfen erg\u00e4nzt werden: Nach \u201eFamilienstand\u201c wird aufgenommen \u201eHeiratsdatum\u201c. \r\nMit dem Vorliegen von Geburts- und Heiratsdatum l\u00e4gen gen\u00fcgend Informationen vor, um F\u00e4lle von Fr\u00fchehen, die im Ausland geschlossen wurden, in Deutschland f\u00fcr statistische Zwecke zu erheben.\r\n\r\n3.\tAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollten alle Ehen mit einer Minderj\u00e4hrigen an das Jugendamt melden. Die rechtlichen Voraussetzungen hierf\u00fcr m\u00fcssen geschaffen werden. \r\n \r\nAus Sicht von TERRE DES FEMMES werden viele Fr\u00fchehen m\u00f6glicherweise nicht erkannt, weil nicht jede minderj\u00e4hrige Person auch nach dem Familienstatus gefragt wird \u2013 besonders, wenn die Einreise im Familienverband mit den Eltern erfolgt.  Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sollten eine \u00dcberpr\u00fcfungspflicht f\u00fcr die angegebenen Geburtsdaten und den Familienstatus haben und F\u00e4lle von Fr\u00fchehen an die f\u00fcr das \u201eGesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c zust\u00e4ndigen Stellen und an die Jugend\u00e4mter melden, damit diese mit den M\u00e4dchen Kontakt aufnehmen und eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung \u00fcberpr\u00fcfen und ausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sollten Verfahrenswege ggf. vereinheitlicht und vereinfacht und die datenschutzrechtlichen Voraussetzungen geschaffen werden. \r\n \r\n \r\n4.\tKlare Handlungsleitf\u00e4den auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene sowie spezifische verpflichtende Schulungsangebote f\u00fcr relevante \r\nAkteurInnen \r\n \r\nBereits im Rahmen der Evaluierung des \u201eGesetzes zur Bek\u00e4mpfung von \r\nKinderehen\u201c 2020 kritisierten die R\u00fcckmeldungen der Innenministerien/ \r\nSenatsverwaltungen f\u00fcr Inneres der L\u00e4nder weitgehend \u00fcbereinstimmend den \r\n\u201enicht geregelte[n] Mitteilungsverkehr zwischen den beteiligten Beh\u00f6rden (Standesamt, Jugendamt, Meldebeh\u00f6rde, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde) sowie die nicht geregelte Form der Best\u00e4tigungserkl\u00e4rung, also die nachtr\u00e4gliche Erkl\u00e4rung des minderj\u00e4hrigen Ehegatten nach Erreichen der Vollj\u00e4hrigkeit [gem.: des \r\nminderj\u00e4hrigen Ehegatten, der bei der Eheschlie\u00dfung 16 oder 17 Jahre alt war, \r\nAnm. TDF], die Ehe fortsetzen zu wollen, und die nicht vorhandene zentrale Speicherung dieser Erkl\u00e4rung\u201c.  \r\n \r\nAus Sicht von TERRE DES FEMMES ist es notwendig, dass datenschutzrechtliche Grundlagen f\u00fcr einen Austausch geschaffen werden und jede Verwaltungsebene die Mitteilungs- und Verfahrenswege in Bezug auf Fr\u00fchehen pr\u00fcft und, wo n\u00f6tig, klar regelt, die zust\u00e4ndigen MitarbeiterInnen entsprechend schult sowie relevante \r\nBeh\u00f6rden und Akteure miteinander vernetzt. Nur so kann der \r\nMinderj\u00e4hrigenschutz effektiv greifen. MitarbeiterInnen in Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, Standes- und Jugend\u00e4mtern, Familiengerichten, Jobcentern u.\u00e4. stellen eine wichtige Schnittstelle dar. Sie haben mit potenziell Betroffenen Kontakt.  \r\n \r\nDiese Forderung wird zus\u00e4tzlich damit gest\u00fctzt, dass der derzeitige Referentenentwurf die Heilungsm\u00f6glichkeit allein in die Zust\u00e4ndigkeit der Standes\u00e4mter, also die kommunale Ebene, legt. \r\n \r\n \r\n5. Die Jugend\u00e4mter sollten auch M\u00e4dchen beraten und betreuen, die keine rechtlich anerkennungsf\u00e4hige Ehe geschlossen haben, die aber durch eine religi\u00f6se oder traditionelle Handlung \u2013 die darauf gerichtet ist, eine der Ehe vergleichbare dauerhafte Bindung zweier Personen zu begr\u00fcnden \u2013 mit einem Mann verbunden wurden und sich durch Selbsteinsch\u00e4tzung als \u201everheiratet/verlobt\u201c wahrnehmen. \r\n \r\nDie oft vorgenommene Unterscheidung zwischen \u201eanerkennungsf\u00e4higen\u201c Ehen und \u201erein religi\u00f6sen/traditionellen Trauungen\u201c ist aus Sicht von TERRE DES FEMMES im Hinblick auf den gew\u00fcnschten verst\u00e4rkten Minderj\u00e4hrigenschutz des \r\nGesetzes nicht zielf\u00fchrend. M\u00e4dchen k\u00f6nnen auch ohne \u201eanerkennungsf\u00e4hige\u201c Ehe unter den Folgen einer religi\u00f6sen/sozialen Trauung leiden. Denn diese sind f\u00fcr das soziale Umfeld genauso verbindlich und m\u00fcssen gelebt werden, wie rechtswirksam geschlossene Ehen. Der Staat kann nur Letztere aufheben oder f\u00fcr nichtig erkl\u00e4ren \u2013 hier besteht eine L\u00fccke, die geschlossen werden muss. \r\n \r\n \r\nZusammenfassung \r\n \r\nTERRE DES FEMMES m\u00f6chte den Blick auf m\u00f6gliche Folgen einer Fr\u00fchehe lenken: Frauen, die vor ihrem 18. Lebensjahr heiraten, haben ein h\u00f6heres Risiko in Armut zu leben als Frauen, die in einem sp\u00e4teren Lebensabschnitt heiraten.  Fr\u00fche Schwangerschaften stellen ein sehr gro\u00dfes gesundheitliches Risiko dar.  Zudem haben Frauen, die minderj\u00e4hrig verheiratet wurden, ein h\u00f6heres Risiko, innerhalb ihrer Ehe von h\u00e4uslicher/sexualisierter Gewalt betroffen zu sein als Frauen, die vollj\u00e4hrig heiraten.   \r\n \r\nDas \u201eGesetz zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen\u201c verfolgt in seinem Kern einen verst\u00e4rkten Minderj\u00e4hrigen-, aber vor allem auch verst\u00e4rkten M\u00e4dchenschutz. Die bislang im Referentenentwurf vorgesehene Heilungsm\u00f6glichkeit ohne eine Form der vorausgehenden Beratung und/oder Betreuung der Betroffen, w\u00fcrde aus Sicht von TERRE DES FEMMES den beabsichtigten lebenslangen Schutzaspekt stark aufweichen. Insbesondere das eingangs erw\u00e4hnte Machtgef\u00e4lle zwischen den Geschlechtern k\u00f6nnte so unbemerkt fortgesetzt und patriarchale Strukturen gefestigt werden. \r\n \r\nTERRE DES FEMMES appelliert daher an den Gesetzgeber, Mechanismen zu etablieren, die eine selbstbestimmte Entscheidung in Abwesenheit von Zwang und gesellschaftlichen Normen st\u00e4rker sicherstellen k\u00f6nnen. Diese Mechanismen sollten mit flankierenden Ma\u00dfnahmen zur besseren Datenerhebung verkn\u00fcpft werden. \r\n \r\n \r\n \r\n \r\n \r\nBerlin, den 19.04.2024 \r\n \r\n \r\n \r\nMyria B\u00f6hmecke, TERRE DES FEMMES, Berlin \r\nElisabeth Gernhardt, TERRE DES FEMMES, Berlin \r\nMarina Walz-Hildenbrand, Rechtsanw\u00e4ltin, Stuttgart \r\n\r\n\r\nQuellen\r\n  TERRE DES FEMMES (TDF) verwendet den Begriff \u201eFr\u00fchehe\u201c, um eine Eheschlie\u00dfung \r\n(formell/informell) mit mindestens einer minderj\u00e4hrigen Person zu bezeichnen. Mit Blick auf den durch den Gesetzgeber verwendeten Terminus \u201eKinderehe\u201c sind in dieser Stellungnahme beide Begriffe synonym zu verstehen. \r\n  Zum Vergleich: Sch\u00e4tzungsweise 115 Mio. Jungen wurden als Minderj\u00e4hrige verheiratet. UNICEF: Zw\u00f6lf Millionen Kinderehen j\u00e4hrlich, Pressemitteilung vom 03.05.2023, online unter https://www.unicef.de/informieren/aktuelles/presse/-/zwoelf-millionen-kinderehen-jaehrlich/331400; dies.: Kinderehen: 115 Millionen Kinder-Br\u00e4utigame, Pressemitteilung vom 07.06.2019, online unter: https://www.unicef.de/informieren/aktuelles/presse/-/kinderehen-jungen/275634 . TDF spricht daher haupts\u00e4chlich von \u201cM\u00e4dchen und Frauen\u201d. Dennoch ist jede Kinderehe potenziell sch\u00e4dlich und einschr\u00e4nkend, ungeachtet des Geschlechts. \r\n  UN Women u.a. (Hg.): Legislating and enforcing the minimum age of marriage: a comparative study of experiences and lessons learned in ending the legalization of child marriage, New York 2023, S. 19. \r\n  Ebd. \r\n  Vgl. UNFPA: State of World Population 2020. Defying the practices that harm women and girls and undermine equality. New York 2020, S. 26. Online unter: https://www.unfpa.org/sites/default/files/pubpdf/UNFPA_PUB_2020_EN_State_of_World_Population.pdf \r\n  Ebd., S. 108ff.  7 Ebd., S. 109. \r\nEheunabh\u00e4ngiges Bleiberecht - \u00a7 31 Absatz 2 Satz 2 1. Alternative AufenthG. Familienasyl und internationaler Schutz f\u00fcr Familienangeh\u00f6rige - \u00a7 26 Absatz 1 Satz 2 und Absatz 5 AsylG.  \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz. Entwurf eines Gesetzes zum Schutz \r\nMinderj\u00e4hriger bei Auslandsehen, S. 6/7; S. 9 \r\n  BT-Druck 20/10326 (02/2024), Antwort auf Frage 2. \r\n  Gest\u00fctzt wird diese Vermutung durch die Antwort der Bundesregierung auf eine kleine Anfrage, vgl. \r\nBT-Druck 20/10326 (02/2024), Antwort auf Frage 14. \r\n  BMJV: Gesamtauswertung zur Evaluierung des Gesetzes zur Bek\u00e4mpfung von Kinderehen (2020), S. \r\n21. Online unter: \r\nhttps://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/Evaluierung/Evaluierung_Gesetz_Kind erehen_Gesamtbericht.pdf?__blob=publicationFile&v=3 . \r\n  UN Women, Legislating and enforcing the minimum age of marriage, S. 10. \r\n  Komplikationen durch Schwangerschaft und Geburt z\u00e4hlen zu den Haupttodesursachen f\u00fcr M\u00e4dchen im Alter von 15 bis 19 Jahren weltweit: https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/adolescentshealth-risks-and-solutions, (abgerufen 11.04.2024). \r\n  UNFPA: State of World Population 2020, S. 109. In Indien haben knapp ein Drittel (32%) der Frauen, die vor ihrem 18. Lebensjahr geheiratet haben, k\u00f6rperliche Gewalt durch ihren Ehemann erfahren - gegen\u00fcber 17% der Frauen, die nach dem 18. Lebensjahr geheiratet hatten. Ebd. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}