{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T14:38:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:59:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:39:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34847,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:39:59.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28767,
                "validFromDate": "2024-02-05T12:03:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:39:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17225,
                "validFromDate": "2023-02-28T14:38:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-05T12:03:14.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung pr\u00e4sentiert die Allianz der Chancen ihre Ideen und Ans\u00e4tze gegen\u00fcber politischen Entscheidern. Dies geschieht sowohl in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen, bei regelm\u00e4\u00dfigen Veranstaltungen mit politischen G\u00e4sten (Netzwerktreffen) sowie \u00fcber schriftliche Positionen. \r\nAls branchen\u00fcbergreifende Initiative hat die Allianz der Chancen sich zum Ziel gesetzt hat, den Auswirkungen des Strukturwandels der Arbeitswelt auf die Besch\u00e4ftigten im Sinne einer Verantwortungsgemeinschaft entgegenzuwirken. Entsprechend befassen wir uns in der Interessenvertretung mit einem breiten Spektrum an Themen mit Relevanz f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Arbeitsmarkt. Fachkr\u00e4fte, Qualifizierung, demografische Entwicklungen sowie Herausforderungen der betrieblichen Praxis im Personalbereich stehen dabei im Fokus. Mit praxisnahen L\u00f6sungsans\u00e4tzen m\u00f6chte die Allianz die Ver\u00e4nderungen der Arbeitswelt aktiv und kooperativ mitgestalten. Getreu dem Leitmotiv \"Von Arbeit in Arbeit\" bietet die Allianz Impulse durch Leitlinien, Handlungsempfehlungen und branchen\u00fcbergreifende Best-Practice-Projekte.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Continental AG",
            "street": "Neust\u00e4dtische Kirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "presse@allianzderchancen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930700186935",
            "websites": [
                {
                    "website": "allianz-der-chancen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Grosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Bohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Buch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ariane",
                "lastName": "Reinhart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Ogilvie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Verweinen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Borchers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie Sophie",
                "lastName": "Bradt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Gottelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Burger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Fanta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Josefine",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk von Unternehmen und Institutionen"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gr\u00fcndungsmitglied (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin und Arbeitsdirektor, Robert Bosch GmbH)",
                "lastName": "Grosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Gr\u00fcndungsmitglied (Mitglied des Vorstands und Arbeitsdirektorin, Deutsche Telekom AG)",
                "lastName": "Bohle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Gr\u00fcndungsmitglied (Vorsitzender des Vorstands, Vonovia SE)",
                "lastName": "Buch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ariane",
                "function": "Gr\u00fcndungsmitglied (Mitglied des Vorstands und Arbeitsdirektorin, Continental AG)",
                "lastName": "Reinhart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Gr\u00fcndungsmitglied (Mitglied des Vorstands, Deutsche Post AG)",
                "lastName": "Ogilvie",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 70,
            "totalCount": 70
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Allianz der Chancen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002221/34847",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:39:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/77/319656/Lobbyregister-Detailansicht-R002221-2024-06-27_15-39-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:39:59.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 34847,
    "registerNumber": "R002221",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t der beruflichen Ausbildung ein. Der gesetzliche Rahmen sollte mit dem Ziel einer h\u00f6heren finanziellen Attraktivit\u00e4t, verbesserte Beratung und eine Flexibilisierung der Berufsbilder ver\u00e4ndert werden. Die Mobilit\u00e4t Auszubildender sollte durch eine F\u00f6rderung f\u00fcr Unternehmen, die Wohnraum bereitstellen, erh\u00f6ht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007614",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/89/319652/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007614",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Berufsausbildung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "gesellschaftlicher Zusammenhalt und die Sicherung des Wirtschaftsstandorts Deutschland \u2013 damit besch\u00e4ftigen Sie und wir uns aktuell t\u00e4glich. \r\nAber: Transformation und Strukturwandel, globale Megatrends, digitale Technologien und politische Weichenstellungen gegen die Erderw\u00e4rmung stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Besonders die Besch\u00e4ftigten brauchen in diesem Kontext zuverl\u00e4ssige Perspektiven -- auch und gerade dann, wenn ihr  Arbeitsplatz z.B. durch diese Entwicklungen bedroht ist. \r\nWie Sie wissen, hat sich deshalb vor einiger Zeit die \u201eAllianz der Chancen\" gegr\u00fcndet. Mittlerweile geh\u00f6ren der branchen\u00fcbergreifende Initiative 70 Unternehmen und Institutionen an und sie repr\u00e4sentiert nun in Deutschland rund 2,7 Millionen Besch\u00e4ftigte. \r\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir f\u00fcr die positive wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland und zur Bew\u00e4ltigung der Transformationsanforderungen sicherstellen m\u00fcssen, dass zum einen m\u00f6glichst viele gut qualifizierte Menschen in sozialversicherungspflichtigen und gut bezahlten Erwerbsverh\u00e4ltnissen stehen und es gleichzeitig darum geht, direkte Sozial- und Transferausgaben m\u00f6glichst gering zu halten. \r\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber ein aktivierender Sozialstaat, der den Einstieg ins Arbeitsleben attraktiv macht und sicherstellt, dass auch Uberg\u00e4nge und Unterbrechungen in den Laufbahnen der Besch\u00e4ftigten leichter bew\u00e4ltigbar sind. \r\nIn den letzten Jahren haben wir leider einen R\u00fcckgang an Bewerbungen auf Ausbildungsstellen beobachten m\u00fcssen. Das sehen wir insbesondere kritisch, da die Berufsausbildung ein Alleinstellungsmerkmal der deutschen Wirtschaft ist, indem sie einen verl\u00e4sslichen Nachwuchs gut qualifizierter Fachkr\u00e4fte garantiert.\r\nEine Vielzahl an Faktoren beeinflussen die Bewerberzahlen, von der zunehmenden Akademisierung bis hin zur Ausbildungsverg\u00fctung. Insbesondere die Verg\u00fctung steuerfrei zu gestalten, macht die Ausbildung grunds\u00e4tzlich attraktiver und wird den steigenden Lebenshaltungskosten gerecht. Vor allem lie\u00dfe sich aber die L\u00fccke zu Aushilfst\u00e4tigkeiten auf Mindestlohnbasis beinahe schlie\u00dfen und so g\u00e4be es k\u00fcnftig weniger junge Menschen ohne Berufs- bzw. Hochschulabschluss auf dem Arbeitsmarkt. \r\nZugleich muss sichergestellt werden, dass der Besch\u00e4ftigungswechsel gef\u00f6rdert wird: Als Allianz der Chancen setzen wir daher sogenannte \u201evon Arbeit in Arbeit\"-Prozesse um, sprich die m\u00f6glichst l\u00fcckenlose Weiterbesch\u00e4ftigung dort, wo Arbeitspl\u00e4tze durch den Strukturwandel gef\u00e4hrdet sind. Betroffenen Besch\u00e4ftigten zeigen wir so Perspektiven auf - auch au\u00dferhalb der eigenen Unternehmensgrenzen. Noch scheuen sich viele Besch\u00e4ftigte davor, den Arbeitsplatz zu wechseln, insbesondere wenn dies mit einem \u00dcbergang in eine geringere verg\u00fctete Erwerbst\u00e4tigkeit verbunden ist. In diesem Fall helfen zum Beispiel steuerfreie Abfindungen als finanzieller Anreiz.\r\nwir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn unsere Anmerkungen Eingang in Ihre eigenen \u00dcberlegungen und Ihre Kabinettsarbeit finden k\u00f6nnten. Gerne w\u00fcrden wir Umsetzungsvorschl\u00e4ge mit Ihnen diskutieren und stehen dazu auch f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Austausch bereit. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen  \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der Berufsausbildung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich f\u00fcr Vereinfachung und Beschleunigung der Prozesse bei der Fachkr\u00e4fteeinwanderung ein. Dabei geht es beispielsweise um die Anerkennung von Qualifizierungen, den Erwerb beruflicher Abschl\u00fcsse und eine Entb\u00fcrokratisierung der Prozesse f\u00fcr alle Beteiligten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007615",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserungen bei der Fachkr\u00e4fteeinwanderung aus Drittstaaten"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zur Digitalisierung von Prozessen und Dokumentation sollte das Nachweisgesetz um die qualifizierte elektronische Unterschrift in Arbeitsvertr\u00e4gen erweitert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007616",
                "statements": [],
                "title": "Nachjustierung des Nachweisgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Regelung im Arbeitszeitgesetz ein, die nicht \u00fcber den Rahmen des europ\u00e4ischen Rechts hinausgeht und die betriebliche Praxis unterst\u00fctzt. Vor dem Hintergrund des Fachkr\u00e4ftemangels in Deutschland ist eine wettbewerbsf\u00e4hige und praxistaugliche Regelung, die moderne Lebens- und Arbeitsumst\u00e4nde abbildet wichtig. Tarifliche \u00d6ffnung muss dabei Vereinbarungen eines flexiblen und vertrauensbasierten Arbeitssystems erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007617",
                "statements": [],
                "title": "Klarstellung bei Arbeitszeiterfassung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich f\u00fcr klare Regelungen zum Besch\u00e4ftigungsdatenschutz ein, um Rechtssicherheit f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer zu erreichen, Pers\u00f6nlichkeitsrechte effektiv zu sch\u00fctzen und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Unternehmen zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007618",
                "statements": [],
                "title": "Schaffung eines spezifischen Gesetzes zum Besch\u00e4ftigtendatenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MiLoMeldV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Meldepflichten nach dem Mindestlohngesetz, dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz und dem Arbeitnehmer\u00fcberlassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/milomeldv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich daf\u00fcr ein, den hohen Aufwand f\u00fcr Gesch\u00e4ftsreisen, f\u00fcr die eine A1-Bescheingung erforderlich ist, durch entlastende \u00c4nderungen der Rechtsvorschriften zu reduzieren. Auch weitere Pflichten bei der europaweiten Mitarbeiterentsendung sollten vereinheitlicht und digitalisiert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007619",
                "statements": [],
                "title": "Entb\u00fcrokratisierung der Entsenderichtlinie / A1-Bescheinigung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BetrVG",
                        "title": "Betriebsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/betrvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die AdC setzt sich f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Regelung unter Ber\u00fccksichtigung des technischen Fortschritts und moderner Arbeitswelten ein, beispielsweise durch weitgehendere Digitalisierungsm\u00f6glichkeiten in der Betriebsverfassung. Au\u00dferdem braucht es rechtssichere, praxisgerechte und nachvollziehbare Regelung zur Bemessung einer angemessenen Verg\u00fctung von Betriebsr\u00e4ten",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009469.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMAS",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                                "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9469",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-betriebsverfassungsgesetzes/305382",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des Betriebsverfassungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007620",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Betriebsverfassungsgesetzes und Regelung der Betriebsratsverg\u00fctung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 3",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Drittes Buch (III) - Arbeitsf\u00f6rderung - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. M\u00e4rz 1997, BGBl. I S. 594)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_3"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 2",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Zweites Buch (II) - B\u00fcrgergeld, Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende - (Artikel 1 des Gesetzes vom 24. Dezember 2003, BGBl. I S. 2954)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_2"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die AdC setzt sich f\u00fcr eine Verbesserung des Rechtsrahmens bei der Weiterbildung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und der entsprechenden \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung ein. Dabei geht es unter anderem um den Abbau von B\u00fcrokratie sowie passgenauere und erh\u00f6hte Flexibilit\u00e4t f\u00fcr alle Beteiligten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007621",
                "statements": [],
                "title": "Weiterentwicklung des Qualifizierungschancengesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Allianz der Chancen setzt sich f\u00fcr gesetzliche Rahmenbedingungen ein, um von Transformation betroffenen Besch\u00e4ftigten eine Perspektive zu bieten. Um l\u00fcckenlose Weiterbesch\u00e4ftigungen zwischen verschiedenen Arbeitsverh\u00e4ltnissen zu erm\u00f6glichen und m\u00f6gliche Einkommensverluste abzumildern, sollten steuerliche Anreize gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007622",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/85/319654/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007622",
                        "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung von Besch\u00e4ftigungswechseln",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "gesellschaftlicher Zusammenhalt und die Sicherung des Wirtschaftsstandorts Deutschland \u2013 damit besch\u00e4ftigen Sie und wir uns aktuell t\u00e4glich. \r\nAber: Transformation und Strukturwandel, globale Megatrends, digitale Technologien und politische Weichenstellungen gegen die Erderw\u00e4rmung stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Besonders die Besch\u00e4ftigten brauchen in diesem Kontext zuverl\u00e4ssige Perspektiven -- auch und gerade dann, wenn ihr  Arbeitsplatz z.B. durch diese Entwicklungen bedroht ist. \r\nWie Sie wissen, hat sich deshalb vor einiger Zeit die \u201eAllianz der Chancen\" gegr\u00fcndet. Mittlerweile geh\u00f6ren der branchen\u00fcbergreifende Initiative 70 Unternehmen und Institutionen an und sie repr\u00e4sentiert nun in Deutschland rund 2,7 Millionen Besch\u00e4ftigte. \r\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir f\u00fcr die positive wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland und zur Bew\u00e4ltigung der Transformationsanforderungen sicherstellen m\u00fcssen, dass zum einen m\u00f6glichst viele gut qualifizierte Menschen in sozialversicherungspflichtigen und gut bezahlten Erwerbsverh\u00e4ltnissen stehen und es gleichzeitig darum geht, direkte Sozial- und Transferausgaben m\u00f6glichst gering zu halten. \r\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber ein aktivierender Sozialstaat, der den Einstieg ins Arbeitsleben attraktiv macht und sicherstellt, dass auch Uberg\u00e4nge und Unterbrechungen in den Laufbahnen der Besch\u00e4ftigten leichter bew\u00e4ltigbar sind. \r\nIn den letzten Jahren haben wir leider einen R\u00fcckgang an Bewerbungen auf Ausbildungsstellen beobachten m\u00fcssen. Das sehen wir insbesondere kritisch, da die Berufsausbildung ein Alleinstellungsmerkmal der deutschen Wirtschaft ist, indem sie einen verl\u00e4sslichen Nachwuchs gut qualifizierter Fachkr\u00e4fte garantiert.\r\nEine Vielzahl an Faktoren beeinflussen die Bewerberzahlen, von der zunehmenden Akademisierung bis hin zur Ausbildungsverg\u00fctung. Insbesondere die Verg\u00fctung steuerfrei zu gestalten, macht die Ausbildung grunds\u00e4tzlich attraktiver und wird den steigenden Lebenshaltungskosten gerecht. Vor allem lie\u00dfe sich aber die L\u00fccke zu Aushilfst\u00e4tigkeiten auf Mindestlohnbasis beinahe schlie\u00dfen und so g\u00e4be es k\u00fcnftig weniger junge Menschen ohne Berufs- bzw. Hochschulabschluss auf dem Arbeitsmarkt. \r\nZugleich muss sichergestellt werden, dass der Besch\u00e4ftigungswechsel gef\u00f6rdert wird: Als Allianz der Chancen setzen wir daher sogenannte \u201evon Arbeit in Arbeit\"-Prozesse um, sprich die m\u00f6glichst l\u00fcckenlose Weiterbesch\u00e4ftigung dort, wo Arbeitspl\u00e4tze durch den Strukturwandel gef\u00e4hrdet sind. Betroffenen Besch\u00e4ftigten zeigen wir so Perspektiven auf - auch au\u00dferhalb der eigenen Unternehmensgrenzen. Noch scheuen sich viele Besch\u00e4ftigte davor, den Arbeitsplatz zu wechseln, insbesondere wenn dies mit einem \u00dcbergang in eine geringere verg\u00fctete Erwerbst\u00e4tigkeit verbunden ist. In diesem Fall helfen zum Beispiel steuerfreie Abfindungen als finanzieller Anreiz.\r\nwir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn unsere Anmerkungen Eingang in Ihre eigenen \u00dcberlegungen und Ihre Kabinettsarbeit finden k\u00f6nnten. Gerne w\u00fcrden wir Umsetzungsvorschl\u00e4ge mit Ihnen diskutieren und stehen dazu auch f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Austausch bereit. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen  \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Vereinfachung von Besch\u00e4ftigungswechseln"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/89/319652/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007614",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Berufsausbildung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "gesellschaftlicher Zusammenhalt und die Sicherung des Wirtschaftsstandorts Deutschland \u2013 damit besch\u00e4ftigen Sie und wir uns aktuell t\u00e4glich. \r\nAber: Transformation und Strukturwandel, globale Megatrends, digitale Technologien und politische Weichenstellungen gegen die Erderw\u00e4rmung stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Besonders die Besch\u00e4ftigten brauchen in diesem Kontext zuverl\u00e4ssige Perspektiven -- auch und gerade dann, wenn ihr  Arbeitsplatz z.B. durch diese Entwicklungen bedroht ist. \r\nWie Sie wissen, hat sich deshalb vor einiger Zeit die \u201eAllianz der Chancen\" gegr\u00fcndet. Mittlerweile geh\u00f6ren der branchen\u00fcbergreifende Initiative 70 Unternehmen und Institutionen an und sie repr\u00e4sentiert nun in Deutschland rund 2,7 Millionen Besch\u00e4ftigte. \r\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir f\u00fcr die positive wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland und zur Bew\u00e4ltigung der Transformationsanforderungen sicherstellen m\u00fcssen, dass zum einen m\u00f6glichst viele gut qualifizierte Menschen in sozialversicherungspflichtigen und gut bezahlten Erwerbsverh\u00e4ltnissen stehen und es gleichzeitig darum geht, direkte Sozial- und Transferausgaben m\u00f6glichst gering zu halten. \r\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber ein aktivierender Sozialstaat, der den Einstieg ins Arbeitsleben attraktiv macht und sicherstellt, dass auch Uberg\u00e4nge und Unterbrechungen in den Laufbahnen der Besch\u00e4ftigten leichter bew\u00e4ltigbar sind. \r\nIn den letzten Jahren haben wir leider einen R\u00fcckgang an Bewerbungen auf Ausbildungsstellen beobachten m\u00fcssen. Das sehen wir insbesondere kritisch, da die Berufsausbildung ein Alleinstellungsmerkmal der deutschen Wirtschaft ist, indem sie einen verl\u00e4sslichen Nachwuchs gut qualifizierter Fachkr\u00e4fte garantiert.\r\nEine Vielzahl an Faktoren beeinflussen die Bewerberzahlen, von der zunehmenden Akademisierung bis hin zur Ausbildungsverg\u00fctung. Insbesondere die Verg\u00fctung steuerfrei zu gestalten, macht die Ausbildung grunds\u00e4tzlich attraktiver und wird den steigenden Lebenshaltungskosten gerecht. Vor allem lie\u00dfe sich aber die L\u00fccke zu Aushilfst\u00e4tigkeiten auf Mindestlohnbasis beinahe schlie\u00dfen und so g\u00e4be es k\u00fcnftig weniger junge Menschen ohne Berufs- bzw. Hochschulabschluss auf dem Arbeitsmarkt. \r\nZugleich muss sichergestellt werden, dass der Besch\u00e4ftigungswechsel gef\u00f6rdert wird: Als Allianz der Chancen setzen wir daher sogenannte \u201evon Arbeit in Arbeit\"-Prozesse um, sprich die m\u00f6glichst l\u00fcckenlose Weiterbesch\u00e4ftigung dort, wo Arbeitspl\u00e4tze durch den Strukturwandel gef\u00e4hrdet sind. Betroffenen Besch\u00e4ftigten zeigen wir so Perspektiven auf - auch au\u00dferhalb der eigenen Unternehmensgrenzen. Noch scheuen sich viele Besch\u00e4ftigte davor, den Arbeitsplatz zu wechseln, insbesondere wenn dies mit einem \u00dcbergang in eine geringere verg\u00fctete Erwerbst\u00e4tigkeit verbunden ist. In diesem Fall helfen zum Beispiel steuerfreie Abfindungen als finanzieller Anreiz.\r\nwir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn unsere Anmerkungen Eingang in Ihre eigenen \u00dcberlegungen und Ihre Kabinettsarbeit finden k\u00f6nnten. Gerne w\u00fcrden wir Umsetzungsvorschl\u00e4ge mit Ihnen diskutieren und stehen dazu auch f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Austausch bereit. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen  \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/85/319654/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007622",
                "regulatoryProjectTitle": "Vereinfachung von Besch\u00e4ftigungswechseln",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "gesellschaftlicher Zusammenhalt und die Sicherung des Wirtschaftsstandorts Deutschland \u2013 damit besch\u00e4ftigen Sie und wir uns aktuell t\u00e4glich. \r\nAber: Transformation und Strukturwandel, globale Megatrends, digitale Technologien und politische Weichenstellungen gegen die Erderw\u00e4rmung stellen uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. Besonders die Besch\u00e4ftigten brauchen in diesem Kontext zuverl\u00e4ssige Perspektiven -- auch und gerade dann, wenn ihr  Arbeitsplatz z.B. durch diese Entwicklungen bedroht ist. \r\nWie Sie wissen, hat sich deshalb vor einiger Zeit die \u201eAllianz der Chancen\" gegr\u00fcndet. Mittlerweile geh\u00f6ren der branchen\u00fcbergreifende Initiative 70 Unternehmen und Institutionen an und sie repr\u00e4sentiert nun in Deutschland rund 2,7 Millionen Besch\u00e4ftigte. \r\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir f\u00fcr die positive wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland und zur Bew\u00e4ltigung der Transformationsanforderungen sicherstellen m\u00fcssen, dass zum einen m\u00f6glichst viele gut qualifizierte Menschen in sozialversicherungspflichtigen und gut bezahlten Erwerbsverh\u00e4ltnissen stehen und es gleichzeitig darum geht, direkte Sozial- und Transferausgaben m\u00f6glichst gering zu halten. \r\nVoraussetzung daf\u00fcr ist aber ein aktivierender Sozialstaat, der den Einstieg ins Arbeitsleben attraktiv macht und sicherstellt, dass auch Uberg\u00e4nge und Unterbrechungen in den Laufbahnen der Besch\u00e4ftigten leichter bew\u00e4ltigbar sind. \r\nIn den letzten Jahren haben wir leider einen R\u00fcckgang an Bewerbungen auf Ausbildungsstellen beobachten m\u00fcssen. Das sehen wir insbesondere kritisch, da die Berufsausbildung ein Alleinstellungsmerkmal der deutschen Wirtschaft ist, indem sie einen verl\u00e4sslichen Nachwuchs gut qualifizierter Fachkr\u00e4fte garantiert.\r\nEine Vielzahl an Faktoren beeinflussen die Bewerberzahlen, von der zunehmenden Akademisierung bis hin zur Ausbildungsverg\u00fctung. Insbesondere die Verg\u00fctung steuerfrei zu gestalten, macht die Ausbildung grunds\u00e4tzlich attraktiver und wird den steigenden Lebenshaltungskosten gerecht. Vor allem lie\u00dfe sich aber die L\u00fccke zu Aushilfst\u00e4tigkeiten auf Mindestlohnbasis beinahe schlie\u00dfen und so g\u00e4be es k\u00fcnftig weniger junge Menschen ohne Berufs- bzw. Hochschulabschluss auf dem Arbeitsmarkt. \r\nZugleich muss sichergestellt werden, dass der Besch\u00e4ftigungswechsel gef\u00f6rdert wird: Als Allianz der Chancen setzen wir daher sogenannte \u201evon Arbeit in Arbeit\"-Prozesse um, sprich die m\u00f6glichst l\u00fcckenlose Weiterbesch\u00e4ftigung dort, wo Arbeitspl\u00e4tze durch den Strukturwandel gef\u00e4hrdet sind. Betroffenen Besch\u00e4ftigten zeigen wir so Perspektiven auf - auch au\u00dferhalb der eigenen Unternehmensgrenzen. Noch scheuen sich viele Besch\u00e4ftigte davor, den Arbeitsplatz zu wechseln, insbesondere wenn dies mit einem \u00dcbergang in eine geringere verg\u00fctete Erwerbst\u00e4tigkeit verbunden ist. In diesem Fall helfen zum Beispiel steuerfreie Abfindungen als finanzieller Anreiz.\r\nwir w\u00fcrden uns sehr freuen, wenn unsere Anmerkungen Eingang in Ihre eigenen \u00dcberlegungen und Ihre Kabinettsarbeit finden k\u00f6nnten. Gerne w\u00fcrden wir Umsetzungsvorschl\u00e4ge mit Ihnen diskutieren und stehen dazu auch f\u00fcr einen pers\u00f6nlichen Austausch bereit. \r\nMit herzlichen Gr\u00fc\u00dfen  \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}