{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-14T17:33:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-05T13:24:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T17:30:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35929,
                "validFromDate": "2024-06-14T17:30:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22877,
                "validFromDate": "2023-07-04T15:09:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T17:30:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15829,
                "validFromDate": "2023-02-14T17:33:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-04T15:09:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Baden-W\u00fcrttemberg bildet als Verein mit einer Gesch\u00e4ftsstelle ein unabh\u00e4ngiges und \u00fcberregionale Netzwerk lokaler Initiativen, die sich ehrenamtlich mit Gefl\u00fcchteten und f\u00fcr Gefl\u00fcchtete engagieren. Wir unterst\u00fctzen die Gefl\u00fcchtetenarbeit vor Ort durch umfassende Informationen zur sozialen und rechtlichen Situation in Baden-W\u00fcrttemberg, zur Fl\u00fcchtlingspolitik und zur Lage in den Herkunftsl\u00e4ndern. Durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Gespr\u00e4che mit Politik sowie gesellschaftlichen Gruppierungen setzen wir uns f\u00fcr die Rechte von Gefl\u00fcchteten und f\u00fcr eine menschliche Fl\u00fcchtlingspolitik in Baden-W\u00fcrttemberg ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/29/292614/2023-FRBW-EUeR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hegelstra\u00dfe",
            "streetNumber": "51",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70174"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fluechtlingsrat-bw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497115532834",
            "websites": [
                {
                    "website": "fluechtlingsrat-bw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lucia",
                "lastName": "Bra\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "B\u00e4rbel",
                "lastName": "Mauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "Olszak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Bartel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lucia",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Bra\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "B\u00e4rbel",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Mauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 497,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 497
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge (BumF) e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekte \"Aktiv f\u00fcr Integration\" und \"Aktiv f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\"",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Land Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Integration mit Perspektive - Individuell. Kultursensibel. Nachhaltig.\"",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "EU-Fonds AMIF - Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"NIFA - Netzwerk zur Integration von Fl\u00fcchtlingen in Arbeit\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Europ\u00e4ischer Sozialfonds (ESF) - Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002975/35929",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T17:30:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/70/292615/Lobbyregister-Detailansicht-R002975-2024-06-14_17-30-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T17:30:20.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35929,
    "registerNumber": "R002975",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}