{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-21T15:57:13.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:40:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-08T10:50:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40340,
                "validFromDate": "2024-07-08T10:50:50.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35595,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:13:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T10:50:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21241,
                "validFromDate": "2023-10-05T13:55:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:13:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21239,
                "validFromDate": "2023-06-08T10:20:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-05T13:55:19.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20201,
                "validFromDate": "2023-06-08T09:19:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T10:20:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6810,
                "validFromDate": "2022-09-21T15:57:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T09:19:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "ProVeg e. V. ist eine Ern\u00e4hrungsorganisation, die sich f\u00fcr die Transformation des globalen Ern\u00e4hrungssystems einsetzt. ProVeg e. V. arbeitet mit allen relevanten Akteuren am \u00dcbergang zu einem Ern\u00e4hrungssystem, in dem sich alle f\u00fcr genussvolles und gesundes Essen entscheiden, das gut f\u00fcr alle Menschen, Tiere und unseren Planeten ist. Als gemeinn\u00fctziger anerkannter Verein finanziert sich ProVeg e. V. \u00fcber eine stetig wachsende Anzahl von Mitgliedern, durch Spenden und projektbezogene F\u00f6rdergelder.\r\n\r\n\r\nIm Rahmen der politischen Arbeit zeigt und vermittelt ProVeg, wie eine Diversifikation der Proteinversorgung helfen kann, dr\u00e4ngende gesellschaftliche Herausforderungen effektiv zu bew\u00e4ltigen. Dazu z\u00e4hlen der Schutz von Umwelt, Klima und nat\u00fcrlichen Ressourcen, der Tierschutz sowie die F\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen Gesundheit und die St\u00e4rkung Deutschlands als Wirtschaftsstandort. Der Fokus liegt darauf, pragmatische und innovative L\u00f6sungsans\u00e4tze zu unterst\u00fctzen und den Austausch zwischen Politik, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Wirtschaft zu f\u00f6rdern.\r\n\r\n\r\nDie politische Arbeit von ProVeg umfasst verschiedene Aktivit\u00e4ten, darunter:\r\n- Direkter Austausch mit und Beratung von Bundestagsabgeordneten und Mitarbeitenden der Bundesministerien\r\n- Verfassen von Positionspapieren zu aktuellen Regelungsvorhaben\r\n- Organisation von Veranstaltungen zum fachlichen Austausch und zur Information von Politikerinnen, Politikern, deren Mitarbeitenden sowie Verantwortlichen aus Ministerien und Beh\u00f6rden\r\n- Aufbereitung und Bereitstellung von wissenschaftlichen Informationen sowie Marktforschung und Konsumenten-Umfragen als Gespr\u00e4chsgrundlage f\u00fcr den Dialog mit Wirtschaft, Medien, Nichtregierungsorganisationen und politischen Entscheidungstr\u00e4gern\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/0b/331856/ProVeg-e-V-_Jahresabschluss-Geschaeftsjahr-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "name": "Stiftung"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "name": "Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1480001,
            "to": 1490000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Genthiner Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "48",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info.de@proveg.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930290282530",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.proveg.com/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Tuider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Handschuh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Joy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nora",
                "function": "stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Winter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "besonderer Vertreter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Rohra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-21",
            "naturalPersons": 11045,
            "organizations": 31,
            "totalCount": 11076
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klimaallianz Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" "
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "European Vegetarian Union e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ProVeg e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 890001,
            "to": 900000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr das \"Smart Protein\" Projekt der Europ\u00e4ischen Union.\r\nAbgewickelt wird die Zuwendung f\u00fcr das Projekt \u00fcber \r\nUCC Academy DAC\r\nWestern Gateway Building \r\nUniversity College Cork, Irland.\r\n\r\nDie UCC erh\u00e4lt die Zuwendungen von der Europ\u00e4ischen Kommission in Br\u00fcssel und verteilt sie dann an 20 weltweit ans\u00e4ssige Organisationen, die das Projekt \"Smart Protein\" durchf\u00fchren.",
                "location": "Cork, Ireland",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission in Br\u00fcssel, Abwicklung \u00fcber UCC Academy DAC",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002258/40340",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:13:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/9d/331857/Lobbyregister-Detailansicht-R002258-2024-07-08_10-50-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-08T10:50:50.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 40340,
    "registerNumber": "R002258",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "ProVeg e. V. setzt sich aktuell f\u00fcr die Senkung des Umsatzsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen auf 7 % ein. Abweichend von der Geltung des erm\u00e4\u00dfigten Umsatzsteuersatzes von 7 % f\u00fcr Grundnahrungsmittel, zu denen auch Kuhmilch z\u00e4hlt, gilt in Deutschland der Regelsatz der Umsatzsteuer von 19 % f\u00fcr alle pflanzlichen Milchalternativen. \r\n\r\nDas konkrete Ziel der bezweckten Einflussnahme ist damit eine \u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes (USt.) bzw. eine \u00c4nderungen der Jahressteuergesetznovelle, die im Bundesministerium der Finanzen beheimatet ist. \r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006808",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/ed/317024/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200054.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006808",
                        "regulatoryProjectTitle": "Senkung des Umsatzsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesminister der Finanzen\r\nHerrn Christian Lindner\r\n- per E-Mail -\r\nBerlin, 22. September 2023\r\n\r\nInitiative zur Angleichung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\n\r\nwir wenden uns heute an Sie bez\u00fcglich des Vorschlags aus Reihen der Regierungskoalition, im Zuge\r\nder Beratung des Jahressteuergesetzes 2024 die Benachteiligung von pflanzlicher Milch bei der\r\nAusgestaltung der Mehrwertsteuer zu beenden. Wir unterst\u00fctzen diese Initiative ausdr\u00fccklich,\r\ndenn die Besteuerung von Pflanzenmilch mit einem deutlich h\u00f6heren Steuersatz als bei Kuhmilch\r\nverzerrt den Wettbewerb und schr\u00e4nkt die Wahlfreiheit von Verbraucherinnen und Verbrauchern\r\nunn\u00f6tig ein.\r\nUnsere drei Organisationen arbeiten daran, faire Rahmenbedingungen f\u00fcr pflanzliche\r\nAlternativprodukte zu schaffen, damit die Menschen in Deutschland eine wirkliche Wahlfreiheit haben.\r\nDas Good Food Institute Europe und ProVeg International sind Nichtregierungsorganisationen, die\r\nsich f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes, nachhaltiges und innovatives Ern\u00e4hrungssystem einsetzen und dabei\r\nauch die Rolle von pflanzlichen Alternativprodukten betonen. Der BALPro vertritt als Branchenverband\r\ndie Interessen der Unternehmen, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind \u2014 angefangen bei innovativen\r\nStartups in diesem Bereich, \u00fcber etablierte Mittelst\u00e4ndler bis hin zu Gro\u00dfunternehmen, die ihr\r\nProduktportfolio um pflanzliche Alternativen erweitern.\r\nEine Absenkung des Steuersatzes f\u00fcr pflanzliche Alternativen w\u00e4re die \u00fcberf\u00e4llige Nivellierung\r\neines wettbewerbsverzerrenden Steuervorteils f\u00fcr Produkte tierischer Herkunft. Einen\r\nsachgem\u00e4\u00dfen Grund f\u00fcr diese Ungleichbehandlung gibt es aus unserer Sicht nicht. F\u00fcr die\r\nRechtfertigung der Anwendung unterschiedlicher Steuers\u00e4tze wird h\u00e4ufig angef\u00fchrt, dass Kuhmilch\r\nein Grundnahrungsmittel sei, w\u00e4hrend es sich bei pflanzlicher Milch um ein Getr\u00e4nk handle.\r\nDiese unterschiedliche Klassifizierung widerspricht der tats\u00e4chlichen Rolle von pflanzlicher\r\nMilch in der menschlichen Ern\u00e4hrung. Ebenso wie Kuhmilch ist pflanzliche Milch nicht einfach\r\nein Getr\u00e4nk, sondern ein Grundnahrungsmittel, das nicht nur getrunken wird, sondern bei der\r\nZubereitung von zahlreichen Speisen verwendet wird, wie etwa f\u00fcr Milchreis, Kartoffelp\u00fcree\r\nund cremige Saucen. Eine steuerliche Ungleichbehandlung l\u00e4sst sich auch nicht aus\r\nunterschiedlichen N\u00e4hrwerten ableiten. Die Zusammensetzung variiert nach pflanzlicher\r\nRohstoffbasis und Hersteller, aber im Grundsatz enthalten auch pflanzliche Milchalternativen\r\nCalcium, Vitamin D, Vitamin B12, Proteine etc.\r\nIn besonderer Weise betroffen von der Ungleichbehandlung sind solche Menschen, die aufgrund\r\nvon gesundheitlichen Gr\u00fcnden auf eine Alternative zu Kuhmilch angewiesen sind. In Deutschland\r\nhaben zwischen 15 und 20 Prozent der Menschen eine Unvertr\u00e4glichkeit gegen\u00fcber Milchzucker.\r\nHinzu kommen noch bis zu 3 Prozent der Erwachsenen und bis zu 7 Prozent der Kinder, die eine\r\nAllergie gegen Milcheiwei\u00df haben. Diese Menschen werden durch die gegenw\u00e4rtige Regelung\r\nbenachteiligt und zahlen einen fiskalisch bedingten Aufpreis, wenn sie zu Pflanzenmilch greifen.\r\nUns ist bewusst, dass steuerpolitische Ma\u00dfnahmen bei der Mehrwertsteuer umstritten sind, da\r\nsich zum einen die Frage stellt, ob eine Steuersenkung von den Herstellern und dem Handel an die\r\nVerbraucherinnen und Verbraucher weitergegeben wird, und zum anderen gefragt werden muss, ob\r\neine solche steuerliche Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich ausschlaggebend f\u00fcr Kaufentscheidungen sein\r\nkann. Zu beiden berechtigten Fragen liegen Erkenntnisse vor.\r\nLaut Analysen der Bundesbank und des ifo-Instituts ist im Lebensmittelhandel davon\r\nauszugehen, dass eine eventuelle Steuersenkung zum gr\u00f6\u00dften Teil auch an die Verbraucherinnen\r\nund Verbraucher weitergegeben wird, da es in diesem Bereich einen intensiven Wettbewerb gibt.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Produktkategorie Milch. In den Augen vieler Menschen ist Milch ein\r\nallt\u00e4gliches Lebensmittel, das wenig im Wettbewerb differenzierende Eigenschaften aufweist.\r\nDaher k\u00f6nnen schon kleine Preisunterschiede ausschlaggebend f\u00fcr Kaufentscheidungen sein.\r\nZu diesem Ergebnis kommt eine aktuelle Analyse, die das Institute for Policy Evaluation vor\r\nwenigen Wochen vorgelegt hat. Mithilfe eines volkswirtschaftlichen Steuermodells unter\r\nBer\u00fccksichtigung von Preiselastizit\u00e4ten in dieser Kategorie haben die Autoren analysiert, dass eine\r\nNivellierung des fiskalisch bedingten Preisnachteils von durchschnittlich 16 Cent eine enorme\r\nWirkung h\u00e4tte: Demnach w\u00fcrde sich durch die steuerliche Gleichbehandlung die Nachfrage zu\r\neinem nennenswerten Teil von Kuhmilch auf pflanzliche Milchalternativen verlagern.\r\nDamit einhergehen w\u00fcrden positive Effekte f\u00fcr Klima- und Umweltschutz: Aufgrund des niedrigeren\r\n\u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks von Pflanzenmilch lie\u00dfen sich so 317.000 Tonnen CO2-\u00c4quivalente\r\neinsparen (entspricht den Gesamtemissionen von 29.000 Normalb\u00fcrgern). Zudem lie\u00dfen sich 72\r\nMilliarden Liter Wasser einsparen (entspricht dem Frischwasserverbrauch der deutschen\r\nBev\u00f6lkerung von fast einer Woche) und der Fl\u00e4chenverbrauch um 1,1 Milliarden Quadratmeter\r\nreduzieren (gr\u00f6\u00dfer als die Fl\u00e4che von Hamburg und Bremen zusammen). Insofern w\u00fcrde die\r\nsteuerliche Ma\u00dfnahme auch signifikant auf die Nachhaltigkeitsziele der Koalition einzahlen.\r\nUns ist bewusst, dass die finanziellen Spielr\u00e4ume f\u00fcr steuerliche Ma\u00dfnahmen begrenzt sind.\r\nDaher bleibt zu erw\u00e4hnen, dass die genannte Analyse des Institute for Policy Evaluation auch eine volkswirtschaftliche Gesamtbetrachtung vorgenommen hat. Demnach w\u00fcrde eine Reduzierung\r\ndes Steuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milch auf 7 Prozent Einnahmeausf\u00e4lle von rund 36,4 Millionen\r\nEuro bedeuten. Dem w\u00fcrden jedoch Einsparungen an anderer Stelle gegen\u00fcberstehen, denn\r\naufgrund der besseren Klima- und Umweltbilanz von pflanzlicher Milch lie\u00dfen sich durch die\r\nMa\u00dfnahme Klimafolgekosten von 62,4 Millionen Euro vermeiden. Die Analyse kommt zu dem\r\nSchluss: \u201eAus einer volkswirtschaftlichen Perspektive w\u00e4re eine solche Reform also effizient, da\r\ndie Kosten niedriger sind als der Nutzen, der sich aus den verhinderten Klimafolgekosten ergibt.\r\nIm Vergleich zu anderen staatlichen Ma\u00dfnahmen zur CO2-Reduktion erscheinen die Kosten pro\r\neingesparter Tonne CO2 gering.\u201c\r\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert und erforderlich, das Mehrwertsteuersystem in seiner\r\nGesamtheit zu reformieren, statt an einzelnen Stellen Korrekturen vorzunehmen. Dennoch sollte\r\naus unserer Sicht mit der Angleichung im Milchbereich nicht gewartet werden, bis eine\r\ngro\u00dfangelegte Reform in der Koalition mehrheitsf\u00e4hig ist, sondern unmittelbar gehandelt werden,\r\nda die Wettbewerbsverzerrung in dieser Produktkategorie besonders eklatant ist und die\r\nWahlfreiheit der Verbraucherinnen und Verbraucher durch die geltende Ungleichbehandlung\r\nsignifikant beeintr\u00e4chtigt wird.\r\nWir danken Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie die Initiative zur\r\nAngleichung der Steuers\u00e4tze aufgreifen und in den anstehenden Beratungen unterst\u00fctzen.\r\nGern k\u00f6nnen wir die angesprochenen Punkte in einem Gespr\u00e4ch mit Ihrem Haus vertiefen und\r\nfreuen uns auf Ihre Einsch\u00e4tzung zu diesem Thema.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Senkung des Umsatzsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Aus Gr\u00fcnden des Klimaschutzes, des sozialen Ausgleichs sowie der F\u00f6rderung der heimischen Landwirtschaft setzte sich ProVeg e. V. 2022 und 2023 mit der \u201c0 % f\u00fcrs Klima\u201d-Kampagne f\u00fcr eine Senkung des Umsatzsteuersatzes auf 0 % f\u00fcr pflanzliche Produkte ein. \r\n\r\nDas konkrete Ziel der bezweckten Einflussnahme ist damit eine \u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes (USt.) bzw. eine \u00c4nderungen der Jahressteuergesetznovelle, die im Bundesministerium der Finanzen beheimatet ist. \r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006809",
                "statements": [],
                "title": "Absenkung des Umsatzsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Produkte auf 0 %"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft hat angek\u00fcndigt, eine ganzheitliche Proteinstrategie zu erarbeiten. In diesem Prozess setzt sich ProVeg e. V. beratend f\u00fcr die Entwicklung einer umfassenden Strategie ein, die verbindlich festlegt, welche Schritte von Wirtschaft und Politik unternommen werden m\u00fcssen, um bis zum Jahr 2030 einen Proteinanteil von 30 Prozent aus pflanzlichen, fermentierten und kultivierten Quellen am Gesamtmarkt f\u00fcr Fleisch, Fisch, Milch und Eier zu erreichen.\r\nDiese Gesamtstrategie soll alle relevanten Aspekte b\u00fcndeln, darunter Forschungspriorit\u00e4ten und -f\u00f6rderung, Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung von Infrastrukturengp\u00e4ssen, faire Wettbewerbsbedingungen, regulatorische Fragestellungen sowie die Rolle der Landwirtinnen und Landwirte im Transformationsprozess.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                        "de": "Tierschutz",
                        "en": "Animal welfare"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006810",
                "statements": [],
                "title": "BMEL Proteinstrategie: Ausbau der F\u00f6rderung f\u00fcr eine Diversifikation der Proteinversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die geplante Milchproduktrecht-Anpassungsverordnung legt die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Produktion und Vermarktung von Milchprodukten fest. Je nach Ausgestaltung k\u00f6nnte sie m\u00f6glicherweise auch Auswirkungen auf die Vermarktung von pflanzlichen Alternativprodukten haben.\r\nAls unter anderem auf die F\u00f6rderung von Verbraucherschutz ausgerichtete Organisation setzt sich ProVeg e. V. daf\u00fcr ein, dass diese Verordnung im Einklang mit dem Koalitionsvertrag keine zus\u00e4tzlichen Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Kennzeichnungs- und Bezeichnungsfreiheit von pflanzenbasierten Produkten \u00fcber die bestehenden EU-Regelungen hinaus festlegt.\r\n\r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-03-07",
                    "customTitle": "Verordnung zur Anpassung des Milchproduktrechts an unionsrechtliche und technologische Entwicklungen (Milchproduktrecht-Anpassungsverordnung - MilchProdAnpV)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006811",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/ce/317026/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210115.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006811",
                        "regulatoryProjectTitle": "Keine weitere \u00dcberregulierung der Kennzeichnungsrestriktionen bei pflanzlichen Milchprodukten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Bender,\r\nwir hoffen, diese Zeilen finden Sie in bester Verfassung und in anhaltendem Wohlbefinden.\r\nWir schreiben Ihnen bez\u00fcglich der geplanten Milchproduktrecht-Anpassungsverordnung und\r\nm\u00f6chten Ihnen unsere Sicht auf das Vorhaben mitteilen.\r\nDem Vernehmen nach h\u00e4tte der Entwurf des Ministeriums eine weitere Einschr\u00e4nkung der\r\nKennzeichnungs- und Bezeichnungsfreiheit f\u00fcr pflanzenbasierte Produkte zur Folge. Damit\r\nw\u00fcrde die Anpassungsverordnung das im Koalitionsvertrag verankerte Ziel der\r\nBundesregierung, attraktive pflanzliche Angebote zu st\u00e4rken, ausdr\u00fccklich konterkarieren.\r\nDar\u00fcber hinaus haben wir starke europarechtliche Bedenken.\r\nWir bef\u00fcrchten, dass eine Neuregelung dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass pflanzliche\r\nAlternativprodukte bisherige Kennzeichnungen wie \"Skyr Alternative\", \"NO Milk\",\"keine\r\nMilch\" etc. k\u00fcnftig nicht mehr f\u00fchren d\u00fcrften, weil die Hinweise \"No\", \"Alternative\" oder\r\n\"keine\" im Zusammenhang mit Bezeichnungen f\u00fcr Kuhmilchprodukte stehen.\r\nZiel dieser Bezeichnungen ist es jedoch, auf leicht verst\u00e4ndliche Weise die Geschmacks-,\r\nAnwendungs- und Rohstoffeigenschaften des Produktes hervorzuheben, sodass die\r\nVerbraucher*innen wissen, wie es verwendet wird. Dabei zeigen Studien, dass eine\r\nVerwechslungsgefahr mit tierischen Produkten nicht besteht. Ein de-facto-Verbot solcher\r\nBezeichnungen w\u00fcrde also schlussendlich dazu f\u00fchren, dass Verbraucher*innen schwieriger\r\n\u00fcber die tats\u00e4chlichen Produkteigenschaften informiert werden k\u00f6nnen.\r\nDie Kennzeichnung von Milchprodukten und ihren pflanzlichen Alternativen ist dar\u00fcber\r\nhinaus bereits umfassend reguliert. Begriffe wie \"Hafermilch\" oder \"veganer K\u00e4se\" sind laut\r\ngeltendem EU-Recht nicht m\u00f6glich. Dar\u00fcber hinausgehende Einschr\u00e4nkungen im nationalen\r\nAlleingang w\u00fcrden die bewusste Kaufentscheidung f\u00fcr Verbraucher*innen nur erschweren\r\nund zus\u00e4tzliche Barrieren f\u00fcr pflanzenbasierte Ern\u00e4hrungsweisen aufbauen.\r\nFolglich konterkariert die Anpassungsverordnung das im Koalitionsvertrag und der\r\nErn\u00e4hrungsstrategie festgehaltene Ziel, pflanzliche Alternativen zu st\u00e4rken. Gleichzeitig\r\nw\u00e4re auch das Erreichen der Nachhaltigkeits-, Gesundheits-, und Tierschutzziele erschwert,\r\nf\u00fcr die ein Wandel hin zu st\u00e4rker pflanzenbetonten Ern\u00e4hrungsweisen essentiell ist. In den\r\nletzten Jahren ist der Sektor der pflanzenbasierten Alternativen kontinuierlich gewachsen\r\nund birgt gro\u00dfes Potential, zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und innovative\r\nUnternehmensgr\u00fcndungen in Deutschland zu sichern. Eine Schw\u00e4chung des Sektors durch\r\ndie in der Anpassungsverordnung angelegte Versch\u00e4rfung der Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr\r\npflanzliche Produkte w\u00fcrde dieses Potential verringern.\r\nAuch vor dem Hintergrund der beim Stakeholder-Dialog zum Chancenprogramm H\u00f6fe und\r\nzur Proteinstrategie vorgetragenen Absichtsbekundungen ihres Hauses, pflanzliche\r\nErn\u00e4hrungsweisen st\u00e4rker f\u00f6rdern zu wollen, halten wir diesen Vorsto\u00df f\u00fcr kontraproduktiv.\r\nWir bitten daher um eine Einsch\u00e4tzung Ihrerseits und w\u00fcrden uns \u00fcber eine Einladung zu\r\neinem Gespr\u00e4ch sehr freuen. Vielen Dank im Voraus.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nProVeg International e. V. ist eine weltweit t\u00e4tige NGO, die sich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige\r\nErn\u00e4hrung mit weniger tierischen Produkten einsetzt. ProVeg hat u.a. UNFCCC und IPCC\r\nBeobachterstatus.\r\nDas Good Food Institute ist ein weltweit t\u00e4tiger Think Tank, der Wissenschaft, Wirtschaft\r\nund Politik im Hinblick auf nachhaltige Alternativen zu Fleisch- und Milchprodukten ber\u00e4t.\r\nDer BALPro e. V. vertritt die Interessen von deutschen Unternehmen, die nachhaltige\r\nProdukte auf Basis von Pflanzen, Zellkultivierung und Fermentation herstellen und\r\nvertreiben\r\nDie Berief Food GmbH ist ein Familienunternehmen aus dem M\u00fcnsterland, das seit 35\r\nJahren aus regionalen Rohstoffen in Bio-Qualit\u00e4t rein pflanzliche Produkte entwickelt und\r\nfertigt\r\nDanone ist ein multinationales Lebensmittelunternehmen. In Deutschland ist die Danone\r\nDeutschland GmbH ein f\u00fchrender Anbieter von Milchprodukten und pflanzlichen\r\nAlternativen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Keine weitere \u00dcberregulierung der Kennzeichnungsrestriktionen bei pflanzlichen Milchprodukten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "ProVeg. e. V. spricht daf\u00fcr aus, staatliche Beratungsangebote f\u00fcr jene Firmen zu schaffen, die das europ\u00e4ische Zulassungsverfahren f\u00fcr neuartige Lebensmittel durchlaufen m\u00f6chten. Dar\u00fcber hinaus setzt sich ProVeg e. V. daf\u00fcr ein, dass sich die in Ministerr\u00e4ten agierenden Repr\u00e4sentanten der Bundesregierung auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr eine evidenzbasierte und effiziente Umsetzung des Novel-Food-Verfahrens einsetzen. Ziel ist es, bestehende regulatorische und b\u00fcrokratische Prozess zu optimieren und dadurch in der Bearbeitung zu beschleunigen, um so innovative Lebensmitteltechnologien durch einen reibungslosen und wissenschaftlich fundierten Zulassungsprozess zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Alternative Proteine"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006812",
                "statements": [],
                "title": "Evidenzbasierte und effiziente Umsetzung des Novel-Food-Zulassungsverfahrens auf europ\u00e4ischer Ebene"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/ed/317024/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200054.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006808",
                "regulatoryProjectTitle": "Senkung des Umsatzsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesminister der Finanzen\r\nHerrn Christian Lindner\r\n- per E-Mail -\r\nBerlin, 22. September 2023\r\n\r\nInitiative zur Angleichung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milchalternativen\r\n\r\nSehr geehrter Herr Bundesminister Lindner,\r\n\r\nwir wenden uns heute an Sie bez\u00fcglich des Vorschlags aus Reihen der Regierungskoalition, im Zuge\r\nder Beratung des Jahressteuergesetzes 2024 die Benachteiligung von pflanzlicher Milch bei der\r\nAusgestaltung der Mehrwertsteuer zu beenden. Wir unterst\u00fctzen diese Initiative ausdr\u00fccklich,\r\ndenn die Besteuerung von Pflanzenmilch mit einem deutlich h\u00f6heren Steuersatz als bei Kuhmilch\r\nverzerrt den Wettbewerb und schr\u00e4nkt die Wahlfreiheit von Verbraucherinnen und Verbrauchern\r\nunn\u00f6tig ein.\r\nUnsere drei Organisationen arbeiten daran, faire Rahmenbedingungen f\u00fcr pflanzliche\r\nAlternativprodukte zu schaffen, damit die Menschen in Deutschland eine wirkliche Wahlfreiheit haben.\r\nDas Good Food Institute Europe und ProVeg International sind Nichtregierungsorganisationen, die\r\nsich f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes, nachhaltiges und innovatives Ern\u00e4hrungssystem einsetzen und dabei\r\nauch die Rolle von pflanzlichen Alternativprodukten betonen. Der BALPro vertritt als Branchenverband\r\ndie Interessen der Unternehmen, die in diesem Bereich t\u00e4tig sind \u2014 angefangen bei innovativen\r\nStartups in diesem Bereich, \u00fcber etablierte Mittelst\u00e4ndler bis hin zu Gro\u00dfunternehmen, die ihr\r\nProduktportfolio um pflanzliche Alternativen erweitern.\r\nEine Absenkung des Steuersatzes f\u00fcr pflanzliche Alternativen w\u00e4re die \u00fcberf\u00e4llige Nivellierung\r\neines wettbewerbsverzerrenden Steuervorteils f\u00fcr Produkte tierischer Herkunft. Einen\r\nsachgem\u00e4\u00dfen Grund f\u00fcr diese Ungleichbehandlung gibt es aus unserer Sicht nicht. F\u00fcr die\r\nRechtfertigung der Anwendung unterschiedlicher Steuers\u00e4tze wird h\u00e4ufig angef\u00fchrt, dass Kuhmilch\r\nein Grundnahrungsmittel sei, w\u00e4hrend es sich bei pflanzlicher Milch um ein Getr\u00e4nk handle.\r\nDiese unterschiedliche Klassifizierung widerspricht der tats\u00e4chlichen Rolle von pflanzlicher\r\nMilch in der menschlichen Ern\u00e4hrung. Ebenso wie Kuhmilch ist pflanzliche Milch nicht einfach\r\nein Getr\u00e4nk, sondern ein Grundnahrungsmittel, das nicht nur getrunken wird, sondern bei der\r\nZubereitung von zahlreichen Speisen verwendet wird, wie etwa f\u00fcr Milchreis, Kartoffelp\u00fcree\r\nund cremige Saucen. Eine steuerliche Ungleichbehandlung l\u00e4sst sich auch nicht aus\r\nunterschiedlichen N\u00e4hrwerten ableiten. Die Zusammensetzung variiert nach pflanzlicher\r\nRohstoffbasis und Hersteller, aber im Grundsatz enthalten auch pflanzliche Milchalternativen\r\nCalcium, Vitamin D, Vitamin B12, Proteine etc.\r\nIn besonderer Weise betroffen von der Ungleichbehandlung sind solche Menschen, die aufgrund\r\nvon gesundheitlichen Gr\u00fcnden auf eine Alternative zu Kuhmilch angewiesen sind. In Deutschland\r\nhaben zwischen 15 und 20 Prozent der Menschen eine Unvertr\u00e4glichkeit gegen\u00fcber Milchzucker.\r\nHinzu kommen noch bis zu 3 Prozent der Erwachsenen und bis zu 7 Prozent der Kinder, die eine\r\nAllergie gegen Milcheiwei\u00df haben. Diese Menschen werden durch die gegenw\u00e4rtige Regelung\r\nbenachteiligt und zahlen einen fiskalisch bedingten Aufpreis, wenn sie zu Pflanzenmilch greifen.\r\nUns ist bewusst, dass steuerpolitische Ma\u00dfnahmen bei der Mehrwertsteuer umstritten sind, da\r\nsich zum einen die Frage stellt, ob eine Steuersenkung von den Herstellern und dem Handel an die\r\nVerbraucherinnen und Verbraucher weitergegeben wird, und zum anderen gefragt werden muss, ob\r\neine solche steuerliche Ma\u00dfnahme tats\u00e4chlich ausschlaggebend f\u00fcr Kaufentscheidungen sein\r\nkann. Zu beiden berechtigten Fragen liegen Erkenntnisse vor.\r\nLaut Analysen der Bundesbank und des ifo-Instituts ist im Lebensmittelhandel davon\r\nauszugehen, dass eine eventuelle Steuersenkung zum gr\u00f6\u00dften Teil auch an die Verbraucherinnen\r\nund Verbraucher weitergegeben wird, da es in diesem Bereich einen intensiven Wettbewerb gibt.\r\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Produktkategorie Milch. In den Augen vieler Menschen ist Milch ein\r\nallt\u00e4gliches Lebensmittel, das wenig im Wettbewerb differenzierende Eigenschaften aufweist.\r\nDaher k\u00f6nnen schon kleine Preisunterschiede ausschlaggebend f\u00fcr Kaufentscheidungen sein.\r\nZu diesem Ergebnis kommt eine aktuelle Analyse, die das Institute for Policy Evaluation vor\r\nwenigen Wochen vorgelegt hat. Mithilfe eines volkswirtschaftlichen Steuermodells unter\r\nBer\u00fccksichtigung von Preiselastizit\u00e4ten in dieser Kategorie haben die Autoren analysiert, dass eine\r\nNivellierung des fiskalisch bedingten Preisnachteils von durchschnittlich 16 Cent eine enorme\r\nWirkung h\u00e4tte: Demnach w\u00fcrde sich durch die steuerliche Gleichbehandlung die Nachfrage zu\r\neinem nennenswerten Teil von Kuhmilch auf pflanzliche Milchalternativen verlagern.\r\nDamit einhergehen w\u00fcrden positive Effekte f\u00fcr Klima- und Umweltschutz: Aufgrund des niedrigeren\r\n\u00f6kologischen Fu\u00dfabdrucks von Pflanzenmilch lie\u00dfen sich so 317.000 Tonnen CO2-\u00c4quivalente\r\neinsparen (entspricht den Gesamtemissionen von 29.000 Normalb\u00fcrgern). Zudem lie\u00dfen sich 72\r\nMilliarden Liter Wasser einsparen (entspricht dem Frischwasserverbrauch der deutschen\r\nBev\u00f6lkerung von fast einer Woche) und der Fl\u00e4chenverbrauch um 1,1 Milliarden Quadratmeter\r\nreduzieren (gr\u00f6\u00dfer als die Fl\u00e4che von Hamburg und Bremen zusammen). Insofern w\u00fcrde die\r\nsteuerliche Ma\u00dfnahme auch signifikant auf die Nachhaltigkeitsziele der Koalition einzahlen.\r\nUns ist bewusst, dass die finanziellen Spielr\u00e4ume f\u00fcr steuerliche Ma\u00dfnahmen begrenzt sind.\r\nDaher bleibt zu erw\u00e4hnen, dass die genannte Analyse des Institute for Policy Evaluation auch eine volkswirtschaftliche Gesamtbetrachtung vorgenommen hat. Demnach w\u00fcrde eine Reduzierung\r\ndes Steuersatzes f\u00fcr pflanzliche Milch auf 7 Prozent Einnahmeausf\u00e4lle von rund 36,4 Millionen\r\nEuro bedeuten. Dem w\u00fcrden jedoch Einsparungen an anderer Stelle gegen\u00fcberstehen, denn\r\naufgrund der besseren Klima- und Umweltbilanz von pflanzlicher Milch lie\u00dfen sich durch die\r\nMa\u00dfnahme Klimafolgekosten von 62,4 Millionen Euro vermeiden. Die Analyse kommt zu dem\r\nSchluss: \u201eAus einer volkswirtschaftlichen Perspektive w\u00e4re eine solche Reform also effizient, da\r\ndie Kosten niedriger sind als der Nutzen, der sich aus den verhinderten Klimafolgekosten ergibt.\r\nIm Vergleich zu anderen staatlichen Ma\u00dfnahmen zur CO2-Reduktion erscheinen die Kosten pro\r\neingesparter Tonne CO2 gering.\u201c\r\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es w\u00fcnschenswert und erforderlich, das Mehrwertsteuersystem in seiner\r\nGesamtheit zu reformieren, statt an einzelnen Stellen Korrekturen vorzunehmen. Dennoch sollte\r\naus unserer Sicht mit der Angleichung im Milchbereich nicht gewartet werden, bis eine\r\ngro\u00dfangelegte Reform in der Koalition mehrheitsf\u00e4hig ist, sondern unmittelbar gehandelt werden,\r\nda die Wettbewerbsverzerrung in dieser Produktkategorie besonders eklatant ist und die\r\nWahlfreiheit der Verbraucherinnen und Verbraucher durch die geltende Ungleichbehandlung\r\nsignifikant beeintr\u00e4chtigt wird.\r\nWir danken Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und w\u00fcrden uns freuen, wenn Sie die Initiative zur\r\nAngleichung der Steuers\u00e4tze aufgreifen und in den anstehenden Beratungen unterst\u00fctzen.\r\nGern k\u00f6nnen wir die angesprochenen Punkte in einem Gespr\u00e4ch mit Ihrem Haus vertiefen und\r\nfreuen uns auf Ihre Einsch\u00e4tzung zu diesem Thema.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/ce/317026/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210115.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006811",
                "regulatoryProjectTitle": "Keine weitere \u00dcberregulierung der Kennzeichnungsrestriktionen bei pflanzlichen Milchprodukten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Staatssekret\u00e4rin Bender,\r\nwir hoffen, diese Zeilen finden Sie in bester Verfassung und in anhaltendem Wohlbefinden.\r\nWir schreiben Ihnen bez\u00fcglich der geplanten Milchproduktrecht-Anpassungsverordnung und\r\nm\u00f6chten Ihnen unsere Sicht auf das Vorhaben mitteilen.\r\nDem Vernehmen nach h\u00e4tte der Entwurf des Ministeriums eine weitere Einschr\u00e4nkung der\r\nKennzeichnungs- und Bezeichnungsfreiheit f\u00fcr pflanzenbasierte Produkte zur Folge. Damit\r\nw\u00fcrde die Anpassungsverordnung das im Koalitionsvertrag verankerte Ziel der\r\nBundesregierung, attraktive pflanzliche Angebote zu st\u00e4rken, ausdr\u00fccklich konterkarieren.\r\nDar\u00fcber hinaus haben wir starke europarechtliche Bedenken.\r\nWir bef\u00fcrchten, dass eine Neuregelung dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass pflanzliche\r\nAlternativprodukte bisherige Kennzeichnungen wie \"Skyr Alternative\", \"NO Milk\",\"keine\r\nMilch\" etc. k\u00fcnftig nicht mehr f\u00fchren d\u00fcrften, weil die Hinweise \"No\", \"Alternative\" oder\r\n\"keine\" im Zusammenhang mit Bezeichnungen f\u00fcr Kuhmilchprodukte stehen.\r\nZiel dieser Bezeichnungen ist es jedoch, auf leicht verst\u00e4ndliche Weise die Geschmacks-,\r\nAnwendungs- und Rohstoffeigenschaften des Produktes hervorzuheben, sodass die\r\nVerbraucher*innen wissen, wie es verwendet wird. Dabei zeigen Studien, dass eine\r\nVerwechslungsgefahr mit tierischen Produkten nicht besteht. Ein de-facto-Verbot solcher\r\nBezeichnungen w\u00fcrde also schlussendlich dazu f\u00fchren, dass Verbraucher*innen schwieriger\r\n\u00fcber die tats\u00e4chlichen Produkteigenschaften informiert werden k\u00f6nnen.\r\nDie Kennzeichnung von Milchprodukten und ihren pflanzlichen Alternativen ist dar\u00fcber\r\nhinaus bereits umfassend reguliert. Begriffe wie \"Hafermilch\" oder \"veganer K\u00e4se\" sind laut\r\ngeltendem EU-Recht nicht m\u00f6glich. Dar\u00fcber hinausgehende Einschr\u00e4nkungen im nationalen\r\nAlleingang w\u00fcrden die bewusste Kaufentscheidung f\u00fcr Verbraucher*innen nur erschweren\r\nund zus\u00e4tzliche Barrieren f\u00fcr pflanzenbasierte Ern\u00e4hrungsweisen aufbauen.\r\nFolglich konterkariert die Anpassungsverordnung das im Koalitionsvertrag und der\r\nErn\u00e4hrungsstrategie festgehaltene Ziel, pflanzliche Alternativen zu st\u00e4rken. Gleichzeitig\r\nw\u00e4re auch das Erreichen der Nachhaltigkeits-, Gesundheits-, und Tierschutzziele erschwert,\r\nf\u00fcr die ein Wandel hin zu st\u00e4rker pflanzenbetonten Ern\u00e4hrungsweisen essentiell ist. In den\r\nletzten Jahren ist der Sektor der pflanzenbasierten Alternativen kontinuierlich gewachsen\r\nund birgt gro\u00dfes Potential, zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und innovative\r\nUnternehmensgr\u00fcndungen in Deutschland zu sichern. Eine Schw\u00e4chung des Sektors durch\r\ndie in der Anpassungsverordnung angelegte Versch\u00e4rfung der Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr\r\npflanzliche Produkte w\u00fcrde dieses Potential verringern.\r\nAuch vor dem Hintergrund der beim Stakeholder-Dialog zum Chancenprogramm H\u00f6fe und\r\nzur Proteinstrategie vorgetragenen Absichtsbekundungen ihres Hauses, pflanzliche\r\nErn\u00e4hrungsweisen st\u00e4rker f\u00f6rdern zu wollen, halten wir diesen Vorsto\u00df f\u00fcr kontraproduktiv.\r\nWir bitten daher um eine Einsch\u00e4tzung Ihrerseits und w\u00fcrden uns \u00fcber eine Einladung zu\r\neinem Gespr\u00e4ch sehr freuen. Vielen Dank im Voraus.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nProVeg International e. V. ist eine weltweit t\u00e4tige NGO, die sich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige\r\nErn\u00e4hrung mit weniger tierischen Produkten einsetzt. ProVeg hat u.a. UNFCCC und IPCC\r\nBeobachterstatus.\r\nDas Good Food Institute ist ein weltweit t\u00e4tiger Think Tank, der Wissenschaft, Wirtschaft\r\nund Politik im Hinblick auf nachhaltige Alternativen zu Fleisch- und Milchprodukten ber\u00e4t.\r\nDer BALPro e. V. vertritt die Interessen von deutschen Unternehmen, die nachhaltige\r\nProdukte auf Basis von Pflanzen, Zellkultivierung und Fermentation herstellen und\r\nvertreiben\r\nDie Berief Food GmbH ist ein Familienunternehmen aus dem M\u00fcnsterland, das seit 35\r\nJahren aus regionalen Rohstoffen in Bio-Qualit\u00e4t rein pflanzliche Produkte entwickelt und\r\nfertigt\r\nDanone ist ein multinationales Lebensmittelunternehmen. In Deutschland ist die Danone\r\nDeutschland GmbH ein f\u00fchrender Anbieter von Milchprodukten und pflanzlichen\r\nAlternativen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}