{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T14:37:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T14:37:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T15:21:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33974,
                "validFromDate": "2024-05-27T15:21:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30005,
                "validFromDate": "2024-04-25T10:35:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T15:21:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6344,
                "validFromDate": "2023-03-02T16:19:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T10:35:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5427,
                "validFromDate": "2022-03-03T14:37:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T16:19:24.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "- Stellungnahmen zum Urheberrecht/Medienrecht \r\n- Stellungnahmen zum Datenschutzrecht\r\n- Stellungnahmen zum Thema Umsatzsteuer\r\n- Unterst\u00fctzung von Stellungnahmen fotografienaher Organisationen und Initiativen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/9a/277767/BVPA-JA-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/47/277768/Leitbild-BVPA-2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schaperstra\u00dfe",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10719"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvpa.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49303249917",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://bvpa.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Genz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maria Luisa",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Pla\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Vicente",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Poveda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Luzia",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Strohmayer-Nacif",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heide-Marie",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "von Widekind",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 65,
            "totalCount": 65
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Press Telecommunications Council (IPTC)"
            },
            {
                "membership": "Verwertungsgesellschaft Bild-Kunst"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband professioneller Bildanbieter e. V. (BVPA)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002806/33974",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-25T10:35:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/a5/277769/Lobbyregister-Detailansicht-R002806-2024-05-27_15-21-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T15:21:02.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33974,
    "registerNumber": "R002806",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Transparenzpflichten zu KI-Trainings; Rechtliche Klarstellungen, um Text- und Data-Mining auf nichtkommerzielle Forschung zu begrenzen; Weiteres siehe z.B. https://bvpa.org/ki-trainingsdaten-abwehrmassnahmen-gegen-data-crawling/",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000456",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/53/268955/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000456",
                        "regulatoryProjectTitle": "AI Act und Umsetzung AI Act",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Marco Buschmann,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Robert Habeck,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Volker Wissing,\r\n\r\nsehr geehrte Kulturstaatsministerin Claudia Roth,\r\n\r\nwir, die \u00fcber 140.000 Urheber:innen, aus\u00fcbenden K\u00fcnstler:innen und Kulturschaffenden der 44 Verb\u00e4nde der Initiative Urheberrecht, gemeinsam mit zahlreichen Verb\u00e4nden der Presse-, Verlags-, Film- und Musikwirtschaft sowie den unterzeichnenden Verwertungsgesellschaften, bitten Sie, dass die Bundesregierung am 2. Februar 2024 im Zuge des Treffens des Ausschusses der St\u00e4ndigen Vertreter der Mitgliedstaaten (COREPER) dem vorliegenden Entwurf der KI-Grundverordnung (EU) im Sinne einer nachhaltigen, wirtschaftlich tragf\u00e4higen und demokratischen Zukunft und ohne weitere Beschr\u00e4nkungen zulasten der K\u00fcnstler:innen sowie Kultur- und Medienschaffenden zustimmt.\r\n\r\nDie im Verordnungsentwurf aufgesetzten Grundregeln zur Regulierung des Betriebs von Systemen Generativer KI sind f\u00fcr die wirtschaftliche Zukunft aller Kultur-, Medien- und Kreativ-Branchen und ihrer \u00fcber 1,2 Millionen steuerzahlenden Besch\u00e4ftigten, Selbst\u00e4ndigen, sowie hunderttausender Klein- und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen entscheidend. Es war ein schwieriger Prozess, doch der Kompromiss des Entwurfes geht in die richtige Richtung. F\u00fcr IT-Unternehmen stellt er mit Sicherheit keine \u00dcberregulierung dar. F\u00fcr Urheber:innen, K\u00fcnstler:innen, Kultur- und Medienschaffende bietet der Kompromiss das absolute Mindestma\u00df an Schutz.\r\n\r\nAlle, die in Kultur und Medien sch\u00f6pferisch und verwertend t\u00e4tig sind, sind angewiesen auf Lizenzierung. Angemessene Verg\u00fctung setzt Transparenz voraus. Die bisherige profitable Entwicklung generativer KI-Systeme beruht jedoch ma\u00dfgeblich auf der illegitimen Nutzung urheberrechtlich gesch\u00fctzter Kulturg\u00fcter und personenbezogener Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese seit einer Dekade unlautere Gesch\u00e4ftspraxis hat bereits heute einen destruktiven Effekt auf die Kreativwirtschaft zur Folge, inklusive Besch\u00e4ftigungsverlust und Investitionssch\u00e4den.\r\n\r\nWir glauben an die Demokratie, wir glauben an Werte wie den Schutz der Menschenw\u00fcrde, die Wahrung von Menschen-, Urheber-, Datenschutz- und Pers\u00f6nlichkeitsrechten. Statt einzelnen Technologieunternehmen einen Wettbewerbsvorteil durch fortgesetzte Rechtsbr\u00fcche zu verschaffen und die von ihnen verantworteten Risiken f\u00fcr die Gesellschaft sanktionslos zu belassen, m\u00fcssen wir Verantwortung zuweisen und verantwortlich handelnden KI-Unternehmen dabei helfen, im fairen Wettbewerb zu bestehen.\r\n\r\nDie gerechte Gestaltung der Welt von morgen liegt in Ihren H\u00e4nden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "AI Act und Umsetzung AI Act"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b7/53/268955/Stellungnahme-Gutachten-SG2404240007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000456",
                "regulatoryProjectTitle": "AI Act und Umsetzung AI Act",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundeskanzler Olaf Scholz,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Marco Buschmann,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Robert Habeck,\r\n\r\nsehr geehrter Herr Bundesminister Volker Wissing,\r\n\r\nsehr geehrte Kulturstaatsministerin Claudia Roth,\r\n\r\nwir, die \u00fcber 140.000 Urheber:innen, aus\u00fcbenden K\u00fcnstler:innen und Kulturschaffenden der 44 Verb\u00e4nde der Initiative Urheberrecht, gemeinsam mit zahlreichen Verb\u00e4nden der Presse-, Verlags-, Film- und Musikwirtschaft sowie den unterzeichnenden Verwertungsgesellschaften, bitten Sie, dass die Bundesregierung am 2. Februar 2024 im Zuge des Treffens des Ausschusses der St\u00e4ndigen Vertreter der Mitgliedstaaten (COREPER) dem vorliegenden Entwurf der KI-Grundverordnung (EU) im Sinne einer nachhaltigen, wirtschaftlich tragf\u00e4higen und demokratischen Zukunft und ohne weitere Beschr\u00e4nkungen zulasten der K\u00fcnstler:innen sowie Kultur- und Medienschaffenden zustimmt.\r\n\r\nDie im Verordnungsentwurf aufgesetzten Grundregeln zur Regulierung des Betriebs von Systemen Generativer KI sind f\u00fcr die wirtschaftliche Zukunft aller Kultur-, Medien- und Kreativ-Branchen und ihrer \u00fcber 1,2 Millionen steuerzahlenden Besch\u00e4ftigten, Selbst\u00e4ndigen, sowie hunderttausender Klein- und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen entscheidend. Es war ein schwieriger Prozess, doch der Kompromiss des Entwurfes geht in die richtige Richtung. F\u00fcr IT-Unternehmen stellt er mit Sicherheit keine \u00dcberregulierung dar. F\u00fcr Urheber:innen, K\u00fcnstler:innen, Kultur- und Medienschaffende bietet der Kompromiss das absolute Mindestma\u00df an Schutz.\r\n\r\nAlle, die in Kultur und Medien sch\u00f6pferisch und verwertend t\u00e4tig sind, sind angewiesen auf Lizenzierung. Angemessene Verg\u00fctung setzt Transparenz voraus. Die bisherige profitable Entwicklung generativer KI-Systeme beruht jedoch ma\u00dfgeblich auf der illegitimen Nutzung urheberrechtlich gesch\u00fctzter Kulturg\u00fcter und personenbezogener Daten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diese seit einer Dekade unlautere Gesch\u00e4ftspraxis hat bereits heute einen destruktiven Effekt auf die Kreativwirtschaft zur Folge, inklusive Besch\u00e4ftigungsverlust und Investitionssch\u00e4den.\r\n\r\nWir glauben an die Demokratie, wir glauben an Werte wie den Schutz der Menschenw\u00fcrde, die Wahrung von Menschen-, Urheber-, Datenschutz- und Pers\u00f6nlichkeitsrechten. Statt einzelnen Technologieunternehmen einen Wettbewerbsvorteil durch fortgesetzte Rechtsbr\u00fcche zu verschaffen und die von ihnen verantworteten Risiken f\u00fcr die Gesellschaft sanktionslos zu belassen, m\u00fcssen wir Verantwortung zuweisen und verantwortlich handelnden KI-Unternehmen dabei helfen, im fairen Wettbewerb zu bestehen.\r\n\r\nDie gerechte Gestaltung der Welt von morgen liegt in Ihren H\u00e4nden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}