{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-24T12:11:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T15:11:30.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:49:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38370,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:49:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24240,
                "validFromDate": "2023-07-30T20:58:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:49:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8554,
                "validFromDate": "2022-05-24T12:11:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-30T20:58:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Gesamtverband Pressegro\u00dfhandel e.V. (GVPG) ist die Interessenvertretung der Pressegro\u00dfh\u00e4ndler in Deutschland. Seine Mitglieder sind mit Dienstleistungen von allgemeinem wirtschaftlichen Interesse betraut. Sie stellen als neutrale Absatzmittler passgenaue Zeitungs-, Zeitschriften- und Zusatzsortimente zusammen und beliefern werkt\u00e4glich Overnight den station\u00e4ren Einzelhandel aus einer Hand. Das Grosso-Vertriebsnetz umfasst bundesweit 2.000 Auslieferungstouren mit rund 80 Tausend Angebotsstellen in den St\u00e4dten und auf dem Land.\r\n\r\nDer GVPG verfolgt im Sinne seiner Mitglieder die Zwecke:\r\n- B\u00fcrgerrechte auf Presse- und Meinungsfreiheit durch ein herstellerneutrales Vertriebsnetz ohne Markteintrittsbarrieren zu gew\u00e4hrleisten\r\n- B\u00fcrger*innen den Zugang zu geistigen Grundnahrungsmitteln \u00fcberall im Land zu erm\u00f6glichen\r\n- vollversorgende Presse-Infrastruktur durch Warenb\u00fcndelung effizient zu betreiben\r\n- politische, rechtliche und \u00f6konomische Rahmenbedingungen gem\u00e4\u00df dem Selbstverst\u00e4ndnis und Auftrag der Pressegro\u00dfh\u00e4ndler mitzugestalten\r\n- moderne Branchenstandards und Dienstleistungen f\u00fcr die Mitglieder zu entwickeln\r\n- Lesekompetenz als Grundlage pers\u00f6nlicher Entfaltung und demokratischer Teilhabe zu f\u00f6rdern",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/8a/310999/Bilanz-und-GuV-2023-GVPG.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "H\u00e4ndelstra\u00dfe",
            "streetNumber": "25-29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50674"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gvpg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492219213370",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.pressegrosso.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Nolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Nolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Obervo\u00dfbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kai-Christian",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Mauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "ehemaliger Vorstand",
                "lastName": "Nolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vincent",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Obervo\u00dfbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistungen e.V."
            },
            {
                "membership": "DISTRIPRESS"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesamtverband Pressegro\u00dfhandel e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "4Press GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "name": "QTRADO GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "name": "PVG Presse-Vertriebs-Gesellschaft mbH & Co. KG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1490001,
            "to": 1500000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002940/38370",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:49:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/a2/311001/Lobbyregister-Detailansicht-R002940-2024-06-25_13-49-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:49:30.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38370,
    "registerNumber": "R002940",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Eine Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr Presse-Erzeugnisse tr\u00e4gt dazu bei, dass Zeitungen und Zeitschriften f\u00fcr die B\u00fcrger*innen erschwinglich bleiben. Die Mehrwertsteuer-Anpassung ist im Vergleich zu den bisher diskutierten Modellen der Pressef\u00f6rderung weniger komplex, neutral und gattungs\u00fcbergreifend. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005349",
                "statements": [],
                "title": "Reduzierung des Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr gedruckte Presse"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}