{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-22T09:25:11.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T15:49:21.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-28T16:57:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43405,
                "validFromDate": "2024-08-28T16:57:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36373,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:35:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T16:57:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19978,
                "validFromDate": "2023-07-31T13:50:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:35:19.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12600,
                "validFromDate": "2023-03-10T12:07:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-31T13:50:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7266,
                "validFromDate": "2022-06-22T09:25:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T12:07:46.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Ziel von Reporter ohne Grenzen e.V. (RSF) ist die Verteidigung des Menschenrechts der Pressefreiheit. Zu diesem Zweck verfolgt RSF folgende T\u00e4tigkeiten im Sinne einer Interessenvertretung nach \u00a7 1 Absatz 3 LobbyRG: \r\n- Politische Gespr\u00e4che mit Gremien, Mitgliedern, Fraktionen und Gruppen des Bundestags und deren Mitarbeitenden, mit der Bundesregierung und ihren Mitarbeitenden, konkret dem Bundeskanzler, Bundesminister*innen, parlamentarischen Staatssekret\u00e4r*innen, Staatssekret\u00e4r*innen, Abteilungs-, Unterabteilungs-, und Referatsleiter*innen zu konkreten Gesetzgebungsvorhaben, Strategieprozessen, aus Anlass konkreter Reisen und Veranstaltungen oder politischer Ereignisse mit Bezug zum Thema Pressefreiheit, allein oder gemeinsam mit anderen Organisationen.\r\n- In diesem Zusammenhang: Zustellung von Briefings, Berichten und Stellungnahmen.\r\n- Ausrichtung von oder Teilnahme an politischen Veranstaltungen wie z.B. parlamentarischen Fr\u00fchst\u00fccken und Abenden.\r\n- Aus\u00fcbung der Funktion als Sachverst\u00e4ndige im Rahmen von Anh\u00f6rungen.\r\n- Abgabe von Stellungnahmen zu Gesetzgebungsverfahren und Berichten mit Bezug zu Pressefreiheit, z.B. Menschenrechtsbericht der Bundesregierung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1e/fd/347966/240614_Testat-RSF-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Postcode Lotterie DT gemeinn\u00fctzige GmbH"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "24 Gute Taten e.V. "
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "ZEIT-Stiftung Ebelin und Gerd Bucerius"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Verlag Lensing-Wolff GmbH & Co.KG"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "von Holtzbrinck, Dieter"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "name": "Brommund-Hungerb\u00fchler, Maria"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "name": "von Holzbrinck, Stefan"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2170001,
            "to": 2180000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Publix ",
            "street": "Hermannstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "90",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12051"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@reporter-ohne-grenzen.de"
                },
                {
                    "email": "advocacy@reporter-ohne-grenzen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930609895330",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.reporter-ohne-grenzen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lisa Maria",
                "lastName": "Kretschmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nube",
                "lastName": "\u00c1lvarez Sagahon",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Heinemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helene",
                "lastName": "Hahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nicola",
                "lastName": "Bier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ilja",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-01",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_PARLIAMENTARY_GROUP",
                            "de": "Funktion f\u00fcr eine Fraktion/Gruppe im Deutschen Bundestag",
                            "en": "Function for a parliamentary group/group in the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Referent f\u00fcr Medienpolitik"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Stephanie",
                "lastName": "Huber-Nagel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Gloger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Osterhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Gloger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Kaul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung (Politik und Strategie)",
                "lastName": "Osterhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maik",
                "function": "Kaufm\u00e4nnische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Thieme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-06-30",
            "naturalPersons": 3415,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 3415
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung"
            },
            {
                "membership": "Reporters Sans Fronti\u00e8res (RSF)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis F5"
            },
            {
                "membership": "EURO 2024 Stakeholder Initiative"
            },
            {
                "membership": "Forum Medien und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Internet Governance Forum Deutschland (IGF-D) e.V. (i.Gr.)"
            },
            {
                "membership": "European Digital Rights (EDRi) network"
            },
            {
                "membership": "Dialog f\u00fcr Cyber-Sicherheit des Bundesamts f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) "
            },
            {
                "membership": "No-SLAPP B\u00fcndnis"
            },
            {
                "membership": "Euro 2024 Menschenrechtsrat zur Fu\u00dfball-EM"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Reporter ohne Grenzen (RSF Germany; RSF Deutschland)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 400001,
            "to": 410000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Mittel werden zur Umsetzung eines Programms f\u00fcr die Sicherheit von Journalist*innen, zun\u00e4chst in Kooperation mit der mexikanischen Menschenrechts-NGO Propuesta Civica und dem RSF-B\u00fcro Lateinamerika in Rio de Janeiro in Mexiko und Brasilien. Das Defending Voices Program for the Safety of Journalists soll dazu beitragen, in beiden L\u00e4ndern sichere Arbeitsumfelder zu schaffen und die Straflosigkeit f\u00fcr Verbrechen gegen Medienschaffende zu bek\u00e4mpfen.",
                "location": "Stresemannstra\u00dfe 94, 10963 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Reporter ohne Grenzen gibt Journalist*innen aus Kriegs- und Krisengebieten die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr vier Monate in Berlin eine Auszeit zu bekommen und in Fragen der digitalen Sicherheit weitergebildet zu werden.\r\nDen Stipendiat*innen wird praktisches Wissen vermittelt, um sich in ihrer journalistischen Arbeit vor digitalen Gefahren sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen. In einem zweiten Schritt bereiten die Stipendiat*innen ein eigenes Trainingskonzept vor, mit dem sie in ihren Heimatl\u00e4ndern das gelernte Wissen an Kolleg*innen weiterverbreiten. Dadurch soll das Wissen \u00fcber digitale Sicherheit \u00fcber das Stipendienprogramm hinaus zum Schutz von Medienschaffenden beitragen.",
                "location": "Martin-Luther-Stra\u00dfe 105, 10825 Berlin",
                "name": "Berliner Senatsverwaltung f\u00fcr Wirtschaft, Energie und Betriebe",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002214/43405",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:35:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/6d/347967/Lobbyregister-Detailansicht-R002214-2024-08-28_16-57-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-28T16:57:29.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 43405,
    "registerNumber": "R002214",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GKG",
                        "title": "Gerichtskostengesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gkg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ZPO",
                        "title": "Zivilprozessordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/zpo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wirksamer Schutz von Journalist*innen und Medienschaffenden vor Einsch\u00fcchterungsklagen bei der Umsetzung der europ\u00e4ischen Richtlinie 2024/1069 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 11. April 2024 \u00fcber den Schutz von Personen, die sich \u00f6ffentlich beteiligen, vor offensichtlich unbegr\u00fcndeten Klagen oder missbr\u00e4uchlichen Gerichtsverfahren (\u201estrategische Klagen gegen \u00f6ffentliche Beteiligung\u201c) in nationales Recht.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "8529/22"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004435",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung der europ\u00e4ischen Anti-SLAPP-Richtlinie "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sicherstellung von Medienfreiheit und redaktioneller Unabh\u00e4ngigkeit in Europa.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "12413/22"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004436",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Umsetzung des Europ\u00e4ischen Medienfreiheitsgesetzes (EMFA)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Digitale Dienste Gesetz sollte Medienschaffende als zu sch\u00fctzende Berufsgruppe ber\u00fccksichtigen. Daf\u00fcr sind Verbesserungen beim Verst\u00e4ndnis von digitaler Gewalt, der Sicherung von Anonymit\u00e4t im Internet sowie der richterlich angeordneten Accountsperren vonn\u00f6ten. RSF setzt sich f\u00fcr die effektive Umsetzung der Rolle des inl\u00e4ndischen Zustellungsbevollm\u00e4chtigten ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004437",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz gegen digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BVerfSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes und \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bverfschg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesnachrichtendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MADG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den milit\u00e4rischen Abschirmdienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/madg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "S\u00dcG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes und den Schutz von Verschlusssachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/s_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "G 10",
                        "title": "Gesetz zur Beschr\u00e4nkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/g10_2001"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausr\u00e4umen von verfassungsrechtlichen Risiken und unrechtm\u00e4\u00dfigem Eingriff in Grundrechte, insbesondere der Pressefreiheit im Rahmen der Daten\u00fcbermittlung zwischen u.a. Nachrichtendiensten und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Daten\u00fcbermittlung muss den Vorgaben des Gerichtsurteils entsprechen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008626.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8626",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zum-ersten-teil-der-reform-des-nachrichtendienstrechts/303315",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zum ersten Teil der Reform des Nachrichtendienstrechts"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008627.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BKAmt",
                                "title": "Bundeskanzleramt",
                                "url": "https://www.bundeskanzler.de/bk-de"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8627",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bnd-gesetzes/303312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des BND-Gesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004438",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Nachrichtendienstrechts I: \u00c4nderung des BND-Gesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NetzDG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/netzdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Rechtssichere und konforme Umsetzung des europ\u00e4ischen Digitale Services Act in nationales Recht durch das Digitale-Dienste-Gesetz, insbesondere Einsatz f\u00fcr unabh\u00e4ngige Koordinierungsstelle (DSC), grundrechtskonforme Datenweitergabe der Plattformen an das BKA, nutzer*innenfreundliche Beschwerdeverfahren, Forschungsdatenzugang sowie inl\u00e4ndische Zustellungsbevollm\u00e4chtigte. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010281.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10281",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze - Drucksache 20/10031 - Stellungnahme des Bu..."
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0153-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "153/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004439",
                "statements": [],
                "title": "Digitale-Dienste-Gesetz (DDG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VStGB",
                        "title": "V\u00f6lkerstrafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vstgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GVG",
                        "title": "Gerichtsverfassungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "RSF setzt sich f\u00fcr eine mit Blick auf Verbrechen gegen Medienschaffende angemessene Auslegung, Anwendung und Fortentwicklung des V\u00f6lkerstrafrechts in Deutschland ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009471.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9471",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-fortentwicklung-des-v%C3%B6lkerstrafrechts/305389",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung des V\u00f6lkerstrafrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004440",
                "statements": [],
                "title": "Fortentwicklung des V\u00f6lkerstrafrechts"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Abschaffung von \u00a7 353d Nr. 3 StGB",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/Eckpunkte/1123_Eckpunkte_Modernisierung_Strafrecht.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2023_Modernisierung_Strafgesetzbuch.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-23",
                    "title": "Modernisierung des Strafgesetzbuchs"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004441",
                "statements": [],
                "title": "Strafrechtsreform"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Global Digital Compacts der UN sollte ein offenes, freies und sicheres Internet im Sinne der Menschenrechte, insb. der Presse- und Informationsfreiheit, weltweit f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004442",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/ef/305943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180116.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004442",
                        "regulatoryProjectTitle": "Global Digital Compact der UN",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "IOR 10/6726/2023 Joint submission to the Global Digital Compact on targeted surveillance\r\n\r\ni) Core principles that all governments, companies, civil society organisations and other stakeholders should adhere to; and\r\nii) Key commitments, pledges, or actions that in your view should be taken by different stakeholders \u2013 governments, private sector, civil society, etc.\r\n\r\ni) Core Principles\r\n\r\nCivil society, researchers, activists, and journalists have revealed in multiple instances how states\u2019 use of unlawful surveillance tools violates human rights, including among others the right to privacy, the rights to freedom of assembly and association, and the right to freedom of expression. Furthermore, the private surveillance industry has been facilitating those abuses and has been allowed to operate in the shadows unchecked. Hence, states have failed in their obligations to respect as well as to protect people from these human rights abuses. \r\nWhere surveillance is operated without adequate legal frameworks, transparency, oversight, and effective safeguards, its harms have an impact far beyond those who may have actually been targeted. In the face of opacity and inadequate safeguards, human rights defenders and journalists are forced to self-censor for fear of being persecuted for their work, even if they may not be the target of such surveillance. This can be referred to as a \u2018chilling effect\u2019 - where people refrain from exercising their rights out of fear they could be subject to unlawful surveillance. The differentiated and intersectional impacts of unlawful surveillance on vulnerable or marginalised communities, including women and LGBT groups, is particularly egregious.\r\n\r\nAs noted in recent reports by UN human rights experts and the High Commissioner for Human Rights, the capabilities of digital surveillance tools offered on the global market are enormous. For example, they can allow \u201ccomplete and unrestricted access to all sensors and information on infected devices, effectively turning most smartphones into 24-hour surveillance devices, accessing the camera and microphone, geolocation data, e- mails, messages, photos and videos, as well as all applications.\u201d (HCHR report, A/HRC/51/17, para 7) As such they permit states remote access to systems and therefore potentially to all of the data stored on those systems, including the most private information. Hacking also permits governments and other state authorities to conduct novel forms of real-time surveillance as well as the manipulation of data. The reported uses of the tools have been abusive and arbitrary, and do not constitute a permissible interference with the right to privacy. Further, states\u2019 unchecked deployment of these tools does not meet the tests of legality, necessity, and proportionality as outlined under international human rights law.\r\n\r\nToo often, states abuse the concepts of national security or combating serious crime as a pretext for the widespread targeting of HRDs. As the UN Special Rapporteur on CounterTerrorism has noted: \u201cIn recent years, the widespread misuse of surveillance technology purportedly in service of counter-terrorism and national security objectives, with concerning disregard for fundamental human rights protections, has been exposed in dramatic fashion.\u201d The PEGA Committee of the European Parliament, in their draft report, similarly lamented that \u201cMember State authorities have referred to \u2018national security\u2019 as justification for the use of spyware and for absolute secrecy and lack of accountability.\u201d\r\n\r\nA culture of impunity specific to targeted digital surveillance has developed that must be urgently countered. Our rights and the security of the digital ecosystem as a whole depend on it.\r\nb) Key Commitment/ Pledges/ Actions\r\n\r\nWe urge all states to urgently take the following steps:\r\n\r\n1. Immediately put in place a moratorium on the sale, transfer, export, servicing and use of spyware technology until such time as an adequate system of human rights safeguards is in place. This call has been backed by seven former and current UN Special Rapporteurs (David Kaye, Special Rapporteur on freedom of opinion and expression 2014-2020: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2019/06/un-expert-calls-immediate-moratorium-sale-transfer-and-usesurveillance; Fernand de Varennes, Special Rapporteur on minority issues; Irene Kahn, Special Rapporteur on freedom of opinion and expression: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2023/02/spain-un-experts-demandinvestigation-alleged-spying-programme-targeting; Mary Lawlor, Special Rapporteur on the situation of human rights defenders; Clement Nyaletsossi Voul\u00e9, Special Rapporteur on the rights to freedom of peaceful assembly and of association: https://www.ohchr.org/en/pressreleases/2021/08/spyware-scandal-un-experts-call-moratorium-sale-life-threatening; E. Tendayi Achiume, Special Rapporteur on contemporary forms of racism, racial discrimination, xenophobia and related intolerance 2017-2022: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2021/10/special-rapporteurcontemporary-forms-racism-calls-moratorium-use; Fionnuala N\u00ed Aol\u00e1in , Special Rapporteur on the promotion and protection of human rights and fundamental freedoms while countering terrorism: https://www.ohchr.org/sites/default/files/documents/issues/terrorism/sr/2022-12-15/position-paper-unsrct-onglobal-regulation-ct-spyware-technology-trade.pdf) and the UN High Commissioner for Human Rights (Michelle Bachelet, UN High Commissioner for Human Rights 2018-2022: https://www.ohchr.org/en/statements/2021/09/committee-legal-affairs-and-human-rights-parliamentary-assemblycouncil-europe?LangID=E&NewsID=27455; 2022 Report of the Office of the United Nations High Commissioner for Human Rights, The right to privacy in the digital age: https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/G22/442/29/PDF/G2244229.pdf OpenElement).\r\n2. Adopt and enforce a legal framework requiring private surveillance companies and their investors to conduct human rights due diligence in their global operations, supply chains and in relation to the end use of their products and services.\r\n3. Adopt and enforce a legal framework requiring transparency in acquisition and use of surveillance technologies by both public actors and private surveillance companies.\r\n4. Ensure that all private surveillance companies domiciled in their countries, including sales intermediaries, affiliates, holding companies, or other investors, are required to act responsibly and are held liable for adverse human rights impacts.\r\n5. As a condition to continued operation of surveillance companies, demand immediate establishment of independent, multi-stakeholder oversight bodies for private surveillance companies.\r\n6. Establish community public oversight boards to oversee and approve the acquisition or use of new surveillance technologies, with powers to approve or reject based on the states\u2019 human rights obligations, provisions for public notice and reporting. \r\n7. Reform existing laws or introduce new ones that provide remedy for victims of unlawful surveillance and ensure that both judicial and non-judicial paths to remedy are available in practice.\r\n8. Ensure that national security laws are not misused to justify undue restrictions on access to information on the sale, transfer, export, servicing, and use of surveillance technologies.\r\n9. Implement procurement standards restricting public contracts for surveillance technologies and services to only those private surveillance companies which demonstrate that they respect human rights in line with the UN Guiding Principles on Business and Human Rights and have not facilitated or contributed to human rights abuses. \r\n10. Participate in key multilateral efforts to develop robust human rights standards that govern the development, sale, use and transfer of surveillance capabilities and equipment, and impose limitations as to who can be targets of digital surveillance.\r\n11. Inform securities exchanges and financial regulators of the harms associated with private surveillance technology companies, and require strict, regular scrutiny in law and regulation of disclosures and applications by those companies and their owners. \r\n\r\nFurthermore, before considering the lifting - in part or in whole - of the moratorium, states must have in place appropriate legal frameworks and safeguards capable of proving that there is no tangible risk of the technology being used by purchasers, or reasonably foreseeable end users, in breach of international human rights law.\r\n\r\nSIGNATORIES\r\nOrganisations:\r\n\u2022 Abraji (Brazilian Association of Investigative Journalism)\r\n\u2022 Access Now\r\n\u2022 AfricTivistes\r\n\u2022 Amnesty International\r\n\u2022 Article 19\r\n\u2022 Association for Progressive Communications (APC)\r\n\u2022 Asociatia pentru Tehnologie si Internet - ApTI (Romania)\r\n\u2022 Bahrain Institute for Rights and Democracy (BIRD)\r\n\u2022 Bits of Freedom\r\n\u2022 Business & Human Rights Resource Centre\r\n\u2022 Center for Democracy & Technology\r\n\u2022 CIVICUS\r\n\u2022 Comisi\u00f3n Mexicana de Defensa y Promoci\u00f3n de los Derechos Humanos\r\n\u2022 Committee to Protect Journalists (CPJ)\r\n\u2022 comun.al, Digital Resilience Lab (Mexico)\r\n\u2022 CyberPeace Institute\r\n\u2022 Digital Empowerment Foundation\r\n\u2022 Digital Rights Foundation\r\n\u2022 Digitale Gesellschaft Schweiz (Digital Society Switzerland)\r\n\u2022 Dr\u017eavljan D / Citizen D\r\n\u2022 European Center for Not-for-Profit Law (ECNL)\r\n\u2022 FMA - Foundation for Media Alternatives (Philippines)\r\n\u2022 Free Expression Myanmar (FEM)\r\n\u2022 Front Line Defenders\r\n\u2022 Fundacja Panoptykon (Panoptykon Foundation)\r\n\u2022 Global Network of People Living with HIV\r\n\u2022 Global Voices Advox\r\n\u2022 Heartland Initiative\r\n\u2022 Hiperderecho\r\n\u2022 HRDC \"Memorial\"\r\n\u2022 Human Rights House Foundation\r\n\u2022 iLaw (Thailand)\r\n\u2022 InternetBolivia.org Foundation\r\n\u2022 Internet Freedom Foundation\r\n\u2022 Media Foundation West Africa (MFWA)\r\n\u2022 Nothing2Hide (N2H)\r\n\u2022 OpenArchive\r\n\u2022 OVD-Info\r\n\u2022 Pollicy (Uganda)\r\n\u2022 Privacy International\r\n\u2022 Ranking Digital Rights\r\n\u2022 Red en Defensa de los Derechos Digitales (R3D)\r\n\u2022 Reporters Without Borders (RSF)\r\n\u2022 Robert F. Kennedy Human Rights\r\n\u2022 Roskomsvoboda\r\n\u2022 SocialTIC\r\n\u2022 Statewatch\r\n\u2022 SUPERRR Lab\r\n\u2022 Sursiendo, Comunicaci\u00f3n y Cultura Digital\r\n\u2022 Surveillance Technology Oversight Project (S.T.O.P.)\r\n\u2022 TEDIC\r\n\u2022 the Egyptian Initiative for Personal Rights (EIPR)\r\n\u2022 Women of Uganda Network (WOUGNET)\r\n\u2022 Xnet\r\n\u2022 7amleh - The Arab Center for the Advancement of Social Media"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Global Digital Compact der UN"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcberwachungsgesamtrechnung als dauerhaftes Instrument zur rechtlichen und tats\u00e4chlichen Evaluation der Grundrechtseingriffe bei \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen verankern; Freiheitskommission per Gesetz etablieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004443",
                "statements": [],
                "title": "\u00dcberwachungsgesamtrechnung, Freiheitskommission"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schutz des digitalen Briefgeheimnisses sicherstellen, verschl\u00fcsselte Kommunikation l\u00fcckenlos sch\u00fctzen.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-02-07",
                    "customTitle": "Entwurf eines ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des TelekommunikationTelemedien-Datenschutz-Gesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004444",
                "statements": [],
                "title": "Recht auf Verschl\u00fcsselung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesnachrichtendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MADG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den milit\u00e4rischen Abschirmdienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/madg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "G 10",
                        "title": "Gesetz zur Beschr\u00e4nkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/g10_2001"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BDSG",
                        "title": "Bundesdatenschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bdsg_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kontrolle der Nachrichtendienste st\u00e4rken, Medienschaffende besser vor illegitimer \u00dcberwachung sch\u00fctzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004445",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Nachrichtendienstrechts II: Kontrolle st\u00e4rken"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EGovG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der elektronischen Verwaltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/egovg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "DNG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die Nutzung von Daten des \u00f6ffentlichen Sektors",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/dng"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "IFG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung des Zugangs zu Informationen des Bundes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ifg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Bundestransparenzgesetzes zur St\u00e4rkung des Rechts auf Zugang zu Informationen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                        "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                        "en": "Public administration"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004446",
                "statements": [],
                "title": "Bundestransparenzgesetz/ Recht auf Offene Daten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Illegitime \u00dcberwachungsbefugnisse und Eingriffe in vertrauliche Kommunikation verhindern; Verschl\u00fcsselung nicht aush\u00f6hlen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004447",
                "statements": [],
                "title": "Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern; \"Chatkontrolle\" der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung der Empfehlungen des EU-PEGA-Committees zum Einsatz von Staatstrojanern; Aufkl\u00e4rung der bekannten F\u00e4lle von missbr\u00e4uchlicher Nutzung des Staatstrojaners Pegasus, Predator und Co. in der EU; Ergreifen von rechtlichen und praktischen Ma\u00dfnahmen der Rechenschaftsablegung; Umsetzung eines Moratoriums.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_CYBER",
                        "de": "Cybersicherheit",
                        "en": "Cyber security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010880.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/10880",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/4-sitzungswoche-2023-der-parlamentarischen-versammlung-des-europarates-vom-9/310374",
                        "title": "4. Sitzungswoche 2023 der Parlamentarischen Versammlung des Europarates vom 9. bis 13. Juni 2023 in Stra\u00dfburg, Frankreich"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004448",
                "statements": [],
                "title": "Empfehlungen des EU-PEGA-Committees zum Einsatz von Staatstrojanern in der EU"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/ef/305943/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180116.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004442",
                "regulatoryProjectTitle": "Global Digital Compact der UN",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "IOR 10/6726/2023 Joint submission to the Global Digital Compact on targeted surveillance\r\n\r\ni) Core principles that all governments, companies, civil society organisations and other stakeholders should adhere to; and\r\nii) Key commitments, pledges, or actions that in your view should be taken by different stakeholders \u2013 governments, private sector, civil society, etc.\r\n\r\ni) Core Principles\r\n\r\nCivil society, researchers, activists, and journalists have revealed in multiple instances how states\u2019 use of unlawful surveillance tools violates human rights, including among others the right to privacy, the rights to freedom of assembly and association, and the right to freedom of expression. Furthermore, the private surveillance industry has been facilitating those abuses and has been allowed to operate in the shadows unchecked. Hence, states have failed in their obligations to respect as well as to protect people from these human rights abuses. \r\nWhere surveillance is operated without adequate legal frameworks, transparency, oversight, and effective safeguards, its harms have an impact far beyond those who may have actually been targeted. In the face of opacity and inadequate safeguards, human rights defenders and journalists are forced to self-censor for fear of being persecuted for their work, even if they may not be the target of such surveillance. This can be referred to as a \u2018chilling effect\u2019 - where people refrain from exercising their rights out of fear they could be subject to unlawful surveillance. The differentiated and intersectional impacts of unlawful surveillance on vulnerable or marginalised communities, including women and LGBT groups, is particularly egregious.\r\n\r\nAs noted in recent reports by UN human rights experts and the High Commissioner for Human Rights, the capabilities of digital surveillance tools offered on the global market are enormous. For example, they can allow \u201ccomplete and unrestricted access to all sensors and information on infected devices, effectively turning most smartphones into 24-hour surveillance devices, accessing the camera and microphone, geolocation data, e- mails, messages, photos and videos, as well as all applications.\u201d (HCHR report, A/HRC/51/17, para 7) As such they permit states remote access to systems and therefore potentially to all of the data stored on those systems, including the most private information. Hacking also permits governments and other state authorities to conduct novel forms of real-time surveillance as well as the manipulation of data. The reported uses of the tools have been abusive and arbitrary, and do not constitute a permissible interference with the right to privacy. Further, states\u2019 unchecked deployment of these tools does not meet the tests of legality, necessity, and proportionality as outlined under international human rights law.\r\n\r\nToo often, states abuse the concepts of national security or combating serious crime as a pretext for the widespread targeting of HRDs. As the UN Special Rapporteur on CounterTerrorism has noted: \u201cIn recent years, the widespread misuse of surveillance technology purportedly in service of counter-terrorism and national security objectives, with concerning disregard for fundamental human rights protections, has been exposed in dramatic fashion.\u201d The PEGA Committee of the European Parliament, in their draft report, similarly lamented that \u201cMember State authorities have referred to \u2018national security\u2019 as justification for the use of spyware and for absolute secrecy and lack of accountability.\u201d\r\n\r\nA culture of impunity specific to targeted digital surveillance has developed that must be urgently countered. Our rights and the security of the digital ecosystem as a whole depend on it.\r\nb) Key Commitment/ Pledges/ Actions\r\n\r\nWe urge all states to urgently take the following steps:\r\n\r\n1. Immediately put in place a moratorium on the sale, transfer, export, servicing and use of spyware technology until such time as an adequate system of human rights safeguards is in place. This call has been backed by seven former and current UN Special Rapporteurs (David Kaye, Special Rapporteur on freedom of opinion and expression 2014-2020: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2019/06/un-expert-calls-immediate-moratorium-sale-transfer-and-usesurveillance; Fernand de Varennes, Special Rapporteur on minority issues; Irene Kahn, Special Rapporteur on freedom of opinion and expression: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2023/02/spain-un-experts-demandinvestigation-alleged-spying-programme-targeting; Mary Lawlor, Special Rapporteur on the situation of human rights defenders; Clement Nyaletsossi Voul\u00e9, Special Rapporteur on the rights to freedom of peaceful assembly and of association: https://www.ohchr.org/en/pressreleases/2021/08/spyware-scandal-un-experts-call-moratorium-sale-life-threatening; E. Tendayi Achiume, Special Rapporteur on contemporary forms of racism, racial discrimination, xenophobia and related intolerance 2017-2022: https://www.ohchr.org/en/press-releases/2021/10/special-rapporteurcontemporary-forms-racism-calls-moratorium-use; Fionnuala N\u00ed Aol\u00e1in , Special Rapporteur on the promotion and protection of human rights and fundamental freedoms while countering terrorism: https://www.ohchr.org/sites/default/files/documents/issues/terrorism/sr/2022-12-15/position-paper-unsrct-onglobal-regulation-ct-spyware-technology-trade.pdf) and the UN High Commissioner for Human Rights (Michelle Bachelet, UN High Commissioner for Human Rights 2018-2022: https://www.ohchr.org/en/statements/2021/09/committee-legal-affairs-and-human-rights-parliamentary-assemblycouncil-europe?LangID=E&NewsID=27455; 2022 Report of the Office of the United Nations High Commissioner for Human Rights, The right to privacy in the digital age: https://documents-dds-ny.un.org/doc/UNDOC/GEN/G22/442/29/PDF/G2244229.pdf OpenElement).\r\n2. Adopt and enforce a legal framework requiring private surveillance companies and their investors to conduct human rights due diligence in their global operations, supply chains and in relation to the end use of their products and services.\r\n3. Adopt and enforce a legal framework requiring transparency in acquisition and use of surveillance technologies by both public actors and private surveillance companies.\r\n4. Ensure that all private surveillance companies domiciled in their countries, including sales intermediaries, affiliates, holding companies, or other investors, are required to act responsibly and are held liable for adverse human rights impacts.\r\n5. As a condition to continued operation of surveillance companies, demand immediate establishment of independent, multi-stakeholder oversight bodies for private surveillance companies.\r\n6. Establish community public oversight boards to oversee and approve the acquisition or use of new surveillance technologies, with powers to approve or reject based on the states\u2019 human rights obligations, provisions for public notice and reporting. \r\n7. Reform existing laws or introduce new ones that provide remedy for victims of unlawful surveillance and ensure that both judicial and non-judicial paths to remedy are available in practice.\r\n8. Ensure that national security laws are not misused to justify undue restrictions on access to information on the sale, transfer, export, servicing, and use of surveillance technologies.\r\n9. Implement procurement standards restricting public contracts for surveillance technologies and services to only those private surveillance companies which demonstrate that they respect human rights in line with the UN Guiding Principles on Business and Human Rights and have not facilitated or contributed to human rights abuses. \r\n10. Participate in key multilateral efforts to develop robust human rights standards that govern the development, sale, use and transfer of surveillance capabilities and equipment, and impose limitations as to who can be targets of digital surveillance.\r\n11. Inform securities exchanges and financial regulators of the harms associated with private surveillance technology companies, and require strict, regular scrutiny in law and regulation of disclosures and applications by those companies and their owners. \r\n\r\nFurthermore, before considering the lifting - in part or in whole - of the moratorium, states must have in place appropriate legal frameworks and safeguards capable of proving that there is no tangible risk of the technology being used by purchasers, or reasonably foreseeable end users, in breach of international human rights law.\r\n\r\nSIGNATORIES\r\nOrganisations:\r\n\u2022 Abraji (Brazilian Association of Investigative Journalism)\r\n\u2022 Access Now\r\n\u2022 AfricTivistes\r\n\u2022 Amnesty International\r\n\u2022 Article 19\r\n\u2022 Association for Progressive Communications (APC)\r\n\u2022 Asociatia pentru Tehnologie si Internet - ApTI (Romania)\r\n\u2022 Bahrain Institute for Rights and Democracy (BIRD)\r\n\u2022 Bits of Freedom\r\n\u2022 Business & Human Rights Resource Centre\r\n\u2022 Center for Democracy & Technology\r\n\u2022 CIVICUS\r\n\u2022 Comisi\u00f3n Mexicana de Defensa y Promoci\u00f3n de los Derechos Humanos\r\n\u2022 Committee to Protect Journalists (CPJ)\r\n\u2022 comun.al, Digital Resilience Lab (Mexico)\r\n\u2022 CyberPeace Institute\r\n\u2022 Digital Empowerment Foundation\r\n\u2022 Digital Rights Foundation\r\n\u2022 Digitale Gesellschaft Schweiz (Digital Society Switzerland)\r\n\u2022 Dr\u017eavljan D / Citizen D\r\n\u2022 European Center for Not-for-Profit Law (ECNL)\r\n\u2022 FMA - Foundation for Media Alternatives (Philippines)\r\n\u2022 Free Expression Myanmar (FEM)\r\n\u2022 Front Line Defenders\r\n\u2022 Fundacja Panoptykon (Panoptykon Foundation)\r\n\u2022 Global Network of People Living with HIV\r\n\u2022 Global Voices Advox\r\n\u2022 Heartland Initiative\r\n\u2022 Hiperderecho\r\n\u2022 HRDC \"Memorial\"\r\n\u2022 Human Rights House Foundation\r\n\u2022 iLaw (Thailand)\r\n\u2022 InternetBolivia.org Foundation\r\n\u2022 Internet Freedom Foundation\r\n\u2022 Media Foundation West Africa (MFWA)\r\n\u2022 Nothing2Hide (N2H)\r\n\u2022 OpenArchive\r\n\u2022 OVD-Info\r\n\u2022 Pollicy (Uganda)\r\n\u2022 Privacy International\r\n\u2022 Ranking Digital Rights\r\n\u2022 Red en Defensa de los Derechos Digitales (R3D)\r\n\u2022 Reporters Without Borders (RSF)\r\n\u2022 Robert F. Kennedy Human Rights\r\n\u2022 Roskomsvoboda\r\n\u2022 SocialTIC\r\n\u2022 Statewatch\r\n\u2022 SUPERRR Lab\r\n\u2022 Sursiendo, Comunicaci\u00f3n y Cultura Digital\r\n\u2022 Surveillance Technology Oversight Project (S.T.O.P.)\r\n\u2022 TEDIC\r\n\u2022 the Egyptian Initiative for Personal Rights (EIPR)\r\n\u2022 Women of Uganda Network (WOUGNET)\r\n\u2022 Xnet\r\n\u2022 7amleh - The Arab Center for the Advancement of Social Media"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}