{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-03T13:30:33.000+01:00",
                "untilDate": "2023-11-15T15:18:25.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T13:30:33.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-15T15:18:25.000+01:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-19T13:04:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-11-15T15:18:25.000+01:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23390,
                "validFromDate": "2023-07-19T13:04:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14265,
                "validFromDate": "2023-03-22T09:32:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T13:04:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2016,
                "validFromDate": "2022-03-03T13:30:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T09:32:30.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Das Fachgebiet des Bundesverbandes Metall umfasst die Handwerke Metallbauer-Handwerk, Feinwerkmechaniker-Handwerk und Metall- und Glockengie\u00dfer-Handwerk. Er hat die Aufgaben, die Interessen der Handwerke wahrzunehmen, f\u00fcr die er gebildet ist, die angeschlossenen Innungsverb\u00e4nde und Innungen in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen und satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben zu unterst\u00fctzen, den Beh\u00f6rden Anregungen und Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten sowie ihnen auf Verlangen Gutachten zu erstatten.\r\nEr hat Fachschulen eingerichtet und f\u00fchrt Fachkurse durch. \r\nEr f\u00f6rdert die wirtschaftlichen und sozialen Interessen der den Innungsverb\u00e4nden und Innungen angeh\u00f6renden Mitglieder.  \r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/41/223726/BVM-Jahresrechnung-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Altendorfer Str. ",
            "streetNumber": "97-101",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45143"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@metallhandwerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49201896190",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.metallhandwerk.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Juristische Person des privaten Rechts"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Willi",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@metallhandwerk.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Seiger",
                "phoneNumber": "+49201896190"
            },
            {
                "commonFirstName": "Markus",
                "emails": [
                    {
                        "email": "markus.jaeger@metallhandwerk.de"
                    }
                ],
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "phoneNumber": "+49201896190"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-01-02",
            "totalCount": 12000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk"
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Deutsches Handwerk"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Bauwirtschaft GbR"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Metallunion"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Metall - Vereinigung deutscher Metallhandwerke",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Innovationsclusters im Handwerk durch ein Informations-, Beratungs- und Technologietransfernetzwerk; Modul Gewerbespezifische Informationstransferstellen (GIT)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-19T13:04:43.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002786/23390",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/7a/223727/Lobbyregister-Detailansicht-R002786-2023-07-19_13-04-43.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-19T13:04:43.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 23390,
    "registerNumber": "R002786"
}