{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-01T11:33:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T09:27:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-28T12:42:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43368,
                "validFromDate": "2024-08-28T12:42:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41556,
                "validFromDate": "2024-07-15T16:58:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-28T12:42:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41554,
                "validFromDate": "2024-07-15T16:52:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T16:58:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40208,
                "validFromDate": "2024-06-29T10:50:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-15T16:52:35.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34212,
                "validFromDate": "2024-06-29T10:09:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T10:50:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17531,
                "validFromDate": "2023-03-10T12:01:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T10:09:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5447,
                "validFromDate": "2022-03-01T11:33:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T12:01:25.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Im Zentrum unserer Arbeit steht die politische Interessenvertretung auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene sowie die F\u00f6rderung des Austauschs und der Kooperation unserer Mitglieder.\r\nDie A\u00f6L-Mitglieder arbeiten f\u00fcr \u00f6kologische, menschengem\u00e4\u00dfe und zukunftsf\u00e4hige Lebensmittel. Der gesamte Weg von der Erzeugung, \u00fcber die Verarbeitung und den Handel in Beziehung zum Konsumenten ist wertbestimmend. Kooperation und Meinungsaustausch unter den Mitglieder sind Erfolgsfaktoren und Grundlage gemeinsamen politischen Handelns. Die A\u00f6L erarbeitet hierzu gemeinsame politische Positionen und organisiert politische Netzwerk/Austauschveranstaltungen und nimmt an solchen Teil. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Nachhaltigkeit "
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/ea/347901/Abschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.56,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Br\u00fcckenau",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Untere Badersgasse",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "97769"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@aoel.org"
                },
                {
                    "email": "matthias.beuger@aoel.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4997419387330",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.aoel.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Beuger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Baumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Liane",
                "lastName": "Maxion",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Swoboda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Beck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "G\u00e4rtner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Stumpner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabell",
                "lastName": "Gerr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Mutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Ahammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. agr. (FH)",
                "firstName": "Brunhard",
                "lastName": "Kehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Pia",
                "lastName": "Kissinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna ",
                "lastName": "Seleznev",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Baumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Liane",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Maxion",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Swoboda",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anne",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mutter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Ahammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-20",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 129,
            "totalCount": 129
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband \u00f6kologischer Lebensmittelwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "IFOAM "
            },
            {
                "membership": "OPTA e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband nachhaltige Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Bio-Mineralwasser e.V."
            },
            {
                "membership": "VegOrganic e.V."
            },
            {
                "membership": "Biopark e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft IG Bio e.V."
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Gesunder Boden e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Assoziation \u00f6kologischer Lebensmittelhersteller"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 690001,
            "to": 700000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "In dem Projekt sollen mit Hilfe der Methode des Product Environmental Foodprint (PEF) an zwei \u00f6kologischen Produktkategorien (\u00d6komilch und -pasta) die Ressourceneffizienz \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette berechnet und Optimierungspotenziale identifiziert werden. Dabei soll validiert werden, welche Optimierungspotenziale sich zur Erh\u00f6hung der Ressourceneffizienz im Rahmen der \u00f6kologischen Lebensmittelverarbeitung ergeben, indem der Ist-Zustand mit den im PEF festgelegten Benchmarks verglichen wird. Weiterhin werden auf Basis einer ganzheitlichen Nachhaltigkeitsbetrachtung, auch unter Ber\u00fccksichtigung der weiteren Leitstrategien Konsistenz und Suffizienz, ein richtungssicherer Vergleich von \u00d6kolebensmitteln und konventionellen Lebensmitteln gepr\u00fcft und Weiterentwicklungspotenziale f\u00fcr die Methode PEF detektiert. ",
                "location": "Deichmanns Aue 29 53179 Bonn",
                "name": "BMEL / B\u00d6L",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002396/43368",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-29T10:50:43.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/c8/347904/Lobbyregister-Detailansicht-R002396-2024-08-28_12-42-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-28T12:42:33.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 43368,
    "registerNumber": "R002396",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Green Claims Directive ist eine Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union mit dem Ziel, klare und einheitliche Standards f\u00fcr die Verwendung umweltbezogener Angaben f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen zu schaffen. So soll Greenwashing verhindert werden. Die A\u00f6L setzt sich f\u00fcr eine Anerkennung der Systemleistungen \u00f6kologischer Lebensmittelwirtschaft im Blick auf die substantiierten m\u00f6glicher Umweltaussagen ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010298",
                "statements": [],
                "title": "Green Claims Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "\u00d6LG-DV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00d6ko-Landbaugesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/_lg-dv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die VO regelt die Produktionsweisen und Kennzeichnungen f\u00fcr \u00f6kologische Produkte. Die A\u00f6L setzt sich f\u00fcr eine praxisnahe Umsetzung und Weiterentwicklung der VO ein.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010299",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung 2018/848"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach der VO VO (EU) 2023/915 sollen EU-Ma\u00dfnahmen zu H\u00f6chstgehalten von MOSH u. MOAH in Lebensmitteln eingef\u00fchrt werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011793",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/fc/347902/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011793",
                        "regulatoryProjectTitle": "VO (EU) 2023/915; EU-Ma\u00dfnahmen zu H\u00f6chstgehalten von MOSH u. MOAH in Lebensmitteln",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Weitere EU-Ma\u00dfnahmen zu MOSH und MOAH in Lebensmitteln\r\nHier: Stellungnahme der A\u00f6L zu \u201e3. Option\u201c und Bitte um Anh\u00f6rung der Wirtschaftsbe-teiligten; Ihre E-Mails vom 3.7. 2024 und 5.7.2024 an den Bundesverband \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft\r\n\r\nSehr geehrte Frau Prof. Dr. Rexroth,\r\n\r\ndanke f\u00fcr Ihre Nachricht, mit der Sie uns \u00fcber die neuen Vorschl\u00e4ge der EU-KOM zur Regelung von aromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) in Le-bensmitteln und Monitoring-Ma\u00dfnahmen informieren.\r\n\r\nDie Mitglieder der A\u00f6L nehmen Kontaminationen von Mineral\u00f6lkohlenwasser-stoffen sehr ernst und bem\u00fchen sich, die Eintr\u00e4ge zu verringern. Es gibt viele Ein-tragspfade, auch ubiquit\u00e4re, die nicht in den Verantwortungsbereich der Lebens-mittelhersteller fallen. Ein Vertreter der A\u00f6L arbeitet in der gemeinsamen Projektgruppe \u201eMOH-Orien\u00actierungswerte\u201c von LAV/Lebensmittelverband mit. A\u00f6L-Unternehmen bringen Analyseergebnisse zu den verschiedenen Produkt-gruppen ein mit dem Ziel MOH-Eintr\u00e4ge in die Lebensmittel kontinuierlich zu verringern. \r\n\r\nZun\u00e4chst einmal schlie\u00dfen wir uns der \u201eErsten Stellungnahme des Lebensmittel-verbandes zu \u201e3. Option\u201c vom 25.7.2024 an. Wir freuen uns, dass mit dem Vorschlag der EU-KOM mit der 3. Option Bewe\u00acgung in die Thematik gekommen ist und wenn daraus eine Regelung entsteht, die f\u00fcr alle Beteiligten angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Wir stellen fest, dass die Analytik in den europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten bei bestimmten Matrices noch nicht verl\u00e4sslich ist. Das gilt besonders f\u00fcr bestimmte Pflanzen\u00f6le und -fette, f\u00fcr Kr\u00e4uter und Gew\u00fcrze, die \u00e4therische \u00d6le enthalten und f\u00fcr zusammengesetzte Lebensmittel. \r\n\r\nDas Konzept von Orientierungswerten ist nach unserer Auffassung zum jetzigen Zeitpunkt deutlich besser dazu geeignet, die MOAH-Kontamination zu senken und gleichzeitig mehr Daten \u00fcber verschiedene Produktgruppen zu sammeln, um daraus ggfs. sp\u00e4ter pro\u00acduktgruppenspezifische H\u00f6chstgehalte abzuleiten.\r\n\r\nWir m\u00f6chten noch folgenden Punkt von einem unserer Mitglieder zu bedenken geben:\r\n\r\nZur Herstellung einer kleinen Charge Walnuss\u00f6l wird vor dem Bezug der Roh\u00acware die Charge auf den MOAH-Gehalt \u00fcberpr\u00fcft. Die Walnusskerne haben ei\u00acnen \u00d6lgehalt von deutlich \u00fcber 60 % und demensprechend wird die Bestim-mungsgrenze bei 2 mg/kg angenommen. Wenn das Ergebnis des Auftragslabors keine MOAH in der Probe nachgewiesen hat, k\u00f6nnten z.B. 1,5 mg/kg MOAH ent-halten sein, vielleicht auch 0 mg/kg. Gehen wir davon aus, dass die MOH-Kontamination in dieser Matrix nun voll\u00acst\u00e4ndig in der Fettphase der Pflanzenmatrix gel\u00f6st wird und daher bei der \u00d6lex\u00actraktion aus dem Gewebe austritt und mehr oder weniger in das \u00d6l \u00fcbergeht. Angenommen wird ein Aufkonzentrationseffekt von 1,6 bei dem Fettgehalt von 60 %. Das Ergebnis k\u00f6nnte ein plausibler MOAH-Gehalt von 2,5 mg/kg im \u00d6l sein, obwohl bei der \u00fcberpr\u00fcften Rohware ein MOAH-Gehalt \u201enicht nachweisbar\u201c war und wir davon ausgehen, dass von der Anlagentechnik keine zus\u00e4tzliche MOAH-Kontamination erfolgte. Die oberste Maxime der Lebensmittelherstellung ist, dass Rohwaren sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt werden. Das wird auch in den Erw\u00e4gungs\u00acgr\u00fcnden der EU-Kontaminatenverordnung 2023/915 in Punkt 2 gefordert. De\u00acmensprechend sollte mit einer sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlten Rohware im Zusammen\u00achang mit einer Verarbeitung ohne weitere Eintr\u00e4ge nach guter Herstellpraxis ein Wert erreicht werden, der deutlich sicher unter dem festgelegten H\u00f6chstgehalt liegt.\r\n\r\nNach \u00a7 3 der EU-VO 2023/915 sollen die spezifischen Konzentrations-, Verd\u00fcn-nungs- oder Verarbeitungsverfahren ber\u00fccksichtigt werden. Wir gehen davon aus, dass im Verarbeitungsprozess keine zus\u00e4tzlichen MOH eingetragen werden.\r\n\r\nWir danken Ihnen f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Anliegen und f\u00fcr die M\u00f6glich-keit, diese bei einer Anh\u00f6rung bei Ihnen im Hause vorzutragen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n \r\n\r\nBrunhard Kehl\r\nLeitung Lebensmittel \u2013 Qualit\u00e4t - Verpackung\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "VO (EU) 2023/915; EU-Ma\u00dfnahmen zu H\u00f6chstgehalten von MOSH u. MOAH in Lebensmitteln"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/fc/347902/Stellungnahme-Gutachten-SG2408280015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011793",
                "regulatoryProjectTitle": "VO (EU) 2023/915; EU-Ma\u00dfnahmen zu H\u00f6chstgehalten von MOSH u. MOAH in Lebensmitteln",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Weitere EU-Ma\u00dfnahmen zu MOSH und MOAH in Lebensmitteln\r\nHier: Stellungnahme der A\u00f6L zu \u201e3. Option\u201c und Bitte um Anh\u00f6rung der Wirtschaftsbe-teiligten; Ihre E-Mails vom 3.7. 2024 und 5.7.2024 an den Bundesverband \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft\r\n\r\nSehr geehrte Frau Prof. Dr. Rexroth,\r\n\r\ndanke f\u00fcr Ihre Nachricht, mit der Sie uns \u00fcber die neuen Vorschl\u00e4ge der EU-KOM zur Regelung von aromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) in Le-bensmitteln und Monitoring-Ma\u00dfnahmen informieren.\r\n\r\nDie Mitglieder der A\u00f6L nehmen Kontaminationen von Mineral\u00f6lkohlenwasser-stoffen sehr ernst und bem\u00fchen sich, die Eintr\u00e4ge zu verringern. Es gibt viele Ein-tragspfade, auch ubiquit\u00e4re, die nicht in den Verantwortungsbereich der Lebens-mittelhersteller fallen. Ein Vertreter der A\u00f6L arbeitet in der gemeinsamen Projektgruppe \u201eMOH-Orien\u00actierungswerte\u201c von LAV/Lebensmittelverband mit. A\u00f6L-Unternehmen bringen Analyseergebnisse zu den verschiedenen Produkt-gruppen ein mit dem Ziel MOH-Eintr\u00e4ge in die Lebensmittel kontinuierlich zu verringern. \r\n\r\nZun\u00e4chst einmal schlie\u00dfen wir uns der \u201eErsten Stellungnahme des Lebensmittel-verbandes zu \u201e3. Option\u201c vom 25.7.2024 an. Wir freuen uns, dass mit dem Vorschlag der EU-KOM mit der 3. Option Bewe\u00acgung in die Thematik gekommen ist und wenn daraus eine Regelung entsteht, die f\u00fcr alle Beteiligten angemessen und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Wir stellen fest, dass die Analytik in den europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten bei bestimmten Matrices noch nicht verl\u00e4sslich ist. Das gilt besonders f\u00fcr bestimmte Pflanzen\u00f6le und -fette, f\u00fcr Kr\u00e4uter und Gew\u00fcrze, die \u00e4therische \u00d6le enthalten und f\u00fcr zusammengesetzte Lebensmittel. \r\n\r\nDas Konzept von Orientierungswerten ist nach unserer Auffassung zum jetzigen Zeitpunkt deutlich besser dazu geeignet, die MOAH-Kontamination zu senken und gleichzeitig mehr Daten \u00fcber verschiedene Produktgruppen zu sammeln, um daraus ggfs. sp\u00e4ter pro\u00acduktgruppenspezifische H\u00f6chstgehalte abzuleiten.\r\n\r\nWir m\u00f6chten noch folgenden Punkt von einem unserer Mitglieder zu bedenken geben:\r\n\r\nZur Herstellung einer kleinen Charge Walnuss\u00f6l wird vor dem Bezug der Roh\u00acware die Charge auf den MOAH-Gehalt \u00fcberpr\u00fcft. Die Walnusskerne haben ei\u00acnen \u00d6lgehalt von deutlich \u00fcber 60 % und demensprechend wird die Bestim-mungsgrenze bei 2 mg/kg angenommen. Wenn das Ergebnis des Auftragslabors keine MOAH in der Probe nachgewiesen hat, k\u00f6nnten z.B. 1,5 mg/kg MOAH ent-halten sein, vielleicht auch 0 mg/kg. Gehen wir davon aus, dass die MOH-Kontamination in dieser Matrix nun voll\u00acst\u00e4ndig in der Fettphase der Pflanzenmatrix gel\u00f6st wird und daher bei der \u00d6lex\u00actraktion aus dem Gewebe austritt und mehr oder weniger in das \u00d6l \u00fcbergeht. Angenommen wird ein Aufkonzentrationseffekt von 1,6 bei dem Fettgehalt von 60 %. Das Ergebnis k\u00f6nnte ein plausibler MOAH-Gehalt von 2,5 mg/kg im \u00d6l sein, obwohl bei der \u00fcberpr\u00fcften Rohware ein MOAH-Gehalt \u201enicht nachweisbar\u201c war und wir davon ausgehen, dass von der Anlagentechnik keine zus\u00e4tzliche MOAH-Kontamination erfolgte. Die oberste Maxime der Lebensmittelherstellung ist, dass Rohwaren sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt werden. Das wird auch in den Erw\u00e4gungs\u00acgr\u00fcnden der EU-Kontaminatenverordnung 2023/915 in Punkt 2 gefordert. De\u00acmensprechend sollte mit einer sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlten Rohware im Zusammen\u00achang mit einer Verarbeitung ohne weitere Eintr\u00e4ge nach guter Herstellpraxis ein Wert erreicht werden, der deutlich sicher unter dem festgelegten H\u00f6chstgehalt liegt.\r\n\r\nNach \u00a7 3 der EU-VO 2023/915 sollen die spezifischen Konzentrations-, Verd\u00fcn-nungs- oder Verarbeitungsverfahren ber\u00fccksichtigt werden. Wir gehen davon aus, dass im Verarbeitungsprozess keine zus\u00e4tzlichen MOH eingetragen werden.\r\n\r\nWir danken Ihnen f\u00fcr die Ber\u00fccksichtigung unserer Anliegen und f\u00fcr die M\u00f6glich-keit, diese bei einer Anh\u00f6rung bei Ihnen im Hause vorzutragen. \r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n \r\n\r\nBrunhard Kehl\r\nLeitung Lebensmittel \u2013 Qualit\u00e4t - Verpackung\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}