{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-02T16:57:22.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-03T13:25:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T14:15:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41066,
                "validFromDate": "2024-07-05T14:15:57.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40468,
                "validFromDate": "2024-07-01T15:35:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T14:15:57.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40463,
                "validFromDate": "2024-07-01T15:15:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T15:35:08.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39255,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:33:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T15:15:26.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23540,
                "validFromDate": "2023-07-10T15:04:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:33:08.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21682,
                "validFromDate": "2023-06-19T17:03:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T15:04:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16192,
                "validFromDate": "2023-03-03T09:25:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T17:03:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15833,
                "validFromDate": "2023-02-02T16:57:22.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T09:25:07.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die Landesvereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde NRW (unternehmer nrw) ist die Spitzenorganisation der Arbeitgeber- und Wirtschaftsverb\u00e4nde in Nordrhein-Westfalen und vertritt die sozial- und wirtschaftspolitischen Anliegen von 129 Mitgliedsverb\u00e4nden gegen\u00fcber Parlament, Regierung und Beh\u00f6rden, den politischen Parteien, Gewerkschaften, Kirchen und anderen wichtigen gesellschaftlichen Gruppen. Die Mitglieder sind sowohl landesweite Fachverb\u00e4nde als auch regionale Arbeitgeberverb\u00e4nde. Die Mitgliedschaft ist freiwillig. \r\n\r\nAls Landesvereinigung liegt der \u00fcberwiegende Schwerpunkt unserer Interessenvertretung in NRW. Auf Bundesebene erfolgt die Interessenvertretung in erster Linie \u00fcber unsere Dachverb\u00e4nde, die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA) und der Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI). Bei Themen mit besonderem Bezug oder Relevanz f\u00fcr die nordrhein-westf\u00e4lische Wirtschaft wird die Landesvereinigung zus\u00e4tzlich auch selber gezielt auf Bundesebene aktiv. Zielrichtung ist dann eine St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes Nordrhein-Westfalen. Thematisch sind insbesondere die Bereiche Energie, Infrastruktur, Umwelt, Arbeits- und Sozialpolitik im Blick. Im Zuge dessen werden punktuell Gespr\u00e4che mit Vertretern von Bundesregierung und Bundestag gef\u00fchrt und in Einzelf\u00e4llen Stellungnahmen abgegeben, Positionspapiere versandt oder Positionen z.B. in Schreiben adressiert. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/d7/331439/unternehmer-nrw-Ergebnisrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Uerdinger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "58-62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40474"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@unternehmer.nrw"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492114573289",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.unternehmer.nrw"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Wirtsch.-Ing.",
                "firstName": "Arndt",
                "lastName": "Kirchhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "P\u00f6ttering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Borchard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Breick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hubertus",
                "lastName": "Engemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Nackmayr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Felsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Dunschen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timm",
                "lastName": "Helten-Hildwein",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-09",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMBF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Isabelle",
                "lastName": "Oster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Sch\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Wirtsch.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Arndt",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kirchhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "P\u00f6ttering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Horst",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gabriel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Margarete",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Haase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Raymund",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Heiliger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-\u00d6k.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Kalthoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hans Christian",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Leonhards",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Spenner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Denecke-Arnold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Otto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schlinge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Wessel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 129,
            "totalCount": 129
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde (BDA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Sozialrechtsverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Arbeitsgerichtsverband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Juristentag"
            },
            {
                "membership": "aba Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersvorsorge"
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Wirtschaftsrecht"
            },
            {
                "membership": "Kulturkreis der deutschen Wirtschaft im BDI e. V."
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr Arbeitsrecht e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Freunde der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum e. V."
            },
            {
                "membership": "Verein mathematisch-naturwissenschaftlicher Excellence-Center an Schulen e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesvereinigung der Unternehmensverb\u00e4nde Nordrhein-Westfalen e.V. (unternehmer nrw)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband der Metall- und Elektro-Industrie Nordrhein-Westfalen e.V."
            },
            {
                "name": "Landesausschuss der Arbeitgeberverb\u00e4nde der Chemischen Industrie von Nordrhein-Westfalen e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2230001,
            "to": 2240000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002783/41066",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:33:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8a/26/331440/Lobbyregister-Detailansicht-R002783-2024-07-05_14-15-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T14:15:57.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 41066,
    "registerNumber": "R002783",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}