{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-07T13:23:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T13:07:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T22:07:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35708,
                "validFromDate": "2024-06-30T22:07:11.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17062,
                "validFromDate": "2023-10-02T16:33:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T22:07:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12304,
                "validFromDate": "2023-02-07T13:23:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-02T16:33:23.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Als Teil der deutschen und internationalen Zivilgesellschaft setzt sich das Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS weltweit f\u00fcr die Verwirklichung eines Lebens mit dem h\u00f6chstm\u00f6glichen Gesundheitsstandard f\u00fcr alle und eine Welt ohne Aids als Grundlage zur Verwirklichung des Menschenrechts auf Gesundheit ein.\r\nMittels u.a. politischer Lobbyarbeit baut das AgA die Beziehungen zu relevanten politischen Entscheidungstr\u00e4gerInnen weiter aus, um die Zusammenh\u00e4nge und komplexe Problemstrukturen zur Beendigung von Aids ins Bewusstsein zu r\u00fccken. Die Verst\u00e4rkung des Engagements der Bundesregierung zur Erreichung des Nachhaltigkeisszieles 3 (SDG 3 - 3.3 und 3.8) insbesondere das Ziel der Beendigung von Aids bis 2030 sind dabei grundlegend f\u00fcr unsere Lobbyarbeit. Ebenfalls setzt sich das AgA bez\u00fcglich des Bundeshaushalts f\u00fcr faire Beitr\u00e4ge im Bereich globaler Gesundheit aus. Die Facharbeit wird hierbei in Fachkreisen und Arbeitsgruppen umgesetzt.\r\nDabei findet ein umfassender Informationsaustausch \u00fcber die Sachlage der weltweiten HIV-Arbeit statt. Die Lobbyarbeit findet dabei insbesondere in Bezug auf unsere vier zentralen Handlungsans\u00e4tze statt:\r\n\r\n -Verwirklichung Allgemeiner Gesundheitsversorgung -Universal Health Coverage-\r\n -Gew\u00e4hrleistung des Zugangs zu Medikamenten und F\u00f6rderung von alternativen, fairen Forschungsmodellen, \r\n-Umsetzung eines Fair Share - Mobilisierung der notwendigen Finanzmittel zur Umsetzung des Nachhaltigkeitsziels 3 -SDG 3-\r\n-Aufl\u00f6sung gesellschaftlicher Ungleichheit, Diskriminierung und Stigmatisierung. \r\n\r\nIn diesem Sinne begleitet das AgA kritisch sowohl die deutsche als auch die globale Politik. Gegenstand ihrer T\u00e4tigkeit ist die Einflussnahme auf die unterschiedlichen Meinungs- bzw. Willensbildungs- und Entscheidungsprozesse in Deutschland sowie global zu den oben skizzierten Themen. Dies erfolgt durch Lobby- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit in Form von Fachgespr\u00e4chen, \u00f6ffentlichen und nicht\u00f6ffentlichen Briefen, Pressemitteilungen, Veranstaltungen und \u00fcber eigene Medien, wie Webseite, Brosch\u00fcren, etc., sowie durch Beitr\u00e4ge bei Anh\u00f6rungen im Bundestag und direkten Gespr\u00e4chen mit Abgeordneten. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.12,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rungestra\u00dfe ",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@aids-kampagne.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027909999",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.aids-kampagne.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus ",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tilman",
                "lastName": "R\u00fcppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arden",
                "lastName": "Meridian",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter ",
                "lastName": "Wiessner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS ist ein B\u00fcndnis aus ca. 300 NGOs, kirch. Org., Aidshilfen und Privatpersonen. Rechtstr\u00e4ger des AgA ist der gemeinn\u00fctzige Verein, Tr\u00e4gerverein Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS e.V.  "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "Vorstand im Tr\u00e4gerverein und Sprecherin im B\u00fcndnis ",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus ",
                "function": "Vorstand im Tr\u00e4gerverein und Sprecher im B\u00fcndnis ",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tilman",
                "function": "Vorstand im Tr\u00e4gerverein und Sprecher im B\u00fcndnis",
                "lastName": "R\u00fcppel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 31,
            "organizations": 224,
            "totalCount": 255
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AG Transparenz"
            },
            {
                "membership": "AG Gesundheit Venro "
            },
            {
                "membership": "G2H2 Genf"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002062/35708",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T22:07:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/01/327453/Lobbyregister-Detailansicht-R002062-2024-06-30_22-07-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T22:07:11.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35708,
    "registerNumber": "R002062",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Meldepflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5 Abs. 1 lit. b) DSGVO sowie die aufgrund der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht anwendbaren Grundrechte der Betroffenen aus Art. 8 Abs. 1 und Art. 35 GRCh. Das \u00f6ffentliche Interesse an einer staatlichen Migrationskontrolle kann den Eingriff in das in Art. 8 Abs. 1 GRCh normierte Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten und den faktischen Ausschluss von der in Art. 35 GRCh garantierten medizinischen Versorgung und Gesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen. Die Meldepflicht tr\u00e4gt nicht zur Aufdeckung und Beendigung irregul\u00e4rer Aufenthalte bei, sondern konterkariert lediglich den Prim\u00e4rzweck der Datenerhebung, namentlich die Gew\u00e4hrleistung einer existenzsichernden Gesundheitsversorgung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010624",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/c9/327451/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250080.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010624",
                        "regulatoryProjectTitle": "Ersatzlose Streichung des \u00a7 87 des Aufenthaltsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sch\u00e4tzungen zufolge leben mehrere hunderttausend Menschen ohne Aufenthaltstitel oder Duldung\r\nin Deutschland, viele von ihnen schon seit Jahren oder Jahrzehnten.1 Diese Menschen haben jedoch\r\nkeinen Zugang zur regul\u00e4ren Gesundheitsversorgung. Auf dem Papier besteht zwar auch f\u00fcr\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ein Anspruch auf eine gesundheitliche\r\nMindestversorgung (\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz). Wer diese Gesundheitsversorgung in\r\nAnspruch nehmen will, muss jedoch vorher einen Behandlungsschein bei der Sozialbeh\u00f6rde\r\nbeantragen. Die Sozialbeh\u00f6rde ist nach \u00a7 87 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verpflichtet, Namen,\r\nAufenthaltsstatus und Aufenthaltsort der Antragsteller*innen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden\r\noder direkt die Polizei zu kontaktieren. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet dann in Zusammenarbeit mit der\r\nPolizei die Abschiebung in die Wege. Bis heute stellt die bereits 19902 eingef\u00fchrte\r\n\u00dcbermittlungspflicht die zentrale H\u00fcrde beim Zugang zur Gesundheitsversorgung dar.3 Um ihre\r\nExistenz nicht aufs Spiel zu setzen, verzichten Betroffene auf einen Arztbesuch. Dies f\u00fchrt dazu, dass\r\nmedizinisch erforderliche Behandlungen unterbleiben, ansteckende und teils lebensbedrohliche\r\nErkrankungen unbehandelt bleiben, Schwangere keine Vorsorgeuntersuchungen in Anspruch\r\nnehmen und selbst in Deutschland aufwachsende Kinder von der medizinischen Grundversorgung\r\nausgeschlossen sind.4 Der abschreckende Charakter der Regelung wird dadurch verst\u00e4rkt, dass die\r\nBetroffenen davon ausgehen m\u00fcssen, dass sie vor ihrer Abschiebung keine oder allenfalls eine\r\nrudiment\u00e4re Behandlung erhalten w\u00fcrden. Sie befinden sich damit in einer staatlich verursachten\r\nZwangslage, in der sie notgedrungen auf erforderliche \u00e4rztliche Behandlungen f\u00fcr sich und ihre\r\nKinder verzichten.\r\nSelbst in medizinischen Notf\u00e4llen erhalten Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in aller Regel\r\nkeine Versorgung. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich die Kosten einer Notfallbehandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 6a i.V.m.\r\n\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) zwar direkt vom Sozialhilfetr\u00e4ger erstatten lassen.\r\nDer Anwendungsbereich der Regelung ist jedoch viel zu eng. Sobald die Sozialbeh\u00f6rde zumindest\r\ntheoretisch erreichbar ist und einen Behandlungsschein ausstellen k\u00f6nnte, greift der sogenannte\r\n\u201eNothelferparagraf\u201c nicht mehr. Aufgrund der tageweisen Bemessung der\r\nExistenzsicherungsleistungen erh\u00e4lt das Krankenhaus auch dann keine Erstattung, wenn am Tag der\r\n1 Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge: Irregul\u00e4re Migration und freiwillige R\u00fcckkehr, 2015, S. 16 f., abrufbar unter\r\nhttps://www.bamf.de/SharedDocs/Anlagen/DE/EMN/Studien/wp65-emn-irregulaere-migration-freiwilligerueckkehr.\r\npdf, Eurostat, Aufgefundene Drittstaatenangeh\u00f6rige mit illegalem Aufenthalt, Deutschland, Letzte\r\nAktualisierung: 11.5.2021, abrufbar unter\r\nhttps://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_eipre&lang=de.\r\n2 Gesetz zur Neuregelung des Ausl\u00e4nderrechts, BT-Drs. 11/6321: eingef\u00fchrt als \u00a7 76 AufenthG a.F.\r\n3 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf, Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit\r\nirregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S. 7 f.\r\n4 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\nBehandlung der Leistungsanspruch der behandelnden Person auflebt, etwa weil die Sozialbeh\u00f6rde\r\nwieder erreichbar ist.5\r\nEine direkte Abrechnung zwischen Krankenhaus und Sozialbeh\u00f6rde ist folglich nur f\u00fcr\r\nEilbehandlungen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der Sozialbeh\u00f6rde vor Mitternacht sowie am\r\nWochenende m\u00f6glich. Angesichts dieser und weiterer H\u00fcrden bei der Erstattung durch die\r\nSozialbeh\u00f6rden verlangen Krankenh\u00e4user selbst in medizinischen Notf\u00e4llen h\u00e4ufig vorab eine\r\nKosten\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung oder eine pauschale Geldsumme.6 Wer die Behandlung nicht zahlen\r\nkann, muss daher selbst in Notf\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig einen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme bei der\r\nSozialbeh\u00f6rde stellen, die wiederum verpflichtet ist, die antragstellende Person bei der\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden.\r\nDie Meldepflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5\r\nAbs. 1 lit. b) DSGVO sowie die aufgrund der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht anwendbaren\r\nGrundrechte der Betroffenen aus Art. 8 Abs. 1 und Art. 35 GRCh. Das \u00f6ffentliche Interesse an einer\r\nstaatlichen Migrationskontrolle kann den Eingriff in das in Art. 8 Abs. 1 GRCh normierte Recht auf\r\nSchutz der personenbezogenen Daten und den faktischen Ausschluss von der in Art. 35 GRCh\r\ngarantierten medizinischen Versorgung und Gesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen. Die\r\nMeldepflicht tr\u00e4gt nicht zur Aufdeckung und Beendigung irregul\u00e4rer Aufenthalte bei, sondern\r\nkonterkariert lediglich den Prim\u00e4rzweck der Datenerhebung, namentlich die Gew\u00e4hrleistung einer\r\nexistenzsichernden Gesundheitsversorgung.\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat gemeinsam mit 38 Organisationen bereits am 25. August\r\n2021 Beschwerde bei der EU-Kommission eingereicht (Aktenzeichen CHAP(2021)03326). Das\r\nVerfahren wurde im Januar 2023 zu den Akten gelegt, weil die Bundesregierung eine z\u00fcgige Reform\r\nder Meldepflicht zugesichert hat. Die angek\u00fcndigte Reform ist seitdem keinen Schritt\r\nvorangekommen, daher wird die Beschwerde erneut eingereicht (ausf\u00fchrlich dazu unter 3.1).\r\n2.2 Um welche EU-Rechtsvorschrift handelt es sich?\r\nDie \u00dcbermittlungspflicht nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz\r\nin Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO, denn sie erf\u00fcllt nicht die in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO formulierten\r\nAnforderungen an einen Erlaubnistatbestand f\u00fcr eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung. Mit der\r\nPflicht zur Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde greift der Gesetzgeber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in\r\nden in Art. 8 Abs. 1 GRCh garantierten Schutz personenbezogener Daten und in die in Art. 35 GRCh\r\ngarantierte medizinische Versorgung und Gesundheitsvorsorge ein.\r\n1. Die DS-GVO ist anwendbar. Die DS-GVO sch\u00fctzt die personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher\r\nPersonen ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 2\r\nund 14). Die von \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG vorgesehene Unterrichtung der zust\u00e4ndigen\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfasst nach Ziffer 87.2.1.6 i.V.m. Ziffer 87.2.1.4.1 der Allgemeinen\r\nVerwaltungsvorschrift zum Aufenthaltsgesetz (AV-AufenthG) Daten \u00fcber den Aufenthalt und die\r\naufenthaltsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Person. Hierbei handelt es sich um personenbezogene\r\nDaten im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DS-GVO. Die Unterrichtung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde stellt eine\r\n5 LSG NRW, Urt. v. 22.6.2017 \u2013 L 9 SO 137/15; LSG Hamburg, Urt. v. 30.8.2018 \u2013 L 4 SO 41/17, Rn. 26; Bieback in:\r\nGrube/Wahrendorf/Flint, SGB XII, \u00a7 25 Rn. 46.\r\n6 Ausf\u00fchrlich zu den zahlreichen H\u00fcrden: Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr\r\nMenschen ohne Papiere \u2013 aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeitspapier%20Notfall\r\nhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf.\r\nVerarbeitung dieser personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Art. 4 Nr. 2 DS-GVO dar. Namentlich stellt\r\nsie eine Offenlegung durch \u00dcbermittlung dar.\r\n2. Die Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1\r\nNr. 1 verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO. Danach darf eine\r\nDatenerhebung nur f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erfolgen und die erhobenen\r\nDaten d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht in einer Weise weiterverarbeitet werden, die mit diesen\r\nZwecken unvereinbar ist. Diesen Anforderungen gen\u00fcgt die Daten\u00fcbermittlung an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht \u2013 sie ist mit dem urspr\u00fcnglichen Zweck der Datenerhebung unvereinbar.\r\nDie Sozialbeh\u00f6rde erhebt personenbezogene Daten, um zu pr\u00fcfen, ob die antragstellende Person\r\neinen Anspruch auf Sozialleistungen hat. Zweck der Datenerhebung ist die Sicherung eines\r\nmenschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. Die Daten\u00fcbermittlung nach \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG dient\r\nder Migrationskontrolle.7 Der urspr\u00fcngliche Zweck der Datenerhebung wird damit konterkariert,\r\ndenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet umgehend die Abschiebung ein, eine medizinische Behandlung\r\nkann im Regelfall nicht mehr erfolgen.\r\n3. Die Anforderungen an eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 4 DS-GVO sind\r\nnicht erf\u00fcllt. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde ist keine in einer\r\ndemokratischen Gesellschaft notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in\r\nArt. 23 Abs. 1 DS-GVO genannten Ziele. Die Bundesregierung verfolgt mit der \u00dcbermittlungspflicht\r\nzwar ein grunds\u00e4tzlich legitimes Ziel. Einschl\u00e4gig ist hier insbesondere Art. 23 Abs. 1 DS-GVO lit.\r\ne), denn es handelt sich bei der Bek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung um ein \u201ewichtiges Ziel des\r\nallgemeinen Interesses\u201c der Europ\u00e4ischen Union (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV) und auch\r\nDeutschlands (\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die Daten\u00fcbermittlung ist zur Zielerreichung jedoch\r\nweder notwendig noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die bezweckte Migrationskontrolle kann die Eingriffe in\r\ndas in Art. 8 Abs. 1 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten sowie in das\r\nin Art. 35 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Zugang zur medizinischen Versorgung und\r\nGesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.5).\r\n4. Insbesondere lassen sich diese Grundrechtseingriffe nicht mit dem grunds\u00e4tzlich legitimen Ziel\r\nder Migrationskontrolle rechtfertigen. Die \u00dcbermittlungspflicht im Gesundheitsbereich ist schon\r\nnicht geeignet, irregul\u00e4re Aufenthalte aufzudecken. Stattdessen f\u00fchrt die \u00dcbermittlungspflicht in\r\nder Praxis einzig dazu, dass die Betroffenen die Sozialbeh\u00f6rden meiden und von der\r\nWahrnehmung ihres Anspruchs auf eine gesundheitliche Mindestversorgung absehen. Auch das\r\nBundesinnenministerium r\u00e4umte 2007 ein, dass es im sozialen Bereich kaum zu Mitteilungen\r\nkommt.8 Dies liegt nach Einsch\u00e4tzung der Beratungsorganisationen daran, dass Betroffene\r\njeglichen Kontakt mit den Sozialbeh\u00f6rden meiden.9 Sollte dieser individuelle\r\nAbschreckungseffekt beabsichtigt sein,10 so stellt dies kein legitimes Ziel einer Datenverarbeitung\r\ndar, denn die Gew\u00e4hrleistung eines Minimums physischer und psychischer Gesundheit ist Teil der\r\nMenschenw\u00fcrde aus Art. 1 GRCh und in Art. 35 GRCh ausdr\u00fccklich festgeschrieben.\r\n5. In der Abw\u00e4gung ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass der faktische Ausschluss einer ganzen\r\nBev\u00f6lkerungsgruppe von der Gesundheitsversorgung zahlreichen \u00f6ffentlichen Belangen\r\nzuwiderl\u00e4uft. Weil die Betroffenen jeglichen Beh\u00f6rdenkontakt meiden, hat der Staat keinerlei\r\nZugang zu ihnen und kann sich nicht einmal einen anonymisierten \u00dcberblick \u00fcber die Anzahl der\r\n7 BT-Drs. 11/6321, S. 82 f.; BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 43; Antwort der Bundesregierung auf\r\neine Kleine Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 12. Mai 2015, BT-Drs. 18/4886, S. 4, in der die\r\nBundesregierung anf\u00fchrt, die \u00dcbermittlungspflicht diene \u201eallein dem Zweck der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes\r\nund anderer aufenthaltsrechtlicher Bestimmungen\u201c.\r\n8 BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 4, 14.\r\n9 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\n10 So Bundesinnenministerium in: BMI, Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 39.\r\nMenschen verschaffen, die ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland leben. Zudem steht\r\nder Ausschluss von der Gesundheitsversorgung im Widerspruch zu gesundheitspolitischen\r\nBelangen wie beispielsweise dem Infektions- und Seuchenschutz.11 Nicht zuletzt sprechen auch\r\nfinanzpolitische Belange f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Behandlung von Erkrankungen. Die Agentur der\r\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte wies 2015 in einer \u00f6konomischen Analyse der Kosten des\r\nAusschlusses irregul\u00e4rer Migrant*innen f\u00fcr das Gesundheitssystems darauf hin, dass\r\nBehandlungen meist aufwendiger und teurer werden, wenn kranke Menschen erst im absoluten\r\nNotfall ein Krankenhaus aufsuchen.12\r\n6. Im Ergebnis ist die Regelung der \u00dcbermittlungspflicht zur Zielerreichung wenig bis gar nicht\r\ngeeignet. Zugleich greift sie jedoch in die individuellen Grundrechte auf Schutz\r\npersonenbezogener Daten und der Gew\u00e4hrleistung einer gesundheitlichen Mindestversorgung\r\nein und l\u00e4uft gesamtgesellschaftlichen Belangen wie dem Infektions- und Seuchenschutz zuwider.\r\nEs handelt sich bei der \u00dcbermittlungspflicht folglich nicht um eine \u201ein einer demokratischen\r\nGesellschaft (\u2026) notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme\u201c im Sinne des Art. 6 Abs. 4 DSGVO.\r\n7. Es besteht keine M\u00f6glichkeit einer unionsrechtskonformen Auslegung des \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG. Der eindeutige Wortlaut er\u00f6ffnet keinen Raum f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen\r\n(\u201e\u00d6ffentliche Stellen [\u2026] haben [\u2026] zu unterrichten\u201c). Ein Absehen \u00f6ffentlicher Stellen von der\r\nDaten\u00fcbermittlung zur Vermeidung besonderer H\u00e4rten, insbesondere zur Gew\u00e4hrleistung einer\r\nmedizinischen Versorgung besonders schutzbed\u00fcrftiger Menschen, ist nicht vorgesehen.\r\n2.3 Beschreiben Sie das Problem unter Angabe von Fakten und Gr\u00fcnden f\u00fcr Ihre Beschwerde*\r\n(h\u00f6chstens 2 000 Zeichen):\r\nMenschen, die in Deutschland ohne geregelten Aufenthaltsstatus leben, haben auf dem Papier zwar\r\neinen Anspruch auf Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde (\u00a7\u00a7 4,6 AsylbLG). Sobald\r\nsie sich an die Sozialbeh\u00f6rde wenden, um den daf\u00fcr erforderlichen Behandlungsschein zu erhalten,\r\ndroht ihnen jedoch die Abschiebung. Die Sozialbeh\u00f6rde ist dazu verpflichtet, Menschen ohne Papiere\r\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden (\u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG). Aus Angst vor einer Abschiebung\r\nmeiden Betroffene den Gang zum Arzt.13 Die Bundes\u00e4rztekammer beschreibt die Folgen dieser\r\nVersorgungsl\u00fccke: \u201eAus Angst vor Abschiebung werden \u00c4rzte oder Krankenh\u00e4user von den betroffenen\r\nMigranten deshalb zu sp\u00e4t oder gar nicht aufgesucht. Das kann bei Krankheiten, die anfangs noch gut\r\nzu behandeln waren, zu schweren Komplikationen, chronischen Verlaufsformen oder sogar zum Tod\r\nf\u00fchren. Au\u00dferdem sind durch ansteckende Krankheiten wie Tbc, Aids, Hepatitis, Geschlechtskrankheiten\r\no. \u00e4. nicht nur die Betroffenen selbst, sondern auch deren Umgebung gef\u00e4hrdet. Hier wird von staatlicher\r\nStelle die notwendige F\u00fcrsorge f\u00fcr die Gesundheit der Allgemeinheit ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen\r\n11 Von Manteuffel, Papierlos und unterversorgt, Zeitschrift f\u00fcr medizinische Ethik 64 (2018), S. 39 f.\r\n12 European Union Agency for Fundamental Rights: Cost of exclusion from healthcare - The case of migrants in an irregular\r\nsituation, 2015, S. 33 f.\r\n13 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf; auch der wissenschaftliche Dienst des Bundestages stellt in einem Gutachten aus dem Jahr 2012\r\nfest, dass \u201enach der Erfahrung von Fachleuten die \u00dcbermittlungspflicht im AufenthG das zentrale Hindernis beim Zugang\r\nzu medizinischer Behandlung\u201c darstellt: Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit irregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S.\r\n7 f.\r\nuntergeordnet\u201c.14\r\n2.4 Hat oder k\u00f6nnte das betreffende EU-Land im Zusammenhang mit dem\r\nBeschwerdegegenstand eine finanzielle Unterst\u00fctzung der EU erhalten?\r\n\uf0a1 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf056 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n2.5 Bezieht sich Ihre Beschwerde auf einen Versto\u00df gegen die EU-Charta der Grundrechte?\r\nDie Kommission kann solche F\u00e4lle nur dann untersuchen, wenn der Versto\u00df auf die Umsetzung des\r\nUnionsrechts auf nationaler Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\r\n\uf056 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf0a1 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n\u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung nach Art. 35\r\nGRCh und den Schutz personenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh.\r\n1. Die EU-Grundrechte sind anwendbar. Mit der \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1\r\nAufenthG macht der deutsche Gesetzgeber von dem Erlaubnistatbestand f\u00fcr die zweck\u00e4ndernde\r\nDaten\u00fcbermittlung in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO Gebrauch.15 Damit f\u00fchrt der deutsche Gesetzgeber\r\nUnionsrecht durch und ist nach Art. 51 Abs. 1 Satz 1 GRCh an die Unionsgrundrechte gebunden.\r\nDie Grundrechtsbindung erfasst auch den Spielraumbereich unionsrechtlicher Regelungswerke.16\r\n2. \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung aus\r\nArt. 35 GRCh. Dieses Recht gilt unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.17 Der Wortlaut enth\u00e4lt keine\r\nEinschr\u00e4nkung auf Personen mit einem rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus, wie sie in Art. 34 Abs. 2\r\nGRCh (Recht auf Sozialversicherung) oder in Nr. 1 des Anhangs zur Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nformuliert ist. Sowohl das Europ\u00e4ische Parlament als auch die Agentur der Europ\u00e4ischen Union\r\nf\u00fcr Grundrechte (FRA) leiten aus Art. 35 GRCh das Recht auf eine angemessene\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Migrant*innen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ab.18 Beide\r\nkritisieren, dass der Datenaustausch zwischen der Gesundheitsverwaltung und der\r\nEinwanderungskontrolle aufgrund der abschreckenden Wirkung einer angemessenen\r\nGesundheitsversorgung entgegenstehe, und fordern eine Trennung von medizinischer\r\nVersorgung und Einwanderungspolitik durch die EU-Mitgliedstaaten.19 Auch die vom\r\n14 Bundes\u00e4rztekammer, Beschlussprotokoll des 109. Deutschen \u00c4rztetages, S. 43 f.\r\n15 Das AZRG ist \u00e4lter als die DS-GVO, was jedoch nichts daran \u00e4ndert, dass das Gesetz nach heutigem Rechtsstand\r\nvollumf\u00e4nglich an der Verordnung zu messen ist. Die DS-GVO enth\u00e4lt keine Bestandsgarantie f\u00fcr mitgliedstaatliches\r\nRecht, das bereits vor ihrem Inkrafttreten bestand.\r\n16 Vgl. allgemein zur Umsetzung von Richtlinien EuGH, Urteil vom 29. Juli 2019, Rs. C476/17 \u2013 Pelham, Rn. 79; spezifisch zu\r\neinem datenschutzrechtlichen Regelungsspielraum EuGH, Urteil vom 21. Dezember 2016, Rs. C-203/15 und C-698/15\r\n\u2013 Tele2 Sverige u.a., Rn. 82 ff.\r\n17 Giesecke in: Meyer/H\u00f6lscheidt, Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union, 5., 2019, Art. 35, Rn.6;\r\nPechstein/Nowak/H\u00e4de/Krajewski, Frankfurter Kommentar EUV/GRC/AEUV, 2017, Art. 35, Rn. 7;\r\nHoloubek/Lienbacher/Ribarov, GrC, Art. 35, Rn. 10; L\u00f3pez Escudero in: Mangas Mart\u00edn, Carta de los Derechos\r\nFundamentales de la Union Europea, Art. 35, S. 597 f.\r\n18 Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 8. M\u00e4rz 2011 zu dem Abbau gesundheitlicher Ungleichheit in der EU\r\n(2010/2089(INI)), Ziffer 5; European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation:\r\naccess to healthcare in 10 European Union Member States\u201c, S. 9.\r\n19 European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States\u201c, S. 10; European Union Agency for Fundamental Rights (2012) \u201eApprehension of migrants in an\r\nEurop\u00e4ischen Ausschuss f\u00fcr soziale Rechte zu Art. 11 und 13 der Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nentwickelten Grunds\u00e4tze sprechen f\u00fcr eine Einbeziehung von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus in den Schutzbereich des Art. 35 GRCh.20 Der Ausschuss stellte fest, dass die\r\nEinschr\u00e4nkung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs der Sozialcharta auf Menschen mit\r\ngeregeltem Aufenthaltsstatus sich nicht auf die zum Kern der europ\u00e4ischen Menschenrechte\r\ngeh\u00f6renden Rechte wie das Recht auf Leben, auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die\r\nMenschenw\u00fcrde erstrecke.21 Zumindest eine medizinische Notfallversorgung von Migrant*innen\r\nohne geregelten Aufenthaltsstatus sei vom Schutzbereich der Art. 11 und 13 der Sozialcharta\r\nerfasst. Der Begriff des \u201eNotfalls\u201c sei weit auszulegen.22 Minderj\u00e4hrigen Migrant*innen ohne\r\nlegalen Aufenthaltsstatus spricht der Ausschuss eine umfassende Gesundheitsversorgung\r\neinschlie\u00dflich prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Versorgung sowie psychologischer Hilfe zu.23\r\nGesetzgebung oder Praxis, die den Anspruch auf medizinische Versorgung f\u00fcr Menschen ohne\r\ngeregelten Aufenthaltsstatus vereiteln, verletzen nach Auffassung des Ausschusses die\r\nSozialcharta.24 Auch die EU-Grundrechteagentur betont, dass nach der Grundrechte-Charta\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus mindestens ein Recht auf einen gesetzlich\r\ngesicherten Zugang zur notwendigen medizinischen Versorgung haben m\u00fcssen. Dies d\u00fcrfe sich\r\nnicht nur auf die Notfallversorgung beschr\u00e4nken, sondern m\u00fcsse andere Formen der\r\nmedizinischen Grundversorgung einschlie\u00dfen, wie die M\u00f6glichkeit, einen Arzt aufzusuchen oder\r\nnotwendige Medikamente zu erhalten.25 Zur Erf\u00fcllung dieses Grundrechts ist es nicht\r\nausreichend, formale Anspr\u00fcche zu schaffen \u2013 die Gesundheitsversorgung muss auch tats\u00e4chlich\r\nzug\u00e4nglich sein.26\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus erhalten in Deutschland nicht einmal eine\r\nangemessene Notfallversorgung. Der Anwendungsbereich des sogenannten\r\n\u201eNothelferparagrafen\u201c in \u00a7 6a AsylbLG ist eng, eine Behandlung erfolgt daher auch in Notf\u00e4llen oft\r\nnur gegen Vorkasse (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.1).\r\n3. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG greift auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in den Schutz\r\npersonenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh ein. Dieser Eingriff wiegt aufgrund der\r\nOffenlegung bislang geheim gehaltener Daten \u00fcber den Aufenthaltsstatus und den Aufenthaltsort\r\nund der daraus resultierenden Folgen f\u00fcr die Betroffenen besonders schwer.27 In ihrer Wirkung\r\nirregular situation \u2013 fundamental rights considerations\u201c, lit. a), d), e), f); Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 4.\r\nFebruar 2014 zu Migrantinnen ohne Ausweispapiere in der Europ\u00e4ischen Union (2013/2115(INI)), Ziffer 9.\r\n20 Art. 35 GRCh ist auf Art. 11 und 13 Europ\u00e4ische Sozialcharta gest\u00fctzt, vgl. Erl\u00e4uterungen zur Charta der Grundrechte, Art.\r\n35 (2007/C 303/02);\r\n21 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a730f.\r\n22 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 152 mit weiteren Verweisen; International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v.\r\nFrance, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8 September 2004, \u00a7\u00a730f; DCI v. the Netherlands, Complaint\r\nNo. 47/2008, \u00a7\u00a734-38; DCI v. Belgium, Complaint No. 69/2011, \u00a7\u00a7 28 \u2013 39; Eurocef v. France, Complaint No. 114/2015,\r\n\u00a7\u00a7 50 \u2013 57; sowie in Conclusions 2013, Statement of Interpretation on Article 13\u00a71 and 13\u00a74.\r\n23 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 153 mit weiteren Verweisen.\r\n24 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a732.\r\n25 European Union Agency for Fundamental Rights: Migrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States, 2011, S. 9.\r\n26 Vgl. Europ\u00e4ischer Ausschuss f\u00fcr Soziale Recht in Bezug auf Art. 13 Abs. 4 Sozialcharta: Defence for Children International\r\n(DCI) v. Belgium Complaint No. 69/2011, \u00a7 100.\r\n27 Vgl. zur Eingriffsintensit\u00e4t bei drohenden Nachteilen BVerfGE 100, 313 <376>; 107, 299 <320>; 109, 279 <353>, 113, 348\r\nkommen der Gang zur Sozialbeh\u00f6rde und der Antrag auf Leistungen wegen der umfassenden\r\n\u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Betroffene einer Selbstbezichtigung gleich. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG erf\u00fcllt nicht die in Art. 8 Abs. 2 S. 1, Art. 52 Abs. 1 und Abs. 3 S. 1 GRCh in Verbindung\r\nmit Art. 8 Abs. 2 EMRK formulierten Anforderungen an eine Grundrechtseinschr\u00e4nkung. Die\r\nBek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung ist zwar ein legitimes Ziel (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV und\r\n\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG ist jedoch\r\nkein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Mittel zur Erreichung dieses Ziels (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.2).\r\n3. Fr\u00fchere Schritte zur L\u00f6sung des Problems*\r\nHaben Sie in dem betreffenden EU-Land bereits Schritte zur L\u00f6sung dieses Problems unternommen?*\r\nFALLS JA, welcher Art? \uf056 administrativ \uf056 rechtlich?\r\n3.1 Bitte erl\u00e4utern: a) Beteiligte Stelle/Beh\u00f6rde und Art der getroffenen Entscheidung; b)\r\nAndere, Ihnen bekannte Ma\u00dfnahme(n)\r\n1. Die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat eine betroffene Person dabei unterst\u00fctzt, beh\u00f6rdlich und\r\ngerichtlich gegen die \u00dcbermittlung ihrer Daten vorzugehen. Es handelt sich dabei um einen\r\nKosovaren, der seit \u00fcber 30 Jahren in Deutschland lebt und aufgrund einer koronaren\r\nHerzkrankheit dringend eine kardiologische Operation ben\u00f6tigt. Am 21. April 2022 hat er dem\r\nzust\u00e4ndigen Frankfurter Sozialamt angek\u00fcndigt, dass er einen Behandlungsschein beantragen\r\nwird und beantragt, von einer Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abzusehen. Am 25.\r\nApril 2022 hat die Beh\u00f6rde diesen Antrag abgelehnt. Daraufhin hat er, unterst\u00fctzt von der\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, am 10. Mai 2022 Klage und Eilantrag beim Verwaltungsgericht\r\nFrankfurt erhoben. Um zu verhindern, dass die Klage selbst dazu f\u00fchrt, dass seine Daten an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, hat der Kl\u00e4ger ohne Angabe seiner Wohnadresse geklagt.\r\nDenn auch Gerichte unterliegen der angegriffenen \u00dcbermittlungspflicht und sind damit\r\nverpflichtet, die Daten des Kl\u00e4gers an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde weiterzugeben. Das\r\nVerwaltungsgericht Frankfurt hat den Eilantrag am 24. Mai aufgrund der fehlenden Anschrift f\u00fcr\r\nunzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt (Beschluss des Verwaltungsgerichts Frankfurt am Main vom 24. Mai 2022 - 2 L\r\n1312/22.F). Die dagegen eingelegte Beschwerde wurde am 16. August 2022 vom Hessischen\r\nVerwaltungsgerichtshof abgelehnt (Hessischer Verwaltungsgerichtshof, Beschluss vom 16.\r\nAugust 2022 - 7 B 1025/22).\r\n2. 83 zivilgesellschaftliche Organisationen haben sich in der Kampagne GleichBeHandeln28\r\nzusammengeschlossen und die Bundesregierung aufgefordert, in \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz eine\r\nAusnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich zu schaffen. Die Bundesregierung hat daraufhin in ihrem\r\nKoalitionsvertrag vom 7. Dezember 2021 auf Seite 139 vereinbart, die Meldepflichten von\r\nPersonen ohne Ausweispapiere dahingehend zu \u00fcberarbeiten, dass Kranke nicht davon\r\nabgehalten werden, sich behandeln zu lassen.29 Bislang ist dieses Versprechen jedoch nicht\r\numgesetzt worden und es zeichnet sich auch nicht ab, dass dies in dieser Legislaturperiode\r\n<382>; 115, 320 <347>; BVerfG, NJW 2007, S. 2464 <2469>; BVerfGE 120, 378 <403>.\r\n28 https://gleichbehandeln.de/.\r\n29 https://www.spd.de/koalitionsvertrag2021/.\r\ngeschieht.\r\nIm November 2023 antwortete das Bundesministerium auf eine Presseanfrage des\r\nDeutschlandfunks: \u201eDas BMI hat bereits intensiv, auch unter Beteiligung anderer Ressorts und\r\neurop\u00e4ischer Partner, gepr\u00fcft, ob sich \u00fcberzeugende und auch tats\u00e4chlich zielf\u00fchrende Ans\u00e4tze\r\nf\u00fcr eine Umsetzung ergeben. Die Pr\u00fcfung hat aber gezeigt, dass die Fragestellung sehr komplex\r\nist, verschiedene Regelungskreise betrifft und hier einfache L\u00f6sungen nicht m\u00f6glich sind. Die\r\nPr\u00fcfung unter Einbindung anderer Ressorts und Stellen dauert daher noch an.\u201c Diese Antwort\r\nerstaunt insofern, als dass es bereits seit 2011 eine \u00e4quivalente Ausnahmeregelung von der Pflicht\r\nzur Daten\u00fcbermittlung f\u00fcr den Bildungsbereich gibt, damit Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus ihr Recht auf Bildung wahrnehmen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus hat das Katholische\r\nForum Leben in der Illegalit\u00e4t konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ausnahme des\r\nGesundheitsbereichs f\u00fcr die betroffenen Regelungskreise (Aufenthaltsgesetz, AsylbLG und SGB\r\nVII) vorgelegt30 und verschiedene Expert*innen haben dem BMI ihre Unterst\u00fctzung angeboten.\r\nAuf entsprechende Anfragen reagierte das BMI jedoch nicht. Insofern ist davon auszugehen, dass\r\ndas Vorhaben jedenfalls in dieser Legislaturperiode nicht mehr umgesetzt wird.\r\nDiese Bef\u00fcrchtung hat sich insofern best\u00e4tigt, als mit dem D\u00dcV-AnpassungsG k\u00fcrzlich (erg\u00e4nzen\r\nwenn D\u00dcV-AnpassG verabschiedet wurde, voraussichtlich in der Woche vom 8.4.)\r\nDaten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht reformiert wurden. In diesem\r\nZusammenhang ist auch der \u00a7 87 AufenthG angepasst worden, ohne dass die Gelegenheit genutzt\r\nwurde, die Meldepflicht zu \u00fcberarbeiten und eine Ausnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich\r\neinzuf\u00fcgen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Ersatzlose Streichung des \u00a7 87 des Aufenthaltsgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/c9/327451/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250080.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010624",
                "regulatoryProjectTitle": "Ersatzlose Streichung des \u00a7 87 des Aufenthaltsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sch\u00e4tzungen zufolge leben mehrere hunderttausend Menschen ohne Aufenthaltstitel oder Duldung\r\nin Deutschland, viele von ihnen schon seit Jahren oder Jahrzehnten.1 Diese Menschen haben jedoch\r\nkeinen Zugang zur regul\u00e4ren Gesundheitsversorgung. Auf dem Papier besteht zwar auch f\u00fcr\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ein Anspruch auf eine gesundheitliche\r\nMindestversorgung (\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz). Wer diese Gesundheitsversorgung in\r\nAnspruch nehmen will, muss jedoch vorher einen Behandlungsschein bei der Sozialbeh\u00f6rde\r\nbeantragen. Die Sozialbeh\u00f6rde ist nach \u00a7 87 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verpflichtet, Namen,\r\nAufenthaltsstatus und Aufenthaltsort der Antragsteller*innen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden\r\noder direkt die Polizei zu kontaktieren. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet dann in Zusammenarbeit mit der\r\nPolizei die Abschiebung in die Wege. Bis heute stellt die bereits 19902 eingef\u00fchrte\r\n\u00dcbermittlungspflicht die zentrale H\u00fcrde beim Zugang zur Gesundheitsversorgung dar.3 Um ihre\r\nExistenz nicht aufs Spiel zu setzen, verzichten Betroffene auf einen Arztbesuch. Dies f\u00fchrt dazu, dass\r\nmedizinisch erforderliche Behandlungen unterbleiben, ansteckende und teils lebensbedrohliche\r\nErkrankungen unbehandelt bleiben, Schwangere keine Vorsorgeuntersuchungen in Anspruch\r\nnehmen und selbst in Deutschland aufwachsende Kinder von der medizinischen Grundversorgung\r\nausgeschlossen sind.4 Der abschreckende Charakter der Regelung wird dadurch verst\u00e4rkt, dass die\r\nBetroffenen davon ausgehen m\u00fcssen, dass sie vor ihrer Abschiebung keine oder allenfalls eine\r\nrudiment\u00e4re Behandlung erhalten w\u00fcrden. Sie befinden sich damit in einer staatlich verursachten\r\nZwangslage, in der sie notgedrungen auf erforderliche \u00e4rztliche Behandlungen f\u00fcr sich und ihre\r\nKinder verzichten.\r\nSelbst in medizinischen Notf\u00e4llen erhalten Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in aller Regel\r\nkeine Versorgung. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich die Kosten einer Notfallbehandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 6a i.V.m.\r\n\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) zwar direkt vom Sozialhilfetr\u00e4ger erstatten lassen.\r\nDer Anwendungsbereich der Regelung ist jedoch viel zu eng. Sobald die Sozialbeh\u00f6rde zumindest\r\ntheoretisch erreichbar ist und einen Behandlungsschein ausstellen k\u00f6nnte, greift der sogenannte\r\n\u201eNothelferparagraf\u201c nicht mehr. Aufgrund der tageweisen Bemessung der\r\nExistenzsicherungsleistungen erh\u00e4lt das Krankenhaus auch dann keine Erstattung, wenn am Tag der\r\n1 Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge: Irregul\u00e4re Migration und freiwillige R\u00fcckkehr, 2015, S. 16 f., abrufbar unter\r\nhttps://www.bamf.de/SharedDocs/Anlagen/DE/EMN/Studien/wp65-emn-irregulaere-migration-freiwilligerueckkehr.\r\npdf, Eurostat, Aufgefundene Drittstaatenangeh\u00f6rige mit illegalem Aufenthalt, Deutschland, Letzte\r\nAktualisierung: 11.5.2021, abrufbar unter\r\nhttps://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_eipre&lang=de.\r\n2 Gesetz zur Neuregelung des Ausl\u00e4nderrechts, BT-Drs. 11/6321: eingef\u00fchrt als \u00a7 76 AufenthG a.F.\r\n3 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf, Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit\r\nirregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S. 7 f.\r\n4 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\nBehandlung der Leistungsanspruch der behandelnden Person auflebt, etwa weil die Sozialbeh\u00f6rde\r\nwieder erreichbar ist.5\r\nEine direkte Abrechnung zwischen Krankenhaus und Sozialbeh\u00f6rde ist folglich nur f\u00fcr\r\nEilbehandlungen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der Sozialbeh\u00f6rde vor Mitternacht sowie am\r\nWochenende m\u00f6glich. Angesichts dieser und weiterer H\u00fcrden bei der Erstattung durch die\r\nSozialbeh\u00f6rden verlangen Krankenh\u00e4user selbst in medizinischen Notf\u00e4llen h\u00e4ufig vorab eine\r\nKosten\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung oder eine pauschale Geldsumme.6 Wer die Behandlung nicht zahlen\r\nkann, muss daher selbst in Notf\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig einen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme bei der\r\nSozialbeh\u00f6rde stellen, die wiederum verpflichtet ist, die antragstellende Person bei der\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden.\r\nDie Meldepflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5\r\nAbs. 1 lit. b) DSGVO sowie die aufgrund der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht anwendbaren\r\nGrundrechte der Betroffenen aus Art. 8 Abs. 1 und Art. 35 GRCh. Das \u00f6ffentliche Interesse an einer\r\nstaatlichen Migrationskontrolle kann den Eingriff in das in Art. 8 Abs. 1 GRCh normierte Recht auf\r\nSchutz der personenbezogenen Daten und den faktischen Ausschluss von der in Art. 35 GRCh\r\ngarantierten medizinischen Versorgung und Gesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen. Die\r\nMeldepflicht tr\u00e4gt nicht zur Aufdeckung und Beendigung irregul\u00e4rer Aufenthalte bei, sondern\r\nkonterkariert lediglich den Prim\u00e4rzweck der Datenerhebung, namentlich die Gew\u00e4hrleistung einer\r\nexistenzsichernden Gesundheitsversorgung.\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat gemeinsam mit 38 Organisationen bereits am 25. August\r\n2021 Beschwerde bei der EU-Kommission eingereicht (Aktenzeichen CHAP(2021)03326). Das\r\nVerfahren wurde im Januar 2023 zu den Akten gelegt, weil die Bundesregierung eine z\u00fcgige Reform\r\nder Meldepflicht zugesichert hat. Die angek\u00fcndigte Reform ist seitdem keinen Schritt\r\nvorangekommen, daher wird die Beschwerde erneut eingereicht (ausf\u00fchrlich dazu unter 3.1).\r\n2.2 Um welche EU-Rechtsvorschrift handelt es sich?\r\nDie \u00dcbermittlungspflicht nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz\r\nin Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO, denn sie erf\u00fcllt nicht die in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO formulierten\r\nAnforderungen an einen Erlaubnistatbestand f\u00fcr eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung. Mit der\r\nPflicht zur Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde greift der Gesetzgeber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in\r\nden in Art. 8 Abs. 1 GRCh garantierten Schutz personenbezogener Daten und in die in Art. 35 GRCh\r\ngarantierte medizinische Versorgung und Gesundheitsvorsorge ein.\r\n1. Die DS-GVO ist anwendbar. Die DS-GVO sch\u00fctzt die personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher\r\nPersonen ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 2\r\nund 14). Die von \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG vorgesehene Unterrichtung der zust\u00e4ndigen\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfasst nach Ziffer 87.2.1.6 i.V.m. Ziffer 87.2.1.4.1 der Allgemeinen\r\nVerwaltungsvorschrift zum Aufenthaltsgesetz (AV-AufenthG) Daten \u00fcber den Aufenthalt und die\r\naufenthaltsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Person. Hierbei handelt es sich um personenbezogene\r\nDaten im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DS-GVO. Die Unterrichtung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde stellt eine\r\n5 LSG NRW, Urt. v. 22.6.2017 \u2013 L 9 SO 137/15; LSG Hamburg, Urt. v. 30.8.2018 \u2013 L 4 SO 41/17, Rn. 26; Bieback in:\r\nGrube/Wahrendorf/Flint, SGB XII, \u00a7 25 Rn. 46.\r\n6 Ausf\u00fchrlich zu den zahlreichen H\u00fcrden: Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr\r\nMenschen ohne Papiere \u2013 aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeitspapier%20Notfall\r\nhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf.\r\nVerarbeitung dieser personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Art. 4 Nr. 2 DS-GVO dar. Namentlich stellt\r\nsie eine Offenlegung durch \u00dcbermittlung dar.\r\n2. Die Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1\r\nNr. 1 verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO. Danach darf eine\r\nDatenerhebung nur f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erfolgen und die erhobenen\r\nDaten d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht in einer Weise weiterverarbeitet werden, die mit diesen\r\nZwecken unvereinbar ist. Diesen Anforderungen gen\u00fcgt die Daten\u00fcbermittlung an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht \u2013 sie ist mit dem urspr\u00fcnglichen Zweck der Datenerhebung unvereinbar.\r\nDie Sozialbeh\u00f6rde erhebt personenbezogene Daten, um zu pr\u00fcfen, ob die antragstellende Person\r\neinen Anspruch auf Sozialleistungen hat. Zweck der Datenerhebung ist die Sicherung eines\r\nmenschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. Die Daten\u00fcbermittlung nach \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG dient\r\nder Migrationskontrolle.7 Der urspr\u00fcngliche Zweck der Datenerhebung wird damit konterkariert,\r\ndenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet umgehend die Abschiebung ein, eine medizinische Behandlung\r\nkann im Regelfall nicht mehr erfolgen.\r\n3. Die Anforderungen an eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 4 DS-GVO sind\r\nnicht erf\u00fcllt. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde ist keine in einer\r\ndemokratischen Gesellschaft notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in\r\nArt. 23 Abs. 1 DS-GVO genannten Ziele. Die Bundesregierung verfolgt mit der \u00dcbermittlungspflicht\r\nzwar ein grunds\u00e4tzlich legitimes Ziel. Einschl\u00e4gig ist hier insbesondere Art. 23 Abs. 1 DS-GVO lit.\r\ne), denn es handelt sich bei der Bek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung um ein \u201ewichtiges Ziel des\r\nallgemeinen Interesses\u201c der Europ\u00e4ischen Union (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV) und auch\r\nDeutschlands (\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die Daten\u00fcbermittlung ist zur Zielerreichung jedoch\r\nweder notwendig noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die bezweckte Migrationskontrolle kann die Eingriffe in\r\ndas in Art. 8 Abs. 1 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten sowie in das\r\nin Art. 35 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Zugang zur medizinischen Versorgung und\r\nGesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.5).\r\n4. Insbesondere lassen sich diese Grundrechtseingriffe nicht mit dem grunds\u00e4tzlich legitimen Ziel\r\nder Migrationskontrolle rechtfertigen. Die \u00dcbermittlungspflicht im Gesundheitsbereich ist schon\r\nnicht geeignet, irregul\u00e4re Aufenthalte aufzudecken. Stattdessen f\u00fchrt die \u00dcbermittlungspflicht in\r\nder Praxis einzig dazu, dass die Betroffenen die Sozialbeh\u00f6rden meiden und von der\r\nWahrnehmung ihres Anspruchs auf eine gesundheitliche Mindestversorgung absehen. Auch das\r\nBundesinnenministerium r\u00e4umte 2007 ein, dass es im sozialen Bereich kaum zu Mitteilungen\r\nkommt.8 Dies liegt nach Einsch\u00e4tzung der Beratungsorganisationen daran, dass Betroffene\r\njeglichen Kontakt mit den Sozialbeh\u00f6rden meiden.9 Sollte dieser individuelle\r\nAbschreckungseffekt beabsichtigt sein,10 so stellt dies kein legitimes Ziel einer Datenverarbeitung\r\ndar, denn die Gew\u00e4hrleistung eines Minimums physischer und psychischer Gesundheit ist Teil der\r\nMenschenw\u00fcrde aus Art. 1 GRCh und in Art. 35 GRCh ausdr\u00fccklich festgeschrieben.\r\n5. In der Abw\u00e4gung ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass der faktische Ausschluss einer ganzen\r\nBev\u00f6lkerungsgruppe von der Gesundheitsversorgung zahlreichen \u00f6ffentlichen Belangen\r\nzuwiderl\u00e4uft. Weil die Betroffenen jeglichen Beh\u00f6rdenkontakt meiden, hat der Staat keinerlei\r\nZugang zu ihnen und kann sich nicht einmal einen anonymisierten \u00dcberblick \u00fcber die Anzahl der\r\n7 BT-Drs. 11/6321, S. 82 f.; BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 43; Antwort der Bundesregierung auf\r\neine Kleine Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 12. Mai 2015, BT-Drs. 18/4886, S. 4, in der die\r\nBundesregierung anf\u00fchrt, die \u00dcbermittlungspflicht diene \u201eallein dem Zweck der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes\r\nund anderer aufenthaltsrechtlicher Bestimmungen\u201c.\r\n8 BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 4, 14.\r\n9 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\n10 So Bundesinnenministerium in: BMI, Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 39.\r\nMenschen verschaffen, die ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland leben. Zudem steht\r\nder Ausschluss von der Gesundheitsversorgung im Widerspruch zu gesundheitspolitischen\r\nBelangen wie beispielsweise dem Infektions- und Seuchenschutz.11 Nicht zuletzt sprechen auch\r\nfinanzpolitische Belange f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Behandlung von Erkrankungen. Die Agentur der\r\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte wies 2015 in einer \u00f6konomischen Analyse der Kosten des\r\nAusschlusses irregul\u00e4rer Migrant*innen f\u00fcr das Gesundheitssystems darauf hin, dass\r\nBehandlungen meist aufwendiger und teurer werden, wenn kranke Menschen erst im absoluten\r\nNotfall ein Krankenhaus aufsuchen.12\r\n6. Im Ergebnis ist die Regelung der \u00dcbermittlungspflicht zur Zielerreichung wenig bis gar nicht\r\ngeeignet. Zugleich greift sie jedoch in die individuellen Grundrechte auf Schutz\r\npersonenbezogener Daten und der Gew\u00e4hrleistung einer gesundheitlichen Mindestversorgung\r\nein und l\u00e4uft gesamtgesellschaftlichen Belangen wie dem Infektions- und Seuchenschutz zuwider.\r\nEs handelt sich bei der \u00dcbermittlungspflicht folglich nicht um eine \u201ein einer demokratischen\r\nGesellschaft (\u2026) notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme\u201c im Sinne des Art. 6 Abs. 4 DSGVO.\r\n7. Es besteht keine M\u00f6glichkeit einer unionsrechtskonformen Auslegung des \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG. Der eindeutige Wortlaut er\u00f6ffnet keinen Raum f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen\r\n(\u201e\u00d6ffentliche Stellen [\u2026] haben [\u2026] zu unterrichten\u201c). Ein Absehen \u00f6ffentlicher Stellen von der\r\nDaten\u00fcbermittlung zur Vermeidung besonderer H\u00e4rten, insbesondere zur Gew\u00e4hrleistung einer\r\nmedizinischen Versorgung besonders schutzbed\u00fcrftiger Menschen, ist nicht vorgesehen.\r\n2.3 Beschreiben Sie das Problem unter Angabe von Fakten und Gr\u00fcnden f\u00fcr Ihre Beschwerde*\r\n(h\u00f6chstens 2 000 Zeichen):\r\nMenschen, die in Deutschland ohne geregelten Aufenthaltsstatus leben, haben auf dem Papier zwar\r\neinen Anspruch auf Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde (\u00a7\u00a7 4,6 AsylbLG). Sobald\r\nsie sich an die Sozialbeh\u00f6rde wenden, um den daf\u00fcr erforderlichen Behandlungsschein zu erhalten,\r\ndroht ihnen jedoch die Abschiebung. Die Sozialbeh\u00f6rde ist dazu verpflichtet, Menschen ohne Papiere\r\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden (\u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG). Aus Angst vor einer Abschiebung\r\nmeiden Betroffene den Gang zum Arzt.13 Die Bundes\u00e4rztekammer beschreibt die Folgen dieser\r\nVersorgungsl\u00fccke: \u201eAus Angst vor Abschiebung werden \u00c4rzte oder Krankenh\u00e4user von den betroffenen\r\nMigranten deshalb zu sp\u00e4t oder gar nicht aufgesucht. Das kann bei Krankheiten, die anfangs noch gut\r\nzu behandeln waren, zu schweren Komplikationen, chronischen Verlaufsformen oder sogar zum Tod\r\nf\u00fchren. Au\u00dferdem sind durch ansteckende Krankheiten wie Tbc, Aids, Hepatitis, Geschlechtskrankheiten\r\no. \u00e4. nicht nur die Betroffenen selbst, sondern auch deren Umgebung gef\u00e4hrdet. Hier wird von staatlicher\r\nStelle die notwendige F\u00fcrsorge f\u00fcr die Gesundheit der Allgemeinheit ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen\r\n11 Von Manteuffel, Papierlos und unterversorgt, Zeitschrift f\u00fcr medizinische Ethik 64 (2018), S. 39 f.\r\n12 European Union Agency for Fundamental Rights: Cost of exclusion from healthcare - The case of migrants in an irregular\r\nsituation, 2015, S. 33 f.\r\n13 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf; auch der wissenschaftliche Dienst des Bundestages stellt in einem Gutachten aus dem Jahr 2012\r\nfest, dass \u201enach der Erfahrung von Fachleuten die \u00dcbermittlungspflicht im AufenthG das zentrale Hindernis beim Zugang\r\nzu medizinischer Behandlung\u201c darstellt: Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit irregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S.\r\n7 f.\r\nuntergeordnet\u201c.14\r\n2.4 Hat oder k\u00f6nnte das betreffende EU-Land im Zusammenhang mit dem\r\nBeschwerdegegenstand eine finanzielle Unterst\u00fctzung der EU erhalten?\r\n\uf0a1 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf056 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n2.5 Bezieht sich Ihre Beschwerde auf einen Versto\u00df gegen die EU-Charta der Grundrechte?\r\nDie Kommission kann solche F\u00e4lle nur dann untersuchen, wenn der Versto\u00df auf die Umsetzung des\r\nUnionsrechts auf nationaler Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\r\n\uf056 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf0a1 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n\u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung nach Art. 35\r\nGRCh und den Schutz personenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh.\r\n1. Die EU-Grundrechte sind anwendbar. Mit der \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1\r\nAufenthG macht der deutsche Gesetzgeber von dem Erlaubnistatbestand f\u00fcr die zweck\u00e4ndernde\r\nDaten\u00fcbermittlung in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO Gebrauch.15 Damit f\u00fchrt der deutsche Gesetzgeber\r\nUnionsrecht durch und ist nach Art. 51 Abs. 1 Satz 1 GRCh an die Unionsgrundrechte gebunden.\r\nDie Grundrechtsbindung erfasst auch den Spielraumbereich unionsrechtlicher Regelungswerke.16\r\n2. \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung aus\r\nArt. 35 GRCh. Dieses Recht gilt unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.17 Der Wortlaut enth\u00e4lt keine\r\nEinschr\u00e4nkung auf Personen mit einem rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus, wie sie in Art. 34 Abs. 2\r\nGRCh (Recht auf Sozialversicherung) oder in Nr. 1 des Anhangs zur Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nformuliert ist. Sowohl das Europ\u00e4ische Parlament als auch die Agentur der Europ\u00e4ischen Union\r\nf\u00fcr Grundrechte (FRA) leiten aus Art. 35 GRCh das Recht auf eine angemessene\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Migrant*innen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ab.18 Beide\r\nkritisieren, dass der Datenaustausch zwischen der Gesundheitsverwaltung und der\r\nEinwanderungskontrolle aufgrund der abschreckenden Wirkung einer angemessenen\r\nGesundheitsversorgung entgegenstehe, und fordern eine Trennung von medizinischer\r\nVersorgung und Einwanderungspolitik durch die EU-Mitgliedstaaten.19 Auch die vom\r\n14 Bundes\u00e4rztekammer, Beschlussprotokoll des 109. Deutschen \u00c4rztetages, S. 43 f.\r\n15 Das AZRG ist \u00e4lter als die DS-GVO, was jedoch nichts daran \u00e4ndert, dass das Gesetz nach heutigem Rechtsstand\r\nvollumf\u00e4nglich an der Verordnung zu messen ist. Die DS-GVO enth\u00e4lt keine Bestandsgarantie f\u00fcr mitgliedstaatliches\r\nRecht, das bereits vor ihrem Inkrafttreten bestand.\r\n16 Vgl. allgemein zur Umsetzung von Richtlinien EuGH, Urteil vom 29. Juli 2019, Rs. C476/17 \u2013 Pelham, Rn. 79; spezifisch zu\r\neinem datenschutzrechtlichen Regelungsspielraum EuGH, Urteil vom 21. Dezember 2016, Rs. C-203/15 und C-698/15\r\n\u2013 Tele2 Sverige u.a., Rn. 82 ff.\r\n17 Giesecke in: Meyer/H\u00f6lscheidt, Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union, 5., 2019, Art. 35, Rn.6;\r\nPechstein/Nowak/H\u00e4de/Krajewski, Frankfurter Kommentar EUV/GRC/AEUV, 2017, Art. 35, Rn. 7;\r\nHoloubek/Lienbacher/Ribarov, GrC, Art. 35, Rn. 10; L\u00f3pez Escudero in: Mangas Mart\u00edn, Carta de los Derechos\r\nFundamentales de la Union Europea, Art. 35, S. 597 f.\r\n18 Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 8. M\u00e4rz 2011 zu dem Abbau gesundheitlicher Ungleichheit in der EU\r\n(2010/2089(INI)), Ziffer 5; European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation:\r\naccess to healthcare in 10 European Union Member States\u201c, S. 9.\r\n19 European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States\u201c, S. 10; European Union Agency for Fundamental Rights (2012) \u201eApprehension of migrants in an\r\nEurop\u00e4ischen Ausschuss f\u00fcr soziale Rechte zu Art. 11 und 13 der Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nentwickelten Grunds\u00e4tze sprechen f\u00fcr eine Einbeziehung von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus in den Schutzbereich des Art. 35 GRCh.20 Der Ausschuss stellte fest, dass die\r\nEinschr\u00e4nkung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs der Sozialcharta auf Menschen mit\r\ngeregeltem Aufenthaltsstatus sich nicht auf die zum Kern der europ\u00e4ischen Menschenrechte\r\ngeh\u00f6renden Rechte wie das Recht auf Leben, auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die\r\nMenschenw\u00fcrde erstrecke.21 Zumindest eine medizinische Notfallversorgung von Migrant*innen\r\nohne geregelten Aufenthaltsstatus sei vom Schutzbereich der Art. 11 und 13 der Sozialcharta\r\nerfasst. Der Begriff des \u201eNotfalls\u201c sei weit auszulegen.22 Minderj\u00e4hrigen Migrant*innen ohne\r\nlegalen Aufenthaltsstatus spricht der Ausschuss eine umfassende Gesundheitsversorgung\r\neinschlie\u00dflich prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Versorgung sowie psychologischer Hilfe zu.23\r\nGesetzgebung oder Praxis, die den Anspruch auf medizinische Versorgung f\u00fcr Menschen ohne\r\ngeregelten Aufenthaltsstatus vereiteln, verletzen nach Auffassung des Ausschusses die\r\nSozialcharta.24 Auch die EU-Grundrechteagentur betont, dass nach der Grundrechte-Charta\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus mindestens ein Recht auf einen gesetzlich\r\ngesicherten Zugang zur notwendigen medizinischen Versorgung haben m\u00fcssen. Dies d\u00fcrfe sich\r\nnicht nur auf die Notfallversorgung beschr\u00e4nken, sondern m\u00fcsse andere Formen der\r\nmedizinischen Grundversorgung einschlie\u00dfen, wie die M\u00f6glichkeit, einen Arzt aufzusuchen oder\r\nnotwendige Medikamente zu erhalten.25 Zur Erf\u00fcllung dieses Grundrechts ist es nicht\r\nausreichend, formale Anspr\u00fcche zu schaffen \u2013 die Gesundheitsversorgung muss auch tats\u00e4chlich\r\nzug\u00e4nglich sein.26\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus erhalten in Deutschland nicht einmal eine\r\nangemessene Notfallversorgung. Der Anwendungsbereich des sogenannten\r\n\u201eNothelferparagrafen\u201c in \u00a7 6a AsylbLG ist eng, eine Behandlung erfolgt daher auch in Notf\u00e4llen oft\r\nnur gegen Vorkasse (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.1).\r\n3. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG greift auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in den Schutz\r\npersonenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh ein. Dieser Eingriff wiegt aufgrund der\r\nOffenlegung bislang geheim gehaltener Daten \u00fcber den Aufenthaltsstatus und den Aufenthaltsort\r\nund der daraus resultierenden Folgen f\u00fcr die Betroffenen besonders schwer.27 In ihrer Wirkung\r\nirregular situation \u2013 fundamental rights considerations\u201c, lit. a), d), e), f); Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 4.\r\nFebruar 2014 zu Migrantinnen ohne Ausweispapiere in der Europ\u00e4ischen Union (2013/2115(INI)), Ziffer 9.\r\n20 Art. 35 GRCh ist auf Art. 11 und 13 Europ\u00e4ische Sozialcharta gest\u00fctzt, vgl. Erl\u00e4uterungen zur Charta der Grundrechte, Art.\r\n35 (2007/C 303/02);\r\n21 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a730f.\r\n22 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 152 mit weiteren Verweisen; International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v.\r\nFrance, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8 September 2004, \u00a7\u00a730f; DCI v. the Netherlands, Complaint\r\nNo. 47/2008, \u00a7\u00a734-38; DCI v. Belgium, Complaint No. 69/2011, \u00a7\u00a7 28 \u2013 39; Eurocef v. France, Complaint No. 114/2015,\r\n\u00a7\u00a7 50 \u2013 57; sowie in Conclusions 2013, Statement of Interpretation on Article 13\u00a71 and 13\u00a74.\r\n23 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 153 mit weiteren Verweisen.\r\n24 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a732.\r\n25 European Union Agency for Fundamental Rights: Migrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States, 2011, S. 9.\r\n26 Vgl. Europ\u00e4ischer Ausschuss f\u00fcr Soziale Recht in Bezug auf Art. 13 Abs. 4 Sozialcharta: Defence for Children International\r\n(DCI) v. Belgium Complaint No. 69/2011, \u00a7 100.\r\n27 Vgl. zur Eingriffsintensit\u00e4t bei drohenden Nachteilen BVerfGE 100, 313 <376>; 107, 299 <320>; 109, 279 <353>, 113, 348\r\nkommen der Gang zur Sozialbeh\u00f6rde und der Antrag auf Leistungen wegen der umfassenden\r\n\u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Betroffene einer Selbstbezichtigung gleich. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG erf\u00fcllt nicht die in Art. 8 Abs. 2 S. 1, Art. 52 Abs. 1 und Abs. 3 S. 1 GRCh in Verbindung\r\nmit Art. 8 Abs. 2 EMRK formulierten Anforderungen an eine Grundrechtseinschr\u00e4nkung. Die\r\nBek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung ist zwar ein legitimes Ziel (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV und\r\n\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG ist jedoch\r\nkein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Mittel zur Erreichung dieses Ziels (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.2).\r\n3. Fr\u00fchere Schritte zur L\u00f6sung des Problems*\r\nHaben Sie in dem betreffenden EU-Land bereits Schritte zur L\u00f6sung dieses Problems unternommen?*\r\nFALLS JA, welcher Art? \uf056 administrativ \uf056 rechtlich?\r\n3.1 Bitte erl\u00e4utern: a) Beteiligte Stelle/Beh\u00f6rde und Art der getroffenen Entscheidung; b)\r\nAndere, Ihnen bekannte Ma\u00dfnahme(n)\r\n1. Die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat eine betroffene Person dabei unterst\u00fctzt, beh\u00f6rdlich und\r\ngerichtlich gegen die \u00dcbermittlung ihrer Daten vorzugehen. Es handelt sich dabei um einen\r\nKosovaren, der seit \u00fcber 30 Jahren in Deutschland lebt und aufgrund einer koronaren\r\nHerzkrankheit dringend eine kardiologische Operation ben\u00f6tigt. Am 21. April 2022 hat er dem\r\nzust\u00e4ndigen Frankfurter Sozialamt angek\u00fcndigt, dass er einen Behandlungsschein beantragen\r\nwird und beantragt, von einer Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abzusehen. Am 25.\r\nApril 2022 hat die Beh\u00f6rde diesen Antrag abgelehnt. Daraufhin hat er, unterst\u00fctzt von der\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, am 10. Mai 2022 Klage und Eilantrag beim Verwaltungsgericht\r\nFrankfurt erhoben. Um zu verhindern, dass die Klage selbst dazu f\u00fchrt, dass seine Daten an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, hat der Kl\u00e4ger ohne Angabe seiner Wohnadresse geklagt.\r\nDenn auch Gerichte unterliegen der angegriffenen \u00dcbermittlungspflicht und sind damit\r\nverpflichtet, die Daten des Kl\u00e4gers an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde weiterzugeben. Das\r\nVerwaltungsgericht Frankfurt hat den Eilantrag am 24. Mai aufgrund der fehlenden Anschrift f\u00fcr\r\nunzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt (Beschluss des Verwaltungsgerichts Frankfurt am Main vom 24. Mai 2022 - 2 L\r\n1312/22.F). Die dagegen eingelegte Beschwerde wurde am 16. August 2022 vom Hessischen\r\nVerwaltungsgerichtshof abgelehnt (Hessischer Verwaltungsgerichtshof, Beschluss vom 16.\r\nAugust 2022 - 7 B 1025/22).\r\n2. 83 zivilgesellschaftliche Organisationen haben sich in der Kampagne GleichBeHandeln28\r\nzusammengeschlossen und die Bundesregierung aufgefordert, in \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz eine\r\nAusnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich zu schaffen. Die Bundesregierung hat daraufhin in ihrem\r\nKoalitionsvertrag vom 7. Dezember 2021 auf Seite 139 vereinbart, die Meldepflichten von\r\nPersonen ohne Ausweispapiere dahingehend zu \u00fcberarbeiten, dass Kranke nicht davon\r\nabgehalten werden, sich behandeln zu lassen.29 Bislang ist dieses Versprechen jedoch nicht\r\numgesetzt worden und es zeichnet sich auch nicht ab, dass dies in dieser Legislaturperiode\r\n<382>; 115, 320 <347>; BVerfG, NJW 2007, S. 2464 <2469>; BVerfGE 120, 378 <403>.\r\n28 https://gleichbehandeln.de/.\r\n29 https://www.spd.de/koalitionsvertrag2021/.\r\ngeschieht.\r\nIm November 2023 antwortete das Bundesministerium auf eine Presseanfrage des\r\nDeutschlandfunks: \u201eDas BMI hat bereits intensiv, auch unter Beteiligung anderer Ressorts und\r\neurop\u00e4ischer Partner, gepr\u00fcft, ob sich \u00fcberzeugende und auch tats\u00e4chlich zielf\u00fchrende Ans\u00e4tze\r\nf\u00fcr eine Umsetzung ergeben. Die Pr\u00fcfung hat aber gezeigt, dass die Fragestellung sehr komplex\r\nist, verschiedene Regelungskreise betrifft und hier einfache L\u00f6sungen nicht m\u00f6glich sind. Die\r\nPr\u00fcfung unter Einbindung anderer Ressorts und Stellen dauert daher noch an.\u201c Diese Antwort\r\nerstaunt insofern, als dass es bereits seit 2011 eine \u00e4quivalente Ausnahmeregelung von der Pflicht\r\nzur Daten\u00fcbermittlung f\u00fcr den Bildungsbereich gibt, damit Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus ihr Recht auf Bildung wahrnehmen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus hat das Katholische\r\nForum Leben in der Illegalit\u00e4t konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ausnahme des\r\nGesundheitsbereichs f\u00fcr die betroffenen Regelungskreise (Aufenthaltsgesetz, AsylbLG und SGB\r\nVII) vorgelegt30 und verschiedene Expert*innen haben dem BMI ihre Unterst\u00fctzung angeboten.\r\nAuf entsprechende Anfragen reagierte das BMI jedoch nicht. Insofern ist davon auszugehen, dass\r\ndas Vorhaben jedenfalls in dieser Legislaturperiode nicht mehr umgesetzt wird.\r\nDiese Bef\u00fcrchtung hat sich insofern best\u00e4tigt, als mit dem D\u00dcV-AnpassungsG k\u00fcrzlich (erg\u00e4nzen\r\nwenn D\u00dcV-AnpassG verabschiedet wurde, voraussichtlich in der Woche vom 8.4.)\r\nDaten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht reformiert wurden. In diesem\r\nZusammenhang ist auch der \u00a7 87 AufenthG angepasst worden, ohne dass die Gelegenheit genutzt\r\nwurde, die Meldepflicht zu \u00fcberarbeiten und eine Ausnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich\r\neinzuf\u00fcgen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}