{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T16:30:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T15:37:14.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-21T09:53:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32397,
                "validFromDate": "2024-04-21T09:53:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10642,
                "validFromDate": "2023-02-10T16:30:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-21T09:53:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung des Umweltschutzes, des Naturschutzes und der Landschaftspflege im Sinne des Bundesnaturschutzgesetzes und der Naturschutzgesetze der L\u00e4nder, insbesondere der Schutz der Bev\u00f6lkerung vor Flugl\u00e4rm und anderen nachteiligen Auswirkungen des Luftverkehrs.\r\nDiese Zwecke werden insbesondere erf\u00fcllt durch:\r\n- die Mitgliedschaft in den Flugl\u00e4rmkommissionen an den Deutschen Flugh\u00e4fen gem. \u00a7 32b LuftVG\r\n- die Mitgliedschaft im beratenden Ausschuss gem. \u00a732 a LuftVG\r\n- Mitwirkung bei Gesetzgebungsverfahren und der Erstellung von Konzepten zu Luftverkehrsthemen\r\n- Beratung von Verb\u00e4nden, Vereinen und Kommunen im Bereich der Bek\u00e4mpfung des Flugl\u00e4rms\r\n- \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Durchf\u00fchrung von Seminaren\r\n- Vergabe von wissenschaftlichen Auftr\u00e4gen, die der Vermeidung und Minderung von Flugl\u00e4rm und   \r\n  anderen Immissionen des Luftverkehrs dienen.\r\nDie BVF ist \u00fcberparteilich und \u00fcberkonfessionell.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/99/267921/BVF_EUeR2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Agnes-Miegel.-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "28279"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@fluglaerm.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49421832777",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fluglaerm.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helmar",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Pless",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.Kfm.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "J\u00e4ckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Werner",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kindsm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 72,
            "organizations": 97,
            "totalCount": 169
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring"
            },
            {
                "membership": "UECNA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesvereinigung gegen Flugl\u00e4rm e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002650/32397",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-21T09:53:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/3a/267922/Lobbyregister-Detailansicht-R002650-2024-04-21_09-53-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-21T09:53:42.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32397,
    "registerNumber": "R002650",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}