{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T17:40:15.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:49:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T17:53:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38530,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:53:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17028,
                "validFromDate": "2023-02-24T17:40:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:53:17.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Wir verfolgen strukturelle Pr\u00e4vention (Verhaltens- und Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention) in den Bereichen HIV/STI/Hepatitis, sexuelle Gesundheit und Gesundheitsf\u00f6rderung f\u00fcr Menschen aus unseren Schl\u00fcsselgruppen. Wir vertreten die Interessen von Menschen mit HIV/Aids und der Menschen aus den Schl\u00fcsselgruppen in der \u00d6ffentlichkeit sowie gegen\u00fcber Politik, Wissenschaft und medizinischer Forschung.\r\nWir f\u00f6rdern die Meinungsbildungs-, Willensbildungs- und Entscheidungsprozesse zu allen Themenfeldern (z.B. Gesundheitspolitik, Antidiskriminierungsarbeit, Drogenpolitik) unseres Arbeitsbereiches durch Advocacy- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit mit Hilfe von Publikationen, Pressemitteilungen, parlamentarischen Veranstaltungen, unseren Webseiten, Beteiligung an parlamentarischen Anh\u00f6rungen, \u00f6ffentlichen und nicht-\u00f6ffentlichen Briefen sowie Einzelgespr\u00e4chen mit Bundestagsabgeordneten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/41/cb/320874/2023-Jahresabschluss-Entwurf.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Grant zur Steigerung der Aufmerksamkeit und die St\u00e4rkung der niedrigschwelligen Angebote von Community-Organisationen \u00fcber die Mpox (Affenpocken).\r\nAwareness raising and capacity strengthening for community-based service organisations on monkeypox",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Gilead Sciences ltd."
            },
            {
                "description": "European Legal Forum Network - St\u00e4rkung der zivilgesellschaftlichen Organisationen, die im Netzwerk mitarbeiten",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Merck Sharo Dome (MSD)"
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Netzwerkarbeit von AIDS Action Europe in der WHO-Region Europa f\u00fcr das Netzwerk mit ca. 370 Mitgliedsorganisationen",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "GlaxoSmithKline IHC ltd."
            },
            {
                "description": "Capacity Strengthening Community Led Monitoring: F\u00f6rderung Beteiligung von Community-Organisationen/Nicht-Regierungsorganisationen an der Datenerhebung zu HIV (Hepatitis und Tuberkulose)",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "GlaxoSmithKline IHC ltd."
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Fachtags Selbsthilfe, der die Vernetzung der Netzwerke von Menschen mit HIV in Deutschland bef\u00f6rdert und den Austausch zwischen den verschiedenen Communities erm\u00f6glicht (1.-3. September 2023).",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "GlaxoSmithKline IHC ltd./ViiV"
            },
            {
                "description": "zweckgebundene Spende f\u00fcr den Sozialfonds des Projekts \"s.a.m - mein Heimtest\". Projekt zur Steigerung der Testbereitschaft von Menschen auf HIV und sexuell \u00fcbertragbare Infektionen. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Gilead Sciences GmbH"
            },
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung des Sozialfonds im Projekt \"s.a.m - mein Heimteist\". Der Sozialfonds unterst\u00fctzt die Abgabe von Tests an Menschen, die die Kosten f\u00fcr das Testkit nicht finanzieren k\u00f6nnen, und f\u00f6rdert so die fr\u00fchzeitige Diagnose von HIV und anderen sexuell \u00fcbertragbaren Erkrankungen.",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Deutsche AIDS-Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.06,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wilhelmstra\u00dfe",
            "streetNumber": "138",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsfuehrung@dah.aidshilfe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493069008787",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.aidshilfe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Warminsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Winfried",
                "lastName": "Holz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Leiter des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                        "supremeFederalAuthority": "Verwaltung des Deutschen Bundestages"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ulf-Arne",
                "lastName": "Kristal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Miller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Wicht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "Klumb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Warminsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Winfried",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Holz",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Leiter des Ausschusses f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                        "supremeFederalAuthority": "Verwaltung des Deutschen Bundestages"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulf-Arne",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kristal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Miller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Klumb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 115,
            "totalCount": 115
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Hospiz- und Palliativverband"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis gegen AIDS"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention"
            },
            {
                "membership": "Bundesinitiative Schwule Senioren (BISS e.V.)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Aidshilfe"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "HIV/STI-Pr\u00e4vention - zielgruppenspezifische Aufkl\u00e4rung\r\nWAT-Kampagne\r\nProjekt Let's talk about Sex - Pr\u00e4vention in der \u00e4rztlichen Praxis\r\nForschungsprojekt Sexuelle Gesundheit und HIV/STI in trans Communities\r\nProjekt Konzeption, Umsetzung und Evaluation eines wissenschaftlichen Modellprojekts zur Durchf\u00fchrung deutschlandweiter qualit\u00e4tsgesicherter Take-Home Naloxon Schulungen NALTRAIN\r\nForschungsprojekt Rapid Fentanyl Test in Drogenkonsumr\u00e4umen\r\nForschungsprojekt Pr\u00e4vention f\u00fcr Menschen in der Sexarbeit",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7360001,
                    "to": 7370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Patientenrechte Drogenhilfe\r\nEmpowerment der Selbsthilfe von Trans* in Sibirien\r\nEmpowering LGBTI in Georgia",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EU Action Grant CORE-Projekt\r\nEU Operating Grant for AIDS Action Europe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Pauschalf\u00f6rderung nach SGB V \u00a7 20 c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Verband der Ersatzkassen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "10 x Townshiphallmeeting Positiv alt werden",
                "location": "Wuppertal",
                "name": "Barmer Ersatzkasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt Allyship-Kampagne #ichbindran",
                "location": "Berlin",
                "name": "DAK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"F\u00f6rderung der sexuellen Bildung und Gesundheit in trans und nicht-bin\u00e4ren Communities\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Techniker Krankenkasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EMIS-2023 European Internet Survey MSM - Durchf\u00fchrung in Deutschland",
                "location": "Berlin",
                "name": "Robert Koch-Institut",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Beratung zu Diskriminierung im Gesundheitswesen\" Entwicklung eines E-Learnings f\u00fcr Berater*innen in Antidiskriminierungsberatungsstellen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Antidiskriminierungsstelle des Bundes",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt \"s.a.m - mein Heimtest\" wird nicht von der \u00f6ffentlichen Hand des Bundes gef\u00f6rdert, da das Projekt im Bereich der f\u00f6deralen Zust\u00e4ndigkeit auf L\u00e4nderebene verortet wird. Das Projekt wird vom Gesundheitsministerium des Freistaats Bayern f\u00fcr die Koordination und Beteiligung von lokalen Aids-Organisationen des Freistaats am Projekt gef\u00f6rdert.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Staatsministermium f\u00fcr Gesundheit des Freistaats Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "LU",
                    "de": "Luxemburg",
                    "en": "Luxembourg"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Luxemburg am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Luxemburg",
                "name": "Le Gouvernement du Grand Duch\u00e9 de Luxembourg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "PT",
                    "de": "Portugal",
                    "en": "Portugal"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Portugal am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Porto",
                "name": "ISUP (University of Porto)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "NO",
                    "de": "Norwegen",
                    "en": "Norway"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Norwegen am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Oslo",
                "name": "Directorate of Health",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "SE",
                    "de": "Schweden",
                    "en": "Sweden"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Schweden am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Fr\u00f6s\u00f6n",
                "name": "Folkh\u00e5lsomyndigheten (Beh\u00f6rde f\u00fcr \u00f6ffentliche Gesundheit in Schweden)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "BE",
                    "de": "Belgien",
                    "en": "Belgium"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Belgien am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Sciensano",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "CH",
                    "de": "Schweiz",
                    "en": "Switzerland"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung der Schweiz am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Z\u00fcrich",
                "name": "Aidshilfe Schweiz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "THIRD_COUNTRY",
                    "de": "Drittstaat",
                    "en": "Third Country"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "IE",
                    "de": "Irland",
                    "en": "Ireland"
                },
                "description": "F\u00f6rderung der Beteiligung von Irland am Projekt \"European Men Who Have Sex With Men and Trans Internet Survey\" (EMIS-2023/2024). Der Survey ist die Wiederholungsbefragung aus den Jahren 2010 und 2020. Mehr Informationen unter www.emis-project.eu.",
                "location": "Dublin",
                "name": "Sexual Health and Crisis Pregnancy Programme",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002264/38530",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T17:53:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a1/64/320879/Lobbyregister-Detailansicht-R002264-2024-06-27_17-53-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T17:53:17.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38530,
    "registerNumber": "R002264",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ersatzlose Streichung des \u00a787 AufenthG, der die \u00dcbermittlungspflicht an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden beinhaltet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008136",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/75/320875/Stellungnahme-Gutachten-SG2406220036.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008136",
                        "regulatoryProjectTitle": "Streichung \u00a7 87 AufenthG (\u00dcbermittlung an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "2.1 Welche nationale(n) Ma\u00dfnahme(n) verst\u00f6\u00dft/versto\u00dfen Ihres Erachtens gegen das EURecht\r\nund warum?*\r\nDie Beschwerde wendet sich gegen die Meldepflicht der Sozialbeh\u00f6rden in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr.\r\n1 Aufenthaltsgesetz (AufenthG), aufgrund derer Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus\r\nin Deutschland faktisch von der Gesundheitsversorgung ausgeschlossen sind.\r\nSch\u00e4tzungen zufolge leben mehrere hunderttausend Menschen ohne Aufenthaltstitel oder Duldung\r\nin Deutschland, viele von ihnen schon seit Jahren oder Jahrzehnten.1 Diese Menschen haben jedoch\r\nkeinen Zugang zur regul\u00e4ren Gesundheitsversorgung. Auf dem Papier besteht zwar auch f\u00fcr\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ein Anspruch auf eine gesundheitliche\r\nMindestversorgung (\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz). Wer diese Gesundheitsversorgung in\r\nAnspruch nehmen will, muss jedoch vorher einen Behandlungsschein bei der Sozialbeh\u00f6rde\r\nbeantragen. Die Sozialbeh\u00f6rde ist nach \u00a7 87 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verpflichtet, Namen,\r\nAufenthaltsstatus und Aufenthaltsort der Antragsteller*innen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden\r\noder direkt die Polizei zu kontaktieren. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet dann in Zusammenarbeit mit der\r\nPolizei die Abschiebung in die Wege. Bis heute stellt die bereits 19902 eingef\u00fchrte\r\n\u00dcbermittlungspflicht die zentrale H\u00fcrde beim Zugang zur Gesundheitsversorgung dar.3 Um ihre\r\nExistenz nicht aufs Spiel zu setzen, verzichten Betroffene auf einen Arztbesuch. Dies f\u00fchrt dazu, dass\r\nmedizinisch erforderliche Behandlungen unterbleiben, ansteckende und teils lebensbedrohliche\r\nErkrankungen unbehandelt bleiben, Schwangere keine Vorsorgeuntersuchungen in Anspruch\r\nnehmen und selbst in Deutschland aufwachsende Kinder von der medizinischen Grundversorgung\r\nausgeschlossen sind.4 Der abschreckende Charakter der Regelung wird dadurch verst\u00e4rkt, dass die\r\nBetroffenen davon ausgehen m\u00fcssen, dass sie vor ihrer Abschiebung keine oder allenfalls eine\r\nrudiment\u00e4re Behandlung erhalten w\u00fcrden. Sie befinden sich damit in einer staatlich verursachten\r\nZwangslage, in der sie notgedrungen auf erforderliche \u00e4rztliche Behandlungen f\u00fcr sich und ihre\r\nKinder verzichten.\r\nSelbst in medizinischen Notf\u00e4llen erhalten Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in aller Regel\r\nkeine Versorgung. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich die Kosten einer Notfallbehandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 6a i.V.m.\r\n\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) zwar direkt vom Sozialhilfetr\u00e4ger erstatten lassen.\r\nDer Anwendungsbereich der Regelung ist jedoch viel zu eng. Sobald die Sozialbeh\u00f6rde zumindest\r\ntheoretisch erreichbar ist und einen Behandlungsschein ausstellen k\u00f6nnte, greift der sogenannte\r\n\u201eNothelferparagraf\u201c nicht mehr. Aufgrund der tageweisen Bemessung der\r\nExistenzsicherungsleistungen erh\u00e4lt das Krankenhaus auch dann keine Erstattung, wenn am Tag der\r\n1 Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge: Irregul\u00e4re Migration und freiwillige R\u00fcckkehr, 2015, S. 16 f., abrufbar unter\r\nhttps://www.bamf.de/SharedDocs/Anlagen/DE/EMN/Studien/wp65-emn-irregulaere-migration-freiwilligerueckkehr.\r\npdf, Eurostat, Aufgefundene Drittstaatenangeh\u00f6rige mit illegalem Aufenthalt, Deutschland, Letzte\r\nAktualisierung: 11.5.2021, abrufbar unter\r\nhttps://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_eipre&lang=de.\r\n2 Gesetz zur Neuregelung des Ausl\u00e4nderrechts, BT-Drs. 11/6321: eingef\u00fchrt als \u00a7 76 AufenthG a.F.\r\n3 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf, Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit\r\nirregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S. 7 f.\r\n4 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\nBehandlung der Leistungsanspruch der behandelnden Person auflebt, etwa weil die Sozialbeh\u00f6rde\r\nwieder erreichbar ist.5\r\nEine direkte Abrechnung zwischen Krankenhaus und Sozialbeh\u00f6rde ist folglich nur f\u00fcr\r\nEilbehandlungen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der Sozialbeh\u00f6rde vor Mitternacht sowie am\r\nWochenende m\u00f6glich. Angesichts dieser und weiterer H\u00fcrden bei der Erstattung durch die\r\nSozialbeh\u00f6rden verlangen Krankenh\u00e4user selbst in medizinischen Notf\u00e4llen h\u00e4ufig vorab eine\r\nKosten\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung oder eine pauschale Geldsumme.6 Wer die Behandlung nicht zahlen\r\nkann, muss daher selbst in Notf\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig einen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme bei der\r\nSozialbeh\u00f6rde stellen, die wiederum verpflichtet ist, die antragstellende Person bei der\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden.\r\nDie Meldepflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5\r\nAbs. 1 lit. b) DSGVO sowie die aufgrund der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht anwendbaren\r\nGrundrechte der Betroffenen aus Art. 8 Abs. 1 und Art. 35 GRCh. Das \u00f6ffentliche Interesse an einer\r\nstaatlichen Migrationskontrolle kann den Eingriff in das in Art. 8 Abs. 1 GRCh normierte Recht auf\r\nSchutz der personenbezogenen Daten und den faktischen Ausschluss von der in Art. 35 GRCh\r\ngarantierten medizinischen Versorgung und Gesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen. Die\r\nMeldepflicht tr\u00e4gt nicht zur Aufdeckung und Beendigung irregul\u00e4rer Aufenthalte bei, sondern\r\nkonterkariert lediglich den Prim\u00e4rzweck der Datenerhebung, namentlich die Gew\u00e4hrleistung einer\r\nexistenzsichernden Gesundheitsversorgung.\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat gemeinsam mit 38 Organisationen bereits am 25. August\r\n2021 Beschwerde bei der EU-Kommission eingereicht (Aktenzeichen CHAP(2021)03326). Das\r\nVerfahren wurde im Januar 2023 zu den Akten gelegt, weil die Bundesregierung eine z\u00fcgige Reform\r\nder Meldepflicht zugesichert hat. Die angek\u00fcndigte Reform ist seitdem keinen Schritt\r\nvorangekommen, daher wird die Beschwerde erneut eingereicht (ausf\u00fchrlich dazu unter 3.1).\r\n2.2 Um welche EU-Rechtsvorschrift handelt es sich?\r\nDie \u00dcbermittlungspflicht nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz\r\nin Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO, denn sie erf\u00fcllt nicht die in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO formulierten\r\nAnforderungen an einen Erlaubnistatbestand f\u00fcr eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung. Mit der\r\nPflicht zur Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde greift der Gesetzgeber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in\r\nden in Art. 8 Abs. 1 GRCh garantierten Schutz personenbezogener Daten und in die in Art. 35 GRCh\r\ngarantierte medizinische Versorgung und Gesundheitsvorsorge ein.\r\n1. Die DS-GVO ist anwendbar. Die DS-GVO sch\u00fctzt die personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher\r\nPersonen ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 2\r\nund 14). Die von \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG vorgesehene Unterrichtung der zust\u00e4ndigen\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfasst nach Ziffer 87.2.1.6 i.V.m. Ziffer 87.2.1.4.1 der Allgemeinen\r\nVerwaltungsvorschrift zum Aufenthaltsgesetz (AV-AufenthG) Daten \u00fcber den Aufenthalt und die\r\naufenthaltsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Person. Hierbei handelt es sich um personenbezogene\r\nDaten im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DS-GVO. Die Unterrichtung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde stellt eine\r\n5 LSG NRW, Urt. v. 22.6.2017 \u2013 L 9 SO 137/15; LSG Hamburg, Urt. v. 30.8.2018 \u2013 L 4 SO 41/17, Rn. 26; Bieback in:\r\nGrube/Wahrendorf/Flint, SGB XII, \u00a7 25 Rn. 46.\r\n6 Ausf\u00fchrlich zu den zahlreichen H\u00fcrden: Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr\r\nMenschen ohne Papiere \u2013 aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeitspapier%20Notfall\r\nhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf.\r\nVerarbeitung dieser personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Art. 4 Nr. 2 DS-GVO dar. Namentlich stellt\r\nsie eine Offenlegung durch \u00dcbermittlung dar.\r\n2. Die Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1\r\nNr. 1 verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO. Danach darf eine\r\nDatenerhebung nur f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erfolgen und die erhobenen\r\nDaten d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht in einer Weise weiterverarbeitet werden, die mit diesen\r\nZwecken unvereinbar ist. Diesen Anforderungen gen\u00fcgt die Daten\u00fcbermittlung an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht \u2013 sie ist mit dem urspr\u00fcnglichen Zweck der Datenerhebung unvereinbar.\r\nDie Sozialbeh\u00f6rde erhebt personenbezogene Daten, um zu pr\u00fcfen, ob die antragstellende Person\r\neinen Anspruch auf Sozialleistungen hat. Zweck der Datenerhebung ist die Sicherung eines\r\nmenschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. Die Daten\u00fcbermittlung nach \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG dient\r\nder Migrationskontrolle.7 Der urspr\u00fcngliche Zweck der Datenerhebung wird damit konterkariert,\r\ndenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet umgehend die Abschiebung ein, eine medizinische Behandlung\r\nkann im Regelfall nicht mehr erfolgen.\r\n3. Die Anforderungen an eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 4 DS-GVO sind\r\nnicht erf\u00fcllt. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde ist keine in einer\r\ndemokratischen Gesellschaft notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in\r\nArt. 23 Abs. 1 DS-GVO genannten Ziele. Die Bundesregierung verfolgt mit der \u00dcbermittlungspflicht\r\nzwar ein grunds\u00e4tzlich legitimes Ziel. Einschl\u00e4gig ist hier insbesondere Art. 23 Abs. 1 DS-GVO lit.\r\ne), denn es handelt sich bei der Bek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung um ein \u201ewichtiges Ziel des\r\nallgemeinen Interesses\u201c der Europ\u00e4ischen Union (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV) und auch\r\nDeutschlands (\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die Daten\u00fcbermittlung ist zur Zielerreichung jedoch\r\nweder notwendig noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die bezweckte Migrationskontrolle kann die Eingriffe in\r\ndas in Art. 8 Abs. 1 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten sowie in das\r\nin Art. 35 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Zugang zur medizinischen Versorgung und\r\nGesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.5).\r\n4. Insbesondere lassen sich diese Grundrechtseingriffe nicht mit dem grunds\u00e4tzlich legitimen Ziel\r\nder Migrationskontrolle rechtfertigen. Die \u00dcbermittlungspflicht im Gesundheitsbereich ist schon\r\nnicht geeignet, irregul\u00e4re Aufenthalte aufzudecken. Stattdessen f\u00fchrt die \u00dcbermittlungspflicht in\r\nder Praxis einzig dazu, dass die Betroffenen die Sozialbeh\u00f6rden meiden und von der\r\nWahrnehmung ihres Anspruchs auf eine gesundheitliche Mindestversorgung absehen. Auch das\r\nBundesinnenministerium r\u00e4umte 2007 ein, dass es im sozialen Bereich kaum zu Mitteilungen\r\nkommt.8 Dies liegt nach Einsch\u00e4tzung der Beratungsorganisationen daran, dass Betroffene\r\njeglichen Kontakt mit den Sozialbeh\u00f6rden meiden.9 Sollte dieser individuelle\r\nAbschreckungseffekt beabsichtigt sein,10 so stellt dies kein legitimes Ziel einer Datenverarbeitung\r\ndar, denn die Gew\u00e4hrleistung eines Minimums physischer und psychischer Gesundheit ist Teil der\r\nMenschenw\u00fcrde aus Art. 1 GRCh und in Art. 35 GRCh ausdr\u00fccklich festgeschrieben.\r\n5. In der Abw\u00e4gung ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass der faktische Ausschluss einer ganzen\r\nBev\u00f6lkerungsgruppe von der Gesundheitsversorgung zahlreichen \u00f6ffentlichen Belangen\r\nzuwiderl\u00e4uft. Weil die Betroffenen jeglichen Beh\u00f6rdenkontakt meiden, hat der Staat keinerlei\r\nZugang zu ihnen und kann sich nicht einmal einen anonymisierten \u00dcberblick \u00fcber die Anzahl der\r\n7 BT-Drs. 11/6321, S. 82 f.; BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 43; Antwort der Bundesregierung auf\r\neine Kleine Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 12. Mai 2015, BT-Drs. 18/4886, S. 4, in der die\r\nBundesregierung anf\u00fchrt, die \u00dcbermittlungspflicht diene \u201eallein dem Zweck der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes\r\nund anderer aufenthaltsrechtlicher Bestimmungen\u201c.\r\n8 BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 4, 14.\r\n9 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\n10 So Bundesinnenministerium in: BMI, Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 39.\r\nMenschen verschaffen, die ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland leben. Zudem steht\r\nder Ausschluss von der Gesundheitsversorgung im Widerspruch zu gesundheitspolitischen\r\nBelangen wie beispielsweise dem Infektions- und Seuchenschutz.11 Nicht zuletzt sprechen auch\r\nfinanzpolitische Belange f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Behandlung von Erkrankungen. Die Agentur der\r\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte wies 2015 in einer \u00f6konomischen Analyse der Kosten des\r\nAusschlusses irregul\u00e4rer Migrant*innen f\u00fcr das Gesundheitssystems darauf hin, dass\r\nBehandlungen meist aufwendiger und teurer werden, wenn kranke Menschen erst im absoluten\r\nNotfall ein Krankenhaus aufsuchen.12\r\n6. Im Ergebnis ist die Regelung der \u00dcbermittlungspflicht zur Zielerreichung wenig bis gar nicht\r\ngeeignet. Zugleich greift sie jedoch in die individuellen Grundrechte auf Schutz\r\npersonenbezogener Daten und der Gew\u00e4hrleistung einer gesundheitlichen Mindestversorgung\r\nein und l\u00e4uft gesamtgesellschaftlichen Belangen wie dem Infektions- und Seuchenschutz zuwider.\r\nEs handelt sich bei der \u00dcbermittlungspflicht folglich nicht um eine \u201ein einer demokratischen\r\nGesellschaft (\u2026) notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme\u201c im Sinne des Art. 6 Abs. 4 DSGVO.\r\n7. Es besteht keine M\u00f6glichkeit einer unionsrechtskonformen Auslegung des \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG. Der eindeutige Wortlaut er\u00f6ffnet keinen Raum f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen\r\n(\u201e\u00d6ffentliche Stellen [\u2026] haben [\u2026] zu unterrichten\u201c). Ein Absehen \u00f6ffentlicher Stellen von der\r\nDaten\u00fcbermittlung zur Vermeidung besonderer H\u00e4rten, insbesondere zur Gew\u00e4hrleistung einer\r\nmedizinischen Versorgung besonders schutzbed\u00fcrftiger Menschen, ist nicht vorgesehen.\r\n2.3 Beschreiben Sie das Problem unter Angabe von Fakten und Gr\u00fcnden f\u00fcr Ihre Beschwerde*\r\n(h\u00f6chstens 2 000 Zeichen):\r\nMenschen, die in Deutschland ohne geregelten Aufenthaltsstatus leben, haben auf dem Papier zwar\r\neinen Anspruch auf Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde (\u00a7\u00a7 4,6 AsylbLG). Sobald\r\nsie sich an die Sozialbeh\u00f6rde wenden, um den daf\u00fcr erforderlichen Behandlungsschein zu erhalten,\r\ndroht ihnen jedoch die Abschiebung. Die Sozialbeh\u00f6rde ist dazu verpflichtet, Menschen ohne Papiere\r\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden (\u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG). Aus Angst vor einer Abschiebung\r\nmeiden Betroffene den Gang zum Arzt.13 Die Bundes\u00e4rztekammer beschreibt die Folgen dieser\r\nVersorgungsl\u00fccke: \u201eAus Angst vor Abschiebung werden \u00c4rzte oder Krankenh\u00e4user von den betroffenen\r\nMigranten deshalb zu sp\u00e4t oder gar nicht aufgesucht. Das kann bei Krankheiten, die anfangs noch gut\r\nzu behandeln waren, zu schweren Komplikationen, chronischen Verlaufsformen oder sogar zum Tod\r\nf\u00fchren. Au\u00dferdem sind durch ansteckende Krankheiten wie Tbc, Aids, Hepatitis, Geschlechtskrankheiten\r\no. \u00e4. nicht nur die Betroffenen selbst, sondern auch deren Umgebung gef\u00e4hrdet. Hier wird von staatlicher\r\nStelle die notwendige F\u00fcrsorge f\u00fcr die Gesundheit der Allgemeinheit ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen\r\n11 Von Manteuffel, Papierlos und unterversorgt, Zeitschrift f\u00fcr medizinische Ethik 64 (2018), S. 39 f.\r\n12 European Union Agency for Fundamental Rights: Cost of exclusion from healthcare - The case of migrants in an irregular\r\nsituation, 2015, S. 33 f.\r\n13 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf; auch der wissenschaftliche Dienst des Bundestages stellt in einem Gutachten aus dem Jahr 2012\r\nfest, dass \u201enach der Erfahrung von Fachleuten die \u00dcbermittlungspflicht im AufenthG das zentrale Hindernis beim Zugang\r\nzu medizinischer Behandlung\u201c darstellt: Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit irregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S.\r\n7 f.\r\nuntergeordnet\u201c.14\r\n2.4 Hat oder k\u00f6nnte das betreffende EU-Land im Zusammenhang mit dem\r\nBeschwerdegegenstand eine finanzielle Unterst\u00fctzung der EU erhalten?\r\n\uf0a1 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf056 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n2.5 Bezieht sich Ihre Beschwerde auf einen Versto\u00df gegen die EU-Charta der Grundrechte?\r\nDie Kommission kann solche F\u00e4lle nur dann untersuchen, wenn der Versto\u00df auf die Umsetzung des\r\nUnionsrechts auf nationaler Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\r\n\uf056 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf0a1 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n\u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung nach Art. 35\r\nGRCh und den Schutz personenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh.\r\n1. Die EU-Grundrechte sind anwendbar. Mit der \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1\r\nAufenthG macht der deutsche Gesetzgeber von dem Erlaubnistatbestand f\u00fcr die zweck\u00e4ndernde\r\nDaten\u00fcbermittlung in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO Gebrauch.15 Damit f\u00fchrt der deutsche Gesetzgeber\r\nUnionsrecht durch und ist nach Art. 51 Abs. 1 Satz 1 GRCh an die Unionsgrundrechte gebunden.\r\nDie Grundrechtsbindung erfasst auch den Spielraumbereich unionsrechtlicher Regelungswerke.16\r\n2. \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung aus\r\nArt. 35 GRCh. Dieses Recht gilt unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.17 Der Wortlaut enth\u00e4lt keine\r\nEinschr\u00e4nkung auf Personen mit einem rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus, wie sie in Art. 34 Abs. 2\r\nGRCh (Recht auf Sozialversicherung) oder in Nr. 1 des Anhangs zur Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nformuliert ist. Sowohl das Europ\u00e4ische Parlament als auch die Agentur der Europ\u00e4ischen Union\r\nf\u00fcr Grundrechte (FRA) leiten aus Art. 35 GRCh das Recht auf eine angemessene\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Migrant*innen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ab.18 Beide\r\nkritisieren, dass der Datenaustausch zwischen der Gesundheitsverwaltung und der\r\nEinwanderungskontrolle aufgrund der abschreckenden Wirkung einer angemessenen\r\nGesundheitsversorgung entgegenstehe, und fordern eine Trennung von medizinischer\r\nVersorgung und Einwanderungspolitik durch die EU-Mitgliedstaaten.19 Auch die vom\r\n14 Bundes\u00e4rztekammer, Beschlussprotokoll des 109. Deutschen \u00c4rztetages, S. 43 f.\r\n15 Das AZRG ist \u00e4lter als die DS-GVO, was jedoch nichts daran \u00e4ndert, dass das Gesetz nach heutigem Rechtsstand\r\nvollumf\u00e4nglich an der Verordnung zu messen ist. Die DS-GVO enth\u00e4lt keine Bestandsgarantie f\u00fcr mitgliedstaatliches\r\nRecht, das bereits vor ihrem Inkrafttreten bestand.\r\n16 Vgl. allgemein zur Umsetzung von Richtlinien EuGH, Urteil vom 29. Juli 2019, Rs. C476/17 \u2013 Pelham, Rn. 79; spezifisch zu\r\neinem datenschutzrechtlichen Regelungsspielraum EuGH, Urteil vom 21. Dezember 2016, Rs. C-203/15 und C-698/15\r\n\u2013 Tele2 Sverige u.a., Rn. 82 ff.\r\n17 Giesecke in: Meyer/H\u00f6lscheidt, Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union, 5., 2019, Art. 35, Rn.6;\r\nPechstein/Nowak/H\u00e4de/Krajewski, Frankfurter Kommentar EUV/GRC/AEUV, 2017, Art. 35, Rn. 7;\r\nHoloubek/Lienbacher/Ribarov, GrC, Art. 35, Rn. 10; L\u00f3pez Escudero in: Mangas Mart\u00edn, Carta de los Derechos\r\nFundamentales de la Union Europea, Art. 35, S. 597 f.\r\n18 Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 8. M\u00e4rz 2011 zu dem Abbau gesundheitlicher Ungleichheit in der EU\r\n(2010/2089(INI)), Ziffer 5; European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation:\r\naccess to healthcare in 10 European Union Member States\u201c, S. 9.\r\n19 European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States\u201c, S. 10; European Union Agency for Fundamental Rights (2012) \u201eApprehension of migrants in an\r\nEurop\u00e4ischen Ausschuss f\u00fcr soziale Rechte zu Art. 11 und 13 der Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nentwickelten Grunds\u00e4tze sprechen f\u00fcr eine Einbeziehung von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus in den Schutzbereich des Art. 35 GRCh.20 Der Ausschuss stellte fest, dass die\r\nEinschr\u00e4nkung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs der Sozialcharta auf Menschen mit\r\ngeregeltem Aufenthaltsstatus sich nicht auf die zum Kern der europ\u00e4ischen Menschenrechte\r\ngeh\u00f6renden Rechte wie das Recht auf Leben, auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die\r\nMenschenw\u00fcrde erstrecke.21 Zumindest eine medizinische Notfallversorgung von Migrant*innen\r\nohne geregelten Aufenthaltsstatus sei vom Schutzbereich der Art. 11 und 13 der Sozialcharta\r\nerfasst. Der Begriff des \u201eNotfalls\u201c sei weit auszulegen.22 Minderj\u00e4hrigen Migrant*innen ohne\r\nlegalen Aufenthaltsstatus spricht der Ausschuss eine umfassende Gesundheitsversorgung\r\neinschlie\u00dflich prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Versorgung sowie psychologischer Hilfe zu.23\r\nGesetzgebung oder Praxis, die den Anspruch auf medizinische Versorgung f\u00fcr Menschen ohne\r\ngeregelten Aufenthaltsstatus vereiteln, verletzen nach Auffassung des Ausschusses die\r\nSozialcharta.24 Auch die EU-Grundrechteagentur betont, dass nach der Grundrechte-Charta\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus mindestens ein Recht auf einen gesetzlich\r\ngesicherten Zugang zur notwendigen medizinischen Versorgung haben m\u00fcssen. Dies d\u00fcrfe sich\r\nnicht nur auf die Notfallversorgung beschr\u00e4nken, sondern m\u00fcsse andere Formen der\r\nmedizinischen Grundversorgung einschlie\u00dfen, wie die M\u00f6glichkeit, einen Arzt aufzusuchen oder\r\nnotwendige Medikamente zu erhalten.25 Zur Erf\u00fcllung dieses Grundrechts ist es nicht\r\nausreichend, formale Anspr\u00fcche zu schaffen \u2013 die Gesundheitsversorgung muss auch tats\u00e4chlich\r\nzug\u00e4nglich sein.26\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus erhalten in Deutschland nicht einmal eine\r\nangemessene Notfallversorgung. Der Anwendungsbereich des sogenannten\r\n\u201eNothelferparagrafen\u201c in \u00a7 6a AsylbLG ist eng, eine Behandlung erfolgt daher auch in Notf\u00e4llen oft\r\nnur gegen Vorkasse (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.1).\r\n3. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG greift auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in den Schutz\r\npersonenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh ein. Dieser Eingriff wiegt aufgrund der\r\nOffenlegung bislang geheim gehaltener Daten \u00fcber den Aufenthaltsstatus und den Aufenthaltsort\r\nund der daraus resultierenden Folgen f\u00fcr die Betroffenen besonders schwer.27 In ihrer Wirkung\r\nirregular situation \u2013 fundamental rights considerations\u201c, lit. a), d), e), f); Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 4.\r\nFebruar 2014 zu Migrantinnen ohne Ausweispapiere in der Europ\u00e4ischen Union (2013/2115(INI)), Ziffer 9.\r\n20 Art. 35 GRCh ist auf Art. 11 und 13 Europ\u00e4ische Sozialcharta gest\u00fctzt, vgl. Erl\u00e4uterungen zur Charta der Grundrechte, Art.\r\n35 (2007/C 303/02);\r\n21 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a730f.\r\n22 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 152 mit weiteren Verweisen; International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v.\r\nFrance, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8 September 2004, \u00a7\u00a730f; DCI v. the Netherlands, Complaint\r\nNo. 47/2008, \u00a7\u00a734-38; DCI v. Belgium, Complaint No. 69/2011, \u00a7\u00a7 28 \u2013 39; Eurocef v. France, Complaint No. 114/2015,\r\n\u00a7\u00a7 50 \u2013 57; sowie in Conclusions 2013, Statement of Interpretation on Article 13\u00a71 and 13\u00a74.\r\n23 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 153 mit weiteren Verweisen.\r\n24 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a732.\r\n25 European Union Agency for Fundamental Rights: Migrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States, 2011, S. 9.\r\n26 Vgl. Europ\u00e4ischer Ausschuss f\u00fcr Soziale Recht in Bezug auf Art. 13 Abs. 4 Sozialcharta: Defence for Children International\r\n(DCI) v. Belgium Complaint No. 69/2011, \u00a7 100.\r\n27 Vgl. zur Eingriffsintensit\u00e4t bei drohenden Nachteilen BVerfGE 100, 313 <376>; 107, 299 <320>; 109, 279 <353>, 113, 348\r\nkommen der Gang zur Sozialbeh\u00f6rde und der Antrag auf Leistungen wegen der umfassenden\r\n\u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Betroffene einer Selbstbezichtigung gleich. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG erf\u00fcllt nicht die in Art. 8 Abs. 2 S. 1, Art. 52 Abs. 1 und Abs. 3 S. 1 GRCh in Verbindung\r\nmit Art. 8 Abs. 2 EMRK formulierten Anforderungen an eine Grundrechtseinschr\u00e4nkung. Die\r\nBek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung ist zwar ein legitimes Ziel (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV und\r\n\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG ist jedoch\r\nkein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Mittel zur Erreichung dieses Ziels (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.2).\r\n3. Fr\u00fchere Schritte zur L\u00f6sung des Problems*\r\nHaben Sie in dem betreffenden EU-Land bereits Schritte zur L\u00f6sung dieses Problems unternommen?*\r\nFALLS JA, welcher Art? \uf056 administrativ \uf056 rechtlich?\r\n3.1 Bitte erl\u00e4utern: a) Beteiligte Stelle/Beh\u00f6rde und Art der getroffenen Entscheidung; b)\r\nAndere, Ihnen bekannte Ma\u00dfnahme(n)\r\n1. Die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat eine betroffene Person dabei unterst\u00fctzt, beh\u00f6rdlich und\r\ngerichtlich gegen die \u00dcbermittlung ihrer Daten vorzugehen. Es handelt sich dabei um einen\r\nKosovaren, der seit \u00fcber 30 Jahren in Deutschland lebt und aufgrund einer koronaren\r\nHerzkrankheit dringend eine kardiologische Operation ben\u00f6tigt. Am 21. April 2022 hat er dem\r\nzust\u00e4ndigen Frankfurter Sozialamt angek\u00fcndigt, dass er einen Behandlungsschein beantragen\r\nwird und beantragt, von einer Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abzusehen. Am 25.\r\nApril 2022 hat die Beh\u00f6rde diesen Antrag abgelehnt. Daraufhin hat er, unterst\u00fctzt von der\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, am 10. Mai 2022 Klage und Eilantrag beim Verwaltungsgericht\r\nFrankfurt erhoben. Um zu verhindern, dass die Klage selbst dazu f\u00fchrt, dass seine Daten an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, hat der Kl\u00e4ger ohne Angabe seiner Wohnadresse geklagt.\r\nDenn auch Gerichte unterliegen der angegriffenen \u00dcbermittlungspflicht und sind damit\r\nverpflichtet, die Daten des Kl\u00e4gers an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde weiterzugeben. Das\r\nVerwaltungsgericht Frankfurt hat den Eilantrag am 24. Mai aufgrund der fehlenden Anschrift f\u00fcr\r\nunzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt (Beschluss des Verwaltungsgerichts Frankfurt am Main vom 24. Mai 2022 - 2 L\r\n1312/22.F). Die dagegen eingelegte Beschwerde wurde am 16. August 2022 vom Hessischen\r\nVerwaltungsgerichtshof abgelehnt (Hessischer Verwaltungsgerichtshof, Beschluss vom 16.\r\nAugust 2022 - 7 B 1025/22).\r\n2. 83 zivilgesellschaftliche Organisationen haben sich in der Kampagne GleichBeHandeln28\r\nzusammengeschlossen und die Bundesregierung aufgefordert, in \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz eine\r\nAusnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich zu schaffen. Die Bundesregierung hat daraufhin in ihrem\r\nKoalitionsvertrag vom 7. Dezember 2021 auf Seite 139 vereinbart, die Meldepflichten von\r\nPersonen ohne Ausweispapiere dahingehend zu \u00fcberarbeiten, dass Kranke nicht davon\r\nabgehalten werden, sich behandeln zu lassen.29 Bislang ist dieses Versprechen jedoch nicht\r\numgesetzt worden und es zeichnet sich auch nicht ab, dass dies in dieser Legislaturperiode\r\n<382>; 115, 320 <347>; BVerfG, NJW 2007, S. 2464 <2469>; BVerfGE 120, 378 <403>.\r\n28 https://gleichbehandeln.de/.\r\n29 https://www.spd.de/koalitionsvertrag2021/.\r\ngeschieht.\r\nIm November 2023 antwortete das Bundesministerium auf eine Presseanfrage des\r\nDeutschlandfunks: \u201eDas BMI hat bereits intensiv, auch unter Beteiligung anderer Ressorts und\r\neurop\u00e4ischer Partner, gepr\u00fcft, ob sich \u00fcberzeugende und auch tats\u00e4chlich zielf\u00fchrende Ans\u00e4tze\r\nf\u00fcr eine Umsetzung ergeben. Die Pr\u00fcfung hat aber gezeigt, dass die Fragestellung sehr komplex\r\nist, verschiedene Regelungskreise betrifft und hier einfache L\u00f6sungen nicht m\u00f6glich sind. Die\r\nPr\u00fcfung unter Einbindung anderer Ressorts und Stellen dauert daher noch an.\u201c Diese Antwort\r\nerstaunt insofern, als dass es bereits seit 2011 eine \u00e4quivalente Ausnahmeregelung von der Pflicht\r\nzur Daten\u00fcbermittlung f\u00fcr den Bildungsbereich gibt, damit Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus ihr Recht auf Bildung wahrnehmen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus hat das Katholische\r\nForum Leben in der Illegalit\u00e4t konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ausnahme des\r\nGesundheitsbereichs f\u00fcr die betroffenen Regelungskreise (Aufenthaltsgesetz, AsylbLG und SGB\r\nVII) vorgelegt30 und verschiedene Expert*innen haben dem BMI ihre Unterst\u00fctzung angeboten.\r\nAuf entsprechende Anfragen reagierte das BMI jedoch nicht. Insofern ist davon auszugehen, dass\r\ndas Vorhaben jedenfalls in dieser Legislaturperiode nicht mehr umgesetzt wird.\r\nDiese Bef\u00fcrchtung hat sich insofern best\u00e4tigt, als mit dem D\u00dcV-AnpassungsG k\u00fcrzlich (erg\u00e4nzen\r\nwenn D\u00dcV-AnpassG verabschiedet wurde, voraussichtlich in der Woche vom 8.4.)\r\nDaten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht reformiert wurden. In diesem\r\nZusammenhang ist auch der \u00a7 87 AufenthG angepasst worden, ohne dass die Gelegenheit genutzt\r\nwurde, die Meldepflicht zu \u00fcberarbeiten und eine Ausnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich\r\neinzuf\u00fcgen.\r\n4. Wenn Sie bereits EU-Institutionen oder andere Dienststellen kontaktiert und mit derartigen\r\nProblemen befasst haben, geben Sie bitte das Aktenzeichen Ihres Dossiers/Ihres\r\nSchriftverkehrs an:\r\n\uf0a1 Petition an das Europ\u00e4ische Parlament\r\n\uf056 Europ\u00e4ische Kommission \u2013 AZ: CHAP(2021)03326\r\n\uf0a1 Europ\u00e4ische(r) B\u00fcrgerbeauftragte(r)\r\n\uf0a1 Andere \u2013 Name der Institution oder Einrichtung, die Sie kontaktiert haben und Aktenzeichen Ihrer\r\nBeschwerde (z. B. SOLVIT, FIN-Net, Europ\u00e4ische Verbraucherzentren)\r\n30 Vgl. Katholisches Forum Leben in der Illegalit\u00e4t (2022): Gesundheitsversorgung ohne Angst in Anspruch nehmen. Vorschlag f\u00fcr\r\ndie Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht im Bereich Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen\r\nIllegalit\u00e4t\r\n5. Bitte f\u00fchren Sie die Belege oder Nachweise an, die Sie der Kommission auf Anfrage\r\n\u00fcbermitteln k\u00f6nnten.\r\nBitte \u00fcbermitteln Sie vorerst noch keine Dokumente.\r\nUrspr\u00fcngliche Beschwerde an die Kommission vom 25. August 2021 (Aktenzeichen\r\nCHAP(2021)03326) und Antwortschreiben der Kommission.\r\nGesellschaft fu\u0308r Freiheitsrechte/A\u0308rzte der Welt: Ohne Angst zum Arzt \u2013 Das Recht auf Gesundheit von\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland. Eine grund- und menschenrechtliche\r\nBewertung der U\u0308bermittlungspflicht im Aufenthaltsgesetz, 2021.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere \u2013\r\nAktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2017, abrufbar unter https://forumillegalitaet.\r\nde/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf, zuletzt abgerufen am 20. M\u00e4rz 2024.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Fallsammlung: Krank und ohne Papiere, 2018, abrufbar\r\nunter\r\nhttps://www.diakonie.de/fileadmin/user_upload/Diakonie/PDFs/Broschuere_PDF/Krank_und_oh\r\nne_Papiere_Fallsammlung_der_BAG_Gesundheit_Illegalitaet_April_2018_Web.pdf, zuletzt abgerufen\r\nam 24. M\u00e4rz 2024.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr Menschen ohne\r\nPapiere \u2013 Aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeits\r\npapier%20Notfallhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf, zuletzt abgerufen am 24.\r\nM\u00e4rz 2024.\r\nBeschwerde des Herrn Malte Spitz, Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, zur Europ\u00e4ischen Kommission\r\nvom 25. August 2021 (Aktenzeichen CHAP(2021)03326) in gleicher Sache.\r\nIn einer \u201epre closure letter\u201c vom 12. Dezember 2022 (JUST.C3/CS/ks(2022)8388575) teilte die\r\nKommission mit, dass sie anl\u00e4sslich der Beschwerde mit den deutschen Beh\u00f6rden in Verbindung\r\nst\u00fcnde. Die deutschen Beh\u00f6rden h\u00e4tten auf den Koalitionsvertrag verwiesen und der Kommission\r\nmitgeteilt, dass sie derzeit an einem Gesetzgebungsvorhaben arbeiteten, mit dem insbesondere das\r\nZiel verfolgt werde, die Bef\u00fcrchtungen der Betroffenen auszur\u00e4umen, die gesundheitsbezogene\r\nLeistungen beantragen und in Anspruch nehmen wollen. Die Beh\u00f6rden h\u00e4tten darauf hingewiesen,\r\ndass dieses Vorhaben derzeit Gegenstand von Konsultationen sei und dass sie die Absicht h\u00e4tten, dem\r\nBundeskabinett rasch einen Vorschlag zu unterbreiten, damit das anschlie\u00dfende\r\nGesetzgebungsverfahren eingeleitet werden k\u00f6nne. Unter Ber\u00fccksichtigung des laufenden\r\nKonsultationsprozesses in Deutschland und der geplanten Gesetzes\u00e4nderungen hat die Kommission\r\ndaraufhin die Beschwerde am 19. Januar 2023 zu den Akten gelegt. Etwaige k\u00fcnftige \u00dcberpr\u00fcfungen\r\nblieben weiterhin m\u00f6glich.\r\nDie angek\u00fcndigte Reform ist bislang ausgeblieben. Das Bundesministerium f\u00fcr Inneres und Heimat\r\nhat keinen Gesetzesentwurf ins Bundeskabinett eingebracht und es ist auch kein\r\nGesetzgebungsverfahren eingeleitet worden. Die unter 3.1. zitierte Antwort des BMI deutet auch\r\nnicht daraufhin, dass eine zeitnahe Umsetzung geplant ist."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Streichung \u00a7 87 AufenthG (\u00dcbermittlung an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KonvBehSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor Konversionsbehandlungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/konvbehschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausbau von Schutz und Unterst\u00fctzung von Betroffenen\r\nAusbau von Bildungsma\u00dfnahmen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008137",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Gesetzes zum Schutz vor Konversionsbehandlungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Selbstbestimmung und Freiwilligkeit sind in der aktuellen Gestaltung der elektronischen Patientenakte nicht gegeben. Hier muss dringend nachgebessert werden. Patient*innen m\u00fcssen selbst entscheiden k\u00f6nnen, wer welchen Einblick in welche Daten und Dokumente bekommt. Dies muss selbsterkl\u00e4rend und einfach verst\u00e4ndlich umsetzbar sein f\u00fcr alle. Eine \u00c4nderung des Digital-Gesetzes ist notwendig. Das Gesetz soll am 14. Mai in Kraft treten, liegt derzeit online nicht in beschlossener Form vor. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008138",
                "statements": [],
                "title": "Freiwilligkeit und St\u00e4rkung der Pers\u00f6nlichkeitsrechte in der elektronischen Patientenakte"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erweiterung des Artikel 3 Grundgesetz zum Schutz vor Diskriminierung und Verfolgung von Menschen aufgrund ihrer sexuellen und/oder geschlechtlichen Identit\u00e4t bzw. Orientierung. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008139",
                "statements": [],
                "title": "Erg\u00e4nzung Artikel 3, Absatz 3 Grundgesetz zum Schutz der sexuellen und geschlechtlichen Identit\u00e4t."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BtMVV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber das Verschreiben, die Abgabe und den Nachweis des Verbleibs von Bet\u00e4ubungsmitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/btmvv_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung \u00a75a Bet\u00e4ubungsmittel-Verschreibungsverordnung (BtMVV): Absenkung der Zugangskriterien f\u00fcr die Patient*innen durch Anpassung Satz 1, Ausweitung der Versorgung mit Diamorphin durch Erweiterung der S\u00e4tze 2 bis 5.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008140",
                "statements": [],
                "title": "Absenkung der Zugangskriterien zu Diamorphin gest\u00fctzer Substitution"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ProstSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz von in der Prostitution t\u00e4tigen Personen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prostschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Um das Ziel des Schutzes f\u00fcr Prostituierte zu erreichen, muss das ProstSchG auf Grundlage der Studienergebnisse der Studie \"Sexuelle Gesundheit und HIV/STI-Pr\u00e4ventionsbedarfe von Sexarbeitenden\" und der Evaluationsergebnisse \u00fcberarbeitet werden. Ein Sexkaufverbot w\u00fcrde die Arbeitsbedingungen und die gesundheitliche Situation von Menschen in der Sexarbeit extrem verschlechtern und soll daher verhindert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008141",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/7d/320877/Stellungnahme-Gutachten-SG2406220037.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008141",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung ProstSchG nach erfolgter Evaluation und auf Grundlage der Studie \"Sexuelle Gesundheit und HIV/STI-Pr\u00e4ventionsbedarfe von Sexarbeitenden\"",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "https://www.aidshilfe.de/medien/md/was-brauchen-sexarbeiterinnen-fuer-ihre-gesundheit/\r\n\r\n\r\nZusammenfassung\r\n\r\nHintergrund:\r\n\r\nSexarbeiter*innen bilden keine homogene Gruppe. Ihre Lebenslagen sind sehr divers, sie haben unterschiedliche geschlechtliche Identit\u00e4ten und die Kontexte, in denen sie der Sexarbeit nachgehen, sind \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltig. Gemeinsam ist ihnen, dass sie sexuelle Dienstleistungen gegen Geld oder andere Formen der Entlohnung erbringen. Weltweit sind sie in besonderem Ma\u00df Stigmatisierung, Gewalt und Kriminalisierung ausgesetzt, was ihre Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr HIV und andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen (STIs) deutlich erh\u00f6ht.\r\n\r\nDie Studie:\r\n\r\nIn Deutschland gab es bislang keine Studie, die sich mit den gesundheitlichen Bedarfen von Sexarbeiter*innen befasst und dabei die Diversit\u00e4t der Gruppe hinsichtlich der geschlechtlichen Identit\u00e4t und der Vulnerabilit\u00e4tsfaktoren ausreichend ber\u00fccksichtigt. Aus diesem Grund f\u00fchrte die Deutsche Aidshilfe von April 2022 bis April 2024 ein partizipatives Forschungsprojekt mit dem Ziel durch, ein besseres Verst\u00e4ndnis der unterschiedlichen Bedarfe von Sexarbeiter*innen in Bezug auf Gesundheit, dabei insbesondere auf HIV/STI-Pr\u00e4vention, zu erzielen. Das Projekt wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gef\u00f6rdert.\r\n\r\nZehn Peer-Forscher*innen setzten deutschlandweit elf Fokusgruppen in f\u00fcnf Sprachen um. Fokusgruppen sind moderierte Gruppen-Gespr\u00e4che, bei denen eine Gruppe von Personen durch Informations-Inputs und Fragen zur Diskussion \u00fcber ein bestimmtes Thema angeregt wird. Die Gespr\u00e4che werden aufgezeichnet, verschriftlicht und ausgewertet. An den Fokusgruppen nahmen insgesamt 80 weibliche und m\u00e4nnliche (cis und trans) sowie nicht-bin\u00e4re Sexarbeiter*innen teil, die in diversen Kontexten (Stra\u00dfe, Escort, Prostitutionsst\u00e4tten) arbeiteten und aus insgesamt 23 Herkunftsl\u00e4ndern stammten. Unter ihnen waren Sexarbeiter*innen, die illegale Drogen konsumieren (\u201eBeschaffungsprostitution\u201c), Schwarze Sexarbeiterinnen und Sexarbeiter*innen mit Behinderungen und chronischen Erkrankungen. Eine Besonderheit der Studie ist die hohe Diversit\u00e4t des Samples. Die Studienteilnehmenden befanden sich in unterschiedlichen Lebenslagen und gingen aus unterschiedlichen Motivationen heraus der Sexarbeit nach. Ihre Offenheit hat es erm\u00f6glicht, dass relevante Ergebnisse zu einer gro\u00dfen Bandbreite an Themen gewonnen werden konnten. Die Fokusgruppen wurden mithilfe der Methode der Qualitativen Inhaltsanalyse in einem partizipativen Prozess ausgewertet, an dem die Peer-Forscher*innen und ein interdisziplin\u00e4r zusammengesetzter Projektbeirat beteiligt waren.\r\n\r\nErgebnisse:\r\n\r\nDie Ergebnisse dieser Studie widerlegen die in \u00f6ffentlichen Diskursen verbreitete dichotome Unterteilung in \u201eunfreiwillige Prostituierte\u201c und \u201eselbstbestimmte Sexarbeiter*innen\u201c. Die Studienteilnehmenden beschreiben \u00e4u\u00dferst komplexe und vielf\u00e4ltige Empfindungen und Einstellungen gegen\u00fcber ihrer T\u00e4tigkeit und benennen sowohl Vor- als auch Nachteile. Allen gemeinsam ist, dass sie \u00fcber die T\u00e4tigkeit als Arbeit sprechen. Sexarbeit wird von vielen als Ressource verstanden \u2013 in dem Sinne, dass sie f\u00fcr sie die beste oder einzige M\u00f6glichkeit darstellt, Geld zu verdienen und damit den eigenen Lebensunterhalt und in manchen F\u00e4llen auch den ihrer Familien zu sichern.\r\n\r\nDie aus den verschiedenen Fokusgruppen hervorgehenden Bedarfe unterscheiden sich voneinander. Insgesamt zeichnen sich vier Kernprobleme ab, die das Leben von Sexarbeiter*innen erschweren und sich negativ auf ihre Gesundheit auswirken k\u00f6nnen:\r\n\r\n    Gewalterfahrungen und Angst vor Gewalt (zum Beispiel durch Kunden und Anwohner*innen),\r\n    Finanzielle Prekarit\u00e4t und existenzielle Not,\r\n    Belastungen psychischer Art, die oft in Zusammenhang mit erlebter Stigmatisierung stehen,\r\n    Kriminalisierung und fehlende Legalit\u00e4t \u2013 beispielsweise, wenn sie ohne g\u00fcltige Anmeldung nach Prostituiertenschutzgesetz (ProstSchG) arbeiten, in Sperrbezirken arbeiten, keinen legalen Aufenthaltstitel besitzen und/oder gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz versto\u00dfen. Daraus folgend haben viele Studienteilnehmende Angst vor Polizei und Beh\u00f6rden.\r\n\r\nWenn eines oder mehrere dieser vier Kernprobleme und die daraus resultierenden Herausforderungen im Vordergrund stehen, k\u00f6nnen sich Sexarbeiter*innen nicht priorit\u00e4r und meist nicht ausreichend um den Schutz ihrer Gesundheit k\u00fcmmern.\r\n\r\nGleichwohl sprechen viele Studienteilnehmende dem Thema sexuelle Gesundheit eine hohe Bedeutung zu. Sie w\u00fcnschen sich mehr Informationen, insbesondere zur HIV-Pr\u00e4-Expositionsprophylaxe (PrEP), einer medikament\u00f6sen Schutzmethode vor HIV, und zur HIV-Postexpositionsprophylaxe (PEP), einer Notfallma\u00dfnahme zum Schutz vor HIV nach einem \u00dcbertragungsrisiko. Fast die H\u00e4lfte der Befragten hatte vor der Teilnahme an der Studie noch nie von der PrEP geh\u00f6rt, ein weiterer Teil verf\u00fcgte nur \u00fcber vage Kenntnisse. Die PrEP erscheint vielen Studienteilnehmenden als eine vorteilhafte Safer-Sex-Methode und m\u00f6gliche Professionalisierungsma\u00dfnahme. Diverse Bedenken gegen\u00fcber der PrEP sowie Medikamenten-Einnahme im Allgemeinen waren jedoch auch weit verbreitet.\r\n\r\nViele Studienteilnehmende beobachten, dass zunehmend Sex ohne Kondom nachgefragt wird. Einige beschreiben, wie dieser Trend, verbunden mit der Verschlechterung ihrer finanziellen Situation, sie unter Druck setzt. Dadurch steigt die Angst bei Sexarbeiter*innen, sich mit HIV und STIs zu infizieren. Zu diesem Gef\u00fchl tragen Erfahrungen mit gerissenen Kondomen und Stealthing1 bei \u2013 genauso wie das Wissen darum, dass Kondome nicht zu hundert Prozent vor STIs sch\u00fctzen.\r\n\r\nEinrichtungen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes spielen f\u00fcr die sexuelle Gesundheit von Sexarbeiter*innen eine wichtige Rolle, insbesondere durch die kostenlosen und anonymen HIV/STI-Untersuchungsangebote nach \u00a7 19 Infektionsschutzgesetz.\r\n\r\nEine zentrale H\u00fcrde vieler teilnehmenden Sexarbeiter*innen ist ein fehlender Krankenversicherungsschutz. Die Ergebnisse der Studie unterstreichen die Notwendigkeit, dass alle Menschen Zugang zur Krankenversicherung und alle Menschen mit HIV Zugang zur HIV-Therapie bekommen. Damit Sexarbeiter*innen von der PrEP profitieren k\u00f6nnen, sollte diese h\u00e4ufiger in Gesundheits\u00e4mtern, etwa auf Privatrezept, angeboten werden. F\u00fcr die Verbesserung der Gesundheit von Sexarbeiter*innen sind auch strukturelle Ver\u00e4nderungen notwendig, die ihre Sicherheit und ihre Chancen auf ein selbstbestimmtes Leben erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6ren zum einen der Ausbau von Sozialarbeit und Beratung sowie das Schaffen von R\u00e4umen f\u00fcr den Peer-to-Peer-Austausch unter Sexarbeiter*innen. Zum anderen braucht es an Kunden gerichtete Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \u2013 etwa eine Kampagne zur F\u00f6rderung von Respekt, fairen Preisen, der Nutzung von Kondomen sowie zur Aufkl\u00e4rung zu HIV/STIs.\r\n\r\n1 Stealthing bezeichnet das unabgesprochene Abziehen des Kondoms beim Sex.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00dcberarbeitung ProstSchG nach erfolgter Evaluation und auf Grundlage der Studie \"Sexuelle Gesundheit und HIV/STI-Pr\u00e4ventionsbedarfe von Sexarbeitenden\""
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/75/320875/Stellungnahme-Gutachten-SG2406220036.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008136",
                "regulatoryProjectTitle": "Streichung \u00a7 87 AufenthG (\u00dcbermittlung an Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "2.1 Welche nationale(n) Ma\u00dfnahme(n) verst\u00f6\u00dft/versto\u00dfen Ihres Erachtens gegen das EURecht\r\nund warum?*\r\nDie Beschwerde wendet sich gegen die Meldepflicht der Sozialbeh\u00f6rden in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr.\r\n1 Aufenthaltsgesetz (AufenthG), aufgrund derer Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus\r\nin Deutschland faktisch von der Gesundheitsversorgung ausgeschlossen sind.\r\nSch\u00e4tzungen zufolge leben mehrere hunderttausend Menschen ohne Aufenthaltstitel oder Duldung\r\nin Deutschland, viele von ihnen schon seit Jahren oder Jahrzehnten.1 Diese Menschen haben jedoch\r\nkeinen Zugang zur regul\u00e4ren Gesundheitsversorgung. Auf dem Papier besteht zwar auch f\u00fcr\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ein Anspruch auf eine gesundheitliche\r\nMindestversorgung (\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz). Wer diese Gesundheitsversorgung in\r\nAnspruch nehmen will, muss jedoch vorher einen Behandlungsschein bei der Sozialbeh\u00f6rde\r\nbeantragen. Die Sozialbeh\u00f6rde ist nach \u00a7 87 Abs. 1, Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verpflichtet, Namen,\r\nAufenthaltsstatus und Aufenthaltsort der Antragsteller*innen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden\r\noder direkt die Polizei zu kontaktieren. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet dann in Zusammenarbeit mit der\r\nPolizei die Abschiebung in die Wege. Bis heute stellt die bereits 19902 eingef\u00fchrte\r\n\u00dcbermittlungspflicht die zentrale H\u00fcrde beim Zugang zur Gesundheitsversorgung dar.3 Um ihre\r\nExistenz nicht aufs Spiel zu setzen, verzichten Betroffene auf einen Arztbesuch. Dies f\u00fchrt dazu, dass\r\nmedizinisch erforderliche Behandlungen unterbleiben, ansteckende und teils lebensbedrohliche\r\nErkrankungen unbehandelt bleiben, Schwangere keine Vorsorgeuntersuchungen in Anspruch\r\nnehmen und selbst in Deutschland aufwachsende Kinder von der medizinischen Grundversorgung\r\nausgeschlossen sind.4 Der abschreckende Charakter der Regelung wird dadurch verst\u00e4rkt, dass die\r\nBetroffenen davon ausgehen m\u00fcssen, dass sie vor ihrer Abschiebung keine oder allenfalls eine\r\nrudiment\u00e4re Behandlung erhalten w\u00fcrden. Sie befinden sich damit in einer staatlich verursachten\r\nZwangslage, in der sie notgedrungen auf erforderliche \u00e4rztliche Behandlungen f\u00fcr sich und ihre\r\nKinder verzichten.\r\nSelbst in medizinischen Notf\u00e4llen erhalten Menschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in aller Regel\r\nkeine Versorgung. Krankenh\u00e4user k\u00f6nnen sich die Kosten einer Notfallbehandlung gem\u00e4\u00df \u00a7 6a i.V.m.\r\n\u00a7\u00a7 4, 6 Asylbewerberleistungsgesetz (AsylbLG) zwar direkt vom Sozialhilfetr\u00e4ger erstatten lassen.\r\nDer Anwendungsbereich der Regelung ist jedoch viel zu eng. Sobald die Sozialbeh\u00f6rde zumindest\r\ntheoretisch erreichbar ist und einen Behandlungsschein ausstellen k\u00f6nnte, greift der sogenannte\r\n\u201eNothelferparagraf\u201c nicht mehr. Aufgrund der tageweisen Bemessung der\r\nExistenzsicherungsleistungen erh\u00e4lt das Krankenhaus auch dann keine Erstattung, wenn am Tag der\r\n1 Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge: Irregul\u00e4re Migration und freiwillige R\u00fcckkehr, 2015, S. 16 f., abrufbar unter\r\nhttps://www.bamf.de/SharedDocs/Anlagen/DE/EMN/Studien/wp65-emn-irregulaere-migration-freiwilligerueckkehr.\r\npdf, Eurostat, Aufgefundene Drittstaatenangeh\u00f6rige mit illegalem Aufenthalt, Deutschland, Letzte\r\nAktualisierung: 11.5.2021, abrufbar unter\r\nhttps://appsso.eurostat.ec.europa.eu/nui/show.do?dataset=migr_eipre&lang=de.\r\n2 Gesetz zur Neuregelung des Ausl\u00e4nderrechts, BT-Drs. 11/6321: eingef\u00fchrt als \u00a7 76 AufenthG a.F.\r\n3 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf, Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit\r\nirregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S. 7 f.\r\n4 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4, abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\nBehandlung der Leistungsanspruch der behandelnden Person auflebt, etwa weil die Sozialbeh\u00f6rde\r\nwieder erreichbar ist.5\r\nEine direkte Abrechnung zwischen Krankenhaus und Sozialbeh\u00f6rde ist folglich nur f\u00fcr\r\nEilbehandlungen au\u00dferhalb der \u00d6ffnungszeiten der Sozialbeh\u00f6rde vor Mitternacht sowie am\r\nWochenende m\u00f6glich. Angesichts dieser und weiterer H\u00fcrden bei der Erstattung durch die\r\nSozialbeh\u00f6rden verlangen Krankenh\u00e4user selbst in medizinischen Notf\u00e4llen h\u00e4ufig vorab eine\r\nKosten\u00fcbernahmeerkl\u00e4rung oder eine pauschale Geldsumme.6 Wer die Behandlung nicht zahlen\r\nkann, muss daher selbst in Notf\u00e4llen regelm\u00e4\u00dfig einen Antrag auf Kosten\u00fcbernahme bei der\r\nSozialbeh\u00f6rde stellen, die wiederum verpflichtet ist, die antragstellende Person bei der\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden.\r\nDie Meldepflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5\r\nAbs. 1 lit. b) DSGVO sowie die aufgrund der Durchf\u00fchrung von Unionsrecht anwendbaren\r\nGrundrechte der Betroffenen aus Art. 8 Abs. 1 und Art. 35 GRCh. Das \u00f6ffentliche Interesse an einer\r\nstaatlichen Migrationskontrolle kann den Eingriff in das in Art. 8 Abs. 1 GRCh normierte Recht auf\r\nSchutz der personenbezogenen Daten und den faktischen Ausschluss von der in Art. 35 GRCh\r\ngarantierten medizinischen Versorgung und Gesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen. Die\r\nMeldepflicht tr\u00e4gt nicht zur Aufdeckung und Beendigung irregul\u00e4rer Aufenthalte bei, sondern\r\nkonterkariert lediglich den Prim\u00e4rzweck der Datenerhebung, namentlich die Gew\u00e4hrleistung einer\r\nexistenzsichernden Gesundheitsversorgung.\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat gemeinsam mit 38 Organisationen bereits am 25. August\r\n2021 Beschwerde bei der EU-Kommission eingereicht (Aktenzeichen CHAP(2021)03326). Das\r\nVerfahren wurde im Januar 2023 zu den Akten gelegt, weil die Bundesregierung eine z\u00fcgige Reform\r\nder Meldepflicht zugesichert hat. Die angek\u00fcndigte Reform ist seitdem keinen Schritt\r\nvorangekommen, daher wird die Beschwerde erneut eingereicht (ausf\u00fchrlich dazu unter 3.1).\r\n2.2 Um welche EU-Rechtsvorschrift handelt es sich?\r\nDie \u00dcbermittlungspflicht nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG verletzt den Zweckbindungsgrundsatz\r\nin Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO, denn sie erf\u00fcllt nicht die in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO formulierten\r\nAnforderungen an einen Erlaubnistatbestand f\u00fcr eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung. Mit der\r\nPflicht zur Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde greift der Gesetzgeber unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in\r\nden in Art. 8 Abs. 1 GRCh garantierten Schutz personenbezogener Daten und in die in Art. 35 GRCh\r\ngarantierte medizinische Versorgung und Gesundheitsvorsorge ein.\r\n1. Die DS-GVO ist anwendbar. Die DS-GVO sch\u00fctzt die personenbezogenen Daten nat\u00fcrlicher\r\nPersonen ungeachtet ihrer Staatsangeh\u00f6rigkeit oder ihres Aufenthaltsorts (Erw\u00e4gungsgr\u00fcnde 2\r\nund 14). Die von \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG vorgesehene Unterrichtung der zust\u00e4ndigen\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde erfasst nach Ziffer 87.2.1.6 i.V.m. Ziffer 87.2.1.4.1 der Allgemeinen\r\nVerwaltungsvorschrift zum Aufenthaltsgesetz (AV-AufenthG) Daten \u00fcber den Aufenthalt und die\r\naufenthaltsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Person. Hierbei handelt es sich um personenbezogene\r\nDaten im Sinne des Art. 4 Nr. 1 DS-GVO. Die Unterrichtung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde stellt eine\r\n5 LSG NRW, Urt. v. 22.6.2017 \u2013 L 9 SO 137/15; LSG Hamburg, Urt. v. 30.8.2018 \u2013 L 4 SO 41/17, Rn. 26; Bieback in:\r\nGrube/Wahrendorf/Flint, SGB XII, \u00a7 25 Rn. 46.\r\n6 Ausf\u00fchrlich zu den zahlreichen H\u00fcrden: Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr\r\nMenschen ohne Papiere \u2013 aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeitspapier%20Notfall\r\nhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf.\r\nVerarbeitung dieser personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df Art. 4 Nr. 2 DS-GVO dar. Namentlich stellt\r\nsie eine Offenlegung durch \u00dcbermittlung dar.\r\n2. Die Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde nach \u00a7 87 Abs. 2 S. 1\r\nNr. 1 verletzt den Zweckbindungsgrundsatz in Art. 5 Abs. 1 lit. b) DS-GVO. Danach darf eine\r\nDatenerhebung nur f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erfolgen und die erhobenen\r\nDaten d\u00fcrfen grunds\u00e4tzlich nicht in einer Weise weiterverarbeitet werden, die mit diesen\r\nZwecken unvereinbar ist. Diesen Anforderungen gen\u00fcgt die Daten\u00fcbermittlung an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht \u2013 sie ist mit dem urspr\u00fcnglichen Zweck der Datenerhebung unvereinbar.\r\nDie Sozialbeh\u00f6rde erhebt personenbezogene Daten, um zu pr\u00fcfen, ob die antragstellende Person\r\neinen Anspruch auf Sozialleistungen hat. Zweck der Datenerhebung ist die Sicherung eines\r\nmenschenw\u00fcrdigen Existenzminimums. Die Daten\u00fcbermittlung nach \u00a7 87 Abs. 2 AufenthG dient\r\nder Migrationskontrolle.7 Der urspr\u00fcngliche Zweck der Datenerhebung wird damit konterkariert,\r\ndenn die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde leitet umgehend die Abschiebung ein, eine medizinische Behandlung\r\nkann im Regelfall nicht mehr erfolgen.\r\n3. Die Anforderungen an eine zweck\u00e4ndernde Daten\u00fcbermittlung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 4 DS-GVO sind\r\nnicht erf\u00fcllt. Die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde durch die Sozialbeh\u00f6rde ist keine in einer\r\ndemokratischen Gesellschaft notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in\r\nArt. 23 Abs. 1 DS-GVO genannten Ziele. Die Bundesregierung verfolgt mit der \u00dcbermittlungspflicht\r\nzwar ein grunds\u00e4tzlich legitimes Ziel. Einschl\u00e4gig ist hier insbesondere Art. 23 Abs. 1 DS-GVO lit.\r\ne), denn es handelt sich bei der Bek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung um ein \u201ewichtiges Ziel des\r\nallgemeinen Interesses\u201c der Europ\u00e4ischen Union (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV) und auch\r\nDeutschlands (\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die Daten\u00fcbermittlung ist zur Zielerreichung jedoch\r\nweder notwendig noch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Die bezweckte Migrationskontrolle kann die Eingriffe in\r\ndas in Art. 8 Abs. 1 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten sowie in das\r\nin Art. 35 GRCh gesch\u00fctzte Recht auf Zugang zur medizinischen Versorgung und\r\nGesundheitsvorsorge nicht rechtfertigen (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.5).\r\n4. Insbesondere lassen sich diese Grundrechtseingriffe nicht mit dem grunds\u00e4tzlich legitimen Ziel\r\nder Migrationskontrolle rechtfertigen. Die \u00dcbermittlungspflicht im Gesundheitsbereich ist schon\r\nnicht geeignet, irregul\u00e4re Aufenthalte aufzudecken. Stattdessen f\u00fchrt die \u00dcbermittlungspflicht in\r\nder Praxis einzig dazu, dass die Betroffenen die Sozialbeh\u00f6rden meiden und von der\r\nWahrnehmung ihres Anspruchs auf eine gesundheitliche Mindestversorgung absehen. Auch das\r\nBundesinnenministerium r\u00e4umte 2007 ein, dass es im sozialen Bereich kaum zu Mitteilungen\r\nkommt.8 Dies liegt nach Einsch\u00e4tzung der Beratungsorganisationen daran, dass Betroffene\r\njeglichen Kontakt mit den Sozialbeh\u00f6rden meiden.9 Sollte dieser individuelle\r\nAbschreckungseffekt beabsichtigt sein,10 so stellt dies kein legitimes Ziel einer Datenverarbeitung\r\ndar, denn die Gew\u00e4hrleistung eines Minimums physischer und psychischer Gesundheit ist Teil der\r\nMenschenw\u00fcrde aus Art. 1 GRCh und in Art. 35 GRCh ausdr\u00fccklich festgeschrieben.\r\n5. In der Abw\u00e4gung ist zudem zu ber\u00fccksichtigen, dass der faktische Ausschluss einer ganzen\r\nBev\u00f6lkerungsgruppe von der Gesundheitsversorgung zahlreichen \u00f6ffentlichen Belangen\r\nzuwiderl\u00e4uft. Weil die Betroffenen jeglichen Beh\u00f6rdenkontakt meiden, hat der Staat keinerlei\r\nZugang zu ihnen und kann sich nicht einmal einen anonymisierten \u00dcberblick \u00fcber die Anzahl der\r\n7 BT-Drs. 11/6321, S. 82 f.; BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 43; Antwort der Bundesregierung auf\r\neine Kleine Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vom 12. Mai 2015, BT-Drs. 18/4886, S. 4, in der die\r\nBundesregierung anf\u00fchrt, die \u00dcbermittlungspflicht diene \u201eallein dem Zweck der Ausf\u00fchrung des Aufenthaltsgesetzes\r\nund anderer aufenthaltsrechtlicher Bestimmungen\u201c.\r\n8 BMI: Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 4, 14.\r\n9 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf.\r\n10 So Bundesinnenministerium in: BMI, Illegal aufh\u00e4ltige Migranten in Deutschland, 2007, S. 39.\r\nMenschen verschaffen, die ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland leben. Zudem steht\r\nder Ausschluss von der Gesundheitsversorgung im Widerspruch zu gesundheitspolitischen\r\nBelangen wie beispielsweise dem Infektions- und Seuchenschutz.11 Nicht zuletzt sprechen auch\r\nfinanzpolitische Belange f\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Behandlung von Erkrankungen. Die Agentur der\r\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr Grundrechte wies 2015 in einer \u00f6konomischen Analyse der Kosten des\r\nAusschlusses irregul\u00e4rer Migrant*innen f\u00fcr das Gesundheitssystems darauf hin, dass\r\nBehandlungen meist aufwendiger und teurer werden, wenn kranke Menschen erst im absoluten\r\nNotfall ein Krankenhaus aufsuchen.12\r\n6. Im Ergebnis ist die Regelung der \u00dcbermittlungspflicht zur Zielerreichung wenig bis gar nicht\r\ngeeignet. Zugleich greift sie jedoch in die individuellen Grundrechte auf Schutz\r\npersonenbezogener Daten und der Gew\u00e4hrleistung einer gesundheitlichen Mindestversorgung\r\nein und l\u00e4uft gesamtgesellschaftlichen Belangen wie dem Infektions- und Seuchenschutz zuwider.\r\nEs handelt sich bei der \u00dcbermittlungspflicht folglich nicht um eine \u201ein einer demokratischen\r\nGesellschaft (\u2026) notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme\u201c im Sinne des Art. 6 Abs. 4 DSGVO.\r\n7. Es besteht keine M\u00f6glichkeit einer unionsrechtskonformen Auslegung des \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG. Der eindeutige Wortlaut er\u00f6ffnet keinen Raum f\u00fcr Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitserw\u00e4gungen\r\n(\u201e\u00d6ffentliche Stellen [\u2026] haben [\u2026] zu unterrichten\u201c). Ein Absehen \u00f6ffentlicher Stellen von der\r\nDaten\u00fcbermittlung zur Vermeidung besonderer H\u00e4rten, insbesondere zur Gew\u00e4hrleistung einer\r\nmedizinischen Versorgung besonders schutzbed\u00fcrftiger Menschen, ist nicht vorgesehen.\r\n2.3 Beschreiben Sie das Problem unter Angabe von Fakten und Gr\u00fcnden f\u00fcr Ihre Beschwerde*\r\n(h\u00f6chstens 2 000 Zeichen):\r\nMenschen, die in Deutschland ohne geregelten Aufenthaltsstatus leben, haben auf dem Papier zwar\r\neinen Anspruch auf Behandlung akuter Erkrankungen und Schmerzzust\u00e4nde (\u00a7\u00a7 4,6 AsylbLG). Sobald\r\nsie sich an die Sozialbeh\u00f6rde wenden, um den daf\u00fcr erforderlichen Behandlungsschein zu erhalten,\r\ndroht ihnen jedoch die Abschiebung. Die Sozialbeh\u00f6rde ist dazu verpflichtet, Menschen ohne Papiere\r\nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zu melden (\u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG). Aus Angst vor einer Abschiebung\r\nmeiden Betroffene den Gang zum Arzt.13 Die Bundes\u00e4rztekammer beschreibt die Folgen dieser\r\nVersorgungsl\u00fccke: \u201eAus Angst vor Abschiebung werden \u00c4rzte oder Krankenh\u00e4user von den betroffenen\r\nMigranten deshalb zu sp\u00e4t oder gar nicht aufgesucht. Das kann bei Krankheiten, die anfangs noch gut\r\nzu behandeln waren, zu schweren Komplikationen, chronischen Verlaufsformen oder sogar zum Tod\r\nf\u00fchren. Au\u00dferdem sind durch ansteckende Krankheiten wie Tbc, Aids, Hepatitis, Geschlechtskrankheiten\r\no. \u00e4. nicht nur die Betroffenen selbst, sondern auch deren Umgebung gef\u00e4hrdet. Hier wird von staatlicher\r\nStelle die notwendige F\u00fcrsorge f\u00fcr die Gesundheit der Allgemeinheit ordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen\r\n11 Von Manteuffel, Papierlos und unterversorgt, Zeitschrift f\u00fcr medizinische Ethik 64 (2018), S. 39 f.\r\n12 European Union Agency for Fundamental Rights: Cost of exclusion from healthcare - The case of migrants in an irregular\r\nsituation, 2015, S. 33 f.\r\n13 Bundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere, 2017, S. 4; abrufbar\r\nunter https://forum-illegalitaet.de/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf; Deutsches Institut f\u00fcr Menschenrechte (DIMR): Frauen, M\u00e4nner und Kinder ohne Papiere\r\nin Deutschland \u2013 Ihr Recht auf Gesundheit, 2. Auflage 2008, S. 10, abrufbar unter https://www.institut-fuermenschenrechte.\r\nde/fileadmin/_migrated/tx_commerce/studie_frauen_maenner_und_kinder_ohne_papiere_ihr_recht_\r\nauf_gesundheit.pdf; auch der wissenschaftliche Dienst des Bundestages stellt in einem Gutachten aus dem Jahr 2012\r\nfest, dass \u201enach der Erfahrung von Fachleuten die \u00dcbermittlungspflicht im AufenthG das zentrale Hindernis beim Zugang\r\nzu medizinischer Behandlung\u201c darstellt: Wissenschaftlicher Dienst des Bundestages: Zugang zur\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen mit irregul\u00e4rem Aufenthalt, WD 3 \u2013 3000 \u2013 05 058/12, WD 6 \u2013 3000 \u2013 035/12, S.\r\n7 f.\r\nuntergeordnet\u201c.14\r\n2.4 Hat oder k\u00f6nnte das betreffende EU-Land im Zusammenhang mit dem\r\nBeschwerdegegenstand eine finanzielle Unterst\u00fctzung der EU erhalten?\r\n\uf0a1 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf056 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n2.5 Bezieht sich Ihre Beschwerde auf einen Versto\u00df gegen die EU-Charta der Grundrechte?\r\nDie Kommission kann solche F\u00e4lle nur dann untersuchen, wenn der Versto\u00df auf die Umsetzung des\r\nUnionsrechts auf nationaler Ebene zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\r\n\uf056 Ja, bitte nachstehend erl\u00e4utern \uf0a1 Nein \uf0a1 Wei\u00df nicht\r\n\u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung nach Art. 35\r\nGRCh und den Schutz personenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh.\r\n1. Die EU-Grundrechte sind anwendbar. Mit der \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1\r\nAufenthG macht der deutsche Gesetzgeber von dem Erlaubnistatbestand f\u00fcr die zweck\u00e4ndernde\r\nDaten\u00fcbermittlung in Art. 6 Abs. 4 DS-GVO Gebrauch.15 Damit f\u00fchrt der deutsche Gesetzgeber\r\nUnionsrecht durch und ist nach Art. 51 Abs. 1 Satz 1 GRCh an die Unionsgrundrechte gebunden.\r\nDie Grundrechtsbindung erfasst auch den Spielraumbereich unionsrechtlicher Regelungswerke.16\r\n2. \u00a7 87 Abs. 2 Satz 1 Nr. 1 AufenthG verletzt das Recht auf eine medizinische Versorgung aus\r\nArt. 35 GRCh. Dieses Recht gilt unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.17 Der Wortlaut enth\u00e4lt keine\r\nEinschr\u00e4nkung auf Personen mit einem rechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltsstatus, wie sie in Art. 34 Abs. 2\r\nGRCh (Recht auf Sozialversicherung) oder in Nr. 1 des Anhangs zur Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nformuliert ist. Sowohl das Europ\u00e4ische Parlament als auch die Agentur der Europ\u00e4ischen Union\r\nf\u00fcr Grundrechte (FRA) leiten aus Art. 35 GRCh das Recht auf eine angemessene\r\nGesundheitsversorgung f\u00fcr Migrant*innen ohne geregelten Aufenthaltsstatus ab.18 Beide\r\nkritisieren, dass der Datenaustausch zwischen der Gesundheitsverwaltung und der\r\nEinwanderungskontrolle aufgrund der abschreckenden Wirkung einer angemessenen\r\nGesundheitsversorgung entgegenstehe, und fordern eine Trennung von medizinischer\r\nVersorgung und Einwanderungspolitik durch die EU-Mitgliedstaaten.19 Auch die vom\r\n14 Bundes\u00e4rztekammer, Beschlussprotokoll des 109. Deutschen \u00c4rztetages, S. 43 f.\r\n15 Das AZRG ist \u00e4lter als die DS-GVO, was jedoch nichts daran \u00e4ndert, dass das Gesetz nach heutigem Rechtsstand\r\nvollumf\u00e4nglich an der Verordnung zu messen ist. Die DS-GVO enth\u00e4lt keine Bestandsgarantie f\u00fcr mitgliedstaatliches\r\nRecht, das bereits vor ihrem Inkrafttreten bestand.\r\n16 Vgl. allgemein zur Umsetzung von Richtlinien EuGH, Urteil vom 29. Juli 2019, Rs. C476/17 \u2013 Pelham, Rn. 79; spezifisch zu\r\neinem datenschutzrechtlichen Regelungsspielraum EuGH, Urteil vom 21. Dezember 2016, Rs. C-203/15 und C-698/15\r\n\u2013 Tele2 Sverige u.a., Rn. 82 ff.\r\n17 Giesecke in: Meyer/H\u00f6lscheidt, Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union, 5., 2019, Art. 35, Rn.6;\r\nPechstein/Nowak/H\u00e4de/Krajewski, Frankfurter Kommentar EUV/GRC/AEUV, 2017, Art. 35, Rn. 7;\r\nHoloubek/Lienbacher/Ribarov, GrC, Art. 35, Rn. 10; L\u00f3pez Escudero in: Mangas Mart\u00edn, Carta de los Derechos\r\nFundamentales de la Union Europea, Art. 35, S. 597 f.\r\n18 Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 8. M\u00e4rz 2011 zu dem Abbau gesundheitlicher Ungleichheit in der EU\r\n(2010/2089(INI)), Ziffer 5; European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation:\r\naccess to healthcare in 10 European Union Member States\u201c, S. 9.\r\n19 European Union Agency for Fundamental Rights (2011) \u201eMigrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States\u201c, S. 10; European Union Agency for Fundamental Rights (2012) \u201eApprehension of migrants in an\r\nEurop\u00e4ischen Ausschuss f\u00fcr soziale Rechte zu Art. 11 und 13 der Europ\u00e4ischen Sozialcharta\r\nentwickelten Grunds\u00e4tze sprechen f\u00fcr eine Einbeziehung von Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus in den Schutzbereich des Art. 35 GRCh.20 Der Ausschuss stellte fest, dass die\r\nEinschr\u00e4nkung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs der Sozialcharta auf Menschen mit\r\ngeregeltem Aufenthaltsstatus sich nicht auf die zum Kern der europ\u00e4ischen Menschenrechte\r\ngeh\u00f6renden Rechte wie das Recht auf Leben, auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit oder die\r\nMenschenw\u00fcrde erstrecke.21 Zumindest eine medizinische Notfallversorgung von Migrant*innen\r\nohne geregelten Aufenthaltsstatus sei vom Schutzbereich der Art. 11 und 13 der Sozialcharta\r\nerfasst. Der Begriff des \u201eNotfalls\u201c sei weit auszulegen.22 Minderj\u00e4hrigen Migrant*innen ohne\r\nlegalen Aufenthaltsstatus spricht der Ausschuss eine umfassende Gesundheitsversorgung\r\neinschlie\u00dflich prim\u00e4rer und sekund\u00e4rer Versorgung sowie psychologischer Hilfe zu.23\r\nGesetzgebung oder Praxis, die den Anspruch auf medizinische Versorgung f\u00fcr Menschen ohne\r\ngeregelten Aufenthaltsstatus vereiteln, verletzen nach Auffassung des Ausschusses die\r\nSozialcharta.24 Auch die EU-Grundrechteagentur betont, dass nach der Grundrechte-Charta\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus mindestens ein Recht auf einen gesetzlich\r\ngesicherten Zugang zur notwendigen medizinischen Versorgung haben m\u00fcssen. Dies d\u00fcrfe sich\r\nnicht nur auf die Notfallversorgung beschr\u00e4nken, sondern m\u00fcsse andere Formen der\r\nmedizinischen Grundversorgung einschlie\u00dfen, wie die M\u00f6glichkeit, einen Arzt aufzusuchen oder\r\nnotwendige Medikamente zu erhalten.25 Zur Erf\u00fcllung dieses Grundrechts ist es nicht\r\nausreichend, formale Anspr\u00fcche zu schaffen \u2013 die Gesundheitsversorgung muss auch tats\u00e4chlich\r\nzug\u00e4nglich sein.26\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus erhalten in Deutschland nicht einmal eine\r\nangemessene Notfallversorgung. Der Anwendungsbereich des sogenannten\r\n\u201eNothelferparagrafen\u201c in \u00a7 6a AsylbLG ist eng, eine Behandlung erfolgt daher auch in Notf\u00e4llen oft\r\nnur gegen Vorkasse (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.1).\r\n3. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG greift auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig in den Schutz\r\npersonenbezogener Daten nach Art. 8 GRCh ein. Dieser Eingriff wiegt aufgrund der\r\nOffenlegung bislang geheim gehaltener Daten \u00fcber den Aufenthaltsstatus und den Aufenthaltsort\r\nund der daraus resultierenden Folgen f\u00fcr die Betroffenen besonders schwer.27 In ihrer Wirkung\r\nirregular situation \u2013 fundamental rights considerations\u201c, lit. a), d), e), f); Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 4.\r\nFebruar 2014 zu Migrantinnen ohne Ausweispapiere in der Europ\u00e4ischen Union (2013/2115(INI)), Ziffer 9.\r\n20 Art. 35 GRCh ist auf Art. 11 und 13 Europ\u00e4ische Sozialcharta gest\u00fctzt, vgl. Erl\u00e4uterungen zur Charta der Grundrechte, Art.\r\n35 (2007/C 303/02);\r\n21 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a730f.\r\n22 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 152 mit weiteren Verweisen; International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v.\r\nFrance, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8 September 2004, \u00a7\u00a730f; DCI v. the Netherlands, Complaint\r\nNo. 47/2008, \u00a7\u00a734-38; DCI v. Belgium, Complaint No. 69/2011, \u00a7\u00a7 28 \u2013 39; Eurocef v. France, Complaint No. 114/2015,\r\n\u00a7\u00a7 50 \u2013 57; sowie in Conclusions 2013, Statement of Interpretation on Article 13\u00a71 and 13\u00a74.\r\n23 Digest of the Case Law of the European Committee of Social Rights, Dezember 2018, https://rm.coe.int/digest-2018-partsi-\r\nii-iii-iv-en/1680939f80, S. 153 mit weiteren Verweisen.\r\n24 International Federation of Human Rights Leagues (FIDH) v. France, Complaint No. 14/2003, decision on the merits of 8\r\nSeptember 2004, \u00a732.\r\n25 European Union Agency for Fundamental Rights: Migrants in an irregular situation: access to healthcare in 10 European\r\nUnion Member States, 2011, S. 9.\r\n26 Vgl. Europ\u00e4ischer Ausschuss f\u00fcr Soziale Recht in Bezug auf Art. 13 Abs. 4 Sozialcharta: Defence for Children International\r\n(DCI) v. Belgium Complaint No. 69/2011, \u00a7 100.\r\n27 Vgl. zur Eingriffsintensit\u00e4t bei drohenden Nachteilen BVerfGE 100, 313 <376>; 107, 299 <320>; 109, 279 <353>, 113, 348\r\nkommen der Gang zur Sozialbeh\u00f6rde und der Antrag auf Leistungen wegen der umfassenden\r\n\u00dcbermittlungspflicht f\u00fcr Betroffene einer Selbstbezichtigung gleich. \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1\r\nAufenthG erf\u00fcllt nicht die in Art. 8 Abs. 2 S. 1, Art. 52 Abs. 1 und Abs. 3 S. 1 GRCh in Verbindung\r\nmit Art. 8 Abs. 2 EMRK formulierten Anforderungen an eine Grundrechtseinschr\u00e4nkung. Die\r\nBek\u00e4mpfung illegaler Einwanderung ist zwar ein legitimes Ziel (vgl. Art. 79 Abs. 2 lit. c AEUV und\r\n\u00a7 1 Abs. 1 S. 1 AufenthG). Die \u00dcbermittlungspflicht in \u00a7 87 Abs. 2 S. 1 Nr. 1 AufenthG ist jedoch\r\nkein verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiges Mittel zur Erreichung dieses Ziels (dazu ausf\u00fchrlich unter 2.2).\r\n3. Fr\u00fchere Schritte zur L\u00f6sung des Problems*\r\nHaben Sie in dem betreffenden EU-Land bereits Schritte zur L\u00f6sung dieses Problems unternommen?*\r\nFALLS JA, welcher Art? \uf056 administrativ \uf056 rechtlich?\r\n3.1 Bitte erl\u00e4utern: a) Beteiligte Stelle/Beh\u00f6rde und Art der getroffenen Entscheidung; b)\r\nAndere, Ihnen bekannte Ma\u00dfnahme(n)\r\n1. Die Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte hat eine betroffene Person dabei unterst\u00fctzt, beh\u00f6rdlich und\r\ngerichtlich gegen die \u00dcbermittlung ihrer Daten vorzugehen. Es handelt sich dabei um einen\r\nKosovaren, der seit \u00fcber 30 Jahren in Deutschland lebt und aufgrund einer koronaren\r\nHerzkrankheit dringend eine kardiologische Operation ben\u00f6tigt. Am 21. April 2022 hat er dem\r\nzust\u00e4ndigen Frankfurter Sozialamt angek\u00fcndigt, dass er einen Behandlungsschein beantragen\r\nwird und beantragt, von einer Daten\u00fcbermittlung an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde abzusehen. Am 25.\r\nApril 2022 hat die Beh\u00f6rde diesen Antrag abgelehnt. Daraufhin hat er, unterst\u00fctzt von der\r\nGesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, am 10. Mai 2022 Klage und Eilantrag beim Verwaltungsgericht\r\nFrankfurt erhoben. Um zu verhindern, dass die Klage selbst dazu f\u00fchrt, dass seine Daten an die\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt werden, hat der Kl\u00e4ger ohne Angabe seiner Wohnadresse geklagt.\r\nDenn auch Gerichte unterliegen der angegriffenen \u00dcbermittlungspflicht und sind damit\r\nverpflichtet, die Daten des Kl\u00e4gers an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde weiterzugeben. Das\r\nVerwaltungsgericht Frankfurt hat den Eilantrag am 24. Mai aufgrund der fehlenden Anschrift f\u00fcr\r\nunzul\u00e4ssig erkl\u00e4rt (Beschluss des Verwaltungsgerichts Frankfurt am Main vom 24. Mai 2022 - 2 L\r\n1312/22.F). Die dagegen eingelegte Beschwerde wurde am 16. August 2022 vom Hessischen\r\nVerwaltungsgerichtshof abgelehnt (Hessischer Verwaltungsgerichtshof, Beschluss vom 16.\r\nAugust 2022 - 7 B 1025/22).\r\n2. 83 zivilgesellschaftliche Organisationen haben sich in der Kampagne GleichBeHandeln28\r\nzusammengeschlossen und die Bundesregierung aufgefordert, in \u00a7 87 Aufenthaltsgesetz eine\r\nAusnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich zu schaffen. Die Bundesregierung hat daraufhin in ihrem\r\nKoalitionsvertrag vom 7. Dezember 2021 auf Seite 139 vereinbart, die Meldepflichten von\r\nPersonen ohne Ausweispapiere dahingehend zu \u00fcberarbeiten, dass Kranke nicht davon\r\nabgehalten werden, sich behandeln zu lassen.29 Bislang ist dieses Versprechen jedoch nicht\r\numgesetzt worden und es zeichnet sich auch nicht ab, dass dies in dieser Legislaturperiode\r\n<382>; 115, 320 <347>; BVerfG, NJW 2007, S. 2464 <2469>; BVerfGE 120, 378 <403>.\r\n28 https://gleichbehandeln.de/.\r\n29 https://www.spd.de/koalitionsvertrag2021/.\r\ngeschieht.\r\nIm November 2023 antwortete das Bundesministerium auf eine Presseanfrage des\r\nDeutschlandfunks: \u201eDas BMI hat bereits intensiv, auch unter Beteiligung anderer Ressorts und\r\neurop\u00e4ischer Partner, gepr\u00fcft, ob sich \u00fcberzeugende und auch tats\u00e4chlich zielf\u00fchrende Ans\u00e4tze\r\nf\u00fcr eine Umsetzung ergeben. Die Pr\u00fcfung hat aber gezeigt, dass die Fragestellung sehr komplex\r\nist, verschiedene Regelungskreise betrifft und hier einfache L\u00f6sungen nicht m\u00f6glich sind. Die\r\nPr\u00fcfung unter Einbindung anderer Ressorts und Stellen dauert daher noch an.\u201c Diese Antwort\r\nerstaunt insofern, als dass es bereits seit 2011 eine \u00e4quivalente Ausnahmeregelung von der Pflicht\r\nzur Daten\u00fcbermittlung f\u00fcr den Bildungsbereich gibt, damit Menschen ohne geregelten\r\nAufenthaltsstatus ihr Recht auf Bildung wahrnehmen k\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus hat das Katholische\r\nForum Leben in der Illegalit\u00e4t konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Ausnahme des\r\nGesundheitsbereichs f\u00fcr die betroffenen Regelungskreise (Aufenthaltsgesetz, AsylbLG und SGB\r\nVII) vorgelegt30 und verschiedene Expert*innen haben dem BMI ihre Unterst\u00fctzung angeboten.\r\nAuf entsprechende Anfragen reagierte das BMI jedoch nicht. Insofern ist davon auszugehen, dass\r\ndas Vorhaben jedenfalls in dieser Legislaturperiode nicht mehr umgesetzt wird.\r\nDiese Bef\u00fcrchtung hat sich insofern best\u00e4tigt, als mit dem D\u00dcV-AnpassungsG k\u00fcrzlich (erg\u00e4nzen\r\nwenn D\u00dcV-AnpassG verabschiedet wurde, voraussichtlich in der Woche vom 8.4.)\r\nDaten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht reformiert wurden. In diesem\r\nZusammenhang ist auch der \u00a7 87 AufenthG angepasst worden, ohne dass die Gelegenheit genutzt\r\nwurde, die Meldepflicht zu \u00fcberarbeiten und eine Ausnahme f\u00fcr den Gesundheitsbereich\r\neinzuf\u00fcgen.\r\n4. Wenn Sie bereits EU-Institutionen oder andere Dienststellen kontaktiert und mit derartigen\r\nProblemen befasst haben, geben Sie bitte das Aktenzeichen Ihres Dossiers/Ihres\r\nSchriftverkehrs an:\r\n\uf0a1 Petition an das Europ\u00e4ische Parlament\r\n\uf056 Europ\u00e4ische Kommission \u2013 AZ: CHAP(2021)03326\r\n\uf0a1 Europ\u00e4ische(r) B\u00fcrgerbeauftragte(r)\r\n\uf0a1 Andere \u2013 Name der Institution oder Einrichtung, die Sie kontaktiert haben und Aktenzeichen Ihrer\r\nBeschwerde (z. B. SOLVIT, FIN-Net, Europ\u00e4ische Verbraucherzentren)\r\n30 Vgl. Katholisches Forum Leben in der Illegalit\u00e4t (2022): Gesundheitsversorgung ohne Angst in Anspruch nehmen. Vorschlag f\u00fcr\r\ndie Einschr\u00e4nkung der \u00dcbermittlungspflicht im Bereich Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen in der aufenthaltsrechtlichen\r\nIllegalit\u00e4t\r\n5. Bitte f\u00fchren Sie die Belege oder Nachweise an, die Sie der Kommission auf Anfrage\r\n\u00fcbermitteln k\u00f6nnten.\r\nBitte \u00fcbermitteln Sie vorerst noch keine Dokumente.\r\nUrspr\u00fcngliche Beschwerde an die Kommission vom 25. August 2021 (Aktenzeichen\r\nCHAP(2021)03326) und Antwortschreiben der Kommission.\r\nGesellschaft fu\u0308r Freiheitsrechte/A\u0308rzte der Welt: Ohne Angst zum Arzt \u2013 Das Recht auf Gesundheit von\r\nMenschen ohne geregelten Aufenthaltsstatus in Deutschland. Eine grund- und menschenrechtliche\r\nBewertung der U\u0308bermittlungspflicht im Aufenthaltsgesetz, 2021.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Gesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne Papiere \u2013\r\nAktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2017, abrufbar unter https://forumillegalitaet.\r\nde/wordpress_01/wp-content/uploads/2017/05/BAG-Gesundheit_Illegalit%c3%a4t-\r\nArbeitspapier-2017-final.pdf, zuletzt abgerufen am 20. M\u00e4rz 2024.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Fallsammlung: Krank und ohne Papiere, 2018, abrufbar\r\nunter\r\nhttps://www.diakonie.de/fileadmin/user_upload/Diakonie/PDFs/Broschuere_PDF/Krank_und_oh\r\nne_Papiere_Fallsammlung_der_BAG_Gesundheit_Illegalitaet_April_2018_Web.pdf, zuletzt abgerufen\r\nam 24. M\u00e4rz 2024.\r\nBundesarbeitsgruppe Gesundheit/Illegalit\u00e4t: Notfallhilfe im Krankenhaus f\u00fcr Menschen ohne\r\nPapiere \u2013 Aktuelle Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze, 2019, abrufbar unter\r\nhttps://www.aerztederwelt.org/sites/default/files/BAG%20Gesundheit_Illegalit%C3%A4t_Arbeits\r\npapier%20Notfallhilfe%20im%20Krankenhaus_August%202019_Web.pdf, zuletzt abgerufen am 24.\r\nM\u00e4rz 2024.\r\nBeschwerde des Herrn Malte Spitz, Gesellschaft f\u00fcr Freiheitsrechte, zur Europ\u00e4ischen Kommission\r\nvom 25. August 2021 (Aktenzeichen CHAP(2021)03326) in gleicher Sache.\r\nIn einer \u201epre closure letter\u201c vom 12. Dezember 2022 (JUST.C3/CS/ks(2022)8388575) teilte die\r\nKommission mit, dass sie anl\u00e4sslich der Beschwerde mit den deutschen Beh\u00f6rden in Verbindung\r\nst\u00fcnde. Die deutschen Beh\u00f6rden h\u00e4tten auf den Koalitionsvertrag verwiesen und der Kommission\r\nmitgeteilt, dass sie derzeit an einem Gesetzgebungsvorhaben arbeiteten, mit dem insbesondere das\r\nZiel verfolgt werde, die Bef\u00fcrchtungen der Betroffenen auszur\u00e4umen, die gesundheitsbezogene\r\nLeistungen beantragen und in Anspruch nehmen wollen. Die Beh\u00f6rden h\u00e4tten darauf hingewiesen,\r\ndass dieses Vorhaben derzeit Gegenstand von Konsultationen sei und dass sie die Absicht h\u00e4tten, dem\r\nBundeskabinett rasch einen Vorschlag zu unterbreiten, damit das anschlie\u00dfende\r\nGesetzgebungsverfahren eingeleitet werden k\u00f6nne. Unter Ber\u00fccksichtigung des laufenden\r\nKonsultationsprozesses in Deutschland und der geplanten Gesetzes\u00e4nderungen hat die Kommission\r\ndaraufhin die Beschwerde am 19. Januar 2023 zu den Akten gelegt. Etwaige k\u00fcnftige \u00dcberpr\u00fcfungen\r\nblieben weiterhin m\u00f6glich.\r\nDie angek\u00fcndigte Reform ist bislang ausgeblieben. Das Bundesministerium f\u00fcr Inneres und Heimat\r\nhat keinen Gesetzesentwurf ins Bundeskabinett eingebracht und es ist auch kein\r\nGesetzgebungsverfahren eingeleitet worden. Die unter 3.1. zitierte Antwort des BMI deutet auch\r\nnicht daraufhin, dass eine zeitnahe Umsetzung geplant ist."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/94/7d/320877/Stellungnahme-Gutachten-SG2406220037.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008141",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00dcberarbeitung ProstSchG nach erfolgter Evaluation und auf Grundlage der Studie \"Sexuelle Gesundheit und HIV/STI-Pr\u00e4ventionsbedarfe von Sexarbeitenden\"",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "https://www.aidshilfe.de/medien/md/was-brauchen-sexarbeiterinnen-fuer-ihre-gesundheit/\r\n\r\n\r\nZusammenfassung\r\n\r\nHintergrund:\r\n\r\nSexarbeiter*innen bilden keine homogene Gruppe. Ihre Lebenslagen sind sehr divers, sie haben unterschiedliche geschlechtliche Identit\u00e4ten und die Kontexte, in denen sie der Sexarbeit nachgehen, sind \u00e4u\u00dferst vielf\u00e4ltig. Gemeinsam ist ihnen, dass sie sexuelle Dienstleistungen gegen Geld oder andere Formen der Entlohnung erbringen. Weltweit sind sie in besonderem Ma\u00df Stigmatisierung, Gewalt und Kriminalisierung ausgesetzt, was ihre Vulnerabilit\u00e4t f\u00fcr HIV und andere sexuell \u00fcbertragbare Infektionen (STIs) deutlich erh\u00f6ht.\r\n\r\nDie Studie:\r\n\r\nIn Deutschland gab es bislang keine Studie, die sich mit den gesundheitlichen Bedarfen von Sexarbeiter*innen befasst und dabei die Diversit\u00e4t der Gruppe hinsichtlich der geschlechtlichen Identit\u00e4t und der Vulnerabilit\u00e4tsfaktoren ausreichend ber\u00fccksichtigt. Aus diesem Grund f\u00fchrte die Deutsche Aidshilfe von April 2022 bis April 2024 ein partizipatives Forschungsprojekt mit dem Ziel durch, ein besseres Verst\u00e4ndnis der unterschiedlichen Bedarfe von Sexarbeiter*innen in Bezug auf Gesundheit, dabei insbesondere auf HIV/STI-Pr\u00e4vention, zu erzielen. Das Projekt wurde vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit gef\u00f6rdert.\r\n\r\nZehn Peer-Forscher*innen setzten deutschlandweit elf Fokusgruppen in f\u00fcnf Sprachen um. Fokusgruppen sind moderierte Gruppen-Gespr\u00e4che, bei denen eine Gruppe von Personen durch Informations-Inputs und Fragen zur Diskussion \u00fcber ein bestimmtes Thema angeregt wird. Die Gespr\u00e4che werden aufgezeichnet, verschriftlicht und ausgewertet. An den Fokusgruppen nahmen insgesamt 80 weibliche und m\u00e4nnliche (cis und trans) sowie nicht-bin\u00e4re Sexarbeiter*innen teil, die in diversen Kontexten (Stra\u00dfe, Escort, Prostitutionsst\u00e4tten) arbeiteten und aus insgesamt 23 Herkunftsl\u00e4ndern stammten. Unter ihnen waren Sexarbeiter*innen, die illegale Drogen konsumieren (\u201eBeschaffungsprostitution\u201c), Schwarze Sexarbeiterinnen und Sexarbeiter*innen mit Behinderungen und chronischen Erkrankungen. Eine Besonderheit der Studie ist die hohe Diversit\u00e4t des Samples. Die Studienteilnehmenden befanden sich in unterschiedlichen Lebenslagen und gingen aus unterschiedlichen Motivationen heraus der Sexarbeit nach. Ihre Offenheit hat es erm\u00f6glicht, dass relevante Ergebnisse zu einer gro\u00dfen Bandbreite an Themen gewonnen werden konnten. Die Fokusgruppen wurden mithilfe der Methode der Qualitativen Inhaltsanalyse in einem partizipativen Prozess ausgewertet, an dem die Peer-Forscher*innen und ein interdisziplin\u00e4r zusammengesetzter Projektbeirat beteiligt waren.\r\n\r\nErgebnisse:\r\n\r\nDie Ergebnisse dieser Studie widerlegen die in \u00f6ffentlichen Diskursen verbreitete dichotome Unterteilung in \u201eunfreiwillige Prostituierte\u201c und \u201eselbstbestimmte Sexarbeiter*innen\u201c. Die Studienteilnehmenden beschreiben \u00e4u\u00dferst komplexe und vielf\u00e4ltige Empfindungen und Einstellungen gegen\u00fcber ihrer T\u00e4tigkeit und benennen sowohl Vor- als auch Nachteile. Allen gemeinsam ist, dass sie \u00fcber die T\u00e4tigkeit als Arbeit sprechen. Sexarbeit wird von vielen als Ressource verstanden \u2013 in dem Sinne, dass sie f\u00fcr sie die beste oder einzige M\u00f6glichkeit darstellt, Geld zu verdienen und damit den eigenen Lebensunterhalt und in manchen F\u00e4llen auch den ihrer Familien zu sichern.\r\n\r\nDie aus den verschiedenen Fokusgruppen hervorgehenden Bedarfe unterscheiden sich voneinander. Insgesamt zeichnen sich vier Kernprobleme ab, die das Leben von Sexarbeiter*innen erschweren und sich negativ auf ihre Gesundheit auswirken k\u00f6nnen:\r\n\r\n    Gewalterfahrungen und Angst vor Gewalt (zum Beispiel durch Kunden und Anwohner*innen),\r\n    Finanzielle Prekarit\u00e4t und existenzielle Not,\r\n    Belastungen psychischer Art, die oft in Zusammenhang mit erlebter Stigmatisierung stehen,\r\n    Kriminalisierung und fehlende Legalit\u00e4t \u2013 beispielsweise, wenn sie ohne g\u00fcltige Anmeldung nach Prostituiertenschutzgesetz (ProstSchG) arbeiten, in Sperrbezirken arbeiten, keinen legalen Aufenthaltstitel besitzen und/oder gegen das Bet\u00e4ubungsmittelgesetz versto\u00dfen. Daraus folgend haben viele Studienteilnehmende Angst vor Polizei und Beh\u00f6rden.\r\n\r\nWenn eines oder mehrere dieser vier Kernprobleme und die daraus resultierenden Herausforderungen im Vordergrund stehen, k\u00f6nnen sich Sexarbeiter*innen nicht priorit\u00e4r und meist nicht ausreichend um den Schutz ihrer Gesundheit k\u00fcmmern.\r\n\r\nGleichwohl sprechen viele Studienteilnehmende dem Thema sexuelle Gesundheit eine hohe Bedeutung zu. Sie w\u00fcnschen sich mehr Informationen, insbesondere zur HIV-Pr\u00e4-Expositionsprophylaxe (PrEP), einer medikament\u00f6sen Schutzmethode vor HIV, und zur HIV-Postexpositionsprophylaxe (PEP), einer Notfallma\u00dfnahme zum Schutz vor HIV nach einem \u00dcbertragungsrisiko. Fast die H\u00e4lfte der Befragten hatte vor der Teilnahme an der Studie noch nie von der PrEP geh\u00f6rt, ein weiterer Teil verf\u00fcgte nur \u00fcber vage Kenntnisse. Die PrEP erscheint vielen Studienteilnehmenden als eine vorteilhafte Safer-Sex-Methode und m\u00f6gliche Professionalisierungsma\u00dfnahme. Diverse Bedenken gegen\u00fcber der PrEP sowie Medikamenten-Einnahme im Allgemeinen waren jedoch auch weit verbreitet.\r\n\r\nViele Studienteilnehmende beobachten, dass zunehmend Sex ohne Kondom nachgefragt wird. Einige beschreiben, wie dieser Trend, verbunden mit der Verschlechterung ihrer finanziellen Situation, sie unter Druck setzt. Dadurch steigt die Angst bei Sexarbeiter*innen, sich mit HIV und STIs zu infizieren. Zu diesem Gef\u00fchl tragen Erfahrungen mit gerissenen Kondomen und Stealthing1 bei \u2013 genauso wie das Wissen darum, dass Kondome nicht zu hundert Prozent vor STIs sch\u00fctzen.\r\n\r\nEinrichtungen des \u00d6ffentlichen Gesundheitsdienstes spielen f\u00fcr die sexuelle Gesundheit von Sexarbeiter*innen eine wichtige Rolle, insbesondere durch die kostenlosen und anonymen HIV/STI-Untersuchungsangebote nach \u00a7 19 Infektionsschutzgesetz.\r\n\r\nEine zentrale H\u00fcrde vieler teilnehmenden Sexarbeiter*innen ist ein fehlender Krankenversicherungsschutz. Die Ergebnisse der Studie unterstreichen die Notwendigkeit, dass alle Menschen Zugang zur Krankenversicherung und alle Menschen mit HIV Zugang zur HIV-Therapie bekommen. Damit Sexarbeiter*innen von der PrEP profitieren k\u00f6nnen, sollte diese h\u00e4ufiger in Gesundheits\u00e4mtern, etwa auf Privatrezept, angeboten werden. F\u00fcr die Verbesserung der Gesundheit von Sexarbeiter*innen sind auch strukturelle Ver\u00e4nderungen notwendig, die ihre Sicherheit und ihre Chancen auf ein selbstbestimmtes Leben erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6ren zum einen der Ausbau von Sozialarbeit und Beratung sowie das Schaffen von R\u00e4umen f\u00fcr den Peer-to-Peer-Austausch unter Sexarbeiter*innen. Zum anderen braucht es an Kunden gerichtete Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \u2013 etwa eine Kampagne zur F\u00f6rderung von Respekt, fairen Preisen, der Nutzung von Kondomen sowie zur Aufkl\u00e4rung zu HIV/STIs.\r\n\r\n1 Stealthing bezeichnet das unabgesprochene Abziehen des Kondoms beim Sex.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}