{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-13T11:34:30.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-04T15:24:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:14:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39963,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:14:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35959,
                "validFromDate": "2024-06-10T11:18:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:14:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22552,
                "validFromDate": "2023-07-18T11:48:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T11:18:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9818,
                "validFromDate": "2022-07-13T11:34:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T11:48:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Gesellschaft der Europah\u00e4user und Europ\u00e4ischen Akademien e.V. vertritt als Dachverband die Interessen ihrer Mitglieder - hierbei handelt es sich um Bildungstr\u00e4ger im Bereich der non-formalen au\u00dferschulischen politischen Jugend- und Erwachsenenbildung im Bundesgebiet - gegen\u00fcber den \u00f6ffentlichen Zuwendungsgebern verschiedener Bundesministerien bzw. der Bundesregierung sowie den (bundes)politischen Mandatstr\u00e4gern, die mit dem Bereich der politischen Bildung befasst sind. Im Fokus stehen dabei s\u00e4mtliche Aspekte der non-formalen au\u00dferschulischen politischen Jugend- und Erwachsenenbildung wie beispielsweise deren gesellschaftspolitische Bedeutung, deren \u00f6ffentlichen F\u00f6rderbedingungen oder diesbez\u00fcgliche Gesetzgebungsverfahren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/43/322258/Jahresbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lievelingsweg",
            "streetNumber": "102",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@gesellschaft-der-europaeischen-akademien.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922852263769",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gesellschaft-der-europaeischen-akademien.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Boeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kilian",
                "lastName": "Kindelberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Pfeil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Natali",
                "lastName": "Rezwanian-Amiri",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Boeser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kilian",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Kindelberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Pfeil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-07",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesausschuss politische Bildung (bap) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gesellschaft der Europah\u00e4user und Europ\u00e4ischen Akademien e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektdurchf\u00fchrung und Koordinierung des Entwicklungspolitischen Veranstaltungsdienstes:\r\nDer Entwicklungspolitische Veranstaltungsdienst bietet interessierten B\u00fcrger:innen durch die bundesweite Vermittlung von Referent:innen die Gelegenheit, sich in direkten Begegnungen mit Expert:innen \u00fcber globale Zusammenh\u00e4nge und Fragestellungen zu informieren.\r\nProjektfinanzierung durch Engagement Global: 135.000,00\u20ac\r\n\r\nKoordinierung des Projektes \"Globalisierung und Entwicklung - durchblicken, diskutieren, weiterdenken\",\r\nKoordinierungs- und Verwaltungskostenzuschuss durch Engagement Global:8.002,50 \u20ac",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projektes \"Europa konspirativ? St\u00e4rkung der politischen Bildung im Umgang mit Rechtsextremismus und Verschw\u00f6rungsideologien\", Zuwendung bpb: 88.311,40\u20ac\r\n\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002944/39963",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T11:18:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/2b/322259/Lobbyregister-Detailansicht-R002944-2024-06-28_10-14-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:14:12.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39963,
    "registerNumber": "R002944",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}