{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-13T22:43:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T12:03:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T09:59:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31475,
                "validFromDate": "2024-06-27T09:59:29.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14786,
                "validFromDate": "2023-02-13T22:43:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T09:59:29.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "GermanZero e.V. wurde 2019 als eingetragener, gemeinn\u00fctziger Verein gegr\u00fcndet und agiert seit dem als unabh\u00e4ngiger zivilgesellschaftlicher Akteur mit dem Schwerpunkt auf Klimaschutz in Deutschland. Organisiert ist der Verein \u00fcber seinen Vorstand und die Mitglieder. Die Inhalte und Interessen des Vereins werden erarbeitet und ausgef\u00fchrt durch hauptamtlich angestellte Mitarbeiter:innen. Zudem legt GermanZero gro\u00dfen Wert auf transparente und partizipatorische Arbeitsvorg\u00e4nge. Daher unterst\u00fctzt eine Vielzahl von Ehrenamtlichen die Arbeit des Vereins auf unterschiedlichen Ebenen. \r\n\r\nDas \u00fcbergeordnete Ziel von GermanZero liegt im Interesse und Sinne der Generationengerechtigkeit, den folgenden Generationen eine lebenswerte Welt zu hinterlassen. Daf\u00fcr muss das Paris-Ziel eingehalten und die Erderw\u00e4rmung auf 1,5 Grad begrenzt werden, nur so lassen sich die schwerwiegendsten Folgen der Klimakrise abd\u00e4mpfen.\r\n\r\nUm eine Klimaneutralit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten, hat GermanZero ein Ma\u00dfnahmenpaket mit mehr als 200 Ma\u00dfnahmen entwickelt, die in ihrer Gesamtheit helfen, alle relevanten Sektoren im Sinne des 1,5-Grad-Ziels umzugestalten. Die einzelnen Ma\u00dfnahmen sind alle wissenschaftlich gepr\u00fcft und genau aufeinander abgestimmt, bieten aber auch im Einzelnen die M\u00f6glichkeit zu Alternativen. In ihrer G\u00e4nze erm\u00f6glichen sie die sozial vertr\u00e4gliche Dekarbonisierung Deutschlands. Das Ma\u00dfnahmenpaket beinhaltet einige unumg\u00e4ngliche politische Hebel des Klimaschutzes und eine Menge kleinere. Grundsteine sind:  \r\n\r\n- ein neues CO2-Preisregime  \r\n- die Transformation des fossilen Energiesektors \r\n- die Dekarbonisierung des Industriesektors integriert mit einer Wasserstoffstrategie \r\n- notwendige Ma\u00dfnahmen im Geb\u00e4udesektor und eine W\u00e4rmewende \r\n- konkrete Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine Verkehrswende  \r\n- wirkungsvolle Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Reduktion der klimasch\u00e4dlichen Treibhausgase in der Landwirtschaft.  \r\n\r\nDas gesamte Ma\u00dfnahmenpaket finden sich auf der GermanZero Website.  \r\n\r\nDarauf aufbauend ist in einem n\u00e4chsten, mehrstufigen Prozess das 1,5-Grad-Gesetzespaket entstanden. Dabei wurden die einzelnen Ma\u00dfnahmen in konkrete Gesetzestexte formuliert, formfertig f\u00fcr die Politik. Inklusive eines neuen Energiegesetzbuches.  \r\n\r\nDer Entwicklungsprozess beider Pakete verlief transparent und vor allem partizipatorisch. Gemeinsam mit Experti:nnen, Interessengruppen und B\u00fcrger:innen wurden die ausgew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen kritisch gepr\u00fcft und angepasst und im weiteren Schritt in die konkreten Gesetzestexte verfasst. Auch hier hatte GermanZero Unterst\u00fctzung von ehrenamtlichen Jurist:innen. Die Ehrenamtlichen bilden somit ein Herzst\u00fcck des Vereins.  \r\n\r\nDa beide Pakete sektor\u00fcbergreifend sind, verteilen sich unsere Hauptadressat:innen in der Politik \u00fcber alle Parteien und Ministerien des Bundestages. Unsere Gespr\u00e4che richten sich an MdB und die wissenschaftlichen Mitarbeiter:innen.  \r\n\r\nZiel der Gespr\u00e4che ist eine kritische Auseinandersetzung, Aufkl\u00e4rung und \u00dcberzeugungsarbeit \u00fcber die f\u00fcr das Paris-Ziel notwendige klimapolitische Gesetzgebung. Initialpunkt sind Gespr\u00e4che mit partizipierenden B\u00fcrger:innen in den B\u00fcrger:innensprechstunden in den Heimatwahlkreisen der MdB. Bei Interesse an der Arbeit f\u00fchrt GermanZero anschlie\u00dfend selbst Gespr\u00e4che mit den MdB und den zust\u00e4ndigen wissenschaftlichen Fachreferent:innen zu den Themen, zu welchen Beratung gew\u00fcnscht ist. Im Zuge der Interessensvertretung finden auch politische Diskussionsrunden mit MdB, Infost\u00e4nde auf Events o.\u00e4. unter Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit statt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/2c/317296/504085-JA-Bilanzbericht-kurz-2022_5.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/28/317297/GermanZero_Ethische_Richtlinien.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Die Deutsche Postcode Lotterie unterst\u00fctzte GermanZero mit einer Projektf\u00f6rderung sowie mit einer zweckungebundenen F\u00f6rderung f\u00fcr das Jahr 2023.",
                "donationEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "name": "Postcode Lotterie DT gemeinn\u00fctzige GmbH "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 2150001,
            "to": 2160000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 440001,
            "to": 450000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "GermanZero e.V.",
            "street": "Franklinstra\u00dfe",
            "streetNumber": "27",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10587"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@germanzero.de"
                },
                {
                    "email": "lobbyregister@germanzero.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493039807590",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://germanzero.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Zuber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gildas",
                "lastName": "Jossec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "Buhr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadine",
                "lastName": "Willner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Wiemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "St\u00f6cker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johnny",
                "lastName": "Stengel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Xenia",
                "lastName": "Gomm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emmanuel",
                "lastName": "Schlichter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gina",
                "lastName": "Haubner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jurij",
                "lastName": "Peters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diane",
                "lastName": "Borchers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frauke ",
                "lastName": "H\u00e4nel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Guntram",
                "lastName": "Berti",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irmela",
                "lastName": "Hannover",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jarmila",
                "lastName": "Geisler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Armbruster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carlos",
                "lastName": "Pusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Herrwerth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie Charlotte",
                "lastName": "Apel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Mittag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Raphael",
                "lastName": "Pfaff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "K\u00f6nen-Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Moritz",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rachel",
                "lastName": "Ketley",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Bre\u00dfler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Algermissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rn-Henrich",
                "lastName": "Sch\u00e4fert\u00f6ns",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Baumgarten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vivien",
                "lastName": "von K\u00f6nigsl\u00f6w",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konrad",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "M\u00fcnnig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerd",
                "lastName": "Denninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Natorp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Brod",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Wilkes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Herzog",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Dunkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diana",
                "lastName": "Str\u00e4uber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Weinhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "R\u00f6ling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Niebert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Fleischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gunnar",
                "lastName": "Harms",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "von Appen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Magnus",
                "lastName": "W\u00fcnsche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heiner",
                "lastName": "Fuhrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Kasprzik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carsten",
                "lastName": "Wittenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Knandel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kira",
                "lastName": "Loy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tabea",
                "lastName": "Tiesler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Heinrichs-R\u00fcter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michel",
                "lastName": "Schnitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Fuchs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karin",
                "lastName": "Frey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Neubauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Louisa",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Loose",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "Hefele",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Kose",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gregor",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Oktawian",
                "lastName": "Kiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Mochmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Norwat",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Niklas",
                "lastName": "\u010culo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nils",
                "lastName": "Barkawitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Wegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Paulin",
                "lastName": "Zahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Charlotte",
                "lastName": "Jammeh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philippe",
                "lastName": "Stier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Allmendinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Herbert",
                "lastName": "F\u00f6rschner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Spatz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frauke",
                "lastName": "H\u00e4nel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Braun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kurt",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Gruben",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Wegner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Anheyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Hofmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vincent",
                "lastName": "Edte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Stephan",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Patentpr\u00fcfer",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Justiz (BMJ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMJ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Backhaus",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Tarifbesch\u00e4ftigter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMDV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Max",
                "lastName": "Schaller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Zuber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Albrecht",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "von Sonntag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Friedemann",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Brockmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Oetting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 17,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "GermanZero e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002020/31475",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T09:59:29.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/ae/317299/Lobbyregister-Detailansicht-R002020-2024-06-27_09-59-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T09:59:29.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 31475,
    "registerNumber": "R002020",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr bestehende und neue industrielle Anlagen soll ein fr\u00fchzeitiger Stichtag festgelegt werden, ab dem keine energetiebedingten Treibhausgasemissionen mehr ausgesto\u00dfen werden d\u00fcrfen. Zus\u00e4tzlich sind Genehmigungsverfahren auf klimaneutralit\u00e4ts-kompatible Industrieanlagen zu limitieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006874",
                "statements": [],
                "title": "Befristung der Nutzung fossiler Brennstoffe in der Industrie"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Staatliche Finanzhilfen im Kontext der Klimaschutz-Transformationen sollen \u00fcber Programme wie das der Klimaschutzvertr\u00e4ge (Carbon Contracts for Difference), bei denen die F\u00f6rderung an jeweils geltende CO2-Preise (des Emissionshandels) gebunden werden, vorangetrieben werden und mit umfangreicheren Mittel ausgestattet werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006875",
                "statements": [],
                "title": "Ausweitung der Klimaschutzvertr\u00e4ge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KSpG",
                        "title": "Gesetz zur Demonstration der dauerhaften Speicherung von Kohlendioxid",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kspg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bis ausreichend erneuerbare Energie zur Vef\u00fcgung steht, soll Carbon Capture dynamisch f\u00fcr Restemissionen wie die der Kalzinierung erm\u00f6glicht werden, ansonsten aber beschr\u00e4nkt werden. In Bezug auf CCU soll die Gesamtbetrachtung des rohstofflichen Lebenszyklus aufgegriffen werden. Statt einer generellen Anschlussf\u00e4higkeit soll der Fokus beim Transportnetz auf industriellen Punktquellen liegen (erst perspektivisch auf dezentralen DAC-Projekten). Transport und Speicherung von CO2 aus Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger sollen grunds\u00e4tzlich ausgeschlossen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0266-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "266/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-kohlendioxid-speicherungsgesetzes/312438",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Kohlendioxid-Speicherungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006876",
                "statements": [],
                "title": "Mittelfristige Begrenzung von Carbon Capture auf prozessbedingte Restemissionen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00d6ffentliche Beschaffung soll an verpflichtende Nachhaltigkeitskriterien gekn\u00fcpft werden. Dabei sollen Lebenszyklusanalysen und Emissions-Folgekosten st\u00e4rker in preisliche Abw\u00e4gungen einbezogen werden. Analog zur AVV Klima soll eine Regelung auf Kommunal- bzw. Landesebene geschaffen werden. Au\u00dferdem ist die (Teil-)Finanzierung entsprechender Vorhaben aus Bundesmittel zu erm\u00f6glichen (ggf. durch eine Grundgesetz\u00e4nderung). Letztlich sollen Rezyklat-Einsatzquoten und effektivere Produktkennzeichnungen im Sinne der Kreislaufwirtschaft eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006877",
                "statements": [],
                "title": "Integration verpflichtender Nachhaltigkeitskriterien im Bereich \u00f6ffentlicher Beschaffung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Um Kostenanreize f\u00fcr klimaschondendes Verhalten zu setzen, soll eine Endproduktabgabe etabliert werden, die von Konsumenten beim Kauf neu hergestellter Produkte gezahlt wird \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um einheimische oder importierte Produkte handelt. Diese Abgabe berechnet sich anhand der Kosten jener CO2-Emissionen, die \u00fcber den Lebenszyklus der Produkte verursacht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006878",
                "statements": [],
                "title": "Implementierung einer Klimaschutz-Endproduktabgabe"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Auch die nicht-energetische Prim\u00e4rnutzung fossiler Energietr\u00e4ger soll anhand jener Emissionen besteuert werden, die bei der Gewinnung entsprechender Rohstoffe entstehen oder (potenziell) bei nachgelagerter Entsorgung freigesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006879",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung adequater Besteuerung f\u00fcr nicht-energetische Prim\u00e4rnutzung fossiler Energietr\u00e4ger"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ein klimaschutzorientiertes Top-Runner-Prinzip, d.h. eine dynamische Anpassung der Mindeststandards, orientiert an den jeweils nachhaltigsten Produkten, soll in die europ\u00e4ische \u00d6kodesign-Verordnung und in davon abgeleitete Reglungen zur Produktion von Waren integriert werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006880",
                "statements": [],
                "title": "Erweiterung von \u00d6kodesign-Regulierung um das Top-Runner-Prinzip"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Emissionen durch die atmosph\u00e4rische Freisetzung von F-Gasen sollen werden verhindert, indem die Benutzung der Stoffe grunds\u00e4tzlich und schneller als bisher geplant, untersagt wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006881",
                "statements": [],
                "title": "St\u00e4rkere Beschr\u00e4nkung der Nutzung von F-Gasen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Neue Fahrzeuge mit Verbrennungsmotor bis 7,5 Tonnen zul\u00e4ssige Gesamtmasse \u2013 also Pkw und leichte Nutzfahrzeuge (LNF) sowie Motorr\u00e4der, inkl. Hybride \u2013 sollen ab 2027 nicht mehr verkauft werden d\u00fcrfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006882",
                "statements": [],
                "title": "Verkauf neuer PKW und leichter Nutzfahrzeuge mit Verbrennungsmotoren ab 2027 stoppen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die zul\u00e4ssige H\u00f6chstgeschwindigkeit auf Autobahnen und anderen bislang unbegrenzt freigegebenen Stra\u00dfen soll begrenzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006883",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Tempolimits auf Autobahnen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Verkauf neuer Fahrzeuge (Lkw und Busse) ab 7,5 Tonnen zul\u00e4ssige Gesamtmasse mit Verbrennungsmotor sollen ab 2030 drastisch reduziert werden, sodass 75% der Neuwagenflotte emissionsfrei sind. Ab 2035 sollen 90% emmissionsfrei sein, w\u00e4hrend der Rest emissionsfrei oder hybrid mit Range-Extender (REX) sein soll. Zudem braucht es einen Aufbau der Schnellladeinfrastruktur \u00fcber die Vorgaben der EU und aktuellen Ziele der Bundesregierung hinaus.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006884",
                "statements": [],
                "title": "Verkauf neuer LKW und Busse mit Verbrennungsmotoren drastischer reduzieren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Treibhausgas-Minderungsquote f\u00fcr fossile Kraftstoffe soll im Stra\u00dfenverkehr bis 2035 auf 100% erh\u00f6ht werden (derzeitiges Ziel f\u00fcr 2030 ist 25%). Um die Quote zu erf\u00fcllen, braucht es insbesondere eine Ausweitung der Kopperationen mit L\u00e4ndern in Europa mit \u00dcberschuss an erneuerbarem Strom. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006885",
                "statements": [],
                "title": "Erh\u00f6hung der Quoten f\u00fcr alternative Kraftstoffe im Stra\u00dfenverkehr"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Schaffung einer Energieausbauagentur soll f\u00fcr bessere Koordinierung des Ausbaus erneuerbarer Energien und Speicher sorgen und damit fl\u00e4chendeckende und stabile Energieversorgung gew\u00e4hrleisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006886",
                "statements": [],
                "title": "Einrichtung einer staatlichen Energieausbauagentur"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Ausbau von Photovoltaikanlagen soll durch die Einf\u00fchrung einer Solarpflicht f\u00fcr Neubauten, sowie durch F\u00f6rderung f\u00fcr Freifl\u00e4chen-PV-Anlagen beschleunigt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006887",
                "statements": [],
                "title": "Beschleunigter Ausbau Photovoltaik"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der beschleunigte Ausbau der Windkraft soll \u00fcber Genehmigungsfiktion, finanzielle Beteiligung von Kommunen, leichterer Nutzung \u00f6ffentlicher Fl\u00e4chen und verbesserte Investitionsbedingungen vorangetrieben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/023/2002355.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/2355",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-erh%C3%B6hung-und-beschleunigung-des-ausbaus-von-windenergieanlagen-an/288780",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Erh\u00f6hung und Beschleunigung des Ausbaus von Windenergieanlagen an Land"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006888",
                "statements": [],
                "title": " Beschleunigter Ausbau Windkraft"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Begrenzung des LNG-Imports in Deutschland soll den Verbrauch von verfl\u00fcssigtem Erdgas (LNG) kontrollieren und reduzieren. Zur Umsetzung dessen soll auf langfristige Liefervertr\u00e4ge f\u00fcr LNG verzichtet werden. Au\u00dferdem sind Investitionen in LNG-Infrastruktur zu begrenzen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                        "de": "Fossile Energien",
                        "en": "Fossil fuels"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/072/2007279.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/7279",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-lng-beschleunigungsgesetzes-und-zur-%C3%A4nderung-des/300063",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des LNG-Beschleunigungsgesetzes und des Energiewirtschaftsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006889",
                "statements": [],
                "title": "Begrenzung des Imports von LNG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zur Verbesserung der Vorraussetzungen f\u00fcr lokale B\u00fcrgerenergiegesellschaften sollen Betreiberpflichten reduziert und finanzielle Anreize erh\u00f6ht werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006890",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Vorraussetzungen f\u00fcr lokale B\u00fcrgerenergiegesellschaften"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr energetische Sanierungen sollen Sanierungsfahrpl\u00e4ne und Klimaberatung verpflichtend werden, die Sanierungstiefe ausgeweitet werden und eine Sanierungsverpflichtung f\u00fcr energieineffiziente Geb\u00e4ude durchgef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006891",
                "statements": [],
                "title": "Steigerung der Rate und des Tiefegrads energetischer Sanierungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Kosten energetischer Sanierungen sollen nicht mehr nur von den Mietenden gezahlt, sondern gleichm\u00e4\u00dfig zwischen Vermieter:innen, Mieter:innen und Staat aufgeteilt werden. Bei unzumutbarer H\u00e4rte sollte die Mieterh\u00f6hung \u00fcber die Wohngeldkasse aus \u00f6ffentlichen Mitteln gezahlt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006892",
                "statements": [],
                "title": "Modernisierungsumlage durch das Drittelmodell reformieren "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die CO2-Kosten, die sich aus dem energetischen Zustand eines Geb\u00e4udes ableiten lassen, sollen vollst\u00e4ndig auf Vermietende umgelegt werden ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0580-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "580/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-aufteilung-der-kohlendioxidkosten-kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz-co2kostaufg/288062",
                        "title": "Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten (Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz - CO2KostAufG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006893",
                "statements": [],
                "title": "Umlegung aller CO2-Kosten eines Geb\u00e4udes auf Vermietende"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Null-Energie-Geb\u00e4ude sollen anstelle der Niedrigstenergiegeb\u00e4ude als Standard f\u00fcr Neubauten definiert werden. Auf das \u00f6ffentliche Strom- und W\u00e4rmenetz sollen diese Geb\u00e4ude nur in Ausnahmef\u00e4llen zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006894",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung des Nullenergiestandard als Vorraussetzung f\u00fcr Neubauten."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Baugenehmigung f\u00fcr einen Neubau sollte an die Voraussetzung gekn\u00fcpft werden, dass ein bestimmter Wert in der \u00d6kobilanz \u00fcber den gesamten Lebenszyklus nicht \u00fcberschritten werden darf. Der Grenzwert soll anhand eines aktuellen Durchschnittswerts festgelegt und anschlie\u00dfend linear abgesenkt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006895",
                "statements": [],
                "title": "Etablierung der \u00d6kobilanz als Kriterium bei der Erteilung von Baugenehmigungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach der Bundesf\u00f6rderung f\u00fcr effiziente Geb\u00e4ude sollen nur solche Neubauten gef\u00f6rdert werden, die \u00fcber die gesetzlichen Vorgaben hinausgehende Standards verwirklichen. Diesbez\u00fcglich in Frage kommen Plusenergieh\u00e4user sowie Geb\u00e4ude mit einem besonders hohen Ma\u00df an Kreislauff\u00e4higkeit, mit kurzen Transportwegen der verwendeten Baustoffe und mit Verwendung nachwachsender Rohstoffe.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006896",
                "statements": [],
                "title": "Exklusive F\u00f6rderungen standard\u00fcbertreffender Geb\u00e4ude"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Abweichungsm\u00f6glichkeiten der bestehenden Vorschriften bez\u00fcglich des Feuerwiderstands sollen geschaffen werden, um Holz auch in Hochh\u00e4usern und Treppenr\u00e4umen verwenden zu k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006897",
                "statements": [],
                "title": "Abbau rechtlicher Hemmnisse f\u00fcr die Verwendung der Holzbauweise"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bei einem Antrag auf eine Baugenehmigung muss die Vorlage einer R\u00fcckbauplanung verpflichtend sein. Diese ist so zu erstellen, dass vorrangig eine Wiederverwendung durchgef\u00fchrt wird und an zweiter Stelle Stoffe dem Recycling zugef\u00fchrt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006898",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung der Pflicht zur R\u00fcckbauplanung als Vorraussetzung f\u00fcr eine Baugenehmigung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wird eine Abrissgenehmigung beantragt, so soll verpflichtend ein R\u00fcckbauplan vorgelegt werden, in dem dargelegt wird, welche Baumaterialien welcher Form der Verwertung zugef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006899",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer Pficht zum R\u00fcckbauplan vor Abriss"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ErsatzbaustoffVEV/BBodSchVNeuf/DepV2009ua\u00c4ndV",
                        "title": "Verordnung zur Einf\u00fchrung einer Ersatzbaustoffverordnung, zur Neufassung der Bundes-Bodenschutz- und Altlastenverordnung und zur \u00c4nderung der Deponieverordnung und der Gewerbeabfallverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ersatzbaustoffvev_bbodschvneuf_depv2009ua_ndv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der vorrangige Einsatz von Sekund\u00e4r- bzw. Recyclingbaustoffen soll gesetzlich verankert werden. In Anlehnung an das Kreislaufwirtschaftsgesetz f\u00fcr Bau- und Abbruchabf\u00e4lle sollten in der Ersatzbaustoffverordnung (EBV) klare Quoten-Vorgaben f\u00fcr mineralische Recyclingbaustoffe erg\u00e4nzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0237-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "237/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-ersatzbaustoffverordnung-und-der-brennstoffwechsel-gasmangellage-verordnung/298326",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Ersatzbaustoffverordnung und der Brennstoffwechsel-Gasmangellage-Verordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006900",
                "statements": [],
                "title": "Implementierung einer Quote f\u00fcr Recyclingbaustoffe"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Alle Bundesl\u00e4nder sollen einen Vorrang sekund\u00e4rer, \u00f6kologisch vorteilhafter Baustoffe bei der Auftragsvergabe einf\u00fchren. Um den Grundsatz der Sparsamkeit trotz zun\u00e4chst kostenintensiverer Recycling-Baustoffe einzuhalten, kann ein fiktiver CO2-Preis auf Prim\u00e4rmaterialien erhoben werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006901",
                "statements": [],
                "title": "Bevorzugte Verwendung von Recyclingbaustoffe bei der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BEHG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber einen nationalen Zertifikatehandel f\u00fcr Brennstoffemissionen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/behg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die europ\u00e4ischen Emissionshandelssysteme I und II sollen mittels Anpassung der jeweiligen Reduktionsfaktoren an wissenschaftlich fundierten Treibhausgas-Restbudgets ausgerichtet werden. Au\u00dferdem soll der soziale Ausgleich sichergestellt und die Voraussetzung f\u00fcr sektorale und globale Anschlussf\u00e4higkeit geschaffen werden. Die Preise des momentan bestehenden nationalen Emissionshandels sollen derweil an die zu erwartenden Preises des ETS II angepasst werden, um Preisshocks beim \u00dcbergang zu verhindern.   ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006902",
                "statements": [],
                "title": "Reform des nationalen und der europ\u00e4ischen Emissionshandelssysteme"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "TierSchNutztV",
                        "title": "Verordnung zum Schutz landwirtschaftlicher Nutztiere und anderer zur Erzeugung tierischer Produkte gehaltener Tiere bei ihrer Haltung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/tierschnutztv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die r\u00e4umliche Entzerrung der Tierhaltung soll durch Fl\u00e4chenbindung erfolgen, d.h. durch eine Begrenzung der Tieranzahl pro Fl\u00e4che.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006903",
                "statements": [],
                "title": "Entzerrung der Tierhaltung durch Fl\u00e4chenbindung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ab der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode der GAP im Jahr 2027 sollen Landwirt:innen f\u00fcr die Bewirtschaftung trockengelegter Moorfl\u00e4chen keine Fl\u00e4chensubventionen (aktuell 156 Euro pro ha) mehr erhalten, da es sich hierbei um eine klimasch\u00e4dliche Bewirtschaftung handelt. Stattdessen sollen nur noch Moorfl\u00e4chen, die wiedervern\u00e4sst bewirtschaftet werden (Paludikultur), diese F\u00f6rderung der ersten S\u00e4ule der GAP erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006904",
                "statements": [],
                "title": "Anpassung der gemeinsamen Agrar-Politik der EU im Sinne des Moorschutzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GG",
                        "title": "Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schaffung eines bundesweiten Aufgabentr\u00e4gers, vergleichbar mit den Aufgabentr\u00e4gern des \u00d6PNV, der den Eisenbahnverkehr f\u00fcr unterbediente Strecken und Orte im Rahmen einer gemeinwirtschaftlichen Leistung sicherstellt. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006905",
                "statements": [],
                "title": "Attraktivit\u00e4tssteigerung des Schienenpersonenfernverkehr (SPFV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVG",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Kommunen m\u00fcssen erm\u00e4chtigt werden, eine Arbeitgeberabgabe, Erschlie\u00dfungsabgabe f\u00fcr Bauherren und City-Pkw-Maut einzuf\u00fchren. Weiterhin sollen die Regionalisierungsmittel, die vom Bund an die L\u00e4nder bereitgestellt werden, gesteigert werden und dabei an Leistungsziele wie Taktdichte gekoppelt werden.\r\nZudem muss eine bundesweite Koordinierungsstelle eingerichtet werden, mit dem Ziel autonomes Fahren fl\u00e4chendeckend vor 2030 im \u00d6PNV und On-Demand-Ridesharing einzuf\u00fchren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006906",
                "statements": [],
                "title": "Attraktivit\u00e4tssteigerung \u00f6ffentlicher Personennahverkehr (\u00d6PNV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Ziel der Bundesregierung der G\u00fcterverkehrsanteil bis 2030 auf 25% zu steigern soll auf 30% erh\u00f6ht werden. Um dieses zu erreichen braucht es insbesondere einen bundesweiten Aufgabentr\u00e4ger, vergleichbar mit den Aufgabentr\u00e4gern des \u00d6PNV, der den Ausbau von Gleisanschl\u00fcssen, des Einzelwagenverkehrs und von Terminals f\u00fcr den kombinierten Verkehr Stra\u00dfe/Schiene im Rahmen einer gemeinwirtschaftlichen Leistung sicherstellt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006907",
                "statements": [],
                "title": "Attraktivit\u00e4tssteigerung Schieneng\u00fcterverkehr (SGV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00fcr den Schienenfernverkehr, Schienennahverkehr und den Schieneng\u00fcterverkehr braucht es eine Kostenentlastung. Daf\u00fcr sollen die Trassenpreise - \"Schienenmaut\", die auf allen Strecken und f\u00fcr alle Z\u00fcge f\u00e4llig ist - gesenkt werden und die Stromsteuer ganz entfallen. Die Trassenpreise sollen weiterhin nach CO2-Emissionen gestaffelt werden. Nicht zuletzt muss die langfristige Finanzierung f\u00fcr Digitalisierung sowie f\u00fcr Infrastrukturausbau sichergestellt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                        "de": "G\u00fcterverkehr",
                        "en": "Freight transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                        "de": "Schienenverkehr",
                        "en": "Rail transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006908",
                "statements": [],
                "title": "Attraktivit\u00e4tssteigerung des Schienenverkehrs"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Um den Tierbestand in der Landwirtschaft bis 2030 zu halbieren, soll ein Emissionshandel f\u00fcr tierische Produkte eingef\u00fchrt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006909",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Emissionshandel f\u00fcr tierische Produkte"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}