{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T13:15:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T17:30:37.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:39:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38515,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:39:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37737,
                "validFromDate": "2024-06-21T19:46:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:39:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17326,
                "validFromDate": "2023-02-28T13:15:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T19:46:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Avis Budget Autovermietung und seine Interessenvertretung, der Verband der internationalen Autovermieter e.V. (VIA) vertreten \u00f6konomische und politische Interessen gegen\u00fcber Entscheidungstr\u00e4gern aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft und unterst\u00fctzt die F\u00f6rderung eines evidenzbasierten Austauschs zur Situation der Autovermietungsbranche sowie deren Beitrag zur Shared Mobility in Deutschland.\r\n\r\nDie Autovermiet-Unternehmen haben in j\u00fcngster Zeit \u00fcber das Gesch\u00e4ft der klassischen Autovermietung hinaus auch Shared-Mobility-Dienstleistungen entwickelt und verbinden dadurch bew\u00e4hrte Ans\u00e4tze mit Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen der Zukunft. Unser Ziel ist es, zusammen mit den Mitgliedsunternehmen dem VIA den Weg daf\u00fcr zu bereiten, die geteilte Nutzung von Fahrzeugen f\u00fcr eine gro\u00dfe Bandbreite von Kunden eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung bei allt\u00e4glichen Mobilit\u00e4tsentscheidungen gewinnt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/88/319651/089661030-Finales-Testatsexemplar-mit-QES.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Oberursel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Avis Budget Autovermietung",
            "nationalAdditional2": "GmbH & Co. KG",
            "street": "Zimmersm\u00fchlenweg",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "61437"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister.germany@abg.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496171681265",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.avis.de"
                },
                {
                    "website": "www.budget.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Pierro",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KG",
            "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
            "en": "Limited partnership (KG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Laurent",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Sculier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "General Manager Germany (Prokurist)",
                "lastName": "Schuricht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ronny",
                "function": "Director Finance Central Europe (Prokurist)",
                "lastName": "Mosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Diana",
                "function": "HR Director Central Europe (Prokuristin)",
                "lastName": "Borde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Fleet Director Central Europe (Prokurist)",
                "lastName": "Heidenwag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der internationalen Autovermieter e.V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Frankfurt Rhein-Main e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Avis Budget Autovermietung GmbH & Co.KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002300/38515",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:39:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/da/319657/Lobbyregister-Detailansicht-R002300-2024-06-27_15-39-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:39:57.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38515,
    "registerNumber": "R002300",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}