{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-02-28T16:43:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T16:31:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-06T10:47:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34969,
                "validFromDate": "2024-06-06T10:47:14.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26756,
                "validFromDate": "2023-11-09T15:31:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T10:47:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24454,
                "validFromDate": "2023-07-27T09:58:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T15:31:41.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21255,
                "validFromDate": "2023-06-08T11:14:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T09:58:29.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17122,
                "validFromDate": "2023-03-02T17:33:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T11:14:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5308,
                "validFromDate": "2022-02-28T16:43:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T17:33:31.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Vertretung der Interessen der Leistungserbringer in der medizinischen Rehabilitation und Vorsorgeleistungen gegen\u00fcber Bundesregierung, Bundestag und gegen\u00fcber den Tr\u00e4gern der Sozialversicherung (vor allem gesetzliche Rentenversicherung, Krankenversicherung, Unfallversicherung).\r\n\r\nZu diesem Zweck steht die DEGEMED in regelm\u00e4\u00dfigem Kontakt mit Fachpolitiker_innen des Bundestages sowie deren Mitarbeiter_innen und verantwortlichen Mitarbeiter_innen der Fachministerien sowie Vertreter_innen der Tr\u00e4ger der Sozialversicherung.\r\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die DEGEMED regelm\u00e4\u00dfig \u00f6ffentliche Veranstaltungen durch, bei denen Politiker_innen zu aktuellen Themen Stellung nehmen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/94/284287/Jahresabschluss-2022-DEGEMED.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fasanenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10623"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ch.lawall@degemed.de"
                },
                {
                    "email": "degemed@degemed.de"
                },
                {
                    "email": "v.knieps@degemed.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302844966",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.degemed.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Lawall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Vera",
                "lastName": "Knieps",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Lawall",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Vera",
                "function": "Referentin f\u00fcr Politik",
                "lastName": "Knieps",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 97,
            "totalCount": 105
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GVG, DVfR, AG MedReha"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Medizinische Rehabilitation e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 640001,
            "to": 650000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002248/34969",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T10:47:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/56/284288/Lobbyregister-Detailansicht-R002248-2024-06-06_10-47-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-06T10:47:14.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34969,
    "registerNumber": "R002248",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Budget der Deutschen Rentenversicherung, das f\u00fcr alle Leistungen zur Teilhabe inklusive Leistungen der medizinischen Rehabilitation und Pr\u00e4vention zur Verf\u00fcgung steht, ist gedeckelt. Diese Deckelung halten wir f\u00fcr nicht sachgerecht und streben daher eine Ver\u00e4nderung der H\u00f6he oder der Bemessungsgrundlage an. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001492",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Reha-Budgets der Deutschen Rentenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Derzeit k\u00f6nnen Reha-Einrichtungen nicht als Tr\u00e4ger der Ausbilund von Pflegefachkr\u00e4ften auftreten. Wir streben an, dass Reha-Einrichtungen zuk\u00fcnftig st\u00e4rker als bisher in die Ausbildung von Pflegefachkr\u00e4ften eingebunden werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001493",
                "statements": [],
                "title": "Ausbildung von Pflegefachkr\u00e4fte in Reha-Einrichtungen "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DRV hat die Verg\u00fctungsh\u00f6he f\u00fcr digital erbrachte Nachsorgeleistungen zum 01.01.2024 um 30 % gesenkt. Diese Absenkung halten wir f\u00fcr nicht sachgerecht. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001494",
                "statements": [],
                "title": "Verg\u00fctung von digitalen Nachsorgeleistungen der DRV "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Zugang zu Vorsorge- und Rehaleistungen erfolgt derzeit auf dem Weg eines Antragsverfahrens. Wir sind der Auffassung, dass diese Leistungen auf dem Weg der Direktverordnung durch \u00c4rzt_innen erfolgen sollte. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001495",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung des Zugangs zu Vorsorge- und Rehaleistungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Auf Grund des demographischen Wandels ist es notwendig, das Arbeitsnehmer_innen m\u00f6glichst lange dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen. Reha- und Vorsorgeleistungen sollten daher st\u00e4rker als bisher mit den anderen Tr\u00e4gern von Teilhabenleistungen kooperieren. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001496",
                "statements": [],
                "title": "Rehabilitation st\u00e4rker auf den Arbeitsmarkt ausrichten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}