{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T13:13:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T11:59:33.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T12:32:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35851,
                "validFromDate": "2024-06-12T12:32:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21176,
                "validFromDate": "2023-06-07T13:15:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T12:32:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16965,
                "validFromDate": "2023-02-27T13:13:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T13:15:43.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund f\u00fcr Soziale Verteidigung ist ein Fachverband f\u00fcr gewaltfreie Politik und konstruktive Konfliktbearbeitung. Unsere konkrete Arbeit findet in drei Bereichen statt: \r\n1. International gewaltfrei eingreifen\r\nBezieht sich auf unsere internationalen Projekte. Seit vielen Jahren unterst\u00fctzen wir verschiedene Projekte und B\u00fcrgerrechtsorganisationen, u.a. in Belarus und in der T\u00fcrkei, darunter f\u00e4llt auch Politikberatung, Prozessbegleitung und Moderation\r\n2. Pazifismus, Milit\u00e4rkritik und gewaltfreie Alternativen\r\nKonzentriert sich auf die Verbreitung von Alternativen zu Milit\u00e4r und Kampagnen gegen R\u00fcstung und Krieg. Dabei bedienen wir uns diverser Strategien, u.a Erarbeitung und Vorstellung von alternativen Konzepten zu Milit\u00e4r und R\u00fcstung, Beteiligung an Kampagnen und Aktionen der Friedensbewegung, Einsetzen f\u00fcr Ziviles Peacekeeping, Mitarbeit in der Kampagne Wehrhaft ohne Waffen Soziale Verteidigung voranbringen, Advocacy Arbeit mit Politik und Institutionen\r\n3. Friedensbildung im Inland\r\nHat das Ziel, das Konzept der zivilen Konfliktbearbeitung im Rahmen au\u00dferschulischer und schulischeer Bildung an junge Menschen und Jugendliche weiterzugeben. Schwerpunkte hierbei sind \r\nArbeit in Schulen, wie Streitschlichtung und Anti Mobbing, Arbeit gegen Hass im Netz LOVE-Storm, Friedensbildung zu den Zusammenh\u00e4ngen von ZKB und Eine Welt Themen, Seminare mit Migrantinnen zu rassistischen Bedrohungen.\r\nIn diesen drei Bereichen verfolgen wir mittels verschiedener Methoden und Strategien unsere Ziele. Dies geschieht auf vielen gesellschaftlichen Ebenen von Schulen bis zur internationalen Politik. \r\nEin Schwerpunkt unserer Arbeit ist die Ver\u00f6ffentlichung von Analysen und Hintergrundpapieren zu aktuellen Konflikten. Regelm\u00e4\u00dfig veranstalten wir Tagungen und Fachgespr\u00e4che zu spezifischen Themen u.a. mit B\u00fcrgerinnen und Fachleuten aus Wissenschaft u. Poltik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/28/289012/Jahresabschluss-2023-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Geldspende",
                "donationEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "name": "Wiesemann, Reinhard"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 230001,
            "to": 240000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.08,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Minden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schwarzer Weg",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "32423"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@soziale-verteidigung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4957129456",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.soziale-verteidigung.de"
                },
                {
                    "website": "https://love-storm.de/"
                },
                {
                    "website": "https://wehrhaftohnewaffen.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Schweitzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplomp\u00e4dagoge",
                "firstName": "Bj\u00f6rn",
                "lastName": "Kunter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz.-Wiss.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Outi",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Araj\u00e4rvi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Br\u00fces",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 340,
            "organizations": 31,
            "totalCount": 371
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "Eine Welt Netz NRW"
            },
            {
                "membership": "Forum Ziviler Friedensdienst"
            },
            {
                "membership": "Kooperation f\u00fcr den Frieden"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Friedenskooperative"
            },
            {
                "membership": "War Resisters' International"
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" "
            },
            {
                "membership": "Aktion Aufschrei"
            },
            {
                "membership": "Atomwaffenfrei jetzt"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund f\u00fcr Soziale Verteidigung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "In dem Projekt Solidarit\u00e4t entdecken und leben soll das Interesse bei jungen Menschen f\u00fcr die Themen Umweltzerst\u00f6rung, Klimawandel, Eine Welt und Konflikt im globalen S\u00fcden geweckt werden.",
                "location": "Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe 13, 53113 Bonn",
                "name": "Stiftung f\u00fcr Umwelt und Entwicklung NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Akteure der Zivilgesellschaft schaffen gemeinsam mit Aktiven FollowerInnen aus ihren Communities digitale R\u00e4ume in denen demokratische Diskurse frei und ohne Angst vor Hassangriffen stattfinden k\u00f6nnen. Diese R\u00e4ume werden mit Mitteln der Zivilcourage gewaltfrei gesch\u00fctzt, so dass sich alle und insbesondere auch Angeh\u00f6rige marginalisierter Gruppen frei \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen und nicht durch Hass (-androhung) zum Schweigen gebracht gesilenced werden.",
                "location": "Postfach 1369, 53003 Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung (bpb)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Das Programm Mitwirken unterst\u00fctzt gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeiten, Fortbildung und Qualifizierung",
                "location": "Gr\u00fcneburgweg 105, 60323 Frankfurt",
                "name": "Gemeinn\u00fctzige Hertie-Stiftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "In dem Projekt \u201eDemocracy Chats\u201c werden Ans\u00e4tze zur Bef\u00e4higung (junger) Moderator*innen im Umgang mit Hass in eher geschlossenen Chatgruppen und eine Reihe entsprechender Bildungsangebote f\u00fcr Jugendliche und Multiplikator*innen durchgef\u00fchrt. ",
                "location": "Spremberger Str. 31, 02959 Schleife",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben,Referat 602 Demokratie Leben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002430/35851",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T12:32:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/11/289013/Lobbyregister-Detailansicht-R002430-2024-06-12_12-32-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T12:32:07.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35851,
    "registerNumber": "R002430",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}