{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T11:55:44.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-01T12:11:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:43:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31860,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:43:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20922,
                "validFromDate": "2023-06-19T12:01:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:43:13.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10843,
                "validFromDate": "2023-02-09T11:55:44.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T12:01:32.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Als Bildungs- und Sozialunternehmen f\u00f6rdert das Christliche Jugenddorfwerk Deutschlands bundesweit Kinder, Jugendliche und Erwachsene in individuellen Angeboten in Kindertagesst\u00e4tten und Schulen, Berufsbildungswerken und Lehrbetrieben, in Kliniken und Rehaeinrichtungen sowie Wohngruppen und Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung f\u00fcr eine verbesserte Teilhabe und Chancengleichheit in der Gesellschaft. Entsprechend des Leitgedankens \"Keiner darf verloren gehen!\" setzt sich das CJD so bereits seit 1947 f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft ein. Der Wirkungsbereich des CJD gliedert sich dabei in sechs Fachbereiche: Elementarp\u00e4dagogik und Familienbildung, Kinder-, Jugend- und Familienhilfe, Schulische Bildung, Berufliche Bildung und Rehabilitation, Arbeit und Besch\u00e4ftigung sowie Wohnen und Begleiten. Auch die Integration von Zugewanderten und das interkulturelle Zusammenleben werden im Rahmen der Kinder-, Jugend- und Familienhilfe unterst\u00fctzt. \r\n\r\nDer Mensch mit seiner individuellen Pers\u00f6nlichkeit und Bedarfen steht bei der Arbeit des CJD im Fokus. Um m\u00f6glichst s\u00e4mtliche Interessen und Potentiale der Teilnehmenden f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, findet die Pers\u00f6nlichkeitsbildung mit ihren p\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen aus Religion, Sport und Gesundheit sowie musischer und politischer Bildung im CJD gro\u00dfe Beachtung. \r\n\r\nEntsprechend seines ganzheitlichen p\u00e4dagogischen Ansatzes und der Unternehmensstruktur vertritt das CJD die Interessen seiner Teilnehmenden und Mitarbeitenden in Bereichen der Bildung, Sozialem und Gesundheit, Wirtschaft, Recht und Politik sowie Arbeit und Digitalisierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f3/ea/325137/CJD-e-V-Konzern-PJD-Testat-JAP-2023_Endexemplar.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr Beratungsstelle im Ortenaukreis\r\nZuschuss f\u00fcr Beratungsstelle im Rhein-Erft-Kreis\r\nZuschuss F\u00f6rderprogramm Internet f\u00fcr Alle\r\nZuschuss F\u00f6rderprogramm Mikrof\u00f6rderung\r\nZuschuss F\u00f6rderprogramm Mobil mit Rad\r\nZuschuss f\u00fcr Begleitung von Gefl\u00fcchteten aus der Ukraine\r\nZuschuss f\u00fcr Ferienreisen von Menschen mit Behinderung\r\nZuschuss f\u00fcr Konzepterstellung Aufbau Inklusionsunternehmen\r\nZuschuss Projekt Sprachsteuerung\r\nZuschuss Projekt Digitale Teilhabe\r\nZuschuss f\u00fcr Konzeptentwicklung \r\nZuschuss f\u00fcr Familienzentrum\r\n",
                "donationEuro": {
                    "from": 510001,
                    "to": 520000
                },
                "name": "Aktion Mensch e. V. "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 510001,
            "to": 520000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Ebersbach an der Fils",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "CJD Zentrale",
            "street": "Teckstra\u00dfe",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "73061"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "elisa.meyer@cjd.de",
            "phoneNumber": "+491606831260",
            "street": "Sickingenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "20-28",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10553"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "cjd@cjd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971639300",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.cjd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Stier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Herwarth",
                "lastName": "von Plate",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisa",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Densborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Samuel",
                "lastName": "Breisacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Schropp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Mitglied des Vorstands (Vorstandssprecher)",
                "lastName": "Stier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Herwarth",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "von Plate",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Densborn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anke",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Samuel",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Breisacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 47,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 47
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ABB e. V. - Arbeitskreis f\u00fcr Begabtenforschung und F\u00f6rderung"
            },
            {
                "membership": "AEJ - Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend"
            },
            {
                "membership": "AEU - Arbeitskreis Evangelischer Unternehmer"
            },
            {
                "membership": "AFET - Bundesverband f\u00fcr Erziehungshilfe"
            },
            {
                "membership": "AFFY - Action For Families And Youth"
            },
            {
                "membership": "AGFS - Bundesarbeitsgemeinschaft Freier Schulen"
            },
            {
                "membership": "AGV - Arbeitgeberverband"
            },
            {
                "membership": "Aktionskreis Kray"
            },
            {
                "membership": "akw Arbeitskreis Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Ausw\u00e4rts zu Hause e. V. "
            },
            {
                "membership": "BAG ARBEIT EV"
            },
            {
                "membership": "BAG BBW"
            },
            {
                "membership": "BAG EJSA"
            },
            {
                "membership": "BAG IF - BAG Inklusionsfirmen"
            },
            {
                "membership": "BAG med.-beruf. Rehaeinrichtungen"
            },
            {
                "membership": "BAG Phase 2"
            },
            {
                "membership": "BAG RelEx ( Religi\u00f6s begr\u00fcndeter Extremismus )"
            },
            {
                "membership": "BAG UB - BAG Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung"
            },
            {
                "membership": "BAG WfbM"
            },
            {
                "membership": "Bayrische Krankenhausgesellschaft"
            },
            {
                "membership": "BBB - Bundesverband Berufliche Bildung"
            },
            {
                "membership": "BDG - Bund deutscher Gesangsp\u00e4dagogen"
            },
            {
                "membership": "BeB - Bundesverband evangelischer Behindertenhilfe"
            },
            {
                "membership": "Behinderten- und Rehabilitationssportverein Salzwedel e.V."
            },
            {
                "membership": "Berufsverband deutscher Psychologinnen BDP"
            },
            {
                "membership": "BME - Bundesverband Materialwirtschaft,  Einkauf und Logistik e.V."
            },
            {
                "membership": "BPM - Bundesverband der Personalmanager"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Leitungen an Schulen mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf"
            },
            {
                "membership": "Bundesfachverband Essst\u00f6rung"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Alphabetisierung e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Autismus"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen BfW e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Produktionsschulen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr die Reha. Der Aphasiker e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Lernen F\u00f6rdern"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft (BVMW)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Kinder- und Jugendreha"
            },
            {
                "membership": "BVA Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "BVL Legasthenie"
            },
            {
                "membership": "CVJM Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Dachverband Dialektisch Behaviourale Therapie e.V."
            },
            {
                "membership": "Das macht Schule F\u00f6rderverein e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Adipositas Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Bew\u00e4hrungshilfe"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr das hochbegabte Kind"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr P\u00e4diatrische Rehabilitation und Pr\u00e4vention (DGPRP) e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Sozialp\u00e4diatrie und Jugendmedizin "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Jugendgerichte und Jugendgerichtshilfen e.V. (DVJJ)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bundesverband f\u00fcr Logop\u00e4den"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Fundraising Verband"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Spendenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband der Ergotherapeuten"
            },
            {
                "membership": "DGQ - Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Qualit\u00e4t"
            },
            {
                "membership": "DGSP Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Soziale Psychatrie e.V."
            },
            {
                "membership": "DGS e.V. Niedersachsen"
            },
            {
                "membership": "Diakonie EWDE"
            },
            {
                "membership": "DIIR - Deutsches Institut f\u00fcr Interne Revision"
            },
            {
                "membership": "DJH Deutsches Jugendherbergswerk "
            },
            {
                "membership": "Dt. Gesellschaft f\u00fcr Musikphysiologie und Musikermedizin"
            },
            {
                "membership": "DVfR Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e.V."
            },
            {
                "membership": "DVS-Deutscher Verband f\u00fcr Schwei\u00dfen und verwandte Verfahren"
            },
            {
                "membership": "Ehemalige Jugendd\u00f6rfler und Freunde"
            },
            {
                "membership": "EJSA Bayern"
            },
            {
                "membership": "Ev. Schulbund"
            },
            {
                "membership": "Exploregionet e. V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Drogen- und Suchthilfe e. V."
            },
            {
                "membership": "Fachverband Traumap\u00e4dagogik"
            },
            {
                "membership": "FEJ - Fachverband Evangelischer Jugendhilfen e.V, "
            },
            {
                "membership": "Freundeskreis der Schule Schlaffhorst-Andersen"
            },
            {
                "membership": "Friedrich B\u00f6decker Kreis (Schulen)"
            },
            {
                "membership": "Ganztagsschulverband "
            },
            {
                "membership": "Gemeinde-psychiatrischer Leistungserbringerverbund Region Stralsund (GPLV)"
            },
            {
                "membership": "GEP - Gemeinschaftswerk der Evangelischen Publizistik"
            },
            {
                "membership": "Gesundheitsinsel R\u00fcgen e.V."
            },
            {
                "membership": "Grundschulverband"
            },
            {
                "membership": "GuT e.V. - Unternehmervereinigung Herten"
            },
            {
                "membership": "IGFH Internationale Gesellschaft f\u00fcr erzieherische Hilfen"
            },
            {
                "membership": "Initiativkreis Steele"
            },
            {
                "membership": "Initiative Region Koblenz Mittelrhein"
            },
            {
                "membership": "IT-Stadt Koblenz"
            },
            {
                "membership": "Friseurinnung"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Bad Nenndorf"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Frechener Unternehmer e.V."
            },
            {
                "membership": "Interessenverband Deutscher Zeitarbeitsunternehmen e. V"
            },
            {
                "membership": "Interessenverbund s\u00e4chs.MGH e.V."
            },
            {
                "membership": "Internationaler Freundeskreis"
            },
            {
                "membership": "ISB Dortmund - Interessenverband sozialgewerblicher Besch\u00e4ftigungsinitiativen"
            },
            {
                "membership": "Kath. Familienbildungsst\u00e4tte Koblenz e. V. "
            },
            {
                "membership": "kidsgo (Familienzentrum)"
            },
            {
                "membership": "KiJuV Hessen Idstein"
            },
            {
                "membership": "Kinder- und Jugendhilfenetzwerk S\u00fcd-Ostbayern"
            },
            {
                "membership": "KLinKlusiv, Kaiserslautern Inklusiv e.V."
            },
            {
                "membership": "Kommunaler Arbeitgeberverband RLP"
            },
            {
                "membership": "Konsensusgruppe Adipositasschulung f\u00fcr Kinder und Jugendliche (KgAS) e.V. "
            },
            {
                "membership": "Kreis Kinder-und Jugendring"
            },
            {
                "membership": "Kreishandwerkerschaft der S\u00fcdpfalz"
            },
            {
                "membership": "LAG  Landesarbeitsgemeinschaft Heimerziehung Hessen"
            },
            {
                "membership": "lag arbeit e.V. c/o ZAB gGmbH"
            },
            {
                "membership": "LAG Lokale Aktionsgruppe Biosph\u00e4renreservat Bliesgau e.V."
            },
            {
                "membership": "LAG M\u00e4dchenpolitik e.V."
            },
            {
                "membership": "LAG Schulsozialarbeit Sachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "LAG WfbM"
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft der Erziehungs- und Familienberatung Sachsen-Anhalt"
            },
            {
                "membership": "Landesverband der Tafeln Sachsen-Anhalt e.V. "
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            },
            {
                "membership": "LegaKids"
            },
            {
                "membership": "Lernen f\u00f6rdern Landesverband Baden-W\u00fcrttemberg/Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Lernen F\u00f6rdern-Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Maler- und Lackiererinnung"
            },
            {
                "membership": "Maler- und Lackiererinnung des Saarlandes"
            },
            {
                "membership": "Marketingclub Dortmund"
            },
            {
                "membership": "MBR Westpfalz, Maschinenring"
            },
            {
                "membership": "MO-Ni - Mathe Olympiade"
            },
            {
                "membership": "MZEB - BAG med. Behandlungszentrum f. Erwachsene mit Behinderung "
            },
            {
                "membership": "Nds. Musikverband"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Essst\u00f6rungen"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Leichte Sprache "
            },
            {
                "membership": "Offener Kanal Neustadt"
            },
            {
                "membership": "P\u00e4d.-Netz Bayern"
            },
            {
                "membership": "Psychotherapeutenkammer"
            },
            {
                "membership": "Radio Zusa"
            },
            {
                "membership": "Regionalinitiative Rhein-Nahe-H. e. V."
            },
            {
                "membership": "Rheinhessen-Fachklinik Alzey"
            },
            {
                "membership": "S\u00c4CHS.LANDESVERB.F.SOZ.RECHT."
            },
            {
                "membership": "S\u00e4ngerjugend"
            },
            {
                "membership": "Science on Stage e.V."
            },
            {
                "membership": "Sendungsmacher Community TV Salzburg"
            },
            {
                "membership": "SLB Saarl\u00e4ndischer Leichtathletik Bund"
            },
            {
                "membership": "Soroptimist International Dortmund Hellweg"
            },
            {
                "membership": "Soziales Netz"
            },
            {
                "membership": "Sportbund Pfalz"
            },
            {
                "membership": "Sporttalent"
            },
            {
                "membership": "SZ Wirtschafts-Vereinigung"
            },
            {
                "membership": "United Against Waste"
            },
            {
                "membership": "Unternehmensverband der Metallindustrie f\u00fcr Dortmund und Umgebung"
            },
            {
                "membership": "VdDD - Verband der Diakonischen Dienstgeber"
            },
            {
                "membership": "VDP (Verband deutscher Privatschulen)"
            },
            {
                "membership": "VDM Verband deutscher Musikschulen"
            },
            {
                "membership": "VDS Niedersachsen - Verband der Sonderschulen"
            },
            {
                "membership": "Verband Deutscher Konzertch\u00f6re"
            },
            {
                "membership": "Verband Elternr\u00e4te"
            },
            {
                "membership": "VEBA Verband Evangelischer Behindertenarbeit"
            },
            {
                "membership": "Verdi"
            },
            {
                "membership": "Verein F\u00f6rderung des Ehrenamts"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderung ViFF"
            },
            {
                "membership": "Willkomm Gemeinschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsclub K\u00f6ln e.V. "
            },
            {
                "membership": "VBRG e. V "
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsinitiative Westprignitz e.V.  (WIW e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsjunioren Gifhorn"
            },
            {
                "membership": "Zweiradmechaniker Innung Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V. "
            },
            {
                "membership": "AG 78 SGB VIII diverse Landkreise "
            },
            {
                "membership": "AG Asthmaschulung"
            },
            {
                "membership": "AG Reha e.V."
            },
            {
                "membership": "AGA Unternehmensverband e.V."
            },
            {
                "membership": "AntAlive e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "BAG FWD"
            },
            {
                "membership": "BAMF Netzwerk Hotline Radikalisierung (Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge)"
            },
            {
                "membership": "B\u00f6FAE - Bundesarbeitsgemeinschaft \u00f6ffentlicher und freier Tr\u00e4ger f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher"
            },
            {
                "membership": "Das macht Schule F\u00f6rderverein e.V:"
            },
            {
                "membership": "DEHOGA - Deutscher Gastst\u00e4tten- und Hotelverband"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Montessori-Vereinigung"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Sozialarbeit im Gesundheitswesen e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Weiterbildungstag (DWT)"
            },
            {
                "membership": "DVGS e.V."
            },
            {
                "membership": "EREV"
            },
            {
                "membership": "Fachinnung Holz und Kunststoff"
            },
            {
                "membership": "Fachverband Deutscher Floristen"
            },
            {
                "membership": "Friseurinnung"
            },
            {
                "membership": "Futtermittelpr\u00fcfring"
            },
            {
                "membership": "GVNW Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Handelskammer HH"
            },
            {
                "membership": "Handwerkskammern und IHKs"
            },
            {
                "membership": "Jugendhilfeaussch\u00fcsse diverse Landkreise"
            },
            {
                "membership": "Jugend\u00e4mter"
            },
            {
                "membership": "Jobcenter"
            },
            {
                "membership": "Kassen\u00e4rztl. Vereinigung Bayern (KVB)"
            },
            {
                "membership": "Kinder- und Jugendhilfenetzwerk S\u00fcd-Ostbayern"
            },
            {
                "membership": "K\u00fcnstlersozialkasse"
            },
            {
                "membership": "LAG Arbeit Hamburg"
            },
            {
                "membership": "Lapk Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesverband Gartenbau Westfalen-Lippe"
            },
            {
                "membership": "Liga der freien Wohlfahrtspflege"
            },
            {
                "membership": "Landwirtschaftskammern"
            },
            {
                "membership": "MINT EC"
            },
            {
                "membership": "M\u00f6hrings Foodservice Kompetenz"
            },
            {
                "membership": "Mukoviszidose e.V."
            },
            {
                "membership": "Martener Forum"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Ehrenamt"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Epilepsie"
            },
            {
                "membership": "Netzwerktreffen Rechtsextremismus und Familie"
            },
            {
                "membership": "ODIV Ordensdirektorenvereinigung"
            },
            {
                "membership": "Psychosoziale Arbeitsgemeinschaften (PSAG)"
            },
            {
                "membership": "Tischlerinnung"
            },
            {
                "membership": "Sozialpsychiatrische Verb\u00fcnde"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Christliches Jugenddorfwerk Deutschlands gemeinn\u00fctziger e. V. (CJD)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Respekt Coach-Programm in \r\nEutin\r\nEutin-Pl\u00f6n\r\nWaren\r\nWaren-Malchin\r\nWismar\r\nCelle\r\nHamburg\r\nUelzen\r\nBerlin-Lichtenberg\r\nBerlin-Mitte\r\nBerlin-Spandau\r\nS\u00fcdl. Weinstra\u00dfe (Landau)\r\nW\u00f6rth\r\nBiberach\r\nFriedrichshafen\r\nRavensburg\r\nEichst\u00e4tt\r\nRoth\r\nSulzbach-Rosenberg\r\n",
                "location": "Berlin / Stuttgart",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / BAG EJSA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2560001,
                    "to": 2570000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "JMD Eutin/ Bad Schwartau/ Pl\u00f6n\r\nJMD Waren\r\nJMD Wismar\r\nJMD Celle\r\nJMD Hamburg\r\nJMD Uelzen\r\nJMD Nienburg\r\nJMD Oldenburg\r\nJMD promigra Berlin-Lichtenberg\r\nJMD promigra Berlin-Mitte\r\nJMD promigra Berlin-Spandau\r\nJMD Bad Lobenstein\r\nJMD Zeulenroda/Weida\r\nJMD Wolfstein\r\nJMD Kirchheimbolanden\r\nJMD Neustadt/Weinstra\u00dfe\r\nJMD S\u00fcdliche Weinstra\u00dfe/Landau\r\nJMD W\u00f6rth\r\nJMD Biberach\r\nJMD Friedrichshafen\r\nJMD Lindau\r\nJMD Ravensburg\r\nJMD \u00dcberlingen\r\nJMD Eichst\u00e4tt\r\nJMD Neumarkt\r\nJMD Roth\r\nJMD Sulzbach-Rosenberg\r\nJMD Verwaltung CJD Zentrale ",
                "location": "Berlin / Stuttgart",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / BAG EJSA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4730001,
                    "to": 4740000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mental Health Coaches-Programm in\r\nHamburg\r\nWaren\r\nCelle\r\nBiberach\r\nEichst\u00e4tt\r\nSulzbach-Rosenberg\r\n",
                "location": "Berlin / Stuttgart",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / BAG EJSA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Garantiefonds Hochschule GF-H in \r\nM\u00fcnchen\r\nN\u00fcrnberg\r\nHamburg\r\nBerlin\r\n",
                "location": "Berlin / Stuttgart",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend / BAG EJSA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1110001,
                    "to": 1120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Pr\u00e4jus Hamburg",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Ambulante Ma\u00dfnahmen Altona",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Amt Penzlin: Schulsozialarbeit Landkreis MSE RS/GS Penzlin\r\nAmt Penzlin: Schulsozialarbeit Landkreis MSE - RS M\u00f6llenhagen\r\nAmt Teterow/J\u00f6rdenstorf: Schulsozialarbeit Landkreis ROS - RS/GS J\u00f6rdenstorf/Matgendorf\r\nAmt Usedom: Demokratie Leben (Zuwendung Bund)\r\n",
                "location": "Penzlin, Teterow/J\u00f6rdernstorf, Usedom",
                "name": "Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00f6ln (Zuwendung Land): Mehrgenerationenhaus \u201ePerle-Treff\u201c - Integrations- und Quartiersprojekt\r\nTrier: BFD Zuschuss\r\nK\u00f6ln: BFD Zuschuss\r\nSchleife: Pr\u00e4radex\r\nSchleife: Teilhabe Rabe\r\n\r\n",
                "location": "K\u00f6ln, Trier, Schleife",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben (BAFzA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "N\u00fcrnberg: Projekt IQ Netzwerk Kofinanzierung\r\nN\u00fcrnberg: ANNI (Amif) Ravensburg\r\nSchwerin (EU Zuwendung): AMIF Beyond\r\nHamburg (EU Zuwendung): update-Jugendhilfe transkulturell gedacht\r\n",
                "location": "N\u00fcrnberg, Schwerin, Hamburg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Bayreuth: Personalbonus 'Kita Columbus Hof'\r\nAnsbach: Personalbonus 'Kita Hans-Georg-Karg, Gr\u00fcnstr.', Personalbonus 'Kita St. Bonifaz, Lilienstr.', Personalbonus 'Kita ArcheMedes, Zerzabelshof'\r\nArnsberg: ESF-221060 REACT: 100 Ideen gegen Langzeitarbeitslosigkeit\r\n",
                "location": "Ansbach, Arnsberg, Bayreuth",
                "name": "Bezirksregierungen Ansbach. Arnsberg, Bayreuth",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "BOP Berlin",
                "location": "Bonn",
                "name": "Berufsinstitut f\u00fcr Berufsbildung (BIBB)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Koordinierungsstelle Pro Aktiv (KoPrA) in Annaberg\r\nWeiterleitung von Mitteln des \"Ausgleichfonds f\u00fcr \u00fcberregionale Vorhaben zur Teilhabe schwerbehinderter Menschen am Arbeitsleben\" \u00fcber BAG BBW: Projektf\u00f6rderung: EdAL MR 4.0 erforscht und erprobt Mixed-Reality-Technologien in den drei Berufsbildungswerken Dortmund, Hamburg und Gera in unterschiedlichen Ausbildungsg\u00e4ngen.\r\n\r\n",
                "location": "Berlin, Annaberg",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mehrgenerationenhaus Kusel\r\nSprach-KiTa Braunschweig\r\nArbeitsfeld Sozialkaufhaus Annaberg\r\nSprachkita Heidenau\r\n",
                "location": "Berlin, Halle, Annaberg",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "NKI Projekt Klimaschutzmanagement Einf\u00fchrung von Energiesparmodellen\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, ZUG gmbH, NKI",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "N\u00fcrnberg: \r\nCoFi Projekt BG Coaching Landau\r\nCoFi Projekt BG Coaching Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt BG Coaching Mainz\r\nProjekt BIFF Mainz\r\nCoFi Projekt IBP Germersheim\r\nCoFi Projekt ICF Neustadt\r\nCoFi Projekt ICF Pirmasens\r\nCoFi Projekt Jobaction Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt R\u00fcckenwind Mainz\r\nCoFi Projekt Sprint Ludwigshafen\r\nEnergiekostenzuschuss Reha\r\n\r\nHannover:\r\n\u00dcbernahme von Klassenfahrten f\u00fcr einzelne Sch\u00fcler\r\nMacht Mit! Kofi\r\nPS VR\r\nPS VG\r\n\r\n\r\n",
                "location": "N\u00fcrnberg, Hannover",
                "name": "Bundesagentur f\u00fcr Arbeit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 960001,
                    "to": 970000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "LED-Erstattung\r\nZuschuss f\u00fcr Leasing eines elektrisch betriebenen Fahrzeugs\r\n",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss Gl\u00fccksspirale HOM JD 95",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Freien Wohlfahrtspflege e.V. (BAG FW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt BOP Rheinhessen\r\nBerufsorientierung\r\nBerufsorientierung f\u00fcr Zugewanderte Olpe",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mehrgenerationenhaus Ramstein",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundeskasse Dienstort Halle",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Praxislerngruppen - Berufsorientierung mit Schulabschluss\r\n",
                "location": "Berin",
                "name": "Europ\u00e4isches F\u00f6rdermanagement GmbH (EFG)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "EFRE F\u00f6rderung React EU Schule Frechen",
                "location": "Detmold",
                "name": "EFRE/Bezirksregierung Detmold",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "EF Geb\u00e4ude Werkstatt und W\u00e4scherei",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Energiebeihilfe Erfurt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Landau:\r\nJUMP Bad Kreuznach ESF MN\r\nJUMP KL\r\nProjekt AKTIV Mainz-Bingen\r\nProjekt AsA KPH Kaiserslautern-Pirmasens, Klingenm\u00fcnster-Neustadt, Rheinhessen-Nahe, Speyer-Ludwigshafen, Worms-Alzey-Ludwigshafen\r\nProjekt BG Coaching Ingelheim, Landau, Ludwigshafen, Mainz\r\nProjekte BIFF Mainz-Bingen, Digital dabei MAX und GO ONline Ingelheim\r\nProjekte IBP Germersheim, ICF Neustadt und Pirmasens, JobAction Germersheim und Ludwigshafen, Jobfux LU\r\nProjekte Perspektive Wiedereinstieg und Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften Ludwigshafen\r\nProjekte R\u00fcckenwind Mainz, Sprint Ludwigshafen und ZIB Ingelheim\r\nNRW: F\u00f6ZeGef,REACT-digit.Medienkompetenz (E) und ESF-Aktion 100+\r\nK\u00f6ln: ESF F\u00f6rderung Projekt TEP Bonn\r\nProduktionsschule Heidenau und Annaberg-Buchholz (ERZ)\r\nAlphabetisierung Chemnitz, Bad Schlema, Annaberg-Buchholz (ERZ 21), Freiberg\r\nLeipzig: Ausbildung Koch - JVA Lpz\r\nZwickau: Arbeitstherapie - JVA Z\r\nAnnaberg-Buchholz / Bad Schlema: Schritt f\u00fcr Schritt - ERZ 20\r\nTANDEM Freiberg, D\u00f6beln, Heidenau",
                "location": "Landau, K\u00f6ln, Chemnitz, Freiberg, Leipzig, Zwickau, Annaberg-Buchholz, Bad Schlema, Freiberg, D\u00f6beln, Heidenau",
                "name": "Europ\u00e4ischer Sozialfonds (ESF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4660001,
                    "to": 4670000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Beh\u00f6rde f\u00fcr Arbeit,Soziales Hamburg: Kurswechsel Hamburg und Nordverbund Hamburg\r\nFreie u. Hansestadt Hamburg (Zuwendung Bund): Prisma Hamburg\r\n",
                "location": "Hamburg",
                "name": "Freie u. Hansestadt Hamburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 710001,
                    "to": 720000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Ramstein-Miesenbach: Mehrgenerationenhaus Ramstein\r\nR\u00fcdersdorf: Kita \u201eKleine Forschergeister\u201c R\u00fcdersdorf Betriebskostenzuschuss Landesmittel\r\nSchulsozialarbeit Landkreis Vorpommern-Greifswald: Ostseeschule \u00dcckeritz, Europ. Schule Ahlbeck, Regionale Schule (RS) Lubmin, Grundschule (GS) Zinnowitz, Jarmen/Tutow, RS Neuenkirchen, GS Kemnitz, GS Heringsdorf, GS Kr\u00f6slin, GS Dersekow, GS Neuenkirchen\r\nD\u00fcsseldorf (Zuwendung Land): St\u00e4rkungspaket NRW\r\nGersheim: Sachkostenerstattung FGTS\r\nMarkleeberg: Arbeitsgelegenheiten Markleeberg\r\nWiesa: Kita Wiesenkinder - Wiesa\r\nHainichen: Ganztagsangebot OS Hainichen\r\nHeidenau: Elbtaltreff - Heidenau Weg\r\nHeidenau (EU Zuwendung): B\u00fcrgerzentrum S\u00fcdWest HD - ESF 100303756\r\nFamilienzentrum R\u00fcckhalt\r\n",
                "location": "Ramstein-Miesenbach, R\u00fcdersdorf, \u00dcckeritz, Heringsdorf, Lubmin, Zinnowitz, Tutow, Kemnitz, Heringsdorf, Kr\u00f6slin, Dersekow, Neuenkirchen, Gersheim, Markleeberg, Wiesa, Hainichen, Heidenau, D\u00fcsseldorf",
                "name": "Gemeinden",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1820001,
                    "to": 1830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "lntegrationskurs mit Kind: Bausteine f\u00fcr die Zukunft\r\nStark im Beruf Karlsruhe\r\nKOMM",
                "location": "Berlin",
                "name": "Gsub - Gesellschaft f\u00fcr soziale Unternehmensberatung mbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Potsdam (EU Zuwendung): \r\nHSI-Haftvermeid. d. soz. Integ. Perleberg (Arbeit statt Strafe)\r\nSchulverweigererprojekt ARCHE Seelow\r\nHSI-ambulante Angebote (OPR) - Ambulante Angebote f\u00fcr Jugendliche und Erwachsende zur Vermeidung freiheitsentziehender MN\r\nSchulverweigererprojekt Br\u00fcckenbauen Erkner\r\nHSI - Anlauf und Beratungsstelle Neuruppin - Beratung und Begleitung Haftentlassene\r\n\r\nPotsdam (Zuwendung Land): \r\nHSI - Haftvermeid. d. soz. Integ. Perleberg (Arbeit statt Strafe)\r\nHSI - ambulante Angebote (OPR)\r\nHSI - Anlauf und Beratungsstelle Neuruppin\r\n\r\nSalzwedel:\r\nGew\u00e4hrung von Zuwendungen zur F\u00f6rderung von individuellen Weiterbildungen und Zusatzqualifikationen aus Mitteln des Europ\u00e4ischen Sozialfonds\r\n",
                "location": "Potsdam, Salzwedel",
                "name": "Investitionsbank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 470001,
                    "to": 480000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Mainz-Bingen (Zuwendung Kommune): \r\nCoFi Projekt AKTIV Mainz-Bingen, BG Coaching Ingelheim, BIFF Mainz-Bingen, EMA Mainz-Bingen, ZIB Ingelheim\r\n\r\nGreifswald (Zuwendung Land): Re*Start und Produktionsschule Vorpommern-Greifswald\r\n\r\nZeitz (Zuwendung Kommune): \r\nSchaffung AGH mit MAE nach \u00a7 16 d SGB II\r\nAktivierungshilfe \u00a7 45 Abs. SGH III\r\n\r\nSangerhausen (Zuwendung Bund und Kommune): \r\nMa\u00dfnahme zur Aktivierung u. beruflichen Eingliederung der Arbeitsf\u00f6rderung \u00a7 45 Abs. 1 SGB III\r\nBetreuungsleistungen zur \u00dcberwindung besonderer sozialer Schwierigkeiten gem, \u00a7\u00a7 67 ff. SGB XII\r\n\r\nHeidenau (Zuwendung Kommune): \r\nAZAV HD - Projekte nach \u00a7 45\r\nArbeitsgelegenheiten Heidenau\r\n\r\nZwickau (Zuwendung Land): \r\nLehr-und Ausbildungsk\u00fcche CT - Zwickau\r\n\r\nErfurt (Zuwendung Land): \r\nWfbM W\u00e4scherei, WfbM Landschaftspflege, Zweckbetrieb Galabau, Zweckbetrieb Geb\u00e4udereinigung\r\n\r\nErfurt (Zuwendung Kommune): F\u00f6rderzentrum Lebensrythmus\r\n\r\nAnnaberg-Buchholz (Zuwendung Land): Arbeitsgelegenheiten ERZ",
                "location": "Mainz-Bingen, Greifswald, Zeitz, Sangerhausen, Heidenau, Zwickau, Erfurt, Annaberg-Buchholz, Heidenau",
                "name": "Jobcenter",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1990001,
                    "to": 2000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Produktionsschule Vorpommern-Greifswald",
                "location": "Stralsund",
                "name": "Jugendamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Corona Beihilfen Wohnheim Burgstra\u00dfe\r\nCorona Beihilfen WFBM Salzgitter",
                "location": "Hannover",
                "name": "Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Niedersachsen (KVN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Diwiso",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Knappschaft-Bahn-See",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Tilgungszuschuss energieeffizientes Bauen Internat Bollweg",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt 2P Plus Region 2\r\nProjekt 2P Plus Region 3\r\nF\u00f6rderung Tr\u00e4gerspezifischer innovativer Projekte\r\nPraxisanleitung PIA\r\nChristophorusschule Hoppenrade - Betriebskostenzuschuss F\u00f6rderschule f\u00fcr geistig Behinderte Brandenburg\r\nPraxislerngruppen 01-07/23 - Berufsorientierung mit Schulabschluss\r\nProjekt L\u00f6wenstark - F\u00f6rd. nach Corona\r\nProjekt L\u00f6wenstark - F\u00f6rd. nach Corona\r\nFreiwilllige Ganztagsschulen (FGTS)\r\nZusch\u00fcsse Grundschule Reinheim\r\nWingertschule PK-Zusch\u00fcsse\r\nProgramm Aufholen nach Corona - FGTS\r\nProjekte FGTS\r\nDigitalpakt\r\nEF Kita-Vielfalt vor Ort begegnen",
                "location": "Saarbr\u00fccken, Mainz, Potsdam, Berlin, Wiesbaden, Frankfurt am Main, Erfurt, Stuttgart",
                "name": "Kultusministerien der L\u00e4nder Saarland, Hessen, Th\u00fcringen, Berlin, Brandenburg, Rheinland-Pfalz, Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 8970001,
                    "to": 8980000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Wohnungsbau Baden W\u00fcrttemberg: Welcome Center RV FN, Berufsorientierung, Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderung und Jugendhilfe gemeinsam anpacken\r\nRegierungspr\u00e4sidium Stuttgart: Modellprojekte zur Sprachf\u00f6rderung\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Land Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Bayerisches Landesamt f\u00fcr Schule - Projekt \"Gemeinsam Br\u00fccken bauen\" inkl. Zahlung f\u00fcr 2022\r\nBayerisches Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus - Projektf\u00f6rderung Eliteschulen-Haus der Athleten",
                "location": "Gunzenhausen, M\u00fcnchen",
                "name": "Land Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Rostock (Zuwendung Land:\r\nLagus M-V: Migrationssozialberatung Waren, Re*Start, Produktionsschule Vorpommern-R\u00fcgen, Produktionsschule Vorpommern-Greifswald, Produktionsschule Mecklenburgische Seenplatte\r\n\r\nSchwerin (EU Zuwendung):\r\nLagus M-V: Regionalzentren Mecklenburgische Seenplatte und Vorpommern-Greifswald, Jump - Sozialraumorientierte Ausstiegsarbeit in MV, Fachstelle Bidaya\r\n\r\nSchwerin (Zuwendung Land): \r\nJustizministerium M-V - Pr\u00e4radex\r\nLagus M-V - Teilhabe Rabe\r\nZuschuss Neubau Appartementhaus \r\nBildungsministerium: IQMV - Aufwandsentsch\u00e4digung Personalgestellung in Pr\u00fcfungskommission \r\n",
                "location": "Schwerin, Rostock",
                "name": "Land Mecklenburg-Vorpommern ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3880001,
                    "to": 3890000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Haus der Jugend Ramstein\r\nMehrgenerationenhaus Ramstein\r\nSchulverweigerer\r\nProjekt FiT GER (Fortbildung in Teilzeit) Germersheim\r\nCoFi Projekt AKTIV Mainz-Bingen\r\nCoFi Projekt AsA KPH Rheinhessen-Nahe\r\nCoFi Projekt AsA KPH Speyer-Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt AsA KPH Worms-Alzey-Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt BG Coaching Ingelheim\r\nCoFi Projekt BG Coaching Landau\r\nCoFi Projekt BG Coaching Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt BG Coaching Mainz\r\nCoFi Projekt BIFF Mainz-Bingen\r\nProjekt Digi-Scout\r\nProjekt EMA Ingelheim Land\r\nProjekt EMA Mainz-Bingen\r\nCoFi Projekt IBP Germersheim\r\nCoFi Projekt ICF Neustadt\r\nCoFi Projekt ICF Pirmasens\r\nProjekt LD Hand zu Hand\r\nCoFi Projekt Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt R\u00fcckenwind Mainz\r\nCoFi Projekt Sprint Ludwigshafen\r\nCoFi Projekt ZIB Ingelheim",
                "location": "Mainz",
                "name": "Land Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1120001,
                    "to": 1130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Produktionsschule ERZ\r\nProduktionsschule HD\r\nWendepunkt - gemeinsam ans Ziel\r\nSchulverweigerer-Projekt\r\nArbeitsgelegenheiten Markleeberg\r\nElbtaltreff - Heidenau Weg\r\n\r\nHeidenau (Zuwendung EU):\r\nB\u00fcrgerg\u00e4rten in Heidenau\r\nFamilienzentrum R\u00fcckhalt",
                "location": "Annaberg-Buchholz, Markleeberg, Heidenau",
                "name": "Land Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 570001,
                    "to": 580000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "update-Jugendhilfe transkulturell gedacht\r\nF\u00f6rderung von Offenen Ganztagsschulen Wisser-Schule\r\nF\u00f6rderung von Offenen Ganztagsschulen Weber-Schule\r\nF\u00f6rderung von Offenen Ganztagsschulen Vo\u00df-Schule",
                "location": "Kiel",
                "name": "Land Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "WfbM K\u00fcche\r\nCJD Christophorusschule\r\nFamilienunterst\u00fctzender Dienst\r\n\r\nEU-Zuwendung zur Finanzierung anerkennungsf\u00e4higer Projektkosten lt. Haushaltsantrag \r\n\u00fcberbetriebliche Erg\u00e4nzungslehrg\u00e4nge und Lehrg\u00e4nge f\u00fcr Zusatzqualifikationen zur Vermittlung von digitalen Kompetenzen (Ausbildungsrichtlinie)\r\n",
                "location": "Erfurt",
                "name": "Land Th\u00fcringen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3270001,
                    "to": 3280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Familienzentrum Perleberg - Integrations- und Quartiersprojekt",
                "location": "Cottbus",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Soziales und Versorgung    ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Karlsruhe, FFM, Hannover (Zuwendung Land): \r\nKompetenzen verl\u00e4sslich voranbringen (VwV Kolibri)\r\nDigitalpakt Schule Ausbau Ausstattung/Infrastruktur\r\nRichtlinie Ausstattung (Restzahlung in 2023), Zuschuss f\u00fcr Austattung Kitas in Niedersachsen \r\n\r\nKarlsruhe (Zuwendung EU): \r\nEurop\u00e4ischer Sozialfonds (ESF Plus) in der F\u00f6rderperiode 2014-2020 in Baden-W\u00fcrttemberg\r\nEurop\u00e4ischer Sozialfonds (ESF Plus) in der F\u00f6rderperiode 2021 - 2027 in Baden-W\u00fcrttemberg\r\n\r\nKarlsruhe (Zuwendung Bund): \r\nDigitalpakt Schule 2019-2024",
                "location": "Karlsruhe, Frankfurt am Main, Hannover",
                "name": "Landesf\u00f6rderbanken der L\u00e4nder Hessen, Niedersachsen, Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2790001,
                    "to": 2800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "RLDigitalPakt NRW \r\nEnergie 2023 Schulen Versmold",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Landeshauptkasse Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Ankommen Gruppe (Fl\u00fcchtlingshilfe)",
                "location": "Hannover",
                "name": "Landeshauptstadt Hannover",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "gemeinsame Bund-L\u00e4nder Initiative \u201eLeistung macht Schule\u201c zur F\u00f6rderung leistungsstarker und potenziell besonders leistungsf\u00e4higer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\r\n",
                "location": "Halle",
                "name": "Landesinstitut f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Lehrerbildung (LISA) Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalpakt Mobile Endger\u00e4te f. ukrainische Sch\u00fcler\r\nProjekt Startklar in die Zukunft\r\nZusch\u00fcsse zu Schulprojekten",
                "location": "L\u00fcneburg, Magdeburg",
                "name": "Landesschulbeh\u00f6rden Niedersachsen und Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "ESF+ Programm \"Schulerfolg sichern\"",
                "location": "Halle",
                "name": "Landesverwaltungsamt Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1330001,
                    "to": 1340000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen Bund: \r\nGreifswald: Fr\u00fche Hilfen, Jugend st\u00e4rken im Quartier\r\n\r\nZuwendungen EU:\r\nGreifswald: Schulsozialarbeit (SSA) LK Vorpommern-Greifswald in Berufsschule WLG, F\u00f6rderschule WLG, Gymnasium WLG, F\u00f6rderschule Behrenhoff, Grundschule (GS) Heberlein WLG, Ostseeschule \u00dcckeritz, Europ. Schule Ahlbeck, Regionale Schule (RS) Lubmin, RS Loitz, GS Zinnowitz, RS Karlshagen, K\u00e4the Kollwitz Schule Anklam, GS Baustr. WLG, RS Neuenkirchen, GS Kemnitz, Friedrich Schiller Schule Anklam, GS Usedom, Gebr\u00fcder Grimm Schule Anklam, F\u00f6rderschule Zirchow\r\nAnnaberg: Arbeitsfeld Sozialkaufhaus ANA\r\nStralsund: SSA LK Vorpommern-R\u00fcgen in Regionale Schule Garz, Schill Schule HST\r\nG\u00fcstrow: SSA LK Rostock in Gym Teterow, RS/GS J\u00f6rdenstorf/Matgendorf, RS Teterow\r\nNeubrandenburg: SSA LK Mecklenb. Seenplatte - RS Waren West, Friedrich Dethloff, M\u00f6llenhagen, RS/GS Penzlin, SC R\u00f6bel, GS Am Papenberg, R\u00f6bel, K\u00e4the Kollwitz",
                "location": "Annaberg, Greifswald, Neubrandenburg, G\u00fcstrow, Stralsund",
                "name": "Landkreise",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1210001,
                    "to": 1220000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "M\u00e4rkisch Oderland: Kita \u201eKleine Forschergeister\u201c R\u00fcdersdorf - Personalkostenzuschuss Kita Brandenburg\r\n\r\nGreifswald: Gesundheitspr\u00e4vention\r\n\r\nSangerhausen: Zuwendung Familien-, Gesundheits- u. Kinderkrankenpflegerinnen und Familienhebammen + koord.Fachkraft, Zuwendung \"Wiki - Willkommen Kinder\"\r\n\r\nFreiberg: Familientreff  Mittweida\r\n\r\n",
                "location": "M\u00e4rkisch Oderland, Greifswald, Sangerhausen, Freiberg",
                "name": "Landkreise",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1170001,
                    "to": 1180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Sangerhausen: \"Schulerfolg sichern\", Kita-Sozialarbeit\r\nNaumburg: Programm \"Schulerfolg sichern\", Zuwendung Arbeit m. Kindern u. Jugendlichen\r\nHomburg: Zusch\u00fcsse Grundschule Reinheim\r\nSaarlouis: Schoolworker , Schulsozialarbeiter an geb. Ganztagsschulen, Schule in den Fliesen/Bisttalschule PK-Zusch\u00fcsse\r\nSteinfurt: Energiepauschale 22/23\r\nDetmold: Abfederung Energiepreissteigerung 22/23\r\nWismar/Parchim/Greifswald: Internatslastenausgleich f\u00fcr Sch\u00fcler\r\nGreifswald: Kindertreff, Familienkompetenzst\u00e4rkung Usedom S\u00fcd, Kreativit\u00e4t kennt viele Sprachen 3, Schulsozialarbeit (SSA) LK VG Berufsschule WLG F\u00f6rderschule WLG, Gymnasium WLG, F\u00f6rderschule Behrenhoff, Jarmen/Tutow, Grundschulen Loitz, Heringsdorf, Kr\u00f6slin, Dersekow, Neuenkirchen, Karlshagen, F\u00f6rderschule Zirchow, Kompetenzagentur, Produktionsschule Vorpom.-Greifswald\r\nWaren: Migrationssozialberatung \r\nEutin: Jugend St\u00e4rken \"im Quartier\" und \"Br\u00fccken in die Eigenst\u00e4ndigkeit\", SSA Berufliche Schule Eutin\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Sangerhausen, Naumburg, Homburg, Saarlouis, Steinfurt, Detmold, Wismar, Greifswald, Parchim, Waren, Eutin",
                "name": "Landkreise",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2980001,
                    "to": 2990000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "G\u00fcstrow: Schulsozialarbeit (SSA) Landkreis (LK) Rostock (ROS) - Gym Teterow SSA LK ROS - FS Teterow, SSA LK ROS - RS/GS J\u00f6rdenstorf/Matgendorf, SSA LK ROS - RS Teterow, SSA LK ROS - SW Teterow\r\nNeubrandenburg: SSA LK Mecklenburgische Seenplatte (MSE) - GS K\u00e4the Kollwitz, SSA LK MSE - RS Waren West, SSA LK MSE - RS Friedrich Dethloff, SSA LK MSE RS/GS Penzlin, SSA LK MSE - SC R\u00f6bel, SSA LK MSE - RS M\u00f6llenhagen, SSA LK MSE - GS Am Papenberg, SSA LK MSE - GS R\u00f6bel, Migrationssozialberatung, Produktionsschule MSE\r\nGelnhausen: F\u00f6rd. Umbau Kita - Dorfentwicklung l\u00e4ndlicher Raum\r\nDarmstadt: Zentrum f\u00fcr schulische Erziehungshilfen\r\nKorbach: Gastschulbeitrag\r\nHomberg: Gastschulbeitrag\r\nNeuruppin: HSI - ambulante Angebote (OPR)\r\nNeumarkt: Zuschuss, Lkr. Neumarkt, f. Jugendsozialarbeit\r\nAmberg: Zuschuss, Lkr. Amberg-Sulzbach Arbeit CJD/JMD SuRo\r\nIngelheim: Projekt Jugendscout\r\nKusel: Demokratie leben, Jobfux Kusel\r\nRamstein: Haus der Jugend Ramstein",
                "location": "G\u00fcstrow, Neubrandenburg, Ramstein, Kusel, Ingelheim, Amberg, Neumarkt, Neuruppin, Homberg, Korbach, Darmstadt, Gelnhausen",
                "name": "Landkreise ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1530001,
                    "to": 1540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Kita Wiesenkinder - Wiesa\r\nKita Abenteuerland - Freiberg\r\nKita Arche Noah -  Meerane\r\nIL Schulsozialarbeit RS Geschw. Scholl\r\n\r\nZuwendung Kommune: \r\nJuMiSa Ravensburg\r\n",
                "location": "Ravensburg, Wiesa, Freiberg, Zwickau, Ilmenau",
                "name": "Landrats\u00e4mter",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Pr\u00e4mien \u00a716i SGB II",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Ministerium f. Arbeit, Soziales, Frauen und Gesundheit Saarland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Erasmus\r\nErasmus INTEGRAL\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Region Hannover Markisen, Sonnenschutz Ausstattungszuschuss Gundelachweg, Hannover Kita Mittelfeld\r\nRegion Hannover digitale Ausstattung KITAS Mittelfeld, Bothfeld, Nordstadt und S\u00fcdstadt\r\n",
                "location": "Hannover",
                "name": "Region Hannover",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Startklar in die Zukunft, F\u00f6rderung von Sch\u00fclern pandemiebedingter Lernr\u00fcckst\u00e4nde",
                "location": "Laatzen",
                "name": "Regionales Landesamt Schule u. Bildung Hannover",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "PraxisB Scheibenberg\r\nPraxisberater Annaberg\r\nPraxisberater Stollberg\r\nPraxisberater Oelsnitz/Erz\r\nPraxisberater Ehrenfriedersdorf\r\nPraxisberater Zschorlau\r\nPraxisberater Schneeberg\r\nPraxisberater Schwarzenberg\r\nPraxisberater Sehmatal\r\nPraxisberater Gro\u00dfr\u00fcckerswalde\r\nPraxisberater Eibenstock\r\nPraxisberater Gelenau\r\nPraxisberater Lauter-Bernsbach\r\nPraxisberater Gr\u00fcnhain-Beierfeld\r\nPraxisberater Zwickau\r\nPraxisberater L\u00f6\u00dfnitz\r\nPraxisberater Zw\u00f6nitz\r\nPraxisberater Aue-Zelle\r\nPraxisberater Am Wei\u00dfenplatz\r\nPraxisberater Taucha\r\nPraxisberater Markkleeberg\r\nPraxisberater Leipzig\r\nPraxisberater Brandis\r\nPraxisberater Naundorf\r\nPraxisberater Beilrode\r\nPraxisberater Torgau\r\nPraxisberater Milkau-Erlau\r\nPraxisberater Freital\r\nPraxisberater Meerane\r\n",
                "location": "Dresden",
                "name": "S\u00e4chsisches Kultusministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2060001,
                    "to": 2070000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "DaZ Berufliche Schule OH",
                "location": "Kiel",
                "name": "Schleswig-Holsteinisches Institut f\u00fcr Berufliche Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "BENN (NU) Berlin",
                "location": "Berlin",
                "name": "Senatsverwaltung f\u00fcr Stadtentwicklung und Wohnen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Ersatzschulfinanzierung\r\nSonderp\u00e4dagogischer F\u00f6rderbedarf\r\nZuwendung staatl. Schulamt Fahrt Berlin J\u00fcdisches Museum \r\n",
                "location": "Darmstadt, Rostock",
                "name": "Staatliche Schul\u00e4mter",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5660001,
                    "to": 5670000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Schulverweigerer Kaiserslautern\r\nTeilzeitausbildung Karlsruhe\r\nBerufsorientierung Oberkirch\r\nSchulsozialarbeit Darmstadt\r\nUnterhaltskosten Betrieb KITA\r\nNachzahlung Unterhaltskosten Betrieb KITA f\u00fcr 2022\r\nF\u00f6rd./Ausgleichszahlung lt. Betriebsf\u00fchrungsvertrag Umbau Kita\r\nSchulsozialarbeit (SSA) Landkreis (LK) MSE - GS K\u00e4the Kollwitz, Am Papenberg u. R\u00f6bel, RS Waren West und Friedrich Dethloff , SC R\u00f6bel, RS Teterow\r\nSchullastenausgleich Teterow\r\nSchulsozialarbeit Eutin, OGS Wisser-Schule, Weber-Schule, Vo\u00df-Schule\r\nSSA LK VR Schill Schule HST\r\nSSA LK VG GS Heberlein WLG, RS Loitz, K\u00e4the Kollwitz Schule Anklam, GS Baustr. WLG, Loitz u. Usedom Jarmen/Tutow, Friedrich Schiller Schule Anklam, Gebr\u00fcder Grimm Schule Anklam\r\nKindertreff und Jugend st\u00e4rken im Quartier Wolgast\r\nInternatslastenausgleich f\u00fcr Sch\u00fcler Ludwigslust\r\nAktionsprogramme \"Aufholen nach Corona in Schulen\", \"Integration individuelle F\u00f6rderung in Schulen\" und \"Aufholen Ankommen von Lernr\u00fcckst\u00e4nden\"\r\n\r\n",
                "location": "Anklam, Bad Soden-Salm\u00fcnster, Darmstadt, Dortmund, Eutin, Jarmen, Kaiserslautern, Karlsruhe, Loitz, Ludwigslust, Oberkirch, R\u00f6bel, Stralsund, Teterow, Usedom, Versmold, Waren (M\u00fcritz), Wolgast",
                "name": "St\u00e4dte",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3820001,
                    "to": 3830000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungen Kommune:\r\nEnergiepauschale 22/23 Voerde\r\nKooperation Stadt St. Ingbert PK-Zusch\u00fcsse\r\nErfurt Kita - Regelbereich\r\nKita Abenteuerland - Freiberg\r\nKita Wurzelzwerge - Heidenau\r\nKita Arche Noah -  Meerane\r\nHort Ludwig-Richter - Chemnitz\r\nHort FS Abenteuerland - Freiberg\r\nUnterst\u00fctzungsoffensive im Hort \"Ludwig Richter\" Chemnitz\r\n\r\nZuwendungen Bund: \r\nPartnerschaften f\u00fcr Demokratie Waren (M\u00fcritz) - KuF und \u00d6A\r\nDemokratie Leben Wolgast\r\n",
                "location": "Voerde, St. Ingbert, Erfurt, Freiberg, Heidenau, Meerane, Chemnitz, Freiberg, Waren (M\u00fcritz), Wolgast",
                "name": "St\u00e4dte",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 4680001,
                    "to": 4690000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Schulsozialarbeit Berlin",
                "location": "Berlin",
                "name": "Stiftung SPI - Programmagentur Jugendsozialarbeit an Berliner Schulen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Kooperative Berufsorientierung \r\nKooperative Berufsorientierung f\u00fcr neu Zugewanderte\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Zentrum f\u00fcr Schulqualit\u00e4t und Lehrerbildung Stuttgart",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 890001,
                    "to": 900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Berliner vertiefte Berufsorientierung (BVBO) (Zuwendung Bund und Land)",
                "location": "Berlin",
                "name": "ZGS Consult GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "\"AMM Erzgebirgskreis\r\nFachkr\u00e4fterichtlinie d. S\u00e4chs. Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr\"",
                "location": "Erzgebirgskreis",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002434/31860",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:43:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/24/f7/325142/Lobbyregister-Detailansicht-R002434-2024-06-28_15-43-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:43:13.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 31860,
    "registerNumber": "R002434",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WVO",
                        "title": "Werkst\u00e4ttenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/schwbwv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BTHG",
                        "title": "Gesetz zur St\u00e4rkung der Teilhabe und Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bthg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Bundesteilhabegesetz (BTHG) verbessert die Teilhabe und Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderungen und strebt eine umfassende gesellschaftliche Inklusion an. Das bisherige Eingliederungssystem wird personenzentrierter und entsprechend individueller Bed\u00fcrfnisse ausgerichtet. Teil des BTHG ist eine umfassende Werkstattreform der Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung (WfbM), um Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung und Behinderung eine berufliche Rehabilitation und Teilhabe am Arbeitsleben zu erm\u00f6glichen. Eine ausk\u00f6mmliche Refinanzierung des (Um-)Baus von behindertengerechten R\u00e4umlichkeiten und f\u00fcr weitere Umstrukturierungen sowie ausreichend p\u00e4dagogisches Fachpersonal zur Deckung eines angemessenen Personalschl\u00fcssels f\u00fcr individuelle Betreuungsstrukturen werden gefordert. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009781",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung des BTHG und Reform des Werkstattsystems"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "LobbyRG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Lobbyregisters f\u00fcr die Interessenvertretung gegen\u00fcber dem Deutschen Bundestag und gegen\u00fcber der Bundesregierung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/lobbyrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Lobbyregistergesetz macht die Lobbyarbeit gegen\u00fcber dem Bundestag und der EU transparenter, beugt so Intransparenz und Korruption vor. Das Lobbyregistergesetz belastet \u00f6ffentliche soziale Tr\u00e4ger allerdings unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stark, da es deren ohnehin knappe Ressourcen weiter strapaziert und mitunter ihre F\u00e4higkeit einschr\u00e4nkt, ihre gemeinn\u00fctzigen Ziele zu verfolgen. Die zus\u00e4tzlichen administrativen und finanziellen Anforderungen sowie die enormen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger ihre Arbeit weniger effektiv ausf\u00fchren k\u00f6nnen, was letztlich das Gemeinwohl beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte. Die Gleichbehandlung \u00f6ffentlicher Tr\u00e4ger und kommerzieller Lobbyisten bei der Eintragungspflicht muss hinterfragt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                        "de": "Staat und Verwaltung",
                        "en": "Government and administration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                        "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                        "en": "Public service"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009782",
                "statements": [],
                "title": "Kritik an Versch\u00e4rfung des Lobbyregistergesetzes "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GaF\u00f6G",
                        "title": "Gesetz zur ganzt\u00e4gigen F\u00f6rderung von Kindern im Grundschulalter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gaf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das CJD fordert die konsequente Einhaltung des Fachkraftgebots und betont die Bedeutung einer sorgf\u00e4ltigen Planung und Integration von Ganztagsangeboten durch p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte in Zusammenarbeit mit Schulen. Alle Angebote der Kindertagesbetreuung m\u00fcssen als Zielsetzung den Bildungsauftrag haben, au\u00dferschulisches Lernen \u00fcber den ganzen Tag zu erm\u00f6glichen. Die Ganztagsbetreuung sollte unabh\u00e4ngig von Schulcurricula in Kooperation mit sozialen Tr\u00e4gern und Ehrenamtlichen umgesetzt werden k\u00f6nnen, aber thematisch an den Schulalltag angelehnt sein. Konkret fordert das CJD klare rechtliche Rahmenbedingungen, die finanzielle, personelle und inhaltliche Fragen des Rechtsanspruchs regeln, mit dem klaren Fokus auf die Bildung der Kinder.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009783",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/53/325138/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280119.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009783",
                        "regulatoryProjectTitle": "Forderung des Fachkraftgebots bei der Umsetzung des Ganztagsf\u00f6rderungsgesetzes ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Positionspapier des B\u00fcndnisses aus Fachverb\u00e4nden der Kinder- und Jugendhilfe und der Diakonie\r\nDeutschland zu gelingenden Rahmenbedingungen\r\n\r\nWeiterentwicklung des Papiers vom M\u00e4rz 2023 auf Grundlage der KMK-Empfehlung (vom\r\n12.10.2023)\r\n\r\nDie Umsetzung des Rechtsanspruches auf Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder im Grundschulalter stellt v.a. dort, wo er an der Schnittstelle zwischen dem SGB VIII und den Schulgesetzen der Bundesl\u00e4nder gestaltet werden soll eine gro\u00dfe Herausforderung, f\u00fcr die Systeme Jugendhilfe und Schule dar. Daher fokussiert dieses Positionspapier genau darauf und nimmt keinen Bezug auf Angebote der Kindertagesbetreuung (Horte), die als betriebserlaubnispflichtige Einrichtungen (\u00a745 SGB VIII) bereits strukturell und fachlich die Standards der Kinder- und Jugendhilfe erf\u00fcllen und unter einer l\u00e4nderrechtlich geregelten Fachaufsicht stehen.\r\nSchule wird im Zuge des weiteren Ausbaus von Ganztagsangeboten nach dem Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz (GaF\u00f6G) zu einem wichtigen Lebensort und Mittelpunkt f\u00fcr Kinder im Sozialraum. Dies stellt einen Paradigmenwechsel v.a. f\u00fcr das Schulsystem dar: junge Menschen und ihre Familien m\u00fcssen in ihren Lebensbedingungen mit ihren individuellen Bedarfen und W\u00fcnschen gesehen und im System beteiligt werden. Die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung am Ort Schule kann sich so zu einem bedeutsamen Sensor f\u00fcr sozialpolitische Handlungs- und Entscheidungsprozesse entwickeln.\r\nEine vorwiegend quantitativ orientierte Umsetzung greift hierbei als Grundlage f\u00fcr gute ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung zu kurz. Die bestehende Vielfalt an Angebotsformen tr\u00e4gt zu deutlich unterschiedlich organisierter Ganztagsbetreuung innerhalb der Bundesl\u00e4nder bei. Damit aus dieser bundesweiten Vielfalt nicht Beliebigkeit wird und m\u00f6glichst gleichwertige Bildungschancen f\u00fcr Kinder und ihre Familien geschaffen werden, melden wir uns als Fachverb\u00e4nde der Kinder- und Jugendhilfe zu Wort.\r\nGanztagentwicklung muss das Wohl des Kindes in den Mittelpunkt stellen und an den Rechten von Kindern ausgerichtet sein!\r\nF\u00fcr Kinder ist die Ganztagsschule der Lebensort, an dem sie Teilhabe und Bildungsgerechtigkeit erfahren k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Gem\u00e4\u00df der UN-Kinderrechtskonvention ist daher der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Ausgestaltung der Ganztagsschule das Recht von Kindern auf Beteiligung, auf Bildung ebenso wie ihr Recht auf Freizeit sowie auf Teilhabe an kulturellem und k\u00fcnstlerischem Leben.\r\nQualitativ hochwertige ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung muss so aufgestellt sein, dass sie den vielf\u00e4ltigen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen sowie dem Schutz aller Kinder und ihrer Familien gerecht werden kann - also im weiten Sinne inklusiv ist. Allein durch den deutlich sp\u00fcrbaren Mangel an Fachkr\u00e4ften und auch an erg\u00e4nzendem Personal steht zu bef\u00fcrchten, dass eine verbindliche und in der notwendigen Qualit\u00e4t angebotene ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung nicht fl\u00e4chendeckend umsetzbar ist. Die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung ist Teil einer selbstverst\u00e4ndlich vorzuhaltenden sozialen Infrastruktur, die im Sozialraum in Bildungsgerechtigkeit und die Zukunft von Kindern investiert. Sie kann nur gelingen, wenn wir sie als gesamtgesellschaftliche Aufgabe ansehen und finanziell entsprechend ausstatten. Ganztagsbetreuung ist ein wichtiger Baustein zur Unterst\u00fctzung gleichwertiger Lebensbedingungen f\u00fcr die jungen Menschen und ihre Familien. Dies setzt vergleichbare bundesweite Standards voraus. Mit dieser Positionierung wollen wir wesentliche Ankerpunkte qualitativ notwendiger Ganztagsentwicklung benennen und Standards im Hinblick auf Personal, R\u00e4umlichkeiten und Strukturen der Zusammenarbeit beschreiben. Eine bedarfsgerechte Ausgestaltung der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung kann nur \u00fcber die Verzahnung von Jugendhilfe- und Schulentwicklungsplanung und im Sinne des \u00a74 SGB VIII in Verantwortungsgemeinschaft mit den freien Tr\u00e4gern gelingen.\r\n\r\nGesetzliche Verankerung von Kommunikation und Kooperation\r\n\r\nGanzt\u00e4gige Bildung und Betreuung braucht verbindliche Strukturen auf allen Ebenen. Dazu z\u00e4hlen gesetzliche Normierungen zur verpflichtenden Kooperation und Kommunikation mit Blick auf alle Schnittstellen, um im Sinne einer Verantwortungsgemeinschaft t\u00e4tig zu sein (unter anderem \u00a7 81 SGB VIII). Auf operativer Ebene braucht es Vereinbarungen zwischen den handelnden Akteurinnen und Akteuren, die die Formate zur Zusammenarbeit verbindlich definieren und in denen die Aufgaben der einzelnen Akteurinnen und Akteure gekl\u00e4rt werden.\r\nEin umfangreicher Entwicklungsbedarf zeigt sich in der Ausgestaltung von rechtskreis\u00fcbergreifenden Kooperations- und Kommunikationsstrukturen, dies sowohl inhaltlich als auch strukturell. Ungekl\u00e4rte Schnittstellenfragen f\u00fchren in der gemeinsamen Arbeit am Ort Schule zu wiederkehrenden Herausforderungen und Verwerfungen. Kl\u00e4rungsbedarfe zwischen den Systemen Jugendhilfe und Schule zeigen sich sowohl innerhalb der jeweiligen Institutionen als auch auf Bundes- und Landesebene sowie innerhalb der Kommunalverwaltung und auch in der Zusammenarbeit von \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern.\r\nDie Unterzeichnenden schlie\u00dfen sich der Empfehlung 3 der KMK an, dass alle Akteure/Kooperationspartner:innen, im Sinne einer Verantwortungsgemeinschaft, gemeinsam f\u00fcr die Steuerung und Ausgestaltung der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung zust\u00e4ndig sind. Sie arbeiten partizipativ und gleichberechtigt. Dabei entwickeln sie eine gemeinsame Haltung und formulieren Ziele, die Chancengerechtigkeit f\u00f6rdern und allen Kindern das Entfalten ihrer Potenziale erm\u00f6glichen.\r\nGanzt\u00e4gige Bildung und Betreuung im Kontext der Kinder- und Jugendhilfe\r\nMit der Verankerung des Rechts auf Ganztagsbetreuung im SGB VIII \u00a7\u00a7 24 ff. gelten die fachlichen Standards der Kinder- und Jugendhilfe. Partizipation ist das handlungsleitende Prinzip in der Kinder- und Jugendhilfe (vgl. \u00a71 SGB VIII), das das Recht von Kindern auf Erziehung zu einer selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit sichert. Daher schlie\u00dfen wir uns der Empfehlung 1 der KMK an, dass bei der p\u00e4dagogischen Gestaltung ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote die Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Kinder handlungsleitend sein m\u00fcssen.\r\n\r\nZudem sollten f\u00fcr die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung die folgenden Bedingungen als Mindeststandard gelten, die auch im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten zur Anwendung kommen:\r\n\u2022 Vereinbarung nach \u00a7 8 a SGB VIII\r\n\u2022 Gewaltschutzkonzepte\r\n\u2022 Beschwerde- und Beteiligungsmanagement\r\n\u2022 Mitbestimmungsrechte f\u00fcr Eltern und Kind\r\n\u2022 \u00a7 72 SGB VIII Mitarbeiter, Fortbildung. Es sollte gem\u00e4\u00df \u00a7 72 SGB VIII angestrebt werden, hauptberuflich Personen zu besch\u00e4ftigen, die sich f\u00fcr die jeweilige Aufgabe pers\u00f6nlich eignen, eine dieser Aufgabe entsprechende Ausbildung haben bzw. auf Grund ihrer beruflichen Erfahrungen in der Lage sind, die Aufgabe zu erf\u00fcllen.\r\n\r\nBedarfe von Familien auch im Hinblick auf Beratung und Unterst\u00fctzung m\u00fcssen wahrgenommen werden. Die Aufgabe der Jugendhilfe pr\u00e4ventiv darauf hinzuwirken, positive Lebensbedingungen f\u00fcr junge Menschen und ihre Familien sowie eine kinder- und familienfreundliche Umwelt zu erhalten, zu schaffen und weiterzuentwickeln (vgl. \u00a71 SGB VIII (3)) gilt auch f\u00fcr die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung.\r\n\r\nHandlungsleitende Grundlagen der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung\r\n\r\nDie Ausgestaltung folgt einem von allen beteiligten Akteurinnen und Akteuren gemeinsam erarbeiteten ganzheitlichen Bildungsverst\u00e4ndnis, in dessen Fokus das Kind und seine Familie stehen. In Anlehnung der Empfehlung 2 der KMK k\u00f6nnte dies unter anderem durch eine st\u00e4rkere Verzahnung von Unterricht und anderen Angeboten f\u00fcr die Kinder im Lebensraum Schule (Rhythmisierung) erreicht werden.\r\n\r\nAls unabdingbare Grundlagen der Ganztagsf\u00f6rderung sind hierbei insbesondere zu entwickeln:\r\n\u2022 Eine p\u00e4dagogische Haltung\r\no zur Erziehungs- und Bildungspartnerschaft\r\no zum Lernen in Lebens- und Sozialr\u00e4umen\r\no zur Verbindung von formalem und nonformalem Lernen an unterschiedlichen Orten\r\no zu Demokratiebildung als immanentem Narrativ\r\n\r\n\u2022 sowie eine Verzahnung der Handlungsfelder und Handlungslogiken der einzelnen Akteurinnen und\r\nAkteure unter\r\no Anforderungen des Kinderschutzes\r\no Ber\u00fccksichtigung schulischer Rahmenpl\u00e4ne\r\no Einbindung au\u00dferschulischer Kooperationspartner/-innen\r\no Wertsch\u00e4tzung multiprofessioneller Zusammenarbeit\r\no Gestaltung gelingender \u00dcberg\u00e4nge\r\n\r\nDiese Grunds\u00e4tze sichern die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung als Ort gelingender Kommunikation und Kooperation.\r\n\r\nSystementwicklung als Gelingensfaktor\r\n\r\nDie Verzahnung der Systeme Schule und Jugendhilfe gelingt nur durch grundlegende Ver\u00e4nderungsprozesse. Diese bedingen eine fortlaufende fachliche und strukturelle Weiterentwicklung von Organisationen und Personal. Gemeinsames Ziel muss sein, einen am Kindeswohl orientierten Lebens- und Lernort zu entwickeln, der durch eine ver\u00e4nderte Lehr- und Lernkultur die unterschiedlichen Lern- und Leistungsrhythmen der Kinder ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nInnerhalb dieses Prozesses sind Ressourcen notwendig f\u00fcr\r\n\u2022 eine externe Begleitung\r\n\u2022 Qualit\u00e4tsentwicklung und Sicherung, unter anderem durch eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluation und\r\nFortschreibung der fachlichen Konzepte\r\n\u2022 Partizipation gem\u00e4\u00df SGB VIII \u00a7 80 mit dem Ziel der Entwicklung einer Beteiligungskultur\r\nDurch die Arbeit an einer gemeinsamen Perspektive werden alle Akteurinnen und Akteure zur Weiterentwicklung verpflichtet.\r\n\r\nFachkr\u00e4fte\r\n\r\nDie ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung braucht Multiprofessionalit\u00e4t.\r\nEs gilt, eine Betreuungskonstanz f\u00fcr die Kinder zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr werden Arbeitsstrukturen mit einer tarifkonformen Eingruppierung und Arbeitsbedingungen ben\u00f6tigt, die einer Fluktuation im Arbeitsfeld entgegenwirken.\r\nJe nach Sozialraum, konzeptioneller Ausrichtung und den Bedarfen der Kinder sind Fachkr\u00e4fte mit unterschiedlichen Ausbildungen, immer mit p\u00e4dagogischen Grundkenntnissen, t\u00e4tig. Die fachliche Leitung ist ausschlie\u00dflich an p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte zu \u00fcbertragen. Grundlegend sind ebenso pers\u00f6nliche Kompetenzen wie Teamf\u00e4higkeit, Empathie, F\u00e4higkeit zur Selbstreflexion sowie zur Kommunikation auf Augenh\u00f6he und die Bereitschaft, Kindern und Eltern mit Wertsch\u00e4tzung und Respekt zu begegnen.\r\nAn dieser Stelle sind die Formulierungen in der Empfehlung 9 der KMK unserer Einsch\u00e4tzung nach zu unkonkret.\r\n\r\nFinanzierung / Kostenheranziehung\r\n\r\nInvestition in Bildung lohnt sich f\u00fcr alle Systeme innerhalb einer Gesellschaft und wirkt einer weiteren Belastung der Sozialsysteme entgegen.\r\nEine an den Kinderrechten orientierte ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung als Regelangebot setzt eine Ausfinanzierung voraus, die unabh\u00e4ngig der Finanzkraft der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Kommune erfolgen muss. Dabei sind sowohl (tarifkonforme) Personalkosten als auch Sach- und Investitionskosten in allen beteiligten Systemen relevant. Es braucht hierf\u00fcr verbindlich geregelte Finanzstr\u00f6me zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. \r\nIm Sinne einer gesellschaftlich verantworteten Bildungsgerechtigkeit ist ein kostenfreier Zugang f\u00fcr alle Kinder unabdingbar.\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDie Vision, Ganztagsschule als Lern- und Lebensraum zu gestalten, beschreibt die Forschung seit mindestens 25 Jahren. Der mit Blick auf den Anspruch im Jahr 2026 bestehende Zeitdruck darf nicht zu einem Qualit\u00e4tsverlust und vorschnellen Regelungen f\u00fchren. Jetzt besteht die M\u00f6glichkeit, diese Erkenntnisse umzusetzen und weiterzuentwickeln.\r\n\r\nDas Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz bietet die gro\u00dfe Chance\r\n\u27a2 f\u00fcr eine qualitativ hochwertige ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung von Kindern,\r\n\u27a2 f\u00fcr die Gestaltung des Sozialraums als Ort von Schutz und Teilhabe\r\nund\r\n\u27a2 f\u00fcr eine Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\r\nPolitik ist jetzt in der Verantwortung, sich bewusst zu entscheiden, einen solchen Reformprozess anzusto\u00dfen und oben benannte Rahmenbedingungen zu schaffen.\r\n\r\nMai 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Forderung des Fachkraftgebots bei der Umsetzung des Ganztagsf\u00f6rderungsgesetzes "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00d6ffentliche soziale Tr\u00e4ger stehen beim Umsetzen der deutschen Nachhaltigkeitsstrategie vor gro\u00dfen Herausforderungen, da finanzielle und personelle Ressourcen nicht ausreichend zur Verf\u00fcgung stehen, um die umfassenden \u00f6kologischen und sozialen Ma\u00dfnahmen zu realisieren. B\u00fcrokratische H\u00fcrden und komplexe Regelwerke erschweren die Integration von Nachhaltigkeitsprinzipien in t\u00e4gliche Abl\u00e4ufe und Programme. Eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung nachhaltiger Strukturen f\u00fcr \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger und Unternehmen aller Unternehmensklassen sowie realistische Fristen sind gefordert. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/048/2004810.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BKAmt",
                                "title": "Bundeskanzleramt",
                                "url": "https://www.bundeskanzler.de/bk-de"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/4810",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/grundsatzbeschluss-2022-zur-deutschen-nachhaltigkeitsstrategie/294208",
                        "title": "Grundsatzbeschluss 2022 zur Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009784",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzgebung Nachhaltigkeit und Klimaschutz - Nachhaltigkeitsberichterstattung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DigitalPakt 2.0 muss neben der digitalen Ausstattung auch die Schul- und Konzeptentwicklung finanzieren. Ausreichende Ressourcen und eine langfristige Finanzierung sind notwendig, um die digitale Infrastruktur und Administrationskosten zu decken. R\u00e4umlichkeiten m\u00fcssen modernisiert und Lehrkr\u00e4fte geschult werden, w\u00e4hrend Sozialr\u00e4ume vernetzt werden sollten, um eine ganzheitliche Bildungsumgebung zu schaffen. Multiprofessionelle Teams sind erforderlich, um Vielseitigkeit zu gew\u00e4hrleisten. Konkrete Umbaurichtlinien sollen bauliche Ma\u00dfnahmen garantieren, die den Anforderungen der modernen digitalen Bildung entsprechen. Das CJD unterst\u00fctzt Open Educational Resources (OER), um den Zugang zu qualitativ hochwertigen Bildungsinhalten f\u00fcr alle zu f\u00f6rdern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009785",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung DigitalPakt Schule 2.0 "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine gesetzliche Grundlage zur F\u00f6rderung von Demokratief\u00f6rderma\u00dfnahmen muss geschaffen werden, um diese Aktivit\u00e4ten aus befristeten Projektkontexten herauszul\u00f6sen, langfristig zu sichern und somit bestehende Bedarfe zu decken. Vor dem Hintergrund demokratiefeindlicher Tendenzen im In- und Ausland m\u00fcssen politische Bildungsma\u00dfnahmen so langfristig garantiert werden. Zugleich sollen bereits bestehende und erfolgreich etablierte Programme wie \"Respekt Coaches\" \u00fcber ausreichende Mittel des Kinder- und Jugendplans ber\u00fccksichtigt werden, um bew\u00e4hrte Strukturen zu nutzen. Mittel aus dem Einzelplan 17 m\u00fcssen in 2025 und dar\u00fcber hinaus ausreichend zur Verf\u00fcgung gestellt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_RELIGION",
                        "de": "Religion/Weltanschauung",
                        "en": "Religion/Belief"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                        "de": "Migration",
                        "en": "Migration and residence"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_GENDER",
                        "de": "Geschlechterpolitik",
                        "en": "Gender politics"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009786",
                "statements": [],
                "title": "Finanzierung politische Bildung und Einf\u00fchrung Demokratief\u00f6rdergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/53/325138/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280119.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009783",
                "regulatoryProjectTitle": "Forderung des Fachkraftgebots bei der Umsetzung des Ganztagsf\u00f6rderungsgesetzes ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Positionspapier des B\u00fcndnisses aus Fachverb\u00e4nden der Kinder- und Jugendhilfe und der Diakonie\r\nDeutschland zu gelingenden Rahmenbedingungen\r\n\r\nWeiterentwicklung des Papiers vom M\u00e4rz 2023 auf Grundlage der KMK-Empfehlung (vom\r\n12.10.2023)\r\n\r\nDie Umsetzung des Rechtsanspruches auf Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder im Grundschulalter stellt v.a. dort, wo er an der Schnittstelle zwischen dem SGB VIII und den Schulgesetzen der Bundesl\u00e4nder gestaltet werden soll eine gro\u00dfe Herausforderung, f\u00fcr die Systeme Jugendhilfe und Schule dar. Daher fokussiert dieses Positionspapier genau darauf und nimmt keinen Bezug auf Angebote der Kindertagesbetreuung (Horte), die als betriebserlaubnispflichtige Einrichtungen (\u00a745 SGB VIII) bereits strukturell und fachlich die Standards der Kinder- und Jugendhilfe erf\u00fcllen und unter einer l\u00e4nderrechtlich geregelten Fachaufsicht stehen.\r\nSchule wird im Zuge des weiteren Ausbaus von Ganztagsangeboten nach dem Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz (GaF\u00f6G) zu einem wichtigen Lebensort und Mittelpunkt f\u00fcr Kinder im Sozialraum. Dies stellt einen Paradigmenwechsel v.a. f\u00fcr das Schulsystem dar: junge Menschen und ihre Familien m\u00fcssen in ihren Lebensbedingungen mit ihren individuellen Bedarfen und W\u00fcnschen gesehen und im System beteiligt werden. Die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung am Ort Schule kann sich so zu einem bedeutsamen Sensor f\u00fcr sozialpolitische Handlungs- und Entscheidungsprozesse entwickeln.\r\nEine vorwiegend quantitativ orientierte Umsetzung greift hierbei als Grundlage f\u00fcr gute ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung zu kurz. Die bestehende Vielfalt an Angebotsformen tr\u00e4gt zu deutlich unterschiedlich organisierter Ganztagsbetreuung innerhalb der Bundesl\u00e4nder bei. Damit aus dieser bundesweiten Vielfalt nicht Beliebigkeit wird und m\u00f6glichst gleichwertige Bildungschancen f\u00fcr Kinder und ihre Familien geschaffen werden, melden wir uns als Fachverb\u00e4nde der Kinder- und Jugendhilfe zu Wort.\r\nGanztagentwicklung muss das Wohl des Kindes in den Mittelpunkt stellen und an den Rechten von Kindern ausgerichtet sein!\r\nF\u00fcr Kinder ist die Ganztagsschule der Lebensort, an dem sie Teilhabe und Bildungsgerechtigkeit erfahren k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Gem\u00e4\u00df der UN-Kinderrechtskonvention ist daher der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Ausgestaltung der Ganztagsschule das Recht von Kindern auf Beteiligung, auf Bildung ebenso wie ihr Recht auf Freizeit sowie auf Teilhabe an kulturellem und k\u00fcnstlerischem Leben.\r\nQualitativ hochwertige ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung muss so aufgestellt sein, dass sie den vielf\u00e4ltigen Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen sowie dem Schutz aller Kinder und ihrer Familien gerecht werden kann - also im weiten Sinne inklusiv ist. Allein durch den deutlich sp\u00fcrbaren Mangel an Fachkr\u00e4ften und auch an erg\u00e4nzendem Personal steht zu bef\u00fcrchten, dass eine verbindliche und in der notwendigen Qualit\u00e4t angebotene ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung nicht fl\u00e4chendeckend umsetzbar ist. Die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung ist Teil einer selbstverst\u00e4ndlich vorzuhaltenden sozialen Infrastruktur, die im Sozialraum in Bildungsgerechtigkeit und die Zukunft von Kindern investiert. Sie kann nur gelingen, wenn wir sie als gesamtgesellschaftliche Aufgabe ansehen und finanziell entsprechend ausstatten. Ganztagsbetreuung ist ein wichtiger Baustein zur Unterst\u00fctzung gleichwertiger Lebensbedingungen f\u00fcr die jungen Menschen und ihre Familien. Dies setzt vergleichbare bundesweite Standards voraus. Mit dieser Positionierung wollen wir wesentliche Ankerpunkte qualitativ notwendiger Ganztagsentwicklung benennen und Standards im Hinblick auf Personal, R\u00e4umlichkeiten und Strukturen der Zusammenarbeit beschreiben. Eine bedarfsgerechte Ausgestaltung der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung kann nur \u00fcber die Verzahnung von Jugendhilfe- und Schulentwicklungsplanung und im Sinne des \u00a74 SGB VIII in Verantwortungsgemeinschaft mit den freien Tr\u00e4gern gelingen.\r\n\r\nGesetzliche Verankerung von Kommunikation und Kooperation\r\n\r\nGanzt\u00e4gige Bildung und Betreuung braucht verbindliche Strukturen auf allen Ebenen. Dazu z\u00e4hlen gesetzliche Normierungen zur verpflichtenden Kooperation und Kommunikation mit Blick auf alle Schnittstellen, um im Sinne einer Verantwortungsgemeinschaft t\u00e4tig zu sein (unter anderem \u00a7 81 SGB VIII). Auf operativer Ebene braucht es Vereinbarungen zwischen den handelnden Akteurinnen und Akteuren, die die Formate zur Zusammenarbeit verbindlich definieren und in denen die Aufgaben der einzelnen Akteurinnen und Akteure gekl\u00e4rt werden.\r\nEin umfangreicher Entwicklungsbedarf zeigt sich in der Ausgestaltung von rechtskreis\u00fcbergreifenden Kooperations- und Kommunikationsstrukturen, dies sowohl inhaltlich als auch strukturell. Ungekl\u00e4rte Schnittstellenfragen f\u00fchren in der gemeinsamen Arbeit am Ort Schule zu wiederkehrenden Herausforderungen und Verwerfungen. Kl\u00e4rungsbedarfe zwischen den Systemen Jugendhilfe und Schule zeigen sich sowohl innerhalb der jeweiligen Institutionen als auch auf Bundes- und Landesebene sowie innerhalb der Kommunalverwaltung und auch in der Zusammenarbeit von \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern.\r\nDie Unterzeichnenden schlie\u00dfen sich der Empfehlung 3 der KMK an, dass alle Akteure/Kooperationspartner:innen, im Sinne einer Verantwortungsgemeinschaft, gemeinsam f\u00fcr die Steuerung und Ausgestaltung der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung zust\u00e4ndig sind. Sie arbeiten partizipativ und gleichberechtigt. Dabei entwickeln sie eine gemeinsame Haltung und formulieren Ziele, die Chancengerechtigkeit f\u00f6rdern und allen Kindern das Entfalten ihrer Potenziale erm\u00f6glichen.\r\nGanzt\u00e4gige Bildung und Betreuung im Kontext der Kinder- und Jugendhilfe\r\nMit der Verankerung des Rechts auf Ganztagsbetreuung im SGB VIII \u00a7\u00a7 24 ff. gelten die fachlichen Standards der Kinder- und Jugendhilfe. Partizipation ist das handlungsleitende Prinzip in der Kinder- und Jugendhilfe (vgl. \u00a71 SGB VIII), das das Recht von Kindern auf Erziehung zu einer selbstbestimmten, eigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6nlichkeit sichert. Daher schlie\u00dfen wir uns der Empfehlung 1 der KMK an, dass bei der p\u00e4dagogischen Gestaltung ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote die Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Kinder handlungsleitend sein m\u00fcssen.\r\n\r\nZudem sollten f\u00fcr die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung die folgenden Bedingungen als Mindeststandard gelten, die auch im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten zur Anwendung kommen:\r\n\u2022 Vereinbarung nach \u00a7 8 a SGB VIII\r\n\u2022 Gewaltschutzkonzepte\r\n\u2022 Beschwerde- und Beteiligungsmanagement\r\n\u2022 Mitbestimmungsrechte f\u00fcr Eltern und Kind\r\n\u2022 \u00a7 72 SGB VIII Mitarbeiter, Fortbildung. Es sollte gem\u00e4\u00df \u00a7 72 SGB VIII angestrebt werden, hauptberuflich Personen zu besch\u00e4ftigen, die sich f\u00fcr die jeweilige Aufgabe pers\u00f6nlich eignen, eine dieser Aufgabe entsprechende Ausbildung haben bzw. auf Grund ihrer beruflichen Erfahrungen in der Lage sind, die Aufgabe zu erf\u00fcllen.\r\n\r\nBedarfe von Familien auch im Hinblick auf Beratung und Unterst\u00fctzung m\u00fcssen wahrgenommen werden. Die Aufgabe der Jugendhilfe pr\u00e4ventiv darauf hinzuwirken, positive Lebensbedingungen f\u00fcr junge Menschen und ihre Familien sowie eine kinder- und familienfreundliche Umwelt zu erhalten, zu schaffen und weiterzuentwickeln (vgl. \u00a71 SGB VIII (3)) gilt auch f\u00fcr die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung.\r\n\r\nHandlungsleitende Grundlagen der ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung\r\n\r\nDie Ausgestaltung folgt einem von allen beteiligten Akteurinnen und Akteuren gemeinsam erarbeiteten ganzheitlichen Bildungsverst\u00e4ndnis, in dessen Fokus das Kind und seine Familie stehen. In Anlehnung der Empfehlung 2 der KMK k\u00f6nnte dies unter anderem durch eine st\u00e4rkere Verzahnung von Unterricht und anderen Angeboten f\u00fcr die Kinder im Lebensraum Schule (Rhythmisierung) erreicht werden.\r\n\r\nAls unabdingbare Grundlagen der Ganztagsf\u00f6rderung sind hierbei insbesondere zu entwickeln:\r\n\u2022 Eine p\u00e4dagogische Haltung\r\no zur Erziehungs- und Bildungspartnerschaft\r\no zum Lernen in Lebens- und Sozialr\u00e4umen\r\no zur Verbindung von formalem und nonformalem Lernen an unterschiedlichen Orten\r\no zu Demokratiebildung als immanentem Narrativ\r\n\r\n\u2022 sowie eine Verzahnung der Handlungsfelder und Handlungslogiken der einzelnen Akteurinnen und\r\nAkteure unter\r\no Anforderungen des Kinderschutzes\r\no Ber\u00fccksichtigung schulischer Rahmenpl\u00e4ne\r\no Einbindung au\u00dferschulischer Kooperationspartner/-innen\r\no Wertsch\u00e4tzung multiprofessioneller Zusammenarbeit\r\no Gestaltung gelingender \u00dcberg\u00e4nge\r\n\r\nDiese Grunds\u00e4tze sichern die ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung als Ort gelingender Kommunikation und Kooperation.\r\n\r\nSystementwicklung als Gelingensfaktor\r\n\r\nDie Verzahnung der Systeme Schule und Jugendhilfe gelingt nur durch grundlegende Ver\u00e4nderungsprozesse. Diese bedingen eine fortlaufende fachliche und strukturelle Weiterentwicklung von Organisationen und Personal. Gemeinsames Ziel muss sein, einen am Kindeswohl orientierten Lebens- und Lernort zu entwickeln, der durch eine ver\u00e4nderte Lehr- und Lernkultur die unterschiedlichen Lern- und Leistungsrhythmen der Kinder ber\u00fccksichtigt.\r\n\r\nInnerhalb dieses Prozesses sind Ressourcen notwendig f\u00fcr\r\n\u2022 eine externe Begleitung\r\n\u2022 Qualit\u00e4tsentwicklung und Sicherung, unter anderem durch eine regelm\u00e4\u00dfige Evaluation und\r\nFortschreibung der fachlichen Konzepte\r\n\u2022 Partizipation gem\u00e4\u00df SGB VIII \u00a7 80 mit dem Ziel der Entwicklung einer Beteiligungskultur\r\nDurch die Arbeit an einer gemeinsamen Perspektive werden alle Akteurinnen und Akteure zur Weiterentwicklung verpflichtet.\r\n\r\nFachkr\u00e4fte\r\n\r\nDie ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung braucht Multiprofessionalit\u00e4t.\r\nEs gilt, eine Betreuungskonstanz f\u00fcr die Kinder zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr werden Arbeitsstrukturen mit einer tarifkonformen Eingruppierung und Arbeitsbedingungen ben\u00f6tigt, die einer Fluktuation im Arbeitsfeld entgegenwirken.\r\nJe nach Sozialraum, konzeptioneller Ausrichtung und den Bedarfen der Kinder sind Fachkr\u00e4fte mit unterschiedlichen Ausbildungen, immer mit p\u00e4dagogischen Grundkenntnissen, t\u00e4tig. Die fachliche Leitung ist ausschlie\u00dflich an p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte zu \u00fcbertragen. Grundlegend sind ebenso pers\u00f6nliche Kompetenzen wie Teamf\u00e4higkeit, Empathie, F\u00e4higkeit zur Selbstreflexion sowie zur Kommunikation auf Augenh\u00f6he und die Bereitschaft, Kindern und Eltern mit Wertsch\u00e4tzung und Respekt zu begegnen.\r\nAn dieser Stelle sind die Formulierungen in der Empfehlung 9 der KMK unserer Einsch\u00e4tzung nach zu unkonkret.\r\n\r\nFinanzierung / Kostenheranziehung\r\n\r\nInvestition in Bildung lohnt sich f\u00fcr alle Systeme innerhalb einer Gesellschaft und wirkt einer weiteren Belastung der Sozialsysteme entgegen.\r\nEine an den Kinderrechten orientierte ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung als Regelangebot setzt eine Ausfinanzierung voraus, die unabh\u00e4ngig der Finanzkraft der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Kommune erfolgen muss. Dabei sind sowohl (tarifkonforme) Personalkosten als auch Sach- und Investitionskosten in allen beteiligten Systemen relevant. Es braucht hierf\u00fcr verbindlich geregelte Finanzstr\u00f6me zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen. \r\nIm Sinne einer gesellschaftlich verantworteten Bildungsgerechtigkeit ist ein kostenfreier Zugang f\u00fcr alle Kinder unabdingbar.\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDie Vision, Ganztagsschule als Lern- und Lebensraum zu gestalten, beschreibt die Forschung seit mindestens 25 Jahren. Der mit Blick auf den Anspruch im Jahr 2026 bestehende Zeitdruck darf nicht zu einem Qualit\u00e4tsverlust und vorschnellen Regelungen f\u00fchren. Jetzt besteht die M\u00f6glichkeit, diese Erkenntnisse umzusetzen und weiterzuentwickeln.\r\n\r\nDas Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz bietet die gro\u00dfe Chance\r\n\u27a2 f\u00fcr eine qualitativ hochwertige ganzt\u00e4gige Erziehung, Bildung und Betreuung von Kindern,\r\n\u27a2 f\u00fcr die Gestaltung des Sozialraums als Ort von Schutz und Teilhabe\r\nund\r\n\u27a2 f\u00fcr eine Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\r\nPolitik ist jetzt in der Verantwortung, sich bewusst zu entscheiden, einen solchen Reformprozess anzusto\u00dfen und oben benannte Rahmenbedingungen zu schaffen.\r\n\r\nMai 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}