{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-15T15:46:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-02-28T20:30:05.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T10:52:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42857,
                "validFromDate": "2024-08-14T10:52:31.000+02:00",
                "version": 26,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39738,
                "validFromDate": "2024-06-28T16:51:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T10:52:31.000+02:00",
                "version": 25,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29622,
                "validFromDate": "2024-06-27T11:23:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T16:51:06.000+02:00",
                "version": 24,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32674,
                "validFromDate": "2024-04-25T16:05:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T11:23:35.000+02:00",
                "version": 23,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32657,
                "validFromDate": "2024-04-25T14:21:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T16:05:20.000+02:00",
                "version": 22,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30996,
                "validFromDate": "2024-03-22T13:13:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T14:21:43.000+02:00",
                "version": 21,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30724,
                "validFromDate": "2024-03-18T10:52:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-22T13:13:07.000+01:00",
                "version": 20,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30721,
                "validFromDate": "2024-03-18T10:50:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T10:52:28.000+01:00",
                "version": 19,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30661,
                "validFromDate": "2024-03-14T19:54:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-18T10:50:25.000+01:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30431,
                "validFromDate": "2024-03-11T15:35:54.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-14T19:54:55.000+01:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28842,
                "validFromDate": "2024-02-07T15:23:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-11T15:35:54.000+01:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28728,
                "validFromDate": "2024-02-02T09:03:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-07T15:23:19.000+01:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28197,
                "validFromDate": "2024-01-13T14:08:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T09:03:51.000+01:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28196,
                "validFromDate": "2024-01-13T13:58:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-13T14:08:18.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28195,
                "validFromDate": "2024-01-13T13:45:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-13T13:58:45.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27528,
                "validFromDate": "2023-12-15T13:00:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-13T13:45:16.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27527,
                "validFromDate": "2023-12-12T13:31:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-15T13:00:39.000+01:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27085,
                "validFromDate": "2023-11-29T13:52:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-12T13:31:02.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22591,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:50:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-29T13:52:00.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13158,
                "validFromDate": "2022-12-15T15:46:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:50:57.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die BMW AG ist ein global t\u00e4tiges Unternehmen und agiert in einer hochgradig vernetzten Welt. Die Gesch\u00e4ftsaktivit\u00e4ten haben gro\u00dfe Auswirkungen auf unser Unternehmensumfeld und ber\u00fchren die Interessen unterschiedlicher Stakeholder. Geopolitische Unsicherheiten, Megatrends, Nachhaltigkeitsaspekte und gesellschaftliche Erwartungen vor dem Hintergrund des Klimawandels pr\u00e4gen die Rahmenbedingungen. Die BMW AG f\u00fchrt daher einen aktiven und transparenten Dialog mit Entscheidungstr\u00e4gern und Vertretern von Politik, Gewerkschaften und Verb\u00e4nden sowie Nichtregierungsorganisationen, um die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten konstruktiv und offen mitzugestalten.\r\n\r\nDie Strategie der BMW AG hat ihren Ausgangspunkt in der Analyse der globalen Megatrends, die f\u00fcr die Transformation der Automobilbranche von entscheidender Bedeutung sind. Die derzeit wichtigsten Megatrends mit langfristiger Auswirkung auf das Gesch\u00e4ftsmodell der BMW AG sind der Klimawandel und die Reduzierung von CO2-Emissionen, die Elektromobilit\u00e4t, die Digitalisierung und Vernetzung, zu der auch das automatisierte und autonome Fahren geh\u00f6rt, sowie das Mobilit\u00e4tsverhalten in der Gesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Digitalisierung"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/ed/343208/BMW_Group_Bericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/1c/343209/BMW_Group_Compliance_Code_of_Conduct_DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.95,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1910001,
            "to": 1920000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Petuelring",
            "streetNumber": "130",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80788"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "konzernbuero.berlin@bmw.de",
            "phoneNumber": "+49302037390",
            "street": "Unter den Linden ",
            "streetNumber": "42",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregistergesetz@bmw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49893820",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bmwgroup.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Zipse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ilka",
                "lastName": "Horstmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Milan",
                "lastName": "Nedeljkovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Goller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Walter",
                "lastName": "Mertl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Post",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maximilian",
                "lastName": "Sch\u00f6berl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Glenn",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Wachtmeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Maik",
                "lastName": "B\u00f6res",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ferdinand",
                "lastName": "Geckeler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claas",
                "lastName": "Bracklo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Schlosser ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sara-Ida",
                "lastName": "Kaiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kimmich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Winter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anneka",
                "lastName": "Klamt",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-08",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "(Presse)Referentin ",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMFSFJ"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Zipse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ilka",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Personal- und Sozialwesen, Arbeitsdirektorin",
                "lastName": "Horstmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Milan",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Produktion",
                "lastName": "Nedeljkovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Kunde, Marken, Vertrieb",
                "lastName": "Goller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Walter",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Finanzen",
                "lastName": "Mertl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Einkauf und Lieferantennetzwerk",
                "lastName": "Post",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Mitglied des Vorstands der BMW AG, Entwicklung",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Automobilindustrie e.V. (VDA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Industrie e.V. (BDI)"
            },
            {
                "membership": "BITKOM - Bundesverband Informationswirtschaft, Telekommunikation und neue Medien e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Deutsches Kraftfahrzeuggewerbe e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Wasserstoff- und Brennstoffzellen-Verband e.V. (DWV) e.V."
            },
            {
                "membership": "Lateinamerika Verein e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V. - Bundesgesch\u00e4ftsstelle"
            },
            {
                "membership": "British Chamber of Commerce in Germany e.V. (BCCG)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e.V. (DVR)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Aktieninstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "vbw - Vereinigung der Bayerischen Wirtschaft e.V. "
            },
            {
                "membership": "Bayerischer Verband f\u00fcr Sicherheit in der Wirtschaft e.V. (BVSW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Compliance e.V. (DICO)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Akademie der Technikwissenschaften e.V. (acatech)"
            },
            {
                "membership": "Intellectual Property 2 Innovate (IP2I)"
            },
            {
                "membership": "Collegium Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f. Ausw\u00e4rtige Politik (DGAP)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Rechnungslegungs Standards Committee e.V."
            },
            {
                "membership": "Catena-X Automotive Network e.V."
            },
            {
                "membership": "5GAA - 5G Automotive Association e.V."
            },
            {
                "membership": "Association des Constructeurs Europ\u00e9ens d'Automobiles (ACEA)"
            },
            {
                "membership": "ZIA Zentraler Immobilien Ausschuss e.V."
            },
            {
                "membership": "GVNW Gesamtverband der versicherungsnehmenden Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftskoalition Daten und Digitales"
            },
            {
                "membership": "Agora Netzwerk Urbane Verkehrswende"
            },
            {
                "membership": "Atlantikbr\u00fccke e.V."
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            },
            {
                "membership": "econsense Forum f\u00fcr Nachhaltige Entwicklung der Deutschen Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Fraunhofer Gesellschaft (FHG)"
            },
            {
                "membership": "Industrie- und Handelskammer (IHK)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Bayerischen Metall- und Elektroindustrie e.V. (VBM)"
            },
            {
                "membership": "Value Balancing Alliance (VBA)"
            },
            {
                "membership": "Asienbr\u00fccke e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Materialwirtschaft, Einkauf und Logistik e. V. (BME)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, Unternehmerverband Deutschlands e. V. (BVMW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswacht e. V."
            },
            {
                "membership": "Verband der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e. V. (VDE)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Industriellen Energie- und Kraftwirtschaft e. V. (VIK)"
            },
            {
                "membership": "Verband der Metall- und Elektroindustrie - Berlin "
            },
            {
                "membership": "Verband deutscher Betriebs- und Werks\u00e4rzte e.V.               "
            },
            {
                "membership": "Quantum Technology & Application Consortium (QUTAC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayerische Motoren Werke Aktiengesellschaft "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Entwicklung eines intelligenten, bidirektionalen Lademanagementsystems (Elektrofahrzeuge, Ladeinfrastruktur und Backendsysteme) mit dem Ziel, die daraus resultierende Flexibilit\u00e4t der Speicherkapazit\u00e4t als Elektrofahrzeugen in das Energiesystem einzubinden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Erforschung alternativer Materialien und Fertigungsprozesse f\u00fcr kosten- und gewichtsreduzierte Druckbeh\u00e4lter aus endlosfaserverst\u00e4rktem Kunststoff.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Virtuelle Mobilit\u00e4tswelt (ViM).",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalisierung der Industrie",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalisierung der Industrie",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verifikation & Validierung f\u00fcr L4/L5",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Simulationsbasiertes Entwickeln und Testen von Level 4 und 5 Systemen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Integrierte Linienanwendung von polymerbasierten AM-Technologien.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Closed Carbon Cycle \u2013 Mobility: Klimaneutrale Kraftstoffe f\u00fcr den Verkehr der Zukunft. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Elektromobilit\u00e4t mit Redundanter Intelligenter Kommunikations-Architektur.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "CFK-Skelettbauweise durch Additive Manufacturing  \u2013 schneller und preiswerter zu abgesicherten und optimierten Leichtbau-Bauteilen.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung eines intelligenten, bidirektionalen Lademanagementsystems (Elektrofahrzeuge, Ladeinfrastruktur und Backendsysteme) mit dem Ziel, die daraus resultierende Flexibilit\u00e4t der Speicherkapazit\u00e4t als Elektrofahrzeugen in das Energiesystem einzubinden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 390001,
                    "to": 400000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Leichtbau Stahl Space Frame",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Redundanzarme Implementierung sicherheitskritischer Funktionen in autonomen Elektrofahrzeugen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz zur Vorhersage der Einsatzsicherheit und Lebensdauer von Industrierobotern.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Lithium-Ionen-Zellen zur Integration mit erweiterter Sensorik.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "innovative Absicherungskonzepte f\u00fcr die Anlauftauglichkeit Gesamtfahrzeug.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Bauraumeffiziente HYdrogenSpeicher Optimierter Nutzbarkeit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung und Fertigungsvorbereitung eines Hochleistungs-Stacks f\u00fcr automobile Anwendung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz in Kommunikationsnetzen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Gleichstrom f\u00fcr die Fabrik der Zukunft; Teilvorhaben: Test und Analyse einer mit Niederspannungs-Gleichstrom versorgten Fabrikhalle in Form eines modellhaften Aufbaus im Bereich der Technologie Karosseriebau",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige und nachhaltige Batteriezellproduktion in Europa",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10650001,
                    "to": 10660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung einer Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige und nachhaltige Batteriezellproduktion in Europa.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7590001,
                    "to": 7600000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Produktionstechnik f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige und nachhaltige Batteriezellfertigung in Europa.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 13650001,
                    "to": 13660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Produktionstechnik f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige und nachhaltige Batteriezellfertigung in Europa.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3870001,
                    "to": 3880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Sensornahe Neuromorphe Prozessor-Architekturen zur Ultra Low Power Mustererkennung und -klassifizierung beim Autonomen Fahren.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Autonomous and Connected Logistics",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Entwicklung eines intelligenten, bidirektionalen Lademanagementsystems (Elektrofahrzeuge, Ladeinfrastruktur und Backendsysteme) mit dem Ziel, die daraus resultierende Flexibilit\u00e4t der Speicherkapazit\u00e4t als Elektrofahrzeugen in das Energiesystem einzubinden.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundprojekt: Full Lifecycle Post-Quantum PKI; Teilvorhaben: Integration and Evaluation of a Post-Quantum PKI into the BMW Ecosystem.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Alternative Anodenkonzepte f\u00fcr sichere Feststoffbatterien",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ehemals: CarEE\r\nEnergieeffiziente Hardware-Akzelerator f\u00fcr neuronale Netze in Embedded Anwendungen",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Methoden und Werkzeuge zur effizienten Erweiterung und Transformation vorhandener KI-Module autonomer Fahrzeuge.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt zur CHEmisch-PHysikalischen Reduzierung der ReibungsEnergie \r\n(Nachfolgeprojekt zu CHEOPS\u00b3); Teilvorhaben: Supraschmierung in den E-Motoren und Sekund\u00e4rtriebskomponenten von E-Mobilit\u00e4tsantriebssystemen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Prozesse, Methoden, Tools zur effizienten und systematischen Generierung und Veredelung von Trainings-, Test-, Validierungs- und Absicherungs-Daten f\u00fcr KI.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz zum prozesssicheren laserbasierten Kontaktieren von Statoren f\u00fcr elektrische Antriebe.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Es soll eine Blockchain-Plattform namens \u201eCarEngChainNet\u201c (Proof of Concept) im Bereich Engineering/Logistik f\u00fcr das Management von Software-, Engineering- und Logistik-Daten entwickelt werden.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Verbesserung der Ladequalit\u00e4t von Elektrofahrzeugen durch systematische Analyse von Fehlerursachen in der Wirkkette.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Energieeffiziente Reststoffverwertung zur Erzeugung neuartiger erneuerbarer Kraftstoffe.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Testfeld M\u00fcnchen - Pilotversuch Urbaner automatisierter Stra\u00dfenverkehr.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 570001,
                    "to": 580000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "(ehemals EOPS\u00b2) Tool Additive Arm zur Fertigung ressourceneffizienter Leichtbaustrukturen im Fahrzeugbau.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Trimodale 5G Pionierregion Leipziger Nordraum LOGISTIK-IT-AUTOMOTIVE f\u00fcr Unternehmen/\u00f6ffentliche Dienste/Forschung & Entwicklung.",
                "location": "Aurich",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Verwaltungsdienstleistungen (BAV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Design- und Fertigungskonzepte f\u00fcr additiv gefertigte Leichtbaustrukturen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "K\u00fcnstliche Intelligenz im Ziele- und Anforderungsmanagement.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "new Artificial Intelligence based Design in Engineering",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "H2-lntegration in elektrische Antriebssysteme -Teilvorhaben: Entwicklung eines DC/DC-Wandlers",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Vorausschauende Sicherheitssysteme f\u00fcr das automatisierte Fahren - Forschung im Fahrzeug",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundprojekt: Quantum Artificial Intelligence for the Automotive Industry\r\nTeilvorhaben: Verfahren f\u00fcr parametrisierte Quantenschaltkreise in automobilen Anwendungen",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Hydrogen Combustion Engine Trucks",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Einsatz von 30 wasserstoffbetriebenen Flurf\u00f6rderzeugen (H2-FFZ) und der zugeh\u00f6rigen Wasserstoffinfrastruktur im BMW Group Werk Dingolfing.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "KI.Fabrik Bayern",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Mensch-KI-Partnerschaft f\u00fcr die proaktive Qualit\u00e4tskontrolle in der industriellen Fertigung.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Funktionsauslegung und -erprobung eines innovativen H2-Tanksystems (ehemals: Wasserstoff-Flachspeicher-Modul)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "FaeBS-Funktionsauslegung und -erprobung eines innovativen Brennstoffzellen-Systems ehemals: \"KoBrA-Komponenten f\u00fcr Brennstoffzellen-Antriebe innovativer E-Fahrzeug-Architekturen\".",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 920001,
                    "to": 930000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Reallabor f\u00fcr verNETZte E-Mobilit\u00e4t",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1000001,
                    "to": 1010000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Future Sustainable Car Materials",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 790001,
                    "to": 800000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Simulationsbasierte Sicherheitsbewertung eines unkontrollierten, thermischen Durchgehens bei gealterten Batteriezellen (ehem. SimSicAlt / BaSiS2)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Catena-X Automotive Network",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 6090001,
                    "to": 6100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Verbundprojekt \"M Cube\": Teilvorhaben DatSim: Datenhub und Simulationsmodell - M-Cube. Anforderung und Bewertung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Systemgestaltung und Evaluation, Erstellung und Anwendung eines Analysewerkzeugkastens zur Evaluation der M Cube - Projekte und anderer Verkehrssysteme & Mobilit\u00e4tskonzepte",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "M Cube (Verbundvorhaben): Teilprojekt STEAM = Solutions for Transportnetworks with Electric Advanced Mobility",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Quantum-Classical Hybrid Optimization Algorithms for Logistics and Production Line Management",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kreislauff\u00e4hige, nachhaltige Fahrzeugkonzepte (Exterieur/Karosserie)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Ma\u00dfgeschneiderte Quantenoptimierung zur Planung und Steuerung industrielle Fertigung (Tailored Application of Quantum Optimisation for Planning and Control of Assembly and Manufacturing) Teilvorhaben: Industrielles Quantencomputing im Kontext OEM-Produktionsplanung.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Battery Passport",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "ehemals \"EVE\"; \r\nVerbundprojekt: GAIA-X 4 PLC-AAD - Production, After-Sales und PLC - Across Automated Driving; Teilvorhaben: Simulations-Anforderungen und -Datenbanken",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Innovative, skalierbare Brennstoffzellenproduktion",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt zur CHEmisch-PHysikalischen Reduzierung der ReibungsEnergie (Nachfolgeprojekt zu CHEOPS\u00b3);\r\nTeilvorhaben: Supraschmierung in den E-Motoren und Sekund\u00e4rtriebskomponenten von E-Mobilit\u00e4tsantriebssystemen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 440001,
                    "to": 450000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitalization for Sustainability: Prozesse, Methoden und Modelle zur volldigitalen Produktentwicklung nachhaltiger Elektroantriebsarchitektur.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Nachhaltigkeitsoptimiertes Life CYcle AsSESsment technologisch hochkomplexer Produkte am Beispiel Automobilbeleuchtung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Edge-CLoud Umgebung und K\u00fcnstliche Intelligenz in elektronischen Systemen f\u00fcr die Industrieanwendungen der Zukunft",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Brandverhalten von Lithium-Ionen-Batteriesystemen und BrandSchutz, Wirkung der Schadgase Auf Menschen",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Prozess- und Materialentwicklung von Lithium-Ionen-Batteriekathoden f\u00fcr die gro\u00dftechnische Trockenbeschichtung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Digitale Anlagenmodellierung mit neutralen Datenformaten",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Progressive Multizell-Verbund-Konzepte f\u00fcr Batteriesysteme mit integrierter Sensorik.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Data Driven Vehicle Validation by AI",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Induktives bidirektionales Laden mit erh\u00f6hter Leistungsdichte",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Anwendungsgetriebenes Benchmarking von Quantencomputern.",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Medien, Energie und Technologie (STMWI)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Nachhaltigkeit in der Fertigung durch KI-gest\u00fctzte Produktion und Logistik im Kontext von Industrie 5.0.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Tyre Road Noise",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Piloting Automated Driving on European Roads",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Services of Coordinated Roadside and Automotive measures for Traffic Efficiency and Safety 2.0",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "ICT Infrastructure for Connected and Automated Road Transport",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "European Ultra-Charge Roll Out Project - Electric",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "5G for Connected and Automated Road Mobility in the European UnioN",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Aligning R&I for Connected and Automated Driving in Europe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "next Generation AutomotIve membrane electrode Assemblies",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "HPC and Cloud-enhanced Testbed for Extracting Value from Diverse Data at Large Scale",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "After-Market eCall for Europe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "European Training Network for Digital-Twin Automotive Engineers",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "X-by-Construction of Autonomous, Neuromorphic & Distributed Applications for Real-time Cyber-Physical Systems",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Addressing challenges toward the deployment of higher automation",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 630001,
                    "to": 640000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "AI powered Digital twin for lighting infrastructure in the context of front-end Industry 4.0",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Towards a European-wide harmonised, transport specific LCA Approach",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Flexible energy systems Leveraging the Optimal integration of EVs deployment Wave",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Large scale system approach for advanced charging solutions",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Phase Change Materials for Energy Efficient Edge Computing",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Collaborative edge-cLoud continuum and Embedded AI for a Visionary industry of thE futuRe",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Seamless 5G cross border mobility between Germany and Luxembourg",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Stimulating road Transport Research in Europe and around the Globe for sustainable Mobility",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Artificial Intelligence in Manufacturing leading to Sustainability and Industry5.0",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 350001,
                    "to": 360000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002370/42857",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T11:23:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/3a/343210/Lobbyregister-Detailansicht-R002370-2024-08-14_10-52-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T10:52:31.000+02:00",
        "version": 26
    },
    "registerEntryId": 42857,
    "registerNumber": "R002370",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Diskussion \u00fcber Gesetz zum Aufbau eines nationalen Datentreuh\u00e4nders, wie im Koalitionsvertrag avisiert. Zugriffsrechte und Consentmanagement in einem Datentreuh\u00e4ndermodell in Erg\u00e4nzung zum EU Data Act.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Digitalisierung"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007085",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/24/317946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200106.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007085",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erstellung eines Datentreuh\u00e4nders",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "VERNETZTE FAHRZEUGE. FOKUS DATENTREUH\u00c4NDERMODELLE.\r\nAUSGANGSLAGE: DATEN UND DATENTEILEN IM KONTEXT VERNETZTER FAHRZEUGE.\r\nDAS VDA \u201cADAXO\u201d PRINZIP.\r\nBERECHTIGUNGSMANAGEMENT AM BEISPIEL BMW CARDATA.\r\nDATENTREUH\u00c4NDER \u2013 EXEMPLARISCHE ANWENDUNGSBEISPIELE.\r\nDISKUSSION.\r\nZiele der Europ\u00e4ischen Kommission sind:\r\n- St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Daten\u00f6konomie\r\n- Zugriff auf Fahrzeugdaten, Funktionen und Ressourcen f\u00fcr Drittparteien erm\u00f6glichen\r\n- Generierung von m\u00f6glichen additiven Mehrwertdiensten\r\nAusgangslage: Data Act (Entry into Force am 11.01.2024)\r\n- Industrie\u00fcbergreifende Regulierung mit dem Ziel das Teilen von Daten in Europa auszubauen\r\n- B\u00fcrger/Nutzer von IoT-Ger\u00e4ten erhalten Zugriff auf alle Daten ihrer Endger\u00e4te\r\n- Verpflichtende Weitergabe der Daten auf Wunsch der Nutzer an dritte Parteien (innerhalb und au\u00dferhalb Europas)\r\nIm Fokus: Fahrzeugdatenzugriff (\u201eAccess to In-Vehicle Data, Functions and Resources\u201c) Regulierung\r\n- Sektorspezifische Regulierung f\u00fcr Fahrzeuge, die vom Grundsatz auf dem Data Act aufbaut\r\n- Im Ziel stehen die verpflichtende \u00d6ffnung von Fahrzeugdaten sowie explizit von Fahrzeugfunktionen & -ressourcen.\r\nDIE BMW GROUP UNTERST\u00dcTZT DIE ST\u00c4RKUNG DER DATENWIRTSCHAFT UND\r\nDER DATENSOUVER\u00c4NIT\u00c4T DER EUROP\u00c4ISCHEN B\u00dcRGER.\r\nDer deutsche und europ\u00e4ische Mobilit\u00e4tssektor hat das Potenzial, zum\r\nMotor der europ\u00e4ischen Datenwirtschaft zu werden.\r\nWir unterst\u00fctzen - proaktiv - die Ziele einer verbesserten\r\nDatenwirtschaft, z.B. Data Act sowie die Souver\u00e4nit\u00e4t der B\u00fcrger.\r\nDurch die hohe Anzahl an Gesetzgebungen der Daten\u00f6konomie bestehen viele,\r\noftmals unvorhergesehene und ungewollte Interdependenzen.\r\nEs herrscht ein zunehmend starker Wettbewerb im internationalen\r\n\u00d6kosystem.\r\nDie EU-Datenschutzvorschriften m\u00fcssen die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t erhalten\r\nund gleichzeitig den agierenden Unternehmen Rechtssicherheit bieten.\r\nINTEGRALER BESTANDTEIL DER FAHRZEUGSICHERHEIT IST DAS\r\n\u201eEXTENDED- VEHICLE BACKEND\u201c.\r\nFahrzeug - Wireless Interfaces - OBDII Reparatur und Wartung - Charging, Smart Home\r\nSicherheitsschicht Fahrzeugschnittstellen - Security layer: vehicle network, Security layer: control unit level. Fahrerassistenz & Quer-/L\u00e4ngsdynamik, Infotainment& K\u00f6rper/Komfort.\r\nSicherheitsschicht, Car2Backend-Konnektivit\u00e4t\r\nBMW IT Backend\r\nSicherheitsschicht IT-Backend, erweitertes Fahrzeug ISO200/78, Mobile Apps, Neutrale Server, Externe Partner\r\nSichere Speicherung, Verschl\u00fcsselte Verbindung, Funktionelle Trennung, Verschl\u00fcsselungsmanagement, Sichere ECU, Sicherer Basisschutz, Firewall\r\nM\u00d6GLICHE ANGRIFFSVEKTOREN BESTEHEN AN UNTERSCHIEDLICHEN\r\nSYSTEMKOMPONENTEN UND SCHNITTSTELLEN.\r\nUnseri\u00f6se Werkstatt,  Datensammler Wireless Tuning  Interface Hacker Saboteur Dieb, Eindringling, Betr\u00fcgerischer Dienstleister, Datendiebstahl, Backend Hacker, Terrorist, PR Hacker, Spionage.\r\nM\u00d6GLICHE ANGRIFFSVEKTOREN BESTEHEN AN UNTERSCHIEDLICHEN\r\nSYSTEMKOMPONENTEN UND SCHNITTSTELLEN. \u2013 AKTUELLE BEISPIELE 2022/23.\r\nREF.: CENTER OF AUTOMOTIVE MANAGEMENT.\r\nSTUDIE AUTOMOTIVE CYBER SECURITY. Die Cybergefahrenlage f\u00fcr das Fahrzeug-Ecosystem\r\nist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen.\r\n\u2022 Mit einer steigenden Anzahl der Schnittstellen des\r\nFahrzeuges, steigen die Angriffsm\u00f6glichkeiten\r\nexponentiell.\r\n\u2022 Automotive Cyber Security umfasst grunds\u00e4tzlich den\r\ngesamten Produktlebenszyklus des Fahrzeugs.\r\nAUTOMOTIVE SECURITY VERFOLGT VIER SCHUTZZIELE.\r\nFunktionale Sicherheit Sicherheit von Leib und Leben, Schutz vor Manipulation.\r\nDatenschutz und Datensicherheit Volle Transparenz und Wahlfreiheit der Datennutzung. Pers\u00f6nliche Daten und Fahrzeugdaten werden im Fahrzeug und im IT-Backend gesch\u00fctzt.\r\nFinanzen Kunden und die BMW Group sind vor Diebstahl des Fahrzeugs und pers\u00f6nlicher Daten gesch\u00fctzt.\r\nKundenzufriedenheit H\u00f6chster Sicherheitsstandard als Qualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr unsere Kunden.\r\nSICHERHEITSBEWERTUNGEN AUF ALLEN ENTWICKLUNGS- UND NUTZUNGSEBENEN,\r\nF\u00dcR EIN MAXIMUM AN SICHERHEIT. \r\nQuellcode Pr\u00fcfung Hardware \u00dcberpr\u00fcfung Konzept Bewertung Subsystem Penetrationstest Fahrzeug\r\nPenetrationstest\r\nMonitoring von realen Angriffen weltweit - \u00dcberwachung von Bedrohungen, z.B. der Hacker- und Tunerszene. St\u00f6rfallmanagement - Reaktion auf Zwischenf\u00e4lle f\u00fcr die Sicherheit in der \r\nAutomobilindustrie. - Technische Analyse von Hackerangriffen und Stellungnahmen.\r\nObligatorische Sicherheitsanforderungen f\u00fcr Fahrzeuge, Funktionen, ECUSs und digitale Dienste.\r\nDie Homologation erfolgt auf dem neuesten Stand der Technik f\u00fcr alle Fahrzeuge, Komponenten und Dienste.\r\nSYSTEMARCHITEKTUR DES BMW GROUP FAHRZEUGSECURITY ANSATZES.\r\nSecurity in der Entwicklung Security im Feld Security Technologie & Funktionen Schutzbedarfs- und\r\nRisikoanalysen Security-Architektur Test und Absicherung Penetrationstest & Freigabe Umfeldanalyse & Incident-Management Fahrzeughersteller sind f\u00fcr den gesamten Cybersicherheitsprozess einschlie\u00dflich des Backend-Systems verantwortlich.\r\n\u2022 UN R155 weist die Verantwortung f\u00fcr die Cybersicherheit \u00fcber den Lebenszyklus eines Fahrzeugs dem jeweiligen Fahrzeughersteller zu.\r\n\u2022 UN R156 weist die Verantwortung f\u00fcr die Aktualisierung dem Fahrzeughersteller zu.\r\nDie BMW Group ist bereits UN R155 zertifiziert: das BMW Backend ist ein integraler Bestandteil der Zertifizierung. Security Updates Sicherer Zugriff auf Fahrzeugdaten (\u201eADAXO\u201c) Implementierung.\r\nVERNETZTE FAHRZEUGE ERFORDERN EINE PERSONALISIERUNG DER\r\nDATENSCHUTZEINSTELLUNGEN. \r\nEs k\u00f6nnen bis zu drei/sieben Connected Drive Accounts\r\neingeloggt werden. - Der Gast-Account ist immer verf\u00fcgbar. Die Datenschutzeinstellungen stehen im Mittelpunkt des Inbetriebnahme- Verfahrens des Fahrzeugs.\r\nBMW GROUP DATA PRIVACY MEN\u00dc IM FAHRZEUG.\r\nVordefinierte Einstellungen f\u00fcr eine einfache Auswahl\r\nder f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Datenschutz erforderlichen\r\nEinstellungen.\r\n- M\u00f6glichkeit, eine individuelle Einstellung f\u00fcr jede im\r\nFahrzeug angebotene Funktion zu erstellen.\r\n- W\u00e4hlen Sie Datenschutzeinstellungen f\u00fcr einzelne\r\nDienste.\r\nDATENSCHUTZ IM FAHRZEUG EINSTELLUNGEN UND ZUR\u00dcCKSETZEN ALLER\r\nPERSONALISIERTEN FAHRZEUGDATEN. Alle pers\u00f6nlichen Daten im Fahrzeug k\u00f6nnen auf die Werkseinstellungen zur\u00fcckgesetzt werden. - Dazu geh\u00f6ren gekoppelte Telefone, Konten, Adressbuch usw.\r\nDAS \u201eEXTENDED VEHICLE BACKEND\u201c DES OEM BIETET\r\nSICHEREN ZUGRIFF AUF KUNDENDATEN UND ST\u00c4RKT DIE DATENSOUVER\u00c4NIT\u00c4T.\r\nInspektion Bremsfl\u00fcssigkeits-Info Backend 5G  Mobile Apps Datenvermittler Daten-Treuh\u00e4nder Neutrale Server GDPR-Einhaltung/Konformit\u00e4t - Recht auf Auskunft \u00fcber personenbezogene Daten.\r\nRegistrieren. Datencontainer erstellen. Einverst\u00e4ndnis des Kunden anfragen. Kundenzustimmung\r\nerhalten. Daten \u00fcbermitteln. \r\nBMW Group Aftersales Online Services Portal BMW CarData API BMW ConnectedDrive Customer Portal BMW CarData API\r\nBMW CAR DATA CONCEPT \u2013 SICHERER AUSTAUSCH VON FAHRZEUGDATEN.\r\nZugang zu BMW Telematik Daten unter FRAND-Bedingungen f\u00fcr\r\nindividualisierte Dienste mit Zustimmung der Nutzer.\r\nWirtschaftlicher, skalierbarer Zugang zu Telematikdaten. \r\nSicherheitsmanagement der \u00dcbertragung bei BMW, keine Dongles notwendig.\r\nStandardisierter, diskriminierungsfreier Online-Zugang. Automatisierte und diskriminierungsfreie Benachrichtigung im Falle einer notwendigen Dienstleistung.\r\nBMW und MINI CarData basiert auf dem ISO-Standard \"Extended Vehicle\r\n(ExVe) web services\" (ISO 20078) Der Standard wurde unter Beteiligung von Fahrzeugherstellern und\r\nZulieferern entwickelt. Ziel war ein standardisierter Zugriff auf\r\nFahrzeugdaten. \u00dcber diese Webschnittstelle k\u00f6nnen Fahrzeugdaten nach Freigabe durch\r\nden Kunden f\u00fcr den Abruf durch Dritte zu Reparatur- und Wartungszwecken zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie folgt der ADAXO-Position (=Automotive Data Access-Extended and\r\nOpen), die von der BMW Group unterst\u00fctzt wird. Der Kunde hat die volle Datenhoheit und\r\nentscheidet, an wen die Daten \u00fcbermittelt werden. Nach Zustimmung des Kunden k\u00f6nnen\r\nunabh\u00e4ngige Diensteanbieter unter FRANDBedingungen auf Fahrzeugdaten zugreifen.\r\nCONSENT MANAGEMENT - INTEGRALER PART VON BMWCARDATA.\r\nOPTION 1: (MAIL / SMS MIT DEEPLINK, TRIGGERED VIA API).\r\nBegr\u00fcndung der Anfrage Anfragesteller (3rd-Party) Angefragte Datenpunkte \r\nCarData Bereich im MyBMW Web Portal Detailierte \u00dcbersicht \u00fcber die Constent-Anfrage.\r\nCONSENT MANAGEMENT - INTEGRALER PART VON BMWCARDATA.\r\nOPTION 2: SYNCHRONISIERTER CONSENT FLOW (DIREKTINTEGRATION).\r\nAuthentifizierung angefordert von Drittparty (Web Browser oder App).\r\nDirekte Entscheidung \u00fcber User Consent f\u00fcr die individuelle Anfrage (gleicher Prozess und Inhalt wie bei MyBMW Web Portal).\r\nKUNDENSICHT (MYBMW PORTAL): ABSCHNITT \u201eDATEN- UND SERVICEFREIGABEN\u201c\r\nINNERHALB CARDATA. \u00dcbersichtliche Darstellung\r\naller Freigaben und die M\u00f6glichkeit diese widerrufen sowie die M\u00f6glichkeit einen Bericht zu allen\r\nDatentransfers zu exportieren.\r\nDATENTREUH\u00c4NDER.\r\nDO\u2018S AND DON\u2018TS.\r\nDatentreuh\u00e4nder sollten \u2026\r\n\u2022 einen Mehrwert darstellen und nicht zum Selbstzweck betrieben werden.\r\n\u2022 sich auf das Lesen und Verarbeiten von Daten aus dem Backend beschr\u00e4nken.\r\n\u2022 aus Kostengr\u00fcnden nur eingesetzt werden, wenn diese einen Mehrwert bieten.\r\n\u2022 aus Gr\u00fcnden der Effizienz und Nachhaltigkeit eine dezentrale Datenhaltung unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 als neutrale Dritte agieren und mit den Daten kein anderweitiges Gesch\u00e4ftsmodell verfolgen.\r\n\u2022 im Wettbewerb stehen und sich durch den generierten Mehrwert finanzieren.\r\n\u2022 das Constent Management beim OEM belassen.\r\nDatentreuh\u00e4nder d\u00fcrfen nicht \u2026\r\n\u2022 die Cyber Security der Fahrzeuge kompromittieren.\r\n\u2022 zu Lasten des Datenschutzes gehen.\r\n\u2022 die Daten zentral speichern.\r\nDER DATENTREUH\u00c4NDER SOLL VERTRAUEN SCHAFFEN WO GEGENL\u00c4UFIGE\r\nINTERESSEN VORHANDEN SIND \u2013TREUH\u00c4NDER ZUR HASH-WERT SPEICHERUNG."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erstellung eines Datentreuh\u00e4nders"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BMW Group vertritt die Ansicht, dass Z\u00f6lle auf BEVs aus chinesischer Produktion Innovationen sowie den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t behindert. Anstelle protektionistischer Ma\u00dfnahmen sollte sich die EU Kommission f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit durch Anpassung der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in Europa einsetzen.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/7b/317948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200121.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                        "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren.\r\nProblem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\n\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\n\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken.  K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen.\r\nRisiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. \r\nDies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\n\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022\tDer erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird. \r\n\u2022\tIn einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt. \r\n\u2022\tIn einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\n\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein. \r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt. \r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern. \r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren. \r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh. \r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen. \r\n\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich. \r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden. \r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind. \r\n\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen. \r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden.\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/b6/317950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                        "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/90/317952/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-25"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                        "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/70/317954/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                        "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bei der Berechnung des CO2-Footprints von Batterien und Komponenten soll es Unternehmen gestattet bleiben, CO2 Reduktion weiterhin durch Vertr\u00e4ge mit Zulieferern \u00fcber CO2-Reduktionszertifikate zu erzielen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007087",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/ba/317956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007087",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU Batterie-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\n2\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/88/317958/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007087",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU Batterie-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Im Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022\r\nDer erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022\r\nIn einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022\r\nIn einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\n2\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU Batterie-Verordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Ambitionsniveau der CO2-Reduktionsziele in der Umsetzung der RED III in Deutschland soll so gestaltet sein, dass CO2-Minderungsma\u00dfnahmen im Energietr\u00e4gerbereich effektiv zur Sektor-Emissionen beitragen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007088",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/9e/317960/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240025.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007088",
                        "regulatoryProjectTitle": "Renewable Energy Directive III",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hintergrund\r\nZur Erreichung der Klimaziele braucht es vor allem Anreize, gen\u00fcgend Erneuerbare Energien zur \r\nVerf\u00fcgung zu stellen. Die Renewable Energy Directive (RED) bietet dazu die beste L\u00f6sung. \r\nDie aktuell geltende Fassung RED III wurde am 31. Oktober 2023 im Amtsblatt der EU ver\u00f6ffentlicht \r\nund trat am 20. November 2023 in Kraft.1\r\nDie RED III reguliert alle Energieformen f\u00fcr den Verkehrssektor und ist damit vom Grundsatz her \r\ntechnologieneutral. Das Ziel der RED ist es, den Anteil der erneuerbaren Energieversorgung des \r\nVerkehrs \u00fcber die Zeit zu erh\u00f6hen, um somit die Treibhausgas (THG)-Emissionen des Verkehrs \u00fcber \r\ndie Zeit zu senken. So erh\u00f6ht sich im Verkehrssektor das THG-Minderungsziel 2030 auf 14,5%. \r\nProblem\r\nAlle klimafreundlichen Fahrzeuge brauchen 100% Erneuerbare Energie. \r\nBei Neufahrzeugen schl\u00e4gt die EU-Kommission 55% (2030) und 100% (2035) CO2-Einsparungen vor.\r\nDie deutschen Klimaschutzziele im Verkehr sehen eine Reduktion um 48% bis 2030 vor (im Vergleich \r\nzu 1990).\r\nDoch eine hohe Ambition bei der Flottengesetzgebung bzw. nationalen Klimazielen im Verkehrssektor \r\nmacht nur Sinn, wenn \u00fcber die aktuelle RED III bzw. Folge-Richtlinien gen\u00fcgend CO2-freie Energie \r\nbereitgestellt wird. Nur erneuerbare Kraftstoffe bzw. erneuerbarer Strom k\u00f6nnen die CO2-Reduktionen \r\nim Verkehrsbereich sicherstellen. \r\nHinzu kommt, dass die Gefahr droht, dass der Fokus ausschlie\u00dflich auf die Bereitstellung der \r\nerneuerbaren Energieversorgung f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge gelegt wird. Ein solcher Ansatz \r\nblendet f\u00e4lschlicherweise die Potentiale der CO2-Reduzierung innerhalb der Bestandsflotte\r\nvollkommen aus. Auch hier gilt es, schnellst- und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche CO2-Einsparungen zu erreichen. \r\nAnsonsten droht der Verkehrsbereich die im deutschen Klimaschutzgesetz festgelegten Sektorziele \r\nauch in Zukunft zu verfehlen. Eine schwache RED mit einer unambitionierten THG-Minderungsquote \r\nl\u00e4sst Potenziale bei fortschrittlichen Biokraftstoffen, eFuels und einer ausschlie\u00dflichen Versorgung mit \r\nGr\u00fcnstrom ungenutzt. \r\nL\u00f6sung\r\nUm entsprechende Anreize zu setzen ist es notwendig, entschlossene Zielwerte in der nationalen \r\nUmsetzung der RED III vorzugeben. Konkret sollte vorgegeben werden, dass ausreichend \r\nklimaneutrale Kraftstoffe und Elektrizit\u00e4t vorhanden sein m\u00fcssen, um eine Reduktion der \r\nTreibhausgase zu erreichen. Ein ambitionierter Reduktionspfad f\u00fchrt dazu, dass fast ausschlie\u00dflich \r\nerneuerbarer Strom f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bereitgestellt wird, das Potential fortschrittlicher Kraftstoffe \r\nwie eFuels ausgenutzt wird und Investitionen in deren Produktionsanlagen get\u00e4tigt werden. \r\nGleichzeitig sollte bereits fr\u00fchzeitig darauf hingewirkt werden, den Europ\u00e4ischen Rechtsrahmen \r\nentsprechend ambitionierter zu gestalten. Schon jetzt beginnen die Vorbereitungen f\u00fcr das 2026 \r\nvorgesehene Review der RED III. Deutschland sollte mit einer ehrgeizigen Zielsetzung f\u00fcr 2030 und \r\neinem eindeutigen Pfad in Richtung Klimaneutralit\u00e4t schon jetzt ein deutliches Signal senden und sich \r\nsomit zum Vorreiter in Europa machen. \r\nEine ambitionierte RED III kann als technologieneutrale Regulierung die Resilienz Europas erh\u00f6hen und einseitige geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten reduzieren."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/81/317962/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007088",
                        "regulatoryProjectTitle": "Renewable Energy Directive III",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Hintergrund\r\nZur Erreichung der Klimaziele braucht es vor allem Anreize, gen\u00fcgend Erneuerbare Energien zur \r\nVerf\u00fcgung zu stellen. Die Renewable Energy Directive (RED) bietet dazu die beste L\u00f6sung. \r\nDie aktuell geltende Fassung RED III wurde am 31. Oktober 2023 im Amtsblatt der EU ver\u00f6ffentlicht \r\nund trat am 20. November 2023 in Kraft.1\r\nDie RED III reguliert alle Energieformen f\u00fcr den Verkehrssektor und ist damit vom Grundsatz her \r\ntechnologieneutral. Das Ziel der RED ist es, den Anteil der erneuerbaren Energieversorgung des \r\nVerkehrs \u00fcber die Zeit zu erh\u00f6hen, um somit die Treibhausgas (THG)-Emissionen des Verkehrs \u00fcber \r\ndie Zeit zu senken. So erh\u00f6ht sich im Verkehrssektor das THG-Minderungsziel 2030 auf 14,5%. \r\nProblem\r\nAlle klimafreundlichen Fahrzeuge brauchen 100% Erneuerbare Energie. \r\nBei Neufahrzeugen schl\u00e4gt die EU-Kommission 55% (2030) und 100% (2035) CO2-Einsparungen vor.\r\nDie deutschen Klimaschutzziele im Verkehr sehen eine Reduktion um 48% bis 2030 vor (im Vergleich \r\nzu 1990).\r\nDoch eine hohe Ambition bei der Flottengesetzgebung bzw. nationalen Klimazielen im Verkehrssektor \r\nmacht nur Sinn, wenn \u00fcber die aktuelle RED III bzw. Folge-Richtlinien gen\u00fcgend CO2-freie Energie \r\nbereitgestellt wird. Nur erneuerbare Kraftstoffe bzw. erneuerbarer Strom k\u00f6nnen die CO2-Reduktionen \r\nim Verkehrsbereich sicherstellen. \r\nHinzu kommt, dass die Gefahr droht, dass der Fokus ausschlie\u00dflich auf die Bereitstellung der \r\nerneuerbaren Energieversorgung f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge gelegt wird. Ein solcher Ansatz \r\nblendet f\u00e4lschlicherweise die Potentiale der CO2-Reduzierung innerhalb der Bestandsflotte\r\nvollkommen aus. Auch hier gilt es, schnellst- und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche CO2-Einsparungen zu erreichen. \r\nAnsonsten droht der Verkehrsbereich die im deutschen Klimaschutzgesetz festgelegten Sektorziele \r\nauch in Zukunft zu verfehlen. Eine schwache RED mit einer unambitionierten THG-Minderungsquote \r\nl\u00e4sst Potenziale bei fortschrittlichen Biokraftstoffen, eFuels und einer ausschlie\u00dflichen Versorgung mit \r\nGr\u00fcnstrom ungenutzt. \r\nL\u00f6sung\r\nUm entsprechende Anreize zu setzen ist es notwendig, entschlossene Zielwerte in der nationalen \r\nUmsetzung der RED III vorzugeben. Konkret sollte vorgegeben werden, dass ausreichend \r\nklimaneutrale Kraftstoffe und Elektrizit\u00e4t vorhanden sein m\u00fcssen, um eine Reduktion der \r\nTreibhausgase zu erreichen. Ein ambitionierter Reduktionspfad f\u00fchrt dazu, dass fast ausschlie\u00dflich \r\nerneuerbarer Strom f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bereitgestellt wird, das Potential fortschrittlicher Kraftstoffe \r\nwie eFuels ausgenutzt wird und Investitionen in deren Produktionsanlagen get\u00e4tigt werden. \r\nGleichzeitig sollte bereits fr\u00fchzeitig darauf hingewirkt werden, den Europ\u00e4ischen Rechtsrahmen \r\nentsprechend ambitionierter zu gestalten. Schon jetzt beginnen die Vorbereitungen f\u00fcr das 2026 \r\nvorgesehene Review der RED III. Deutschland sollte mit einer ehrgeizigen Zielsetzung f\u00fcr 2030 und \r\neinem eindeutigen Pfad in Richtung Klimaneutralit\u00e4t schon jetzt ein deutliches Signal senden und sich \r\nsomit zum Vorreiter in Europa machen. \r\nEine ambitionierte RED III kann als technologieneutrale Regulierung die Resilienz Europas erh\u00f6hen und \r\neinseitige geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten reduzieren. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Renewable Energy Directive III"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NachwG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Nachweis der f\u00fcr ein Arbeitsverh\u00e4ltnis geltenden wesentlichen Bedingungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/nachwg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die BMW Group begr\u00fc\u00dft, dass im Rahmen des B\u00fcrokratieentlastungspakets auch das Nachweisgesetz \u00fcberpr\u00fcft wurde und vertritt die Position, dass die Europ\u00e4ische Richtlinie die Textform zum Nachweis von Arbeitsbedingungen zulassen soll. Dementsprechend sollte die M\u00f6glichkeit zur Textform ebenso im Nachweisgesetz verankert werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007089",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/5a/317964/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260029.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007089",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungspaket, Nachweisgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nDezember 2023\r\nZusammenfassung\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sind f\u00fcr die Wirtschaft jeden Tag sp\u00fcrbar. In der Wahrnehmung vieler \u2013 gerade kleiner und mittelst\u00e4ndischer Betriebe und Unternehmen \u2013 bindet die Erf\u00fcllung von b\u00fc-rokratischen Pflichten, Melde-, oder Dokumentationspflichten immer mehr Ressourcen und nimmt Zeit, die zur Erf\u00fcllung des Kerngesch\u00e4fts fehlt. Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen sind auf einen effizienten, \u00fcbersichtlichen und m\u00f6glichst einheitlichen Rechtsrahmen angewiesen, denn unn\u00f6-tige B\u00fcrokratie kostet Zeit und Geld, hemmt Innovationen und wirkt als Standortnachteil. Laut Jahresbericht des Nationalen Normenkontrollrats (NKR) ist der laufenden Erf\u00fcllungsaufwand um rund 9,3 Mrd. Euro auf insgesamt 26,8 Mrd. Euro gestiegen. Das ist einer der h\u00f6chsten Spr\u00fcnge seit Beginn der Aufzeichnung des laufenden Erf\u00fcllungsaufwandes. Nach Analyse des NKR hat bspw. die Anhebung des Mindestlohns auf 12 Euro und die erweiterten Aufzeichnungspflichten im Mindestlohngesetz zu einem zus\u00e4tzlichen j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand von 5,6 Mrd. Euro f\u00fcr die Wirtschaft gef\u00fchrt. Auch der einmalige Erf\u00fcllungsaufwand ist so hoch wie nie und betr\u00e4gt insgesamt 23,7 Mrd. Euro. Davon entfallen rund 20,2 Mrd. Euro auf die Wirtschaft, die u.a. durch das Geb\u00e4udeenergiegesetz entstanden sind. Folglich zeigt der Jahresbericht des NKR, die B\u00fc-rokratiebelastung in Deutschland w\u00e4chst durch immer mehr Vorschriften.\r\nDiese historisch hohen Belastungen machen deutlich, dass in dieser Legislaturperiode Projekte zur B\u00fcrokratieentlastung dringend angepackt werden m\u00fcssen. Viele schon in der Vergangenheit gestellte Forderungen warten immer noch auf ihre Umsetzung. Dies gilt vor allem vor dem Hin-tergrund, dass es in den vergangenen Legislaturperioden zu zahlreichen neuen b\u00fcrokratischen Belastungen durch neue Gesetze gekommen ist (z.B. Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungs-gesetz, Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz). Die Bundesregierung muss hier z\u00fcgig handeln und B\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben.\r\nMit der Einf\u00fchrung eines Praxischecks und dem Konsultationsverfahren der Wirtschaft und der Verb\u00e4nde zum B\u00fcrokratieabbau, hat die Bundesregierung schon einen Schritt in die richtige Richtung gemacht. Das Eckpunktepapier f\u00fcr ein weiteres B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV) zeigt aber, dass die Pl\u00e4ne der Bundesregierung weit hinter den Vorschl\u00e4gen aus der Praxis zur\u00fcckbleiben. Um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Unternehmen aufrechtzuerhalten und Deutschland als Wirtschaftsstandort zu sichern, m\u00fcssen weitere b\u00fcrokratische Lasten ver-mieden und bestehende H\u00fcrden dringend abgebaut werden.\r\nDer vorliegende Katalog zum B\u00fcrokratieabbau enth\u00e4lt Forderungen und konkrete L\u00f6sungsvor-schl\u00e4ge zu Bereichen, die Arbeitgebern einen erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand aufb\u00fcrden. Wir fordern die Bundesregierung auf, ihrem Versprechen vom raschen B\u00fcrokratieabbau nach-zukommen und sich ernsthaft mit den Forderungen aus der Praxis auseinanderzusetzen und diese z\u00fcgig umzusetzen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n2\r\nB\u00fcrokratieabbau muss sp\u00fcrbar sein\r\nB\u00fcrokratieabbau darf k\u00fcnftig erst dann in die Abbaubilanz eingestellt werden, wenn er bei Ver-waltung, Unternehmen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern angekommen ist. Es reicht nicht, Ma\u00df-nahmen zum B\u00fcrokratieabbau anzuk\u00fcndigen oder lediglich zu beschlie\u00dfen und diese dann be-reits als Abbauerfolg zu verbuchen. Zudem sollte bei Vorhaben auch an den Umsetzungsauf-wand in der Verwaltung, den Unternehmen sowie der Bev\u00f6lkerung gedacht werden. Das Bei-spiel Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) zeigt, dass immer noch zu viele b\u00fcrokratische Vorgaben erlassen werden. Mehr als \u00fcber 100 Seiten mit sektor\u00fcbergreifenden Umsetzungs-vorgaben f\u00fcr Unternehmen sind nach \u00a7 20 LkSG ver\u00f6ffentlicht worden. Dabei wird das LkSG extensiv ausgelegt und bestehende Flexibilisierungsr\u00e4ume nicht genutzt. Auch beim neuen Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz wurden dem Grunde nach zwar viele Flexibilisierungsregelun-gen geschaffen, die die Erwerbsmigration erleichtern sollten. Dennoch wurden die Verwaltungs-verfahren, die oft vielstufig und langwierig sind, nicht angepasst. So ist der angedachte B\u00fcrokra-tieabbau wenig bis gar nicht sp\u00fcrbar. Deshalb sollten Umsetzungsvorgaben k\u00fcnftig in allen Be-reichen b\u00fcrokratiearmer ausgestaltet und daf\u00fcr bestehende Flexibilisierungsr\u00e4ume genutzt wer-den. So w\u00e4re der B\u00fcrokratieabbau auch wirklich vor Ort bei den Betroffenen sp\u00fcrbar.\r\n\u201eOne in, one out\u201c-Regelung konsequent umsetzen\r\nDer \u201eOne in, one out\u201c-Beschluss muss konsequent umgesetzt werden. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene muss die k\u00fcrzlich eingef\u00fchrte \u201eOne in, one out\u201c-Regelung konsequent umgesetzt werden. Eine wirksame B\u00fcrokratiebremse auf EU-Ebene muss alle Belastungen neuer Rechtsakte er-fassen. Laut Bundesregierung wurde die deutsche Wirtschaft durch die nationale Umsetzung von EU-Recht in der 19. Legislaturperiode zus\u00e4tzlich um 594 Millionen \u20ac belastet. Die Bundes-regierung muss auch hinsichtlich der \u201eOne in, one out\u201c-Regelung auf europ\u00e4ischer Ebene mit den europ\u00e4ischen Institutionen zusammenarbeiten.\r\nDie B\u00fcrokratiebremse gilt des Weiteren nur f\u00fcr den laufenden Erf\u00fcllungsaufwand. Einmaliger Aufwand, beispielsweise f\u00fcr die Einrichtung neuer IT-Systeme oder die Schulung von Mitarbei-tern, bleibt au\u00dfer Betracht. Einmaliger Erf\u00fcllungsaufwand k\u00f6nnte zuk\u00fcnftig in eine laufende Be-lastung entsprechend den Abschreibungsfristen f\u00fcr Investitionsg\u00fcter umgerechnet werden. Da-f\u00fcr w\u00e4re eine entsprechende Anpassung des Beschlusses des Staatssekret\u00e4rsausschusses B\u00fc-rokratieabbau zur \u201eOne in, one out\u201c-Regel und des Leitfadens zur Ermittlung des Erf\u00fcllungsauf-wandes erforderlich.\r\nPraxischecks auf weitere Ministerien ausweiten\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) hat als neue Initiative das In-strument der sog. Praxischecks entwickelt. Gemeinsam mit relevanten Stakeholdern untersucht das BMWK in Workshops einen bestimmten Anwendungsfall in der Praxis. Die Praxischecks sollen so besser b\u00fcrokratische Hindernisse identifizieren, die in einem n\u00e4chsten Schritt bspw. durch Gesetzgebungspakete abgebaut werden. Ein bereits durchgef\u00fchrter Praxischeck f\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb von Photovoltaik-Anlagen hat rund 50 Hindernisse f\u00fcr den gewerb-lichen und privaten PV-Ausbau identifiziert. Das zeigt, die Praxischecks sind ein guter Ansatz, um b\u00fcrokratische Vorgaben zu identifizieren. Deshalb sollten sie nun z\u00fcgig auch in anderen Ministerien etabliert werden. Dabei ist es wichtig, dass die Praxis-Checks in ihrer Durchf\u00fchrung zeitlich nicht ausufern und die dort gefunden L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden.\r\nWirtschaftsverb\u00e4nde in EU-Ex-Ante-Verfahren einbeziehen\r\nDie Bundesregierung hat zu Recht ein \u201eEU-Ex-Ante-Verfahren\u201c geschaffen, um fr\u00fchzeitig die Auswirkungen von EU-Rechtsakten auf Deutschland zu ermitteln. Es handelt sich bislang um\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n3\r\nein rein regierungsinternes Verfahren, in das Unternehmen oder Wirtschaftsverb\u00e4nde kaum ein-bezogen sind.\r\nDie Bundesregierung sollte das \u201eEU-Ex-Ante-Verfahren\u201c weiter st\u00e4rken, indem sie die Expertise der Wirtschaftsverb\u00e4nde verbindlich ber\u00fccksichtigt. Gemeinsames Ziel ist eine verbesserte \u2013 also praxisorientiertere \u2013 Folgenabsch\u00e4tzung. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene sollte sich die Bun-desregierung daf\u00fcr einsetzen, dass der Rat gem\u00e4\u00df der Interinstitutionellen Vereinbarung von 2016 Folgenabsch\u00e4tzungen durchf\u00fchrt.\r\nQuantifizierbares Abbauziel beim Erf\u00fcllungsaufwand setzen\r\nDas 2006 von der Bundesregierung formulierte Ziel, die Kostenbelastung der Wirtschaft inner-halb von 5 Jahren durch Informationspflichten um 25 % zu reduzieren, hat wesentlich dazu bei-getragen, tats\u00e4chliche Fortschritte zu erzielen. Allerdings machen Informationspflichten nur ei-nen Teil des Gesamt-B\u00fcrokratieaufwands aus.\r\nDie Bundesregierung sollte ressortspezifische Netto-Abbauziele definieren. Ein \u00e4hnlicher Effekt entst\u00fcnde auch, wenn die B\u00fcrokratiebremse von dem aktuellen \u201eOne in, one out\u201c zu einem \u201eOne in, two out\u201c weiterentwickelt w\u00fcrde. Mindestens muss gew\u00e4hrleistet werden, dass der Erf\u00fcllungs-aufwand f\u00fcr die Wirtschaft nicht noch weiter steigt.\r\nNKR muss Erf\u00fcllungsaufwand bei allen Gesetzgebungsvorhaben pr\u00fcfen k\u00f6nnen\r\nSeit 2011 wird bei neuen Gesetzgebungsverfahren die sich daraus ergebende Ver\u00e4nderung des Erf\u00fcllungsaufwands gemessen. Eine Pr\u00fcfung eines Gesetzgebungsvorhabens durch den NKR erfolgt nur automatisch, wenn es sich um eine Gesetzesvorlage eines Ministeriums vor Vorlage an das Bundeskabinett handelt. Bei Gesetzesinitiativen aus der Mitte des Bundestages oder seitens des Bundesrates erfolgt dies dagegen nur auf Antrag der einbringenden Fraktion oder der einbringenden Abgeordneten, seitens des Bundesrates nur nach Zuleitung an den NKR durch diesen. Dem NKR muss hier die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, alle Gesetzgebungsvor-haben zu pr\u00fcfen.\r\nDeutschland braucht mehr Schwung bei der Verwaltungsdigitalisierung\r\nDas Ziel des Onlinezugangsgesetztes (OZG) bis Ende 2022 alle 575 OZG-Leistungen zu digi-talisieren, wurde deutlich verfehlt. Dies ist inakzeptabel, vor allem weil die \u00f6ffentliche Verwaltung nicht nur als Vorbild f\u00fcr alle anderen Branchen eine wichtige Funktion f\u00fcr deren digitale Durch-dringung besitzt: Durch die unz\u00e4hligen Schnittstellen der \u00f6ffentlichen Verwaltung mit der Wirt-schaft f\u00fchrt die mangelhafte Digitalisierung der Verwaltung auch zu einer dauerhaften Behinde-rung der Wirtschaft.\r\nDaher ist es unverst\u00e4ndlich, dass beim OZG-\u00c4nderungsgesetz (OZG-\u00c4ndG) ein gro\u00dfer Wurf ausbleibt. Verwaltungsprozesse als Ganzes \u2013 und damit auch die Digitalisierung und Automati-sierung im Backend \u2013 sollten st\u00e4rken in den Blick genommen werden. Derzeit werden Antr\u00e4ge, die online eingehen, weiterhin ausgedruckt, bearbeitet und wieder eingescannt. Um die Verfah-ren zu beschleunigen, bedarf es einer klugen Ende-zu-Ende-Digitalisierung.\r\nZudem fehlt es erneut an einer Verzahnung des OZG-\u00c4ndG mit weiteren wichtigen Digitalisie-rungsvorhaben, wie u. a. der Registermodernisierung. Nur mit vollst\u00e4ndig digitalisierten und ver-netzten Registern ist eine effiziente Ende-zu-Ende-Digitalisierung von Verwaltungsleistungen und die Umsetzung des Once-Only-Prinzips m\u00f6glich, das Unternehmen von B\u00fcrokratie entlas-ten w\u00fcrde, indem sie ihre Daten nur einmal angeben m\u00fcssten.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n4\r\nB\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben ......................................................................... 1\r\nA. Sozialversicherung | Steuern ......................................................................................... 6\r\n1. Beitragsrecht bei pauschal versteuerten Sachzuwendungen vereinfachen (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV) ................................................................................................. 6\r\n2. Umlageverfahren U1 entb\u00fcrokratisieren (\u00a7 1 Abs. 1 AAG) ............................................. 6\r\n3. Umlageverfahren U2 entb\u00fcrokratisieren und mittelfristig abschaffen (\u00a7 1 Abs. 2 AAG) . 7\r\n4. Beitragseinzugsverfahren vereinfachen (\u00a7 28h Abs. 1 SGB IV) ..................................... 7\r\n5. Harmonisierung steuer- und sozialrechtlicher Vorschriften ............................................. 8\r\n6. K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren zumindest vereinfachen (\u00a7\u00a7 24ff. KSVG) ..................... 8\r\n7. Arbeitgeberbescheinigungen durch standardisierte Entgeltbescheinigung ersetzen (\u00a7 108 Abs. 3 GewO) ....................................................................................................... 9\r\n8. Meldeverfahren zwischen Arbeitgebern und \u00f6ffentlicher Verwaltung vereinfachen...... 10\r\n9. Betriebspr\u00fcfungen: Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume begrenzen ... 10\r\n10. Lohnsteuerrechtliche Regelung bei Betriebsveranstaltungen vereinfachen ................. 11\r\n11. Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung: Lohnsteuerliche Regelungen praxisgerecht ausgestalten (\u00a7 3 Nr. 34 EStG) ..................................................................................... 12\r\nB. Arbeitsmarkt | Zuwanderung | Integration .................................................................. 12\r\n12. Verfahren der Zuwanderung durch einheitliche e-Akte beschleunigen ....................... 12\r\n13. Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vereinfachen und Kompetenz in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden erweitern ....................................................................................... 13\r\n14. Formulare zur Erwerbsmigration zielgerichtet ausgestalten......................................... 14\r\n15. Visabearbeitung beschleunigen und Serviceorientierung weiter st\u00e4rken ..................... 14\r\n16. Anerkennungsgesetz \u2013 Verfahren f\u00fcr alle Referenzberufe bundesweit einheitlich ausgestalten .................................................................................................................. 15\r\nC. Arbeitsrecht |Tarifpolitik ............................................................................................... 16\r\nI. Tarifrecht und -politik ....................................................................................................... 16\r\n17. Tariftreueregelungen unterlassen ................................................................................. 16\r\n18. Keine \u00c4nderungen der Anpassungskriterien im Mindestlohngesetz ............................ 16\r\n19. Mindestlohngesetz: Aufzeichnungs- und Dokumentationspflichten reduzieren ........... 16\r\n20. Mindestlohngesetz: Auftraggeberhaftung einschr\u00e4nken .............................................. 17\r\n21. Mindestlohngesetz: Praktika unterst\u00fctzen und vereinfachen ....................................... 18\r\nII. Arbeitsvertragsrecht ........................................................................................................ 18\r\n22. Digitalisierungsverbote abschaffen (Beispiel: Nachweisgesetz) .................................. 18\r\n23. Arbeitszeitgesetz: Umstellung auf w\u00f6chentliche Berechnung der H\u00f6chstarbeitszeit ... 18\r\n24. Arbeitszeitgesetz: Ruhezeiten variabler gestalten ........................................................ 19\r\n25. Vertrauensarbeitszeit nicht durch Arbeitszeiterfassung gef\u00e4hrden .............................. 19\r\n26. Mobile Arbeit: Keine weitere gesetzliche Regulierung ................................................. 20\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n5\r\n27. Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 neue Rechtsunklarheit vermeiden ................................... 20\r\n28. Befristungsverl\u00e4ngerung praxisgerecht gestalten ........................................................ 21\r\n29. Kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitsmarkt erhalten ................ 21\r\n30. Br\u00fcckenteilzeit modifizieren .......................................................................................... 22\r\n31. TzBfG: Abrufarbeit erleichtern ...................................................................................... 22\r\n32. Pro-Rata-Temporis-Grundsatz st\u00e4rker zur Geltung bringen......................................... 22\r\n33. K\u00fcndigungsschutzverfahren f\u00fcr schwerbehinderte Menschen effektiv ausgestalten ... 23\r\n34. Reihenfolge der Beteiligung von Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integrationsamt bei K\u00fcndigungen festlegen ................................................................. 23\r\n35. Rechtsweg bei K\u00fcndigungen von schwerbehinderten Arbeitnehmern vereinheitlichen ............................................................................................................. 23\r\n36. Rechtssicherheit bei Massenentlassungsanzeige schaffen ......................................... 24\r\n37. Unterrichtungspflicht beim Betriebs\u00fcbergang praxisgerecht ausgestalten .................. 25\r\n38. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten ............................. 25\r\n39. Klarstellung bei Zeitarbeit erforderlich .......................................................................... 25\r\n40. Lohntransparenz-Richtlinie: Umsetzung mit Augenma\u00df .............................................. 26\r\n41. Kein Diskriminierungsschutz f\u00fcr \u201eAGG-Hopper\u201c ........................................................... 26\r\n42. Berechnung der Karenzentsch\u00e4digung vereinfachen (\u00a7 74 HGB) ............................... 27\r\n43. Heilung falscher Karenzzusagen erm\u00f6glichen ............................................................. 27\r\n44. Abweichende Vereinbarungen erm\u00f6glichen (\u00a7 75d HGB)............................................ 27\r\n45. M\u00f6glichkeit zum Verzicht auf ein Wettbewerbsverbot erleichtern (\u00a7 75a HGB) ........... 28\r\n46. Information zum Insolvenzschutz bei Lebensarbeitszeitkonten erleichtern ................. 28\r\n47. Wechsel des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers f\u00fcr Lebensarbeitszeitkonten vereinfachen . 28\r\nD. Betriebsrentenrecht ...................................................................................................... 29\r\n48. Abfindungen von kleinen Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 3 BetrAVG) ............................ 29\r\n49. Anpassungspr\u00fcfungspflicht laufender Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 16 BetrAVG) ...... 29\r\n50. Einheitliche Bilanzierung von Betriebsrentenverpflichtungen erm\u00f6glichen (\u00a7\u00a7 249 Abs. 1, 253 Abs. 2 HGB) ................................................................................. 29\r\n51. Betriebliche Altersvorsorge von Aufwand f\u00fcr Versorgungsausgleich entlasten ........... 30\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n6\r\nA. Sozialversicherung | Steuern\r\n1. Beitragsrecht bei pauschal versteuerten Sachzuwendungen vereinfachen (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV)\r\nProblem: \u00a7 37b EStG erm\u00f6glicht es Unternehmen, die Einkommensteuer auf Sachzuwendun-gen an Arbeitnehmer oder Dritte mit einem Steuersatz von 30 % pauschal zu \u00fcbernehmen und an das Finanzamt abzuf\u00fchren. Diese Pauschalversteuerung bringt \u2013 gerade bei Massensach-verhalten \u2013 eine erhebliche Vereinfachung f\u00fcr die Arbeitgeber.\r\nIm Sozialversicherungsrecht wird die lohnsteuerrechtliche Erleichterung jedoch nur unzu-reichend flankiert. Denn nur soweit es sich bei den Zuwendungen nach \u00a7 37b EStG um Zuwen-dungen von Dritten an Arbeitnehmer handelt, gilt eine Beitragsfreiheit in der Sozialversicherung (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 Sozialversicherungs-Entgeltverordnung SvEV). Zuwendungen an eigene Ar-beitnehmer und Arbeitnehmer eines verbundenen Unternehmens (Konzernstrukturen) sind da-gegen zu verbeitragen. Dies ist f\u00fcr die Unternehmen sehr b\u00fcrokratieaufwendig. So muss bei jeder Sachzuwendung ermittelt werden, welcher Arbeitnehmer davon in welcher H\u00f6he einen Vorteil gehabt hat, was im Einzelfall nicht leicht festzustellen ist (z. B. beim Get-together einer Jahrestagung, Incentive-Einladungen, Geschenken). Anschlie\u00dfend muss noch gepr\u00fcft werden, in welcher H\u00f6he Beitragspflicht besteht, wobei sich \u2013 je nachdem, ob der Arbeitnehmer privat oder gesetzlich krankenversichert ist oder ob Beitragsbemessungsgrenzen \u00fcberschritten wer-den, \u2013 Unterschiede ergeben k\u00f6nnen.\r\nL\u00f6sung: \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV sollte dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass sich die Beitrags-freiheit auch auf Zuwendungen an eigene Arbeitnehmer und an Arbeitnehmer eines mit dem Zuwendenden verbundenen Unternehmens erstreckt. Auf diese Weise wird die durch die Pau-schalbesteuerung angestrebte B\u00fcrokratieentlastung bei der Sozialversicherung realisiert \u2013 wie bereits jetzt bei anderen F\u00e4llen einkommensteuerlicher Pauschalierungen (z. B. \u00a7 40 Abs. 2 EStG).\r\n2. Umlageverfahren U1 entb\u00fcrokratisieren (\u00a7 1 Abs. 1 AAG)\r\nProblem: Beim U1-Verfahren wird dem Arbeitgeber das nach dem Entgeltfortzahlungsgesetz bei Arbeitsunf\u00e4higkeit des Arbeitnehmers fortgezahlte Arbeitsentgelt von den Krankenkassen erstattet. Finanziert wird das U1-Verfahren durch eine Arbeitgeberumlage (Arbeitgeber mit bis zu 30 Arbeitnehmern) Der einzelne Arbeitgeber muss das U1-Verfahren mit jeder Krankenkasse durchf\u00fchren, bei der einer seiner Besch\u00e4ftigten versichert ist. Dementsprechend sind - je nach Satzung der aktuell 96 Krankenkassen - jeweils unterschiedliche Erstattungss\u00e4tze und damit auch unterschiedliche Umlages\u00e4tze zugrunde zu legen und vom Arbeitgeber zu ber\u00fccksichtigen.\r\nL\u00f6sung: Der wirksamste B\u00fcrokratieabbau w\u00fcrde dadurch erreicht, dass die Pflicht zur Teil-nahme am U1-Verfahren gestrichen wird. Allerdings l\u00e4sst sich auch bei Beibehaltung des U1-Verfahrens eine deutliche Entlastung von B\u00fcrokratieaufwand erreichen, indem Arbeitgebern er-m\u00f6glicht w\u00fcrde, sich eine Krankenkasse auszuw\u00e4hlen, bei der sie das Umlageverfahren durch-f\u00fchren oder alternativ eine zentrale Stelle zur Durchf\u00fchrung (z. B. BKK Landesverband Mitte, der das Arbeitgeberverfahren zentral f\u00fcr die BKKen durchf\u00fchrt) festzulegen. Die Unternehmen h\u00e4tten somit einen Ansprechpartner f\u00fcr alle Abwicklungsf\u00e4lle, einheitliche Beitrags- bzw. Erstat-tungss\u00e4tze sowie einheitliche Erstattungsregeln. In Folge des durch das Arbeitgeberwahlrecht ausgel\u00f6sten Wettbewerbs um eine effiziente Administration des Verfahrens w\u00fcrden die bislang noch sehr hohen U1-Verwaltungskosten bei den durchf\u00fchrenden Krankenkassen reduziert. Auf-bauend auf den Ergebnissen der im Sommer 2020 eingesetzten Koalitions-AG B\u00fcrokratieabbau hat die Bundesregierung mit Kabinettbeschluss vom 13. April 2021 ein Paket f\u00fcr B\u00fcrokratieer-\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n7\r\nleichterungen auf den Weg gebracht, um Wirtschaft, Unternehmen, staatliche Stellen und B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrger noch weiter von B\u00fcrokratie zu entlasten. Danach ist unter Ziff. 8 vorgese-hen, die Kranken- und Mutterschutz-Umlagen zu vereinheitlichen. Es soll gepr\u00fcft werden, ob und inwiefern die gesetzlichen Rahmenbedingungen bei den Umlageverfahren nach dem AAG so weiterentwickelt werden k\u00f6nnen, dass die Beitrags- und Erstattungss\u00e4tze kassenweit verein-heitlicht werden.\r\n3. Umlageverfahren U2 entb\u00fcrokratisieren und mittelfristig abschaffen (\u00a7 1 Abs. 2 AAG)\r\nProblem: Das U2-Verfahren dient dem Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen f\u00fcr Mutter-schaftsleistungen. Arbeitgebern werden ihre Aufwendungen f\u00fcr den Mutterschaftsgeldzuschuss und das Arbeitsentgelt w\u00e4hrend Besch\u00e4ftigungsverboten von der Krankenkasse des Arbeitneh-mers erstattet. Daf\u00fcr zahlen sie Umlagebeitr\u00e4ge an die Krankenkassen. Die Durchf\u00fchrung des U2-Verfahrens bei einer Vielzahl von Krankenkassen verursacht bei den Arbeitgebern viel un-n\u00f6tige B\u00fcrokratie, weil unterschiedliche Ansprechpartner, Umlages\u00e4tze und Erstattungsregeln gelten.\r\nL\u00f6sung: Eine deutliche Entb\u00fcrokratisierung lie\u00dfe sich dadurch erreichen, dass die Arbeitgeber das U2-Verfahren - so wie zum U1-Verfahren vorgeschlagen - bei einer Krankenkasse ihrer Wahl oder alternativ einer zentralen Stelle durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Die Arbeitgeber h\u00e4tten dann einen Ansprechpartner und f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten, einheitliche Beitragss\u00e4tze und insbesondere einheitliche Erstattungsregeln.\r\nMittelfristig sollte das U2-Verfahren allerdings ganz abgeschafft werden. Die Finanzierung der Versorgung von M\u00fcttern w\u00e4hrend der Mutterschutzfristen ist eine gesamtgesellschaftliche Auf-gabe (Art. 6 Abs. 4 Grundgesetz) und folgerichtig von der Allgemeinheit zu tragen. Die bisheri-gen Mutterschaftsleistungen der Arbeitgeber m\u00fcssen daher mit allen \u00fcbrigen Geldleistungen vor und nach der Geburt eines Kindes (Mutterschafts- und Elterngeld) einheitlich aus Steuermitteln finanziert und zu einer Leistung aus einer Hand zusammengef\u00fchrt werden. Die Notwendigkeit der aufwendigen U2-Verfahren w\u00fcrde damit entfallen.\r\n4. Beitragseinzugsverfahren vereinfachen (\u00a7 28h Abs. 1 SGB IV)\r\nProblem: Obwohl die GKV-Beitr\u00e4ge von den unterschiedlichen Einzugsstellen geb\u00fcndelt an den Gesundheitsfonds weitergeleitet werden, m\u00fcssen die Arbeitgeber die Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre Arbeit-nehmer nach Krankenkassen sortieren, getrennt abf\u00fchren und unterschiedliche Beitragsnach-weise erstellen. R\u00fcck- und Rechtsfragen zum Beitragseinzug m\u00fcssen mit einer Vielzahl von Kassen gekl\u00e4rt werden. Hier liegt ein erhebliches Potenzial f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau.\r\nL\u00f6sung: Arbeitgebern sollte die M\u00f6glichkeit gegeben werden, den Gesamtsozialversicherungs-beitrag f\u00fcr alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei einer Abrechnungsstelle abrech-nen zu k\u00f6nnen. Hierdurch w\u00fcrden der Wettbewerb um eine kosteng\u00fcnstige Administration des Beitragseinzugsverfahrens gef\u00f6rdert und Effizienzgewinne beim Beitragseinzug erreicht. Damit w\u00e4re auch nur noch ein Beitragsnachweis pro Betrieb erforderlich und die Verifizierbarkeit der Beitragsleistung f\u00fcr alle beteiligten Stellen verbessert. Der Aufgabenbereich dieser zentralen Stelle muss dabei alle Aufgaben umfassen, die heute die einzelnen Krankenkassen/Einzugs-stellen gegen\u00fcber dem Arbeitgeber erf\u00fcllen. Diese zentrale Stelle kann eine Stelle innerhalb oder auch au\u00dferhalb der gesetzlichen Krankenversicherung sein. Hier sind viele L\u00f6sungen m\u00f6g-lich. Ein ausf\u00fchrliches Positionspapier zur Umsetzung hat die BDA am 27. Januar 2021 vorge-legt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n8\r\n5. Harmonisierung steuer- und sozialrechtlicher Vorschriften\r\nProblem: W\u00e4hrend im Lohnsteuerrecht das Zuflussprinzip (\u00a7 11 EStG) gilt, sind die Beitragsan-spr\u00fcche der Sozialversicherungstr\u00e4ger nach dem Entstehungs- bzw. Anspruchsprinzip (\u00a7 22 SGB IV) zu errechnen. Das hei\u00dft: Nach dem steuerlichen Zuflussprinzip entsteht die Steuer-schuld, wenn das Arbeitsentgelt dem Arbeitnehmer zuflie\u00dft. Nach dem Entstehungsprinzip wer-den Beitr\u00e4ge in dem Zeitpunkt geschuldet, in dem der Besch\u00e4ftigte einen Anspruch auf Arbeits-entgelt erzielt.\r\nIn der betrieblichen Praxis sorgt dieses Auseinanderfallen von Steuer- und Sozialversicherungs-recht immer wieder f\u00fcr Rechtsunsicherheiten und erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand in der Lohn- und Gehaltsabrechnung (z. B. bei r\u00fcckwirkenden bzw. nachtr\u00e4glichen Entgeltzahlungen, beim Umgang mit Wertguthaben etc.). Die Haftungsrisiken sind nur noch schwerlich zu \u00fcberbli-cken bzw. zu kontrollieren. Auch die Nachvollziehbarkeit der Entgeltabrechnung gestaltet sich f\u00fcr die Arbeitnehmer immer schwieriger.\r\nL\u00f6sung: Zur Entb\u00fcrokratisierung ist dringend eine st\u00e4rkere Harmonisierung zwischen Lohn-steuer- und Sozialversicherungsrecht erforderlich. Es kommt dabei darauf an, dass eine Harmo-nisierung nicht eine Angleichung an die jeweils f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer ung\u00fcnstigere Regelung bedeuten darf. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die unterschiedlichen IT-Verfahrensstandards in der Sozial- und Finanzverwaltung vereinheitlicht werden. Dieser Dissens zwischen Lohn-steuer- und Sozialversicherungsrecht hat sich gerade bei der Kl\u00e4rung von Fragen zur Bewertung zum Homeoffice, der Coronapandemie bzw. der Hochwasserkatastrophe 2021 gezeigt.\r\n6. K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren zumindest vereinfachen (\u00a7\u00a7 24ff. KSVG)\r\nProblem: Als einziges Land in Europa leistet sich Deutschland ein Sondersozialversicherungs-system f\u00fcr K\u00fcnstler. Die zu dessen Finanzierung geschaffene Abgabepflicht der Unternehmen nach dem K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz (KSVG) belastet diese - \u00fcber die Kostenbelastung durch die K\u00fcnstlersozialabgabe selbst - mit einem erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand. Zum B\u00fcrokratieaufwand tragen insbesondere die zahlreichen Unsch\u00e4rfen der rechtlichen Regelun-gen und die umfangreichen Aufzeichnungs-, Dokumentations- und Meldepflichten bei.\r\nNach einer Studie des Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) K\u00f6ln aus dem Jahr 20081 belaufen sich die j\u00e4hrlichen B\u00fcrokratiekosten der Betriebe durch das K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren auf fast 80 Prozent der insgesamt gezahlten K\u00fcnstlersozialabgabe der Unternehmen. F\u00fcr jeden Euro K\u00fcnstlersozialabgabe entstehen den abgabepflichtigen Unternehmen somit B\u00fcrokratiekos-ten von fast 80 Cent. Hinzu kommen Verwaltungskosten bei der K\u00fcnstlersozialkasse und der Rentenversicherung. Mit dem Gesetz zur Stabilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes wurde das Missverh\u00e4ltnis zwischen Abgabe und damit verbundenem B\u00fcrokratieaufwand noch einmal versch\u00e4rft. Durch das Gesetz wurde eine umfangreiche Kontrolle der Abf\u00fchrung der K\u00fcnstlerso-zialabgabe w\u00e4hrend der Betriebspr\u00fcfung der Deutschen Rentenversicherung bei den Arbeitge-bern eingef\u00fchrt. Dadurch entstehen weitere Kosten sowohl bei den Tr\u00e4gern der Rentenversi-cherung als auch bei den Arbeitgebern, ohne dass sich an der H\u00f6he der aufzubringenden Ab-gabe etwas \u00e4ndert. Die Pr\u00fcfkosten bei der DRV und KSK sind hierdurch auf 21,5 Millionen Euro bis 2019 angestiegen2. Dem stehen jedoch zus\u00e4tzliche Einnahmen f\u00fcr die K\u00fcnstlersozialkasse in H\u00f6he von lediglich 40 Millionen Euro gegen\u00fcber. Ein solch eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen Kosten und Nutzen zeigt die Dringlichkeit, umgehend Vereinfachungen herbeizuf\u00fchren.\r\n1 Informationsdienst des Instituts der deutschen Wirtschaft vom 30. Mai 2013 \u201eSubventionierte Kreativwirtschaft\u201c\r\n2 Forschungsbericht Evaluierung des K\u00fcnstlersozialabgabenstabilisierungsgesetzes (KSASTabG) des BMAS von Feb-ruar 2021 S. 80f.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n9\r\nL\u00f6sung: Die beste L\u00f6sung ist es, die K\u00fcnstlersozialversicherung durch eine Versicherungs-pflicht selbstst\u00e4ndiger K\u00fcnstler und Publizisten in der Kranken-, Pflege- und Rentenversicherung zu ersetzen, auf die die gleichen beitragsrechtlichen Bedingungen wie f\u00fcr sonstige pflichtversi-cherte Selbstst\u00e4ndige Anwendung finden.\r\nSofern am Privileg selbstst\u00e4ndiger K\u00fcnstler und Publizisten weiter festgehalten werden soll, be-darf es zumindest einer deutlichen Vereinfachung des Finanzierungsverfahrens der K\u00fcnstlerso-zialversicherung. Die Abgabepflicht muss sowohl dem Grunde nach als auch in der H\u00f6he f\u00fcr die Abgabepflichtigen leicht feststellbar sein. Soweit dies nicht durch eine Definition der k\u00fcnstleri-schen Leistung erfolgt, bedarf es klarer und leicht nachvollziehbarer Regelungen. Beispiels-weise kann die Abgabe auf die Entgelte f\u00fcr die tats\u00e4chlich versicherten K\u00fcnstler und Publizisten, also die Leistungserbringer, beschr\u00e4nkt werden (Gleichlauf von \u00a7\u00a7 1 und 24 KSVG). Ein ent-sprechender Hinweis der Versicherteneigenschaft m\u00fcsste - \u00e4hnlich wie die Mehrwertsteuer - sowohl in das Angebot als auch in die Rechnung aufgenommen werden.\r\nSoweit K\u00fcnstlersozialabgabe f\u00fcr versicherte K\u00fcnstler und Publizisten erhoben wird, sollten diese die Abgabe selbst abf\u00fchren. Dies w\u00e4re f\u00fcr die K\u00fcnstler keine zus\u00e4tzliche Belastung, weil sie schon heute selbst Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die K\u00fcnstlersozialkasse \u00fcberweisen. An der wirtschaftlichen Traglast der K\u00fcnstlersozialabgabe \u00e4ndert sich durch die Abf\u00fchrung durch die K\u00fcnstler nichts. Zudem sollte der Anwendungsbereich nicht auf weitere Personenkreise, wie z.B. Solo-Selbstst\u00e4ndige ausgeweitet werden.\r\n7. Arbeitgeberbescheinigungen durch standardisierte Entgeltbescheinigung ersetzen (\u00a7 108 Abs. 3 GewO)\r\nProblem: F\u00fcr die Gew\u00e4hrung staatlicher Leistungen m\u00fcssen die antragsstellenden Arbeitneh-mer bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unterschiedliche Arbeitgeberbescheinigungen vorlegen. Durch die Vielzahl bestehender Arbeitgeberbescheinigungen (z. B. Verdienstbescheinigung So-zialhilfe, Verdienstbescheinigung Wohngeld, Bescheinigung des vergleichbaren Einkommens f\u00fcr Antr\u00e4ge auf Hinterbliebenenrente, Bescheinigung des Arbeitgebers zum Antrag auf Kraft-fahrzeughilfe, Arbeitslosengeld II und Einkommensbescheinigung f\u00fcr den Kinderzuschlag) ent-steht f\u00fcr die Unternehmen ein hoher Melde-, Auskunfts- und Bescheinigungsaufwand. Auch f\u00fcr die Arbeitnehmer ist es \u00e4rgerlich, aufgrund der unterschiedlichen Formularvorlagen bei jeder Beantragung einer staatlichen Leistung erneut an den Arbeitgeber herantreten zu m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Der f\u00fcr den Bezug staatlicher Leistungen erforderliche Nachweis des Arbeitsentgelts sollte - soweit elektronische Meldeverfahren nicht bestehen - grunds\u00e4tzlich durch Vorlage, der von den Arbeitgebern auf Basis der Entgeltbescheinigungsverordnung erstellten Entgeltbeschei-nigung erfolgen.\r\nAndere Arbeitgeberbescheinigungspflichten, die dem Nachweis des Arbeitsentgelts dienen, soll-ten dagegen entfallen. Dar\u00fcber hinaus sollte umfassend gepr\u00fcft werden, welche Arbeitgeberbe-scheinigungen durch Vorlage der Entgeltbescheinigung entfallen bzw. dem Umfang nach redu-ziert werden k\u00f6nnen.\r\nDer Gesetzgeber hat hierauf z.T. reagiert und die Einf\u00fchrung der elektronischen Verfahren von rvBEA ZUZA (\u00fcber die Rentenversicherung Bescheinigung elektronisch anfordern) ab Herbst 2021 bzw. rvBEA BEEG (elektronische Abfrage des Anwendungsfall zum Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz) ab Sommer 2022 eingef\u00fchrt. Dies ist ein erster Schritt in die richtige Rich-tung, aber das Problem der unterschiedlichen Arbeitgeberbescheinigungen stellt sich nach wie vor noch mit einer Vielzahl der oben aufgez\u00e4hlten Beh\u00f6rden. Auch hier sind eine \u00dcberpr\u00fcfung und Vereinfachung erforderlich.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n10\r\n8. Meldeverfahren zwischen Arbeitgebern und \u00f6ffentlicher Verwaltung vereinfachen\r\nProblem: Bei den verschiedenen Meldeverfahren, \u00fcber die die Arbeitgeber an die \u00f6ffentliche Verwaltung Daten zu \u00fcbermitteln haben, fehlt es bislang an einer nachvollziehbaren IT-Strategie der \u00f6ffentlichen Hand. Das hat sich gerade im Hinblick auf die Abrechnung/Erstattung der Ent-sch\u00e4digungsleistung nach dem Infektionsschutzgesetz (IfSG) gezeigt. Die digitale Anbindung der Gesundheits\u00e4mter erfolgte verz\u00f6gert und eine Antragstellung zur Erstattung \u00fcber eine ein-heitliche Internetplattform ist nur f\u00fcr 12 Bundesl\u00e4nder m\u00f6glich. Dies erschwert gerade die Ab-rechnung bei gr\u00f6\u00dferen bzw. bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifend t\u00e4tigen Arbeitgebern und macht eine einheitliche digitale Abrechnung fast unm\u00f6glich. Zudem ist trotz der z. T. existierenden Internet-plattform keine Kompatibilit\u00e4t mit den Systemen der Arbeitgeber (systemgepr\u00fcfte Entgeltabrech-nungsprogramme) m\u00f6glich, was weiterhin eine h\u00e4ndische Eingabe jedes einzelnen Personalfal-les erforderlich macht. Hier werden den Arbeitgebern einseitig unn\u00f6tige B\u00fcrokratielasten aufer-legt. Die notwendige Koordinierung der bestehenden Aktivit\u00e4ten findet nicht statt, ein \u00fcbergrei-fendes abgestimmtes Konzept ist derzeit nicht erkennbar.\r\nGleichzeitig gibt es heute mehrere parallele Verfahren, z. B. das DE\u00dcV-Meldeverfahren, mit dem die Arbeitgeber mit der Sozialversicherung kommunizieren, das ElsterLohn-Verfahren im Be-reich der Finanzverwaltung sowie weitere elektronische Datenaustauschverfahren, etwa f\u00fcr das Krankengeld und f\u00fcr die U1/U2-Umlagen nach dem Aufwendungsausgleichsgesetz.\r\nL\u00f6sung: Die unterschiedlichen Meldeverfahren m\u00fcssen besser koordiniert werden. Ziel muss sein, ein geb\u00fcndeltes multifunktionales (Melde-)Verfahren zu etablieren. Die zu meldenden Da-ten m\u00fcssen sich in allen Meldeverfahren auf das absolut Notwendige beschr\u00e4nken. Dies ver-langt, dass die f\u00fcr den Bezug von Leistungen ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen aufeinander ab-gestimmt werden (Harmonisierung der Berechnungsgrundlagen). Das reduziert den B\u00fcrokratie- und Kostenaufwand sowohl auf Seiten der Arbeitgeber als auch bei den Empf\u00e4ngern der Mel-dungen. Die Notwendigkeit hat der Normenkontrollrat in seinem Gutachten vom Juni 2020 - \u201eDi-gitale Verwaltung braucht digitaltaugliches Recht \u2013 Der modulare Einkommensbegriff\u201c ausf\u00fchr-lich begr\u00fcndet.\r\n9. Betriebspr\u00fcfungen: Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume begrenzen\r\nProblem: Nach geltendem Recht k\u00f6nnen die Sozialversicherungstr\u00e4ger im Rahmen einer Be-triebspr\u00fcfung Beitragsnachforderungen auch f\u00fcr bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume geltend machen. Dies ist sogar m\u00f6glich, ohne dass die Rentenversicherungstr\u00e4ger vorherige Pr\u00fcfbescheide auf-heben. Die Arbeitgeber k\u00f6nnen somit auf die Bindungswirkung bestandskr\u00e4ftiger Bescheide aus Betriebspr\u00fcfungen nicht vertrauen.\r\nDies ist umso unverst\u00e4ndlicher, als Betriebspr\u00fcfungen eine sehr hohe Pr\u00fcfintensit\u00e4t aufweisen. So pr\u00fcfen die Rentenversicherungstr\u00e4ger bei den Arbeitgebern die Lohnuterlagen, die Beitrags-nachweise sowie die Entgelt- und Beitragsabrechnung, und k\u00f6nnen dabei auch umfassend auf elektronisch bereitstehende Daten Zugriff nehmen. F\u00fcr die Arbeitgeber ist die Mitwirkung an den Pr\u00fcfungen - insbesondere durch Bereitstellung der Unterlagen und der elektronischen Verarbei-tungssysteme - mit einem erheblichen B\u00fcrokratie- und Kostenaufwand verbunden.\r\nDiesem Aufwand folgt keine ausreichende Rechtssicherheit f\u00fcr die Unternehmen. Ohne Ver-trauensschutz in die Bestandskraft von Pr\u00fcfbescheiden m\u00fcssen die Arbeitgeber auch nach einer umf\u00e4nglichen Betriebspr\u00fcfung ein massives Haftungsrisiko tragen. Denn nach \u00a7 28g Satz 3 SGB IV kann ein unterbliebener Beitragsabzug grunds\u00e4tzlich nur bei den drei n\u00e4chsten Lohn- oder Gehaltszahlungen nachgeholt werden. Somit m\u00fcssen Beitragsnachforderungen, die daraus re-sultieren, dass ein sozialversicherungsrechtlicher Sachverhalt im Rahmen einer erneuten Pr\u00fc-fung abweichend zur vorangegangenen Pr\u00fcfung beurteilt wird, von den Arbeitgebern in aller Regel vollumf\u00e4nglich allein getragen werden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n11\r\nL\u00f6sung: Zur St\u00e4rkung der Rechtssicherheit nach Betriebspr\u00fcfungen bedarf es einer gesetzli-chen Regelung, welche die Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume eindeutig regelt und begrenzt. Beitragsnachforderungen f\u00fcr bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume d\u00fcrfen nur dann geltend gemacht werden, wenn vorherige Pr\u00fcfbescheide unter Ber\u00fccksichtigung der Vertrauensschutz-grunds\u00e4tze (\u00a7 45 SGB X) zuvor aufgehoben wurden. Damit wird dem Grundsatz Rechnung ge-tragen, dass schutzw\u00fcrdiges Vertrauen in die Bestandskraft eines Pr\u00fcfbescheids in der Regel Vorrang vor Beitragsnachforderungen genie\u00dfen muss. Dies gilt umso mehr, als dass das Bei-tragsrecht den Arbeitgebern ein h\u00f6heres Haftungsrisiko aufb\u00fcrdet als das Steuerrecht. Denn eine Aufhebung oder \u00c4nderung von Steuerbescheiden nach einer Au\u00dfenpr\u00fcfung sieht das Steu-errecht nur bei Steuerhinterziehung oder leichtfertiger Steuerverk\u00fcrzung vor (\u00a7 173 Abs. 2 Ab-gabenordnung - AO). Dieser Forderung ist der Bundesvorstand der DRV Bund z.T. nachgekom-men. Ab 1. Januar 2021 werden bei jeder turnusm\u00e4\u00dfigen Betriebspr\u00fcfung Verwaltungsakte \u00fcber den sozialversicherungsrechtlichen Status von im Betrieb t\u00e4tigen, nicht als Besch\u00e4ftigte gemel-deten Ehegatten, eingetragenen Lebenspartnern, Abk\u00f6mmlingen des Arbeitgebers sowie ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrenden GmbH-Gesellschaftern erlassen, sofern ihr sozialversicherungsrechtlicher Status nicht bereits durch Verwaltungsakt festgestellt wurde. Des Weiteren ist das Ergebnis der Pr\u00fcfung auch dann festzuhalten, wenn es sich als zutreffend erweist. Arbeitgeber k\u00f6nnen aktiv eine verbindliche Beurteilung in der Betriebspr\u00fcfung einfordern. Somit erhalten Arbeitgeber k\u00fcnf-tig mehr Rechtssicherheit nach einer Betriebspr\u00fcfung der Rentenversicherung. Werden aber bestimmte Sachverhalte im Rahmen einer Betriebspr\u00fcfung nicht gepr\u00fcft (stichprobenhafter Cha-rakter), kann der Sozialversicherungstr\u00e4ger diese bei einer erneuten Betriebspr\u00fcfung heranzie-hen und ggf. gegen\u00fcber dem Arbeitgeber eine Nachforderung stellen. Hier besteht weiterhin eindeutiger Handlungsbedarf im Hinblick auf Rechtssicherheit f\u00fcr den Arbeitgeber.\r\n10. Lohnsteuerrechtliche Regelung bei Betriebsveranstaltungen vereinfachen\r\nProblem: Betriebsveranstaltungen spielen f\u00fcr viele Unternehmen eine wichtige Rolle, u. a. zur St\u00e4rkung von Zusammenhalt und Motivation in den Betrieben. F\u00fcr die Unternehmen ist die kor-rekte und rechtssichere lohnsteuerliche Behandlung von Betriebsveranstaltungen \u2013 die Frage, ob aus einer Betriebsveranstaltung ein lohnsteuerpflichtiger \u201egeldwerter Vorteil\u201c f\u00fcr Arbeitneh-mer erw\u00e4chst \u2013 von gro\u00dfer Bedeutung. Auch angesichts der Neuregelung im Wachstumschan-cengesetz (150 Euro-Freibetrag je Teilnehmer nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1a Satz 3 EstG-E) bestehen in der betrieblichen Praxis jedoch noch immer b\u00fcrokratische H\u00fcrden.\r\nEine b\u00fcrokratische Regelung besteht bspw. hinsichtlich der an einer Betriebsveranstaltung \u201eteil-nehmenden Arbeitnehmer\u201c. Dies ist entscheidend f\u00fcr die Beurteilung, ob der Steuerfreibetrag \u00fcberschritten wird und die Arbeitgeber Lohnsteuer abf\u00fchren m\u00fcssen. Derzeit kann es aber zu einer nicht geplanten \u00dcberschreitung des Freibetrags \u2013 und damit zu einer Lohnsteuerpflicht \u2013 kommen: Sagt eine gro\u00dfe Zahl von Arbeitnehmern kurzfristig die Teilnahme an der Betriebsver-anstaltung ab, k\u00f6nnen Arbeitgeber nicht immer alle auf diese Arbeitnehmer entfallenden Ausga-ben rechtzeitig stornieren(z. B. nicht stornierbare Cateringkosten bei schlechter Witterung).Ob-wohl die teilnehmenden Arbeitnehmer keinen direkten \u201egeldwerten Vorteil\u201c durch die Nichtteil-nahme von Kolleginnen und Kollegen haben, kann durch die geringe Teilnehmerzahl ihr steuer-licher Freibetrag \u00fcberschritten werden. Daher ist auf die Bezugsgr\u00f6\u00dfe der \u201eangemeldeten Ar-beitnehmer\u201c abzustellen. Schlussendlich planen Arbeitgeber ihre Betriebsveranstaltung mit der Zahl der angemeldeten Personen. Damit w\u00e4re auch die b\u00fcrokratisch erforderliche zwingende Dokumentation der Anwesenheit am Veranstaltungstag obsolet.\r\nL\u00f6sung: Die Erfassung der Teilnehmerzahl durch die Unternehmen muss vereinfacht werden und zwar durch eine Umstellung der Ermittlung der anteiligen Aufwendungen auf die Zahl der angemeldeten Teilnehmer. Das gilt besonders, wenn die Anzahl der anwesenden Teilnehmer nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand ermittelt werden kann.\r\nZumindest ist aber die Behandlung nicht mehr stornierbarer Kosten praxisgerecht zu vereinfa-chen. Dazu m\u00fcssen f\u00fcr die Ermittlung der Gesamtaufwendungen der Betriebsveranstaltung\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n12\r\nnicht mehr reduzierbare Kosten au\u00dfer Ansatz bleiben. Weicht die Zahl der anwesenden Teil-nehmer wesentlich von der Zahl der nachweislich angemeldeten Teilnehmer nach unten ab, sollte es nicht beanstandet werden, wenn sich die auf angemeldete, aber nicht anwesende Teil-nehmer entfallenden zus\u00e4tzlichen Aufwendungen, nicht mehr reduzieren lassen (z. B. durch kurzfristige Stornierung, Anpassung des Caterings und \u00c4hnlichem).\r\n11. Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung: Lohnsteuerliche Regelungen praxisgerecht aus-gestalten (\u00a7 3 Nr. 34 EStG)\r\nProblem: Ma\u00dfnahmen der Arbeitgeber zur betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention (z. B. bewegungsf\u00f6rderliches Arbeiten, Stressbew\u00e4ltigung, Suchtmittelpr\u00e4vention), die hinsicht-lich Qualit\u00e4t, Zweckbindung und Zielgerichtetheit den Anforderungen des \u00a7\u00a7 20, 20b SGB V gen\u00fcgen, sind nach \u00a7 3 Nr. 34 EStG bis zu einem Betrag von 600 \u20ac je Arbeitnehmer und Jahr lohnsteuerfrei. Die Erfahrung der betrieblichen Praxis zeigt, dass die Einhaltung dieser Freibe-tragsregelung bei den Unternehmen viel b\u00fcrokratischen Aufwand verursacht und so die betrieb-liche Gesundheitsf\u00f6rderung erschwert. Die Freibetragsregelung erfordert von den Arbeitgebern u. a. das F\u00fchren von Teilnehmerlisten (inkl. Dokumentation im Lohnkonto), die Zuordnung der Ma\u00dfnahmenkosten zu einzelnen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie die individuelle Ermittlung, ob der Freibetrag \u00fcberschritten wird.\r\nIst dies der Fall, muss die konkrete H\u00f6he des \u201egeldwerten Vorteils\u201c ermittelt werden und die Lohnsteuerabf\u00fchrung sowie ggf. Verbeitragung erfolgen. Neben dem erheblichen Aufwand f\u00fcr die Arbeitgeber mindert eine Steuer- und ggf. Beitragspflicht die Bereitschaft von Arbeitnehme-rinnen und Arbeitnehmern, an sinnvollen Ma\u00dfnahmen teilzunehmen. Zudem ist eine Begren-zung auf 600 \u20ac zu eng, um einzelne zielgerichtete Pr\u00e4ventionsangebote innerhalb eines Kalen-derjahres \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\r\nL\u00f6sung: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber zum Jahreswechsel 2020 den steuerfreien Zu-schuss f\u00fcr BGF-Ma\u00dfnahmen auf 600 Euro erh\u00f6ht hat (\u00a7 3 Nr. 34 EStG). Das macht BGF f\u00fcr Arbeitgeber attraktiver, allerdings nicht unb\u00fcrokratischer. Die betragsm\u00e4\u00dfige Begrenzung auf 600 \u20ac sollte ersatzlos gestrichen werden. Auf diese Weise werden das Steuerrecht vereinfacht und zugleich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4ven-tion verbessert. Durch die Ankn\u00fcpfung an das SGB V ist bereits hinreichend sichergestellt, dass nur die vom Gesetzgeber als f\u00f6rderungsw\u00fcrdig angesehenen Leistungen steuerbefreit werden.\r\nB. Arbeitsmarkt | Zuwanderung | Integration\r\n12. Verfahren der Zuwanderung durch einheitliche e-Akte beschleunigen\r\nProblem: W\u00e4hrend die zuwanderungsrechtlichen Regelungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftezuwanderung in den letzten Jahren sp\u00fcrbar erweitert und flexibilisiert wurden, gestalten sich die Verwaltungs-verfahren im Bereich der Erwerbsmigration weiterhin sehr komplex und langwierig. Insbeson-dere kleine und mittlere Unternehmen sind abgeschreckt, den aufwendigen Prozess einer Rek-rutierung aus Drittstaaten auf sich zu nehmen.\r\nGr\u00fcnde f\u00fcr die sehr komplizierten Verfahren sind z. B. lange Wartezeiten bei den Auslandsver-tretungen, das Einreichen von detailreichen Formularen und aufwendigen Nachweisen, die nicht optimale Zusammenarbeit der verschiedenen Beh\u00f6rden und Stellen sowie fehlende Digitalisie-rung der Verfahren. In der Konsequenz f\u00fchrt das dazu, dass die guten gesetzlichen Zuwande-rungsregelungen ihre bezweckte Wirkung in der Praxis nicht voll entfalten k\u00f6nnen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n13\r\nL\u00f6sung: Die Einf\u00fchrung eines beh\u00f6rden\u00fcbergreifenden IT-Systems zur Erwerbsmigration zwi-schen Auslandsvertretungen, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Aner-kennungsstellen ist dringend notwendige Voraussetzungen f\u00fcr beschleunigte und reibungslose Prozesse. Durch ein solches System m\u00fcssen Informationen und Dokumente nicht mehrfach ein-gereicht werden und die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen ohne aufwendigen Postversand und jeweilige Echtheitspr\u00fcfung auf die ben\u00f6tigten Dokumente und Bescheide zugreifen. Auch f\u00fcr Zuwan-dernde und Arbeitgeber vereinfacht sich der Prozess und die Gefahr, dass Originaldokumente auf dem Postweg verloren gehen, f\u00e4llt weg.\r\nMit dem Gesetzentwurf zur Anpassung von Daten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht (Ausweitung des Ausl\u00e4nderzentralregisters) ist ein wichtiger Schritt zur digitalen Speicherung und zum Datenaustausch gegangen worden. Notwendig ist jetzt die fl\u00e4chende-ckende und schnelle Umsetzung sowie der weitere Ausbau des Ausl\u00e4nderzentralregisters zu einem zentralen Speicherort und zentralen Ausl\u00e4nderdateisystem der beteiligten Beh\u00f6rden und Einrichtungen.\r\n13. Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vereinfachen und Kompetenz in den Ausl\u00e4nder-beh\u00f6rden erweitern\r\nProblem: Zust\u00e4ndig ist derzeit die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des voraussichtlichen Wohnortes. Im Falle einer Einreise zur Erwerbst\u00e4tigkeit ist oft noch nicht klar, wo sich der zuk\u00fcnftige Wohnort des oder der Antragsstellenden befinden wird. Dies f\u00fchrt in der Praxis zu Problemen, da z. B. nicht alle Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden eine Hoteladresse als offizielle Meldeadresse akzeptieren oder der Wohnort noch w\u00e4hrend des Verfahrens wechseln kann und dann eine andere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig wird. So m\u00fcssen Arbeitgeber oftmals mit mehreren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kontakt stehen, um ihren internationalen Personalaustausch zu organisieren.\r\nDar\u00fcber hinaus haben Unternehmen verst\u00e4rkt Probleme im Zusammenhang mit der Erreichbar-keit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Viele Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind praktisch telefonisch und schriftlich f\u00fcr Ausk\u00fcnfte nicht mehr erreichbar. Termine werden sehr sp\u00e4t vergeben, z. B. erst nach zwei oder drei Monaten und die Website f\u00fcr die Terminvergabe sind oft nicht abrufbar. Diese Situation hat beispielsweise in der Praxis dazu gef\u00fchrt, dass die Unternehmen T\u00e4tigkeitstarts verschieben mussten, weil die Visa mangels der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht rechtzeitig erteilt werden konnten. Hier ist dringend eine Besserung f\u00fcr Firmenkunden gefragt.\r\nZudem sind die Regelungen der Arbeitsmigration nach wie vor sehr komplex und zahlreichen Gesetzes\u00e4nderungen unterworfen. Dies erfordert spezialisierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die beispielsweise auch \u00fcber die notwendigen Fremdsprachenkenntnisse verf\u00fcgen. Insbeson-dere bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, bei denen die Fallzahlen im Bereich Erwerbsmigration ver-gleichsweise hoch sind, ist eine gelebte Willkommenskultur dringend notwendig, um Deutsch-land f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte attraktiver zu machen\r\nL\u00f6sung: Die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde sollte im Falle der Erwerbsmigration mit Ar-beitsplatzangebot vom Sitz des Arbeitgebers abh\u00e4ngen. Dies h\u00e4tte auch den Vorteil, dass das jeweilige Unternehmen immer nur eine Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde als Ansprechpartner h\u00e4tte. Ein ent-sprechender Vorschlag wurde bereits im \"Projektbericht \u00fcber die Optimierung des Verfahrens zur Einreise von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften aus Drittstaaten\" des Nationalen Normenkontroll-rates unterbreitet (dort Vorschlag Nr. 24).\r\nIn F\u00e4llen der Erwerbsmigration sollten alle Bundesl\u00e4nder die im Fachkr\u00e4fteeinwanderungsge-setz vorgesehenen Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einrichten. Diese f\u00fchren auch zu der notwen-digen Vereinheitlichung der Verwaltungspraxis und Aufbau von zus\u00e4tzlicher Expertise und Spe-zialisierung. Zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00f6nnen auch als Ansprechpartner f\u00fcr inl\u00e4ndische Ar-beitgeber im Rahmen des beschleunigten Fachkr\u00e4fteverfahrens dienen und digitale Schnittstel-len mit anderen Beh\u00f6rden reduzieren. Sie sind eine Erg\u00e4nzung und wirksame Entlastung f\u00fcr die\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n14\r\nkommunalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, sodass Verfahren nach einheitlichen Standards zeitgem\u00e4\u00df abgearbeitet werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen ihre Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten eindeutig fest-gelegt werden, auch wenn die Bezeichnungen der zentralen Beh\u00f6rden in den einzelnen Bun-desl\u00e4ndern m\u00f6glicherweise unterschiedlich sind.\r\n14. Formulare zur Erwerbsmigration zielgerichtet ausgestalten\r\nProblem: Ein entscheidendes Hindernis f\u00fcr eine gezielte Erwerbsmigration ist die uneinheitliche Rechtsanwendung der beteiligten Beh\u00f6rden. Die Verwaltungsverfahren f\u00fcr Arbeitgeber und Zu-wanderungsinteressierte sind gepr\u00e4gt von einer Vielzahl unterschiedlicher Auslegungen und Verfahrenspraktiken in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern und Beh\u00f6rden. Dadurch entstehen Unsicherheiten und Verz\u00f6gerungen bei der Bearbeitung. Die Folge sind lange Verfahrenszeiten und unklare Handlungsschritte, die sowohl f\u00fcr die Antragstellenden als auch f\u00fcr die Unterneh-men frustrierend und kostspielig sind. Die Vorbereitung von Antr\u00e4gen f\u00fcr Arbeitgeber und An-tragstellende wird in der Praxis immer aufw\u00e4ndiger, da zus\u00e4tzliche und immer detailliertere For-mulare verwendet werden. Aktuell muss ein Unternehmen bei der Auslandsvertretung in dem jeweiligen Land pr\u00fcfen, welche Unterlagen und auf welche Weise diese in den einzelnen Ver-tretungen angefordert werden. Das erzeugt bei allen Beteiligten unn\u00f6tigen Aufwand.\r\nL\u00f6sung: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen alle notwendigen Informationen bei Antragsformularen abgefragt werden. Dabei sollten Formulare jedoch so gestaltet sein, dass der Verwaltungsaufwand f\u00fcr Betriebe und Zuwandernde nicht gr\u00f6\u00dfer wird und die Angaben auf den Sachverhalt relevanten Daten reduziert werden. Ebenfalls ist es dringend erforderlich, einheitliche und m\u00f6glichst digita-lisierte Antragsformulare bei Auslandsvertretungen und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einzuf\u00fchren und die erforderlichen Dokumente auf das Notwendige zu beschr\u00e4nken. Die Informationen sollten zent-ral verf\u00fcgbar sein. Die Umsetzung sollte in allen Visastellen nachgehalten werden. Eine sinnvolle Abstimmung der Antragsprozesse, die direkte \u00dcbertragung der Daten in die Datensysteme des AZR und die Sensibilisierung der Beh\u00f6rdenmitarbeitenden auf bundesweit geltende Formulare, sind notwendige Schritte hierf\u00fcr.\r\n15. Visabearbeitung beschleunigen und Serviceorientierung weiter st\u00e4rken\r\nProblem: In der Praxis sind die Arbeitgeber teilweise mit erheblichen Verz\u00f6gerungen im Visum-verfahren konfrontiert. Diese sind vor allem auf lange Wartezeiten zwischen Terminvergabe und dem tats\u00e4chlichen Termin zur Einreichung der Visaunterlagen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Nur die Warte-zeiten f\u00fcr einen Termin zur Visumantragstellung in den deutschen Auslandsvertretungen betra-gen h\u00e4ufig mehrere Monate. Das Verfahren f\u00fcr die Erteilung des Visums zum Zwecke der Be-sch\u00e4ftigung erstreckt sich auf eine Dauer von bis zu sechs Monaten, gelegentlich auch l\u00e4nger.\r\nZudem berichten Unternehmen, dass Ansprechpersonen bei den Konsulaten nur sehr schwer ausfindig zu machen sind, teilweise nicht oder nur schwer erreichbar und dass auch keine Sach-standsanfragen m\u00f6glich sind. Es kommt vereinzelt sogar vor, dass Konsulate die Zusammenar-beit mit Arbeitgebern bzw. deren Beauftragten ablehnen. Insgesamt gestaltet sich die Kommu-nikation mit den Auslandsvertretungen aufgrund der Zeitverschiebungen und der schlechten Zu-g\u00e4nglichkeit einzelner Auslandsvertretungen (manche Konsulate und Botschaften sind oftmals so \u00fcberlaufen, dass sie auf Anfragen nicht oder nur sehr sp\u00e4t reagieren k\u00f6nnen) sehr schwierig. Manko der im Rahmen des Gesetzes zur Weiterentwicklung des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsge-setzes in \u00a7 75 Nr. 1 AufenthG eingef\u00fchrten und bisher auch noch nicht eingerichteten neuen Ansprechstelle beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) ist, dass sie keine richtige Beschwerdestelle f\u00fcr Arbeitgeber und Fachkr\u00e4fte ist. Eine Ansprechstelle, die nur Probleme sammelt und evaluiert, ist zu wenig.\r\nL\u00f6sung: Das Ausw\u00e4rtige Amt sollte die Visastellen wie bisher regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber rechtliche Grundlagen und noch viel st\u00e4rker \u00fcber Prozesse und die Rolle der Beteiligten (Arbeitgeber, BA,\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n15\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden) im Verfahren informieren und auch nachhalten, ob hinreichendes Wissen in den Auslandsvertretungen aufgebaut werden konnte. Dass Besch\u00e4ftigte in den Auslandsver-tretungen \u00fcber das notwendige Fachwissen verf\u00fcgen, sollte durch entsprechende Weiterqualifi-zierungen sichergestellt werden.\r\nZudem muss sichergestellt werden, dass die personelle Ausstattung der Auslandsvertretungen den steigenden Anforderungen gerecht wird und dadurch eine schnellere Terminvergabe und Bearbeitung der Visaantr\u00e4ge erfolgt. Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse in Visastellen m\u00fcssen auch durch eine St\u00e4rkung des Bundesamtes f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten (BfAA) ausgeglichen werden, so wie es im \u201eAktionsplan Visabeschleunigung\u201c des Ausw\u00e4rtigen Amtes angek\u00fcndigt ist. Durch eine Bearbeitung der Antr\u00e4ge in Deutschland kann ohne Verz\u00f6gerung auf zwischen Herkunftsl\u00e4ndern wechselnde Antragsvolumen reagiert werden. Die im Aktionsplan vorgesehenen rechtlichen An-passungen sollten vorangetrieben werden. Die aktuell laufende Digitalisierung der Antragstel-lung steht einen richtigen Schritt dar und soll zeitnah weiter f\u00fcr alle Aufenthaltstitel ausgeweitet werden.\r\nZudem w\u00e4re es sinnvoll, bei den Visaabteilungen der Auslandsvertretungen eine Kontaktstelle einzurichten, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr Arbeitgeber zust\u00e4ndig ist. Es handelt sich nicht um eine Zwi-schenstelle, sondern um eine spezialisierte Kontaktstelle f\u00fcr die F\u00e4lle der Erwerbsmigration. Dies kann zu einer Beschleunigung und Vereinfachung der Abl\u00e4ufe im Visumverfahren f\u00fcr Fach-kr\u00e4ftezuwanderung f\u00fchren. Solche Stellen k\u00f6nnten als Ansprechpartner dienen und zwischen Auslandsvertretung, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, Arbeitgebern und Zuwanderungs-interessierten ver-mitteln.\r\n16. Anerkennungsgesetz \u2013 Verfahren f\u00fcr alle Referenzberufe bundesweit einheitlich aus-gestalten\r\nProblem: Mit Inkrafttreten der Anerkennungsgesetze des Bundes und der Bundesl\u00e4nder haben sich die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikati-onen grunds\u00e4tzlich verbessert. W\u00e4hrend die Kammern f\u00fcr Anerkennungsverfahren, f\u00fcr die nach BBiG und HwO geregelten Berufe effiziente Strukturen etabliert haben, sind bei reglementierten und landesrechtlich geregelten Berufen weiter b\u00fcrokratische Hemmnisse erkennbar, die die Ein-stellung von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften unn\u00f6tig erschweren.\r\nL\u00f6sung: Um Arbeitgebern die Personalrekrutierung zu erleichtern und einen \u201eAnerkennungs-tourismus\u201c zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu verhindern, m\u00fcssen die Anerkennungsverfahren von landesrechtlich geregelten Berufen st\u00e4rker zentralisiert werden. Nur durch eine gr\u00f6\u00dfere An-zahl von \u00e4hnlich gelagerten Antr\u00e4gen k\u00f6nnen die anerkennenden Stellen durch Spezialisierung eine h\u00f6here Effizienz erreichen und notwendige Expertise aufbauen. So lassen sich die Pro-zesse beschleunigen.\r\nDie Anforderungen an die f\u00fcr eine Anerkennung zu erbringenden Dokumente sowie die Anfor-derungen an die Sprachkenntnisse der Antragsteller sollten bundesweit vereinheitlicht werden. Unterlagen auf Englisch m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend akzeptiert werden. Dies ist vor allem deshalb notwendig, um f\u00fcr potenzielle Fachkr\u00e4fte im Ausland, die mit dem deutschen Anerkennungsf\u00f6-deralismus in der Regel nicht vertraut sind, verl\u00e4ssliche und transparente Rahmenbedingungen zu schaffen. Die bei der BA angesiedelte \u201eZentrale Servicestelle Berufsanerkennung\u201c kann hierzu einen wichtigen Beitrag leisten.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n16\r\nC. Arbeitsrecht |Tarifpolitik\r\nI. Tarifrecht und -politik\r\n17. Tariftreueregelungen unterlassen\r\nProblem: Tariftreueregelungen bedeuten einen Tarifzwang durch die Hintert\u00fcr und einen Ein-griff in die Tarifautonomie. Vergabeverfahren werden durch Tariftreueregelungen komplizierter, teurer und deutlich b\u00fcrokratischer. Unternehmen m\u00fcssen umfangreich nachweisen, dass sie die vorgegebenen Arbeitsbedingungen sowie weitere soziale und \u00f6kologische Vorgaben einhalten. Schon jetzt gibt es bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen des Bundes in rund 30 % der Ausschreibungen nur einen Bewerber. Durch weitere Anforderungen bei der \u00f6ffentlichen Vergabe in Form von einem Tariftreuegesetz wird sich der Bieterkreis weiter verringern.\r\nL\u00f6sung: Um den b\u00fcrokratischen Aufwand m\u00f6glichst gering zu halten, sollten die vorgegebenen Arbeitsbedingungen auf ein Minimum reduziert und die Nachunternehmerhaftung beschr\u00e4nkt werden. Auch die Kontroll- und Dokumentationspflichten sollten b\u00fcrokratiearm gestaltet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen Schwellenwerte, ab wann ein \u00f6ffentlicher Auftrag der Vergaberegelung un-terf\u00e4llt, m\u00f6glichst so angesetzt werden, dass sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hinsichtlich des Aufwandes sind und sich eine Teilnahme am Vergabeverfahren auch f\u00fcr KMUs lohnt. Denkbar w\u00e4re die Einf\u00fchrung eines Pr\u00e4qualifizierungsverfahrens, welches von den Unternehmen einmal durchlau-fen wird und dann f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge gilt.\r\n18. Keine \u00c4nderungen der Anpassungskriterien im Mindestlohngesetz\r\nProblem: Vielfach wird die EU-Mindestl\u00f6hne-Richtlinie als Begr\u00fcndung herangezogen, die Kri-terien zur Anpassung des gesetzlichen Mindestlohns im Mindestlohngesetz \u00e4ndern bzw. erg\u00e4n-zen zu m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Es bedarf keinerlei \u00c4nderungen der Kriterien zur Anpassung des gesetzlichen Min-destlohns. Das Mindestlohngesetz in Deutschland beinhaltet bereits das in der EU-Richtline vor-gesehene Verfahren zur Festlegung und Aktualisierung eines gesetzlichen Mindestlohns sowie angemessene Kriterien dazu. Es setzt bereits umfassende Referenzwerte f\u00fcr die Mindestlohn-anpassung fest. Danach pr\u00fcft die MLK im Rahmen einer Gesamtabw\u00e4gung, welche H\u00f6he des Mindestlohns geeignet ist, zu einem angemessenen Mindestschutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beizutragen, faire und funktionierende Wettbewerbsbedingungen zu erm\u00f6glichen sowie Besch\u00e4ftigung nicht zu gef\u00e4hrden. Die MLK orientiert sich bei der Festsetzung des Min-destlohns nachlaufend an der Tarifentwicklung. Zudem flie\u00dfen die von der EU-Richtlinie ge-nannten Kriterien in die Gesamtabw\u00e4gung der MLK ein, die diese Merkmale in ihrem Evaluati-onsbericht zu den Auswirkungen des Mindestlohns genauestens untersucht.\r\n19. Mindestlohngesetz: Aufzeichnungs- und Dokumentationspflichten reduzieren\r\nProblem: Arbeitgeber, bei denen geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte (sog. Minijob) t\u00e4tig sind oder die Ar-beitnehmer in den Wirtschaftsbereichen nach dem Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetz besch\u00e4f-tigen oder entleihen, m\u00fcssen laut Mindestlohngesetz (MiLoG) Beginn, Ende und Dauer der t\u00e4g-lichen Arbeitszeit dieser Arbeitnehmer sp\u00e4testens sieben Tage nach der Erbringung der Arbeits-leistung aufzeichnen und dabei die Aufzeichnungen f\u00fcr die gesamte Besch\u00e4ftigungsdauer des Arbeitnehmers mindestens f\u00fcr zwei Jahre bereithalten (\u00a7 17 MiLoG). Dies f\u00fchrt insbesondere bei kleinen und mittleren Unternehmen, die \u00fcber keine automatisierte Arbeitszeiterfassung ver-f\u00fcgen, zu gro\u00dfem administrativem Aufwand.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n17\r\nSollten die Aufzeichnungen nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erfolgt sein oder die Dokumente nicht vollst\u00e4ndig bereitgehalten werden, kann dies mit einem Bu\u00dfgeld von bis zu 30.000 \u20ac geahndet werden. Nur f\u00fcr Arbeitnehmer, die ab 1. Januar 2024 mehr als 4.319,00 \u20ac im Monat verdienen, kann auf die Aufzeichnung verzichtet werden. Die Dokumentationspflicht entf\u00e4llt auch bei Besch\u00e4ftigten, die ab 1. Januar 2024 monatlich 2.879,00 \u20ac (2/3 des Grund-Grenzwerts) in den vergangenen zw\u00f6lf abgerechneten Entgeltmonaten ausgezahlt bekommen haben. Diese Entgeltgrenze trifft jedoch keine Abgrenzung zwischen Voll- und Teilzeitbesch\u00e4f-tigten. Bei Letzteren wird nicht ber\u00fccksichtigt, dass eine stundenreduzierte Arbeitszeit auch zu weniger Entgelt f\u00fchrt und so die Grenze von 2.879,00 \u20ac \u2013 trotz eines Stundenlohns deutlich \u00fcber dem Mindestlohn \u2013 praktisch nicht zu erreichen ist. Der enorme Verwaltungsaufwand bei Teil-zeitkr\u00e4ften bleibt f\u00fcr die Unternehmen weiterhin bestehen.\r\nDie Schwellenwerte, ab wann die Aufzeichnungspflicht entf\u00e4llt, werden k\u00fcnftig in Bezug auf die jeweils geltende Mindestlohnh\u00f6he dynamisch angepasst. Die damit verbundene stete Anhebung der Schwellenwerte mindert die von der Verordnung bezweckte Erleichterung bei den Mindest-lohndokumentationspflichten, die einen gro\u00dfen Anteil an den B\u00fcrokratiekosten des Mindestlohn-gesetzes ausmachen.\r\nL\u00f6sung: F\u00fcr geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte ist es ausreichend, die Dauer der geleisteten Arbeit auf-zuzeichnen. Grundlage f\u00fcr die Grenzwerte bei der Mindestlohndokumentation sollte eine realis-tische Betrachtung der Arbeitszeit anhand der Vorgaben des Arbeitszeitgesetzes (ArbZG) sein, das von einer werkt\u00e4glichen Arbeitszeit der Arbeitnehmer von 8 Stunden ausgeht. Verl\u00e4ngerun-gen auf 10 Stunden sind zul\u00e4ssig, wenn im Durchschnitt die 8 Stunden nicht \u00fcberschritten wer-den. Der daraus resultierende Grund-Grenzwert l\u00e4ge bei 2.579,00 \u20ac ab dem 1. Januar 2024 (ausgehend von einer 6-Tage-Woche mit 216 Arbeitsstunden pro Monat); bei Zugrundelegung von 10 Stunden betr\u00fcge der Wert maximal 3.227,00 \u20ac.\r\n20. Mindestlohngesetz: Auftraggeberhaftung einschr\u00e4nken\r\nProblem: Weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand und damit verbundene erhebliche Kosten werden durch die Auftraggeberhaftung geschaffen. Danach haftet ein Unternehmen, das einen anderen Unternehmer mit der Erbringung von Werk- oder Dienstleistungen beauftragt, f\u00fcr die Mindest-lohnverpflichtungen dieses Unternehmens sowie der etwaigen gesamten Nachunternehmer-kette wie ein B\u00fcrge, der auf die Einrede der Vorausklage verzichtet hat (\u00a7 13 MiLoG i.V.m. \u00a7 14 AEntG). Diese Haftung ist verschuldensunabh\u00e4ngig gestaltet.\r\nUm das erhebliche Haftungsrisiko einzugrenzen und ggf. gegen\u00fcber ihren Subunternehmern Vertragsstrafen und Schadensersatz durchsetzen zu k\u00f6nnen, sind viele Unternehmen dazu \u00fcbergegangen, von jedem ihrer Subunternehmen Best\u00e4tigungen einzufordern, dass diese ihren Mindestlohnverpflichtungen nachkommen. Dar\u00fcber hinaus versuchen die Unternehmen, das Haftungsrisiko durch Bareinbehalte und Bankb\u00fcrgschaften zu minimieren. Dies sind n\u00f6tige, aber durch das MiLoG aufgezwungene Ma\u00dfnahmen, die einen massiven Mehraufwand an administ-rativer T\u00e4tigkeit mit sich bringen.\r\nL\u00f6sung: Vern\u00fcnftig w\u00e4re es \u2013 wie im urspr\u00fcnglichen Regierungsentwurf zum MiLoG noch vor-gesehen \u2013eine verschuldensabh\u00e4ngige Haftung einzuf\u00fchren, nach der der Auftraggeber nur f\u00fcr Vorsatz und grobe Fahrl\u00e4ssigkeit haftet. Au\u00dferdem sollte die Haftung des Generalunternehmers darauf beschr\u00e4nkt werden, dass sein unmittelbarer Subunternehmer die Mindestlohnvorschrif-ten einh\u00e4lt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n18\r\n21. Mindestlohngesetz: Praktika unterst\u00fctzen und vereinfachen\r\nProblem: Nach dem MiLoG werden Praktikanten Arbeitnehmern gleichgestellt. Um die gelten-den Ausnahmeregelungen f\u00fcr Pflicht-, Orientierungs- und Freiwilligenpraktika nach \u00a7 22 Abs. 1 S. 2 MiLoG \u00fcberhaupt anwenden zu k\u00f6nnen, sind die Unternehmen gezwungen, umfassende Nachweise von ihren Praktikanten zu verlangen. So muss beispielsweise f\u00fcr Pflichtpraktika die jeweilige Studienordnung oder eine Best\u00e4tigung der Hochschule vorgelegt werden.\r\nSchon die blo\u00dfe Einordnung, welche Art von Praktikum vorliegt, bringt erhebliche Abgrenzungs-schwierigkeiten mit sich. Dies gilt insbesondere durch die Einschr\u00e4nkung mindestlohnfreier Ori-entierungspraktika auf Personen, die noch keine abgeschlossene Berufsausbildung haben. Nach Auffassung des Bundesarbeitsministeriums sind Orientierungspraktika nicht mehr m\u00f6g-lich, wenn eine abgeschlossene Berufsausbildung vorliegt. In der Praxis h\u00e4ufen sich aber die F\u00e4lle, insbesondere vor dem Hintergrund neuer Berufsprofile aus anderen Herkunftsl\u00e4ndern, einer Neuorientierung trotz abgeschlossener Berufsausbildung, die f\u00fcr den deutschen Arbeits-markt entweder nicht verwertbar ist oder in keinem Zusammenhang mit der neuen angestrebten T\u00e4tigkeit bzw. Ausbildung steht.\r\nDas f\u00fchrt zu hohen b\u00fcrokratischen Belastungen und gro\u00dfer Rechtsunsicherheit, die zur Folge haben, dass Praktika gar nicht mehr angeboten werden oder maximal f\u00fcr einen Zeitraum von drei Monaten.\r\nL\u00f6sung: Gleich aus welchem Rechtsgrund verpflichtende Praktika sollten generell von der Min-destlohnpflicht ausgenommen werden. Freiwillige praktische T\u00e4tigkeiten sollten dar\u00fcber hinaus mindestens zw\u00f6lf Monate ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen, ohne dass dies eine Mindestlohnpflicht aus-l\u00f6st. Es muss klargestellt werden, dass auf der Grundlage \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorgaben ange-ordnete Eingliederungsma\u00dfnahmen mit praktischen Besch\u00e4ftigungsanteilen, z. B. nach SGB II, III, VII oder IX, stets mindestlohnfrei sind.\r\nII. Arbeitsvertragsrecht\r\n22. Digitalisierungsverbote abschaffen (Beispiel: Nachweisgesetz)\r\nProblem: Das Schriftformerfordernis im Nachweisgesetz stellt eine besonders gro\u00dfe Belastung f\u00fcr Unternehmen dar. Unternehmen m\u00fcssen den Arbeitnehmern \u00c4nderungen der wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mit \u201eNassunterschrift\u201c mitteilen. Das f\u00fchrt z.B. dazu, dass bei einer Gehaltsanpassung in gr\u00f6\u00dferen Unternehmen tausende Briefe an die Arbeitnehmer ver-schickt werden m\u00fcssen. Besonders im Bereich der betrieblichen Altersvorsorge haben die Un-ternehmen digitale Plattformen eingef\u00fchrt, um digital und modern betriebliche Vorsorge anbieten zu k\u00f6nnen. Unternehmen die jahrelang in Digitalisierung investiert haben und papierlose B\u00fcros an der Tagesordnung sind, werden nun zu \u201eDigitalisierungsstraft\u00e4tern\u201c. Das Nachweisgesetz in seiner jetzigen Fassung ist Gift f\u00fcr die Themen Digitalisierung und Nachhaltigkeit.\r\nL\u00f6sung: Die strenge Schriftform sollte durch eine modifizierte Textform ersetzt werden. Auch die zugrundeliegende Arbeitsbedingungen-Richtlinie erfordert keine strenge Schriftform, son-dern ist explizit f\u00fcr digitale L\u00f6sungen offen.\r\n23. Arbeitszeitgesetz: Umstellung auf w\u00f6chentliche Berechnung der H\u00f6chstarbeitszeit\r\nProblem: Gem. \u00a7 3 Satz 1 ArbZG darf die werkt\u00e4gliche Arbeitszeit acht Stunden nicht \u00fcber-schreiten. Sie kann gem. \u00a7 3 Satz 2 ArbZG auf bis zu zehn Stunden nur verl\u00e4ngert werden, wenn innerhalb von sechs Kalendermonaten oder innerhalb von 24 Wochen im Durchschnitt acht Stunden werkt\u00e4glich nicht \u00fcberschritten werden. Damit bezieht sich die Berechnung der\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n19\r\nH\u00f6chstarbeitszeit auf den Tag. Diese Berechnungsmethode engt die Unternehmen und ihre Be-sch\u00e4ftigten ein.\r\nL\u00f6sung: Statt einer Berechnung auf t\u00e4glicher Basis sollte es m\u00f6glich sein, die zul\u00e4ssige Arbeits-zeit im Wochenverlauf variabler zu gestalten, indem in \u00a7 3 ArbZG auf eine w\u00f6chentliche H\u00f6chst-arbeitszeit abgestellt wird. Dies sieht auch der Koalitionsvertrag der Ampelkoalition im Rahmen von Experimentierr\u00e4umen vor. Durch die Umstellung auf eine w\u00f6chentliche Berechnung wird die vertraglich oder tarifvertraglich vereinbarte Arbeitszeit nicht ver\u00e4ndert. Die Besch\u00e4ftigten arbei-ten nicht mehr, sondern im Einzelfall kann die Besch\u00e4ftigungszeit variabler verteilt werden. Auch eine w\u00f6chentliche Obergrenze der H\u00f6chstarbeitszeit stellt zum Schutz der Besch\u00e4ftigten sicher, dass ein tempor\u00e4r erh\u00f6hter Arbeitsanfall durch weniger Arbeit zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt wie-der ausgeglichen wird. Diese Betrachtungsweise entspricht auch den Rahmenbedingungen, die von der Arbeitszeitrichtlinie vorgesehen sind. Hier ist allein eine w\u00f6chentliche Betrachtungs-weise erw\u00e4hnt. Eine flexiblere Einteilung der Arbeitszeit \u00fcber die Woche kommt Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern gleicherma\u00dfen zugute. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte kann dadurch auf der einen Seite z. B. die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erleichtert werden. Auf der anderen Seite k\u00f6nnen langwierige betriebliche Prozesse, bei welchen eine Unterbrechung nicht m\u00f6glich ist, sinnvoll abgeschlossen werden, ohne gegen Regelungen des Arbeits- und Gesundheitsschutzes zu ver-sto\u00dfen. Durch die gewonnene Flexibilit\u00e4t einer Wochenh\u00f6chstarbeitszeit w\u00fcrden auch unter-schiedliche Zeitzonen die Arbeit in global arbeitenden Unternehmen deutlich weniger beein-tr\u00e4chtigen.\r\n24. Arbeitszeitgesetz: Ruhezeiten variabler gestalten\r\nProblem: \u00a7 5 ArbZG sieht vor, dass die Arbeitnehmer nach Beendigung der t\u00e4glichen Arbeitszeit eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens elf Stunden haben m\u00fcssen. Daraus folgt f\u00fcr einen Besch\u00e4ftigten, der das B\u00fcro am Nachmittag verlassen hat, etwa um sein Kind aus der Kita abzuholen, und der abends vom Homeoffice aus noch einmal von 21 \u2013 23 Uhr arbeitet, dass er die Arbeit am n\u00e4chsten Tag erst wieder um 10 Uhr aufnehmen kann. Dieses Ergebnis ist sowohl f\u00fcr den Besch\u00e4ftigten als auch f\u00fcr den Arbeitgeber unbefriedigend und steht den Bed\u00fcrfnissen einer modernen Arbeitswelt entgegen.\r\nL\u00f6sung: Die Ausnahmem\u00f6glichkeit in \u00a7 7 Abs. 3 Nr. 3 ArbZG, wonach die Ruhezeit per Tarif-vertrag auf neun Stunden reduziert werden kann, sofern die \u201eArt der Arbeit\u201c dies erfordert, sollte f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten ge\u00f6ffnet werden. Au\u00dferdem sollte den Tarifvertragspartnern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, die Ruhezeit in zwei Bl\u00f6cke zu unterteilen. Dazu kann gesetzlich vorgegeben werden, dass ein Block beispielsweise nicht k\u00fcrzer als sieben Stunden sein darf. Besch\u00e4ftigte werden von der ununterbrochenen Elf-Stunden-Vorgabe unn\u00f6tig in ihrer Flexibilit\u00e4t eingeengt, wenn sie zum Beispiel bei mobiler Arbeit die Lage ihrer Arbeitszeit selbst bestimmen d\u00fcrfen und sich dabei Phasen von Arbeit und Privatem abwechseln oder wenn in Unternehmen Kontakt zu Kunden oder anderen Unternehmen, die in unterschiedlichen Zeitzonen operieren, bestehen. Die EU-Arbeitszeitrichtlinie gibt dem nationalen Gesetzgeber den Spielraum, die elfst\u00fcndige Ru-hezeit durch Tarifvertr\u00e4ge zu modifizieren (Artikel 18). Bei Abweichungen sind regelm\u00e4\u00dfig gleichwertige Ausgleichsruhezeiten zu gew\u00e4hren. Der Spielraum der Richtlinie sollte auch in deutsches Recht \u00fcbernommen werden, da dadurch eine \u2013 lediglich vor\u00fcbergehende \u2013 K\u00fcrzung von Ruhezeiten in allen Bereichen erm\u00f6glicht wird, wo dies aus Sicht der Sozialpartner erforder-lich ist.\r\n25. Vertrauensarbeitszeit nicht durch Arbeitszeiterfassung gef\u00e4hrden\r\nProblem: Die vom Bundesarbeitsgericht aus dem Arbeitsschutzgesetz gelesene Pflicht zur Ar-beitszeiterfassung darf eine vertraglich vereinbarte Vertrauensarbeitszeit nicht gef\u00e4hrden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n20\r\nL\u00f6sung: Innovative Arbeitszeitmodelle d\u00fcrfen nicht behindert werden. Zentrales Element einer flexiblen Arbeitszeit ist die Vertrauensarbeitszeit. Durch diese k\u00f6nnen sich Besch\u00e4ftigte ihre Ar-beitszeit eigenverantwortlich frei \u00fcber den Tag einteilen, ohne jede Arbeitsunterbrechung oder Pause dokumentieren zu m\u00fcssen. Sie bietet f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ein H\u00f6chstma\u00df an Flexibilit\u00e4t und bedeutet wesentliche Wertsch\u00e4tzung und Vertrauen durch den Arbeitgeber. Eine b\u00fcrokratische Erfassungspflicht w\u00fcrde dies gerade wieder zunichtemachen. In Zeiten von Fachkr\u00e4fte- und Ar-beitskr\u00e4ftemangel ist die Vertrauensarbeitszeit, durch welche Arbeitnehmer hinsichtlich Ort und Zeit selbstbestimmt arbeiten k\u00f6nnen, ein wichtiges Kriterium bei der Wahl des Arbeitgebers. Der mit einer Dokumentation beabsichtigte Schutzzweck st\u00fcnde in einem Missverh\u00e4ltnis zu Sinn und Zweck der Vertrauensarbeitszeit und zur gew\u00fcnschten und gelebten Praxis. Auch der Koaliti-onsvertrag spricht sich f\u00fcr den Erhalt der Vertrauensarbeitszeit aus.\r\n26. Mobile Arbeit: Keine weitere gesetzliche Regulierung\r\nProblem: Die Mobile Arbeit bedarf keiner weiteren gesetzlichen Regulierung \u2013 sie ist bereits durch vielf\u00e4ltige und gut funktionierende Modelle in der Praxis derart weit verbreitet, dass eine neue Regulierung sie nur bremsen, aber nicht f\u00f6rdern kann. Die Arbeit der BMAS- Politikwerk-statt hat aufgezeigt, dass eine Vielzahl von Modellen bei der Mobilen Arbeit genutzt werden und genau diese Flexibilit\u00e4t bei den Besch\u00e4ftigten intensiv nachgefragt wird. Eine Regulierung dieser Vielfalt w\u00fcrde zu einer erheblichen Reduzierung der allgemeinen Attraktivit\u00e4t von Arbeitgeber f\u00fcr Besch\u00e4ftigte f\u00fchren und damit auch den deutschen Arbeitsmarkt f\u00fcr gesuchte Fachkr\u00e4fte unattraktiver machen.\r\nL\u00f6sung: Der Begriff der Mobilen Arbeit muss weit definiert sein, da nur so eine flexible Gestal-tung dieser gew\u00e4hrleistet wird und alle Modelle der Mobilen Arbeit erfasst werden. Die Ausge-staltung der mobilen Arbeit muss den Betriebs- und Sozialpartnern sowie den Vertragsparteien vorbehalten bleiben. Die gesetzliche Regelung eines Er\u00f6rterungsanspruchs, wie es der Koaliti-onsvertrag vorsieht, ist nicht notwendig. Die Praxis zeigt schon jetzt, dass Arbeitgeber der Nach-frage nach flexibler mobiler Arbeit nachkommen, um weiterhin f\u00fcr Besch\u00e4ftigte attraktiv zu blei-ben. Grenz\u00fcberschreitendes mobiles Arbeiten sollte, wie vom Koalitionsvertrag vorgesehen \u2013 erleichtert werden.\r\n27. Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 neue Rechtsunklarheit vermeiden\r\nProblem: Die DS-GVO und das BDSG enthalten umfassende Pflichten f\u00fcr Unternehmen. Unter anderem bringen die Nachweispflichten der Arbeitgeber, die Erstellung eines Verarbeitungsver-zeichnisses oder die Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand. Pr\u00fcft eine Beh\u00f6rde, ob der Arbeitgeber seine datenschutzrechtlichen Pflichten vollst\u00e4ndig und ord-nungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt hat, muss er der Beh\u00f6rde gegen\u00fcber nachweisen, dass er dies getan hat. Das bringt einen hohen Dokumentationsaufwand mit sich. Zu einer ausufernden administrativen und mittelbar auch finanziellen Belastung f\u00fcr Arbeitgeber f\u00fchrt der Auskunftsanspruch nach Art. 15 Abs. 1 und Abs. 3 DS-GVO, da er in der Praxis h\u00e4ufig zur Erreichung sachfremder Ziele geltend gemacht wird, wie beispielsweise zum Erstreiten einer Abfindung im K\u00fcndigungsschutz-prozess.\r\nL\u00f6sung: Die DS-GVO und das BDSG gew\u00e4hren bereits ein sehr hohes Datenschutzniveau. Neue Regelungen f\u00fchren allenfalls zu Rechtsunsicherheit und sind daher kontraproduktiv. Sie f\u00fchren allein zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig h\u00f6heren administrativen Belastung. Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt die DS-GVO als einheitliche europ\u00e4ische Regelung dazu bei, dass grenz\u00fcberschreitende wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten mit einem reduzierten b\u00fcrokratischen Aufwand durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Auch aus diesem Grund sollte von den in der DS-GVO enthaltenen \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr mitgliedsstaatliche Regelungen zur\u00fcckhaltend Gebrauch gemacht werden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n21\r\nUm dem Missbrauch des Auskunftsanspruch nach Art. 15 Abs. 1 und 3 DS-GVO Einhalt zu gebieten, sollte dieser klarstellend auf seine urspr\u00fcngliche Bedeutung reduziert und durch \u00a7 34 BDSG dahingehend begrenzt werden, dass nicht etwa grunds\u00e4tzlich die Vorlage s\u00e4mtlicher E-Mail-Korrespondenzen verlangt werden kann. Der Anspruch auf Herausgabe einer Kopie der Verarbeiteten Daten darf sich nur auf die in Art. 15 Abs. 1 DS-GVO aufgef\u00fchrten sog. Stamm-daten beziehen, wenn nicht zuvor hinreichend begr\u00fcndet wird, dass die Zurverf\u00fcgungstellung einer Kopie von Dokumenten oder Dokumentenausz\u00fcgen unerl\u00e4sslich ist, um der betroffenen Person die wirksame Aus\u00fcbung der ihrer Rechte nach der DS-GVO zu erm\u00f6glichen. Dabei sind wiederum die Rechte und Freiheiten anderer zu ber\u00fccksichtigen.\r\n28. Befristungsverl\u00e4ngerung praxisgerecht gestalten\r\nProblem: \u00a7 14 Abs. 2-3 TzBfG und \u00a7 41 Satz 3 SGB VI geben die M\u00f6glichkeit einen befristeten Arbeitsvertrag zu verl\u00e4ngern bzw. dessen Ende hinauszuschieben. Im Rahmen einer solchen Verl\u00e4ngerung darf allein der Befristungszeitpunkt ver\u00e4ndert werden, andere Arbeitsbedingungen dagegen nicht. Bei der Verl\u00e4ngerung eines kalenderm\u00e4\u00dfig befristeten Vertrags kann z.B. nicht das Arbeitsentgelt angehoben werden. Beim Hinausschieben des Beendigungszeitpunkts kann die Arbeitszeit eines \u00e4lteren Arbeitnehmers z.B. nicht herabgesetzt werden. Das ist nicht praxis-gerecht. Es bedeutet einen unn\u00f6tigen Fallstrick mit unangemessenen Folgen, er gef\u00e4hrdet nach der Rechtsprechung die Wirksamkeit der Befristung.\r\nL\u00f6sung: Es sollte gesetzlich klargestellt werden, dass im Zeitpunkt der Verl\u00e4ngerung auch an-dere Arbeitsbedingungen einvernehmlich ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\r\n29. Kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitsmarkt erhalten\r\nProblem: Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse erm\u00f6glichen Teilhabe am Arbeitsleben. F\u00fcr viele Arbeit-suchende bieten sie einen Erst- oder Wiedereinstieg in die Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 gerade f\u00fcr Men-schen mit Vermittlungshemmnissen, etwa nach langer Arbeitslosigkeit oder bei fehlender Be-rufsausbildung. Befristete Arbeit tr\u00e4gt dazu bei, dass Geringqualifizierte und Langzeitarbeitslose den Weg zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt finden. Die Chance, direkt aus einer befristeten Besch\u00e4fti-gung in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen zu werden, ist im Verlauf der Jahre immer weiter angestiegen. Noch vor der Pandemie erhielten mehr als drei Viertel der befristet Besch\u00e4ftigten in ihrem Betrieb eine Anschlussbesch\u00e4ftigung. Fast jeder Zweite wurde unmittel-bar in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen.\r\nBefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind auch f\u00fcr Wirtschaft und Unternehmen unerl\u00e4sslich. Sie bieten den Betrieben ein Mindestma\u00df an Flexibilit\u00e4t. Ist z. B. die Nachfragesituation unklar oder die Aussicht \u00fcber den Erfolg eines Produkts ungewiss, erm\u00f6glichen kalenderm\u00e4\u00dfig befristete Ar-beitsverh\u00e4ltnisse, neue Arbeitspl\u00e4tze einzurichten. In einer hocharbeitsteiligen, in einem schar-fen globalen Wettbewerb stehenden Wirtschaft ist dies eine wichtige Voraussetzung, am Stand-ort Deutschland produktiv zu arbeiten und dadurch Wohlstand zu sichern. Dabei ist gerade das Instrument der Kalenderbefristung wichtig, um im internationalen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6n-nen und den teilweise signifikanten Personal- und Fachkr\u00e4ftemangel ausgleichen zu k\u00f6nnen. In der Praxis kommt es durch die Rechtsprechung immer wieder zu Unklarheiten, was die Wirk-samkeit der Sachgrundbefristungen angeht.\r\nL\u00f6sung: Notwendig ist mehr Flexibilit\u00e4t bei Besch\u00e4ftigungsformen, die es Arbeitgebern erleich-tern, auf Kundenw\u00fcnsche zu reagieren und ihre Mitarbeiter flexibel und angepasst einzusetzen. Hierzu k\u00f6nnen sich z. B. Tarif\u00f6ffnungsklauseln anbieten, um das Recht der befristeten Arbeit angemessen auszugestalten. Sie k\u00f6nnen ein Instrument der St\u00e4rkung und Festigung der Tarif-autonomie sein. Das gilt f\u00fcr die tarifliche Gestaltung von Sachgr\u00fcnden ebenso wie f\u00fcr den Erhalt\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n22\r\nder M\u00f6glichkeit, kalenderm\u00e4\u00dfige Befristungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum als zwei Jahre und mehr als drei Verl\u00e4ngerungsperioden zu gestalten.\r\n30. Br\u00fcckenteilzeit modifizieren\r\nProblem: Der Anspruch auf Br\u00fcckenteilzeit gew\u00e4hrt Arbeitnehmern einen Anspruch auf eine von vornherein zeitlich befristete Verringerung ihrer Arbeitszeit, ohne dass diese daf\u00fcr sachliche Gr\u00fcnde vorbringen m\u00fcssen. Der Anspruch besteht neben dem allgemeinen Teilzeitanspruch, dem Anspruch auf Pflegezeit, dem Anspruch auf Elternzeit, welcher je Kind gest\u00fcckelt werden kann und verschiedene tarifliche Teilzeitanspr\u00fcche.\r\nDie Vielfalt gesetzlicher Anspr\u00fcche auf Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit stellt nicht allein KMU oder Betriebe mit besonderen Arbeitsbedingungen, wie Schichtarbeit, vor besondere Herausforde-rungen und bedeutet vor dem Hintergrund des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangels weitere Belas-tungen. Jeder Anspruch auf Ver\u00e4nderung der Arbeitszeit bedarf einer entsprechenden perso-nellen Umorganisation, sei es durch befristete Einstellungen oder eine neue innerbetriebliche Verteilung des Arbeitsvolumens. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen Unternehmen die hochkomplexe Regelung von Schwellenwert, Zumutbarkeitsgrenze und Karenzzeit nachhalten.\r\nL\u00f6sung: Betriebe mit weniger als 200 Arbeitnehmern sollten ausgenommen sein.\r\n31. TzBfG: Abrufarbeit erleichtern\r\nProblem: Arbeit auf Abruf (\u00a7 12 TzBfG) ist eine Arbeitsform, deren gesetzliche Grundlagen die Interessen von Arbeitgeber und Arbeitnehmer an betrieblicher und pers\u00f6nlicher Flexibilit\u00e4t an-gemessen zu einem Ausgleich bringen. Diese Flexibilit\u00e4t ist mit der Weiterentwicklung des Teil-zeitrechts zum 1. Januar 2019 erheblich eingeschr\u00e4nkt worden, indem die Mindest-stunden-grenze, in der Arbeit abgerufen und verg\u00fctet werden muss, von zuvor 10 auf 20 Stunden ver-doppelt wurde. Die Ank\u00fcndigungsfrist verblieb unver\u00e4ndert bei vier Tagen.\r\nL\u00f6sung: Die Arbeit auf Abruf muss wieder praxisgerecht gestaltet werden. Um dies zu gew\u00e4hr-leisten, sollte die Mindeststundengrenze wieder auf 10 Stunden herabgesetzt werden. Dar\u00fcber hinaus ist die in \u00a7 12 Abs. 2 TzBfG geregelte Ank\u00fcndigungsfrist von vier Tagen f\u00fcr Arbeit auf Abruf bei den heutigen technischen M\u00f6glichkeiten unn\u00f6tig lang. Sie macht das Instrument ins-gesamt unattraktiv in Zeiten, in denen Unternehmen h\u00e4ufig kurzfristig reagieren m\u00fcssen. Ange-messen w\u00e4re eine Verk\u00fcrzung der Frist auf zwei Tage. Aus Unternehmenssicht ist dann ein Einsatz von Mitarbeitern kurzfristig m\u00f6glich, wenn n\u00f6tig. Genau dazu dient Arbeit auf Abruf unter anderem. Das gilt umso mehr f\u00fcr Arbeiten, die flexibel, z. B. im Home-Office, erbracht werden k\u00f6nnen und die Arbeitswege entfallen lassen. Aus Sicht des Besch\u00e4ftigten ist diese Frist ausrei-chend, ber\u00fccksichtigt man die heutige Kommunikationsgeschwindigkeit. Allein eine aus der Zeit gefallende Ank\u00fcndigungsfrist darf nicht den gesamten Arbeitsprozess ins Stocken bringen.\r\n32. Pro-Rata-Temporis-Grundsatz st\u00e4rker zur Geltung bringen\r\nProblem: Teilzeitarbeitnehmer werden bei der Berechnung von Schwellenwerten je nach ge-setzlicher Regelung unterschiedlich ber\u00fccksichtigt. Im Betriebsverfassungsgesetz gilt beispiels-weise das Pro-Kopf-Prinzip, das hei\u00dft jeder Arbeitnehmer z\u00e4hlt voll, unabh\u00e4ngig von der Dauer seiner vereinbarten Arbeitszeit. Im K\u00fcndigungsschutzgesetz z\u00e4hlen Teilzeitarbeitnehmer dage-gen nur anteilig, je nach Dauer der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit. Hier ist eine Angleichung dringend erforderlich, um Fehlerquellen auszuschlie\u00dfen und eine angemessene und gleiche Behandlung aller Arbeitgeber - unabh\u00e4ngig vom Anteil der Teilzeit-besch\u00e4ftigten - zu erreichen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n23\r\nL\u00f6sung: Um Teilzeitbesch\u00e4ftigte angemessen zu ber\u00fccksichtigen, sollte im gesamten Arbeits-recht der Pro-Rata-Temporis-Grundsatz eingef\u00fchrt werden. Arbeitnehmer w\u00fcrden demnach durchg\u00e4ngig entsprechend ihrer Wochenarbeitszeit ber\u00fccksichtigt. Bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 10 Wochenarbeitsstunden sollte der Faktor 0,25, bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 20 Wochenarbeitsstunden der Faktor 0,5 und bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 30 Wochen-arbeitsstunden der Faktor 0,75 Anwendung finden (vergleichbar \u00a7 23 KSchG). Dies sichert eine faire und gleichm\u00e4\u00dfige Ber\u00fccksichtigung von Teilzeitbesch\u00e4ftigten in allen Bereichen des Ar-beitsrechts.\r\n33. K\u00fcndigungsschutzverfahren f\u00fcr schwerbehinderte Menschen effektiv ausgestalten\r\nProblem: Zur K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eines schwerbehinderten Menschen muss der Arbeitgeber die Zustimmung des Integrationsamtes nach \u00a7 168 SGB IX einholen. Das Zu-stimmungserfordernis vor der K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Mitarbeiters kann zu einer erheblichen zeitlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren und wird in der Praxis auch zur Verschleppung oder zum Abfindungspoker missbraucht. F\u00fcr den Arbeitgeber bedeutet die zus\u00e4tzlich notwendige Zu-stimmung des Integrationsamtes einen erh\u00f6hten Begr\u00fcndungsaufwand und birgt erhebliche Rechtsunsicherheit \u00fcber die Wirksamkeit der K\u00fcndigung.\r\nL\u00f6sung: Um Rechtssicherheit herzustellen und Rechtsmissbrauch zu verhindern, darf der Son-derk\u00fcndigungsschutz erst ab Vorlage des Schwerbehindertenausweises bzw. des Gleichstel-lungsbescheides gegen\u00fcber dem Arbeitgeber gelten. Durch Einf\u00fchrung einer Kleinbetriebsklau-sel - wie im allgemeinen K\u00fcndigungsschutz - m\u00fcssen kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen entlastet werden. Dringend erforderlich ist f\u00fcr eine Verfahrensbeschleunigung, dass die Integra-tions\u00e4mter in allen F\u00e4llen zwingend innerhalb eines Monats entscheiden m\u00fcssen und ansonsten eine gesetzliche Fiktion der Zustimmung eintritt.\r\n34. Reihenfolge der Beteiligung von Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integ-rationsamt bei K\u00fcndigungen festlegen\r\nProblem: Seit Inkrafttreten der \u00c4nderungen des Rechts der Schwerbehindertenvertretung durch das Bundesteilhabegesetz ist die K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Menschen, die der Ar-beitgeber ohne die in \u00a7 178 Abs. 2 Satz 1 SGB IX vorgesehene Beteiligung der Schwerbehin-dertenvertretung vornimmt, unwirksam. Es ist nicht geregelt, in welcher Frist die Schwerbehin-dertenvertretung Stellung nehmen soll. Auch nicht geregelt ist, in welcher Reihenfolge Schwer-behindertenvertretung (\u00a7 178 Abs. 2 Satz 1 SGB IX), Betriebsrat (\u00a7 102 BetrVG) und Integrati-onsamt (\u00a7\u00a7 168 ff. SGB IX) angeh\u00f6rt werden m\u00fcssen. Dies f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicher-heit.\r\nL\u00f6sung: Der Gesetzgeber sollte in \u00a7 178 Abs. 2 SGB IX ausdr\u00fccklich festlegen, in welcher Reihenfolge Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integrationsamt bei der K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Menschen anzuh\u00f6ren sind. Ferner sollte festgelegt werden, innerhalb welcher Frist die Schwerbehindertenvertretung Stellung nehmen muss. Dazu bietet sich ein R\u00fcckgriff auf die Regelungen im BetrVG (ordentliche K\u00fcndigung: eine Woche; au\u00dferordentliche K\u00fcndigung: drei Tage) an.\r\n35. Rechtsweg bei K\u00fcndigungen von schwerbehinderten Arbeitnehmern vereinheitlichen\r\nProblem: W\u00e4hrend f\u00fcr das arbeitsrechtliche K\u00fcndigungsschutzverfahren von Schwerbehinder-ten die Arbeitsgerichte zust\u00e4ndig sind, kann gegen vom Integrationsamt erlassene Verwaltungs-akte nur vor den Verwaltungsgerichten vorgegangen werden. Dadurch kann eine K\u00fcndigung zu\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n24\r\ngetrennten Verfahren vor verschiedenen Gerichten mit unterschiedlichen Verfahrensgrunds\u00e4t-zen f\u00fchren. Dieses Auseinanderfallen der Rechtswege - die oft parallel beschritten werden - f\u00fchrt zu einer unn\u00f6tig langen Verfahrensdauer.\r\nL\u00f6sung: Notwendig ist eine Vereinheitlichung dergestalt, dass nach der Beendigung des Ar-beitsverh\u00e4ltnisses nur noch der Rechtsweg zu den Arbeitsgerichten im Rahmen des K\u00fcndi-gungsschutzprozesses offensteht. Das Arbeitsgericht kann inzident pr\u00fcfen, ob die Vorausset-zungen f\u00fcr die Zustimmung des Integrationsamtes vorlagen.\r\n36. Rechtssicherheit bei Massenentlassungsanzeige schaffen\r\nProblem: Mit dem Urteil des EuGH in der Rechtssache \u201eJunk\u201c (27. Januar 2005, C-188/03) hat sich die Auslegung des Begriffs der \u201eEntlassung\u201c in \u00a7 17 KSchG grundlegend ge\u00e4ndert. Infolge der Entscheidung des EuGH meint der Entlassungsbegriff der Massenentlassungsrichtlinie nicht die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, sondern die K\u00fcndigungserkl\u00e4rung selbst. Die ge\u00e4n-derte Auslegung durch den EuGH ist nicht ohne weiteres aus dem Gesetz erkennbar. Dies gilt ebenso f\u00fcr \u00a7 18 KSchG. Dadurch entsteht Rechtsunsicherheit f\u00fcr den Rechtsanwender.\r\nDas Bundesarbeitsgericht hatte in der Vergangenheit die Anforderungen an die Anzeigepflicht der Arbeitgeber bei Massenentlassungen stetig erh\u00f6ht und festgestellt, dass Fehler hierbei so-gar zur Unwirksamkeit von K\u00fcndigungen f\u00fchren k\u00f6nnen). Insbesondere \u00a7 17 Abs. 3 S. 1 KSchG sieht vor, dass die Arbeitsagentur bereits erste Informationen mit der schriftlichen Unterrichtung des Betriebsrats erh\u00e4lt, indem die Demgegen\u00fcber hat der EuGH nun entschieden, dass der \u00a7 17 Abs. 3 S.1 KSchG dem Arbeitnehmer keinen Individualschutz verleiht. Die Vorab- Zuleitungs-pflicht verfolge nur den Zweck, die Beh\u00f6rde vorzubereiten und zu informieren und beinhalte keine Rechtsposition f\u00fcr den einzelnen Arbeitnehmer.\r\nL\u00f6sung: Um die durch die Rechtsprechung des EuGH entstandene Rechtsunsicherheit zu be-seitigen, sollte in \u00a7 17 KSchG klargestellt werden, dass mit dem Begriff der Entlassung die K\u00fcn-digungserkl\u00e4rung gemeint ist. Demgegen\u00fcber muss aus \u00a7 18 Abs. 1, 2 KSchG deutlich werden, dass hier das tats\u00e4chliche Ausscheiden eines Arbeitnehmers gemeint ist und die dortigen Fris-ten Mindestk\u00fcndigungsfristen sind. \u00a7 18 Abs. 4 KSchG ist nach dem Urteil des EuGH sinnent-leert und sollte gestrichen werden.\r\nDie \u00a7\u00a7 17 ff. KSchG m\u00fcssen dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass Bescheide der Arbeitsagentur, die den Eingang der Massenentlassungsanzeige best\u00e4tigen, das Massen-entlassungsanzeige-verfahren abschlie\u00dfen. Nur damit wird man dem Vertrauen, das der Arbeitgeber der Eingangs-best\u00e4tigung der Arbeitsagentur entgegenbringt, gerecht.\r\nDie europ\u00e4ische Massenentlassungsrichtlinie fordert zwar die Beratung mit der betrieblichen In-teressenvertretung \u00fcber die geplanten Ma\u00dfnahmen, nicht gefordert ist demgegen\u00fcber ein un-n\u00f6tig kompliziertes, zweigleisiges Verfahren in zwei Gesetzen, wie es in Deutschland mit Rege-lungen im Betriebsverfassungsgesetz und im KSchG der Fall ist. Die \u00a7\u00a7 111 ff. BetrVG erf\u00fcllen in vollem Umfang die Vorgaben der Richtline zur Beratung mit dem Betriebsrat. Die Vorschriften des Massenentlassungsrechts nach dem KSchG sollten daher entsprechend auf die Vorausset-zung der Anzeige bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beschr\u00e4nkt werden.\r\nAuch die aktuelle Vorlagefragen zeigen, dass noch viel Rechtsunsicherheit bei der Massenent-lassungsanzeige besteht. Die Arbeitgeber m\u00fcssen endlich Klarheit haben, welche Pflichten sie haben und welche Sanktionen bei Pflichtverst\u00f6\u00dfen drohen. Es muss klargestellt werden, dass Fehler im Verfahren gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine Ma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich nicht unwirksam machen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n25\r\n37. Unterrichtungspflicht beim Betriebs\u00fcbergang praxisgerecht ausgestalten\r\nProblem: Steht ein Betriebs\u00fcbergang bevor, sind der Arbeitgeber bzw. der Erwerber verpflich-tet, die betroffenen Arbeitnehmer hier\u00fcber zu unterrichten. Die Unterrichtung erstreckt sich auf die vom Betriebs\u00fcbergang betroffenen Arbeitnehmer \u00fcber den Zeitpunkt bzw. den geplanten Zeitpunkt des \u00dcbergangs, den Grund f\u00fcr den \u00dcbergang, die rechtlichen, wirtschaftlichen und sozialen Folgen des \u00dcbergangs f\u00fcr die Arbeitnehmer und \u00fcber die hinsichtlich der Arbeitnehmer in Aussicht genommenen Ma\u00dfnahmen. Gerade die Folgen des \u00dcbergangs lassen sich jedoch nie abschlie\u00dfend einsch\u00e4tzen.\r\nDas ist im Hinblick auf den Umfang und Detaillierungsgrad praxisuntauglich und wirklichkeits-fremd. Zudem ist v\u00f6llig unklar, was alles zu den rechtlichen, wirtschaftlichen und sozialen Folgen des \u00dcbergangs f\u00fcr die Arbeitnehmer z\u00e4hlt. Mit der Regelung hat sich der Gesetzgeber nicht auf die Umsetzung der bereits b\u00fcrokratischen EU-Richtlinie beschr\u00e4nkt, nach der eine Unterrichtung jedes einzelnen Arbeitnehmers lediglich in Betrieben ohne Betriebsrat h\u00e4tte sichergestellt wer-den m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Um b\u00fcrokratische Belastungen durch \u00fcberfl\u00fcssige Doppelinformationen zu vermeiden, muss \u00a7 613a Abs. 5 BGB systemkonform umgestaltet werden. Die Unterrichtung jedes einzel-nen Arbeitnehmers sollte sich auf betriebsratslose Betriebe beschr\u00e4nken. Besteht ein Betriebs-rat, muss dessen Unterrichtung ausreichen. Auf europ\u00e4ischer Ebene ist zudem die Art und Weise sowie der Inhalt der Unterrichtung auf ein sinnvolles Ma\u00df zu reduzieren.\r\n38. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten\r\nProblem: Im Falle eines Betriebs\u00fcbergangs kann der betroffene Arbeitnehmer dem \u00dcbergang seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses auf den Betriebserwerber innerhalb eines Monats widersprechen. Die Monatsfrist soll erst mit vollst\u00e4ndiger Unterrichtung des Arbeitnehmers zu laufen beginnen. Dies erfordert in der Praxis einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand. Um ggf. eine ordnungsge-m\u00e4\u00dfe Unterrichtung nachweisen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste der Unternehmer quasi unbegrenzt die ent-sprechenden Unterlagen aufbewahren.\r\nL\u00f6sung: F\u00fcr das Widerspruchsrecht sollte eine zeitliche H\u00f6chstgrenze vorgesehen werden. Drei bis sechs Monate reichen aus, um die wesentlichen neuen Arbeitsbedingungen zu erfas-sen. Das Widerspruchsrecht des Arbeitnehmers nach \u00a7 613a Abs. 6 BGB muss in jedem Fall drei Monate nach dem Betriebs\u00fcbergang endg\u00fcltig erl\u00f6schen. So wird Rechtssicherheit f\u00fcr Ar-beitnehmer und Arbeitgeber geschaffen und der b\u00fcrokratische Aufwand begrenzt.\r\n39. Klarstellung bei Zeitarbeit erforderlich\r\nProblem: Das Widerspruchsrecht des Zeitarbeitnehmers gem. \u00a7 9 A\u00dcG, wonach dieser bei ei-ner verdeckten Arbeitnehmer\u00fcberlassung oder bei einem \u00dcberschreiten der H\u00f6chst\u00fcberlas-sungsdauer seinen Widerspruch des \u00dcbergangs seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses zum Entleiher ge-gen\u00fcber der Agentur f\u00fcr Arbeit abgeben muss, ist h\u00f6chst b\u00fcrokratisch.\r\nL\u00f6sung: Den Widerspruch bzw. die Festhaltenserkl\u00e4rung sollte der Zeitarbeitnehmer zuk\u00fcnftig gegen\u00fcber seinem Arbeitgeber (Verleiher) abgeben und gerade nicht gegen\u00fcber der Agentur f\u00fcr Arbeit. Diese Vorgehensweise w\u00fcrde f\u00fcr beide Seiten mehr Rechtssicherheit schaffen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n26\r\n40. Lohntransparenz-Richtlinie: Umsetzung mit Augenma\u00df\r\nProblem: Die Lohntransparenz-Richtlinie enth\u00e4lt Vorgaben, die eine \u00dcberarbeitung des Entg-TranspG notwendig machen. Die Richtlinie sieht einen umfassenden, individuellen Auskunfts-anspruch vor. Ausnahmen f\u00fcr tarifgebundene oder tarifanwendende Unternehmen sowie Schwellenwerte f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen sind nicht vorgesehen. Au\u00dferdem m\u00fcssen Arbeitgeber mit mehr als 100 Besch\u00e4ftigten in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Berichtspflichten zum geschlechtsspezifischen Lohngef\u00e4lle erf\u00fcllen. Sollte sich dabei herausstellen, dass ein Lohnge-f\u00e4lle von mindestens f\u00fcnf Prozent besteht, ohne dass der Arbeitgeber dieses Lohngef\u00e4lle recht-fertigen kann, ist eine Entgeltbewertung zusammen mit der Arbeitnehmervertretung vorzuneh-men.\r\nL\u00f6sung: Die Anpassung ins deutsche Recht muss mit Augenma\u00df erfolgen. Dazu z\u00e4hlt auch, die Umsetzungsfristen bis zum 7. Juni 2026 bzw. 2028 auszusch\u00f6pfen. Der europ\u00e4ische Ge-setzgeber hat mit der Lohntransparenz-Richtlinie eine mittelstandsfeindliche und bestehende tarifvertragliche Regelungen ignorierende Kontrollb\u00fcrokratie geschaffen. Hier muss der Bundes-tag die vielf\u00e4ltigen Bekundungen \u2013 auch im Koalitionsvertrag \u2013 zu einem Belastungsmoratorium sowie die Ergebnisse aus der Verb\u00e4ndebefragung zum B\u00fcrokratieabbau ernst nehmen und auf unn\u00f6tige Berichtspflichten verzichten. Unternehmen d\u00fcrfen nicht mit mehr B\u00fcrokratie belastet werden. Insbesondere gilt es, Dopplungen und \u00dcberschneidungen mit Blick auf die sozialpoliti-schen Berichtsstandards der EU-Nachhaltigkeitsberichterstattungsrichtlinie zu vermeiden. Un-ternehmen d\u00fcrfen nicht mit mehr B\u00fcrokratie belastet werden. Privilegien f\u00fcr tarifgebundene und tarifanwendende Unternehmen m\u00fcssen erhalten bleiben.\r\nSchon heute schafft das Entgelttransparenzgesetz (EntgTranspG) in Betrieben mit mehr als 200 bzw. 500 Besch\u00e4ftigten einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen B\u00fcrokratieaufwand, ohne dass die tat-s\u00e4chlichen Ursachen f\u00fcr Geschlechterunterschiede am Arbeitsmarkt angegangen werden. Der weit \u00fcberwiegende Anteil des gesamtwirtschaftlichen Entgeltunterschieds ist nachweislich fast vollst\u00e4ndig auf Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren, die in der pers\u00f6nlichen Erwerbsbiografie begr\u00fcndet liegen. Insbesondere Tarifparteien und Unternehmen wird zu Unrecht Entgeltdiskriminierung un-terstellt. Eine unterschiedliche Entlohnung aufgrund des Geschlechts ist seit Langem gesetzlich verboten. Zudem wirken die bestehenden Tarifvertr\u00e4ge einer unterschiedlichen Entlohnung bei vergleichbarer T\u00e4tigkeit und Qualifizierung entgegen.\r\nStatt die ganze Verantwortung mit b\u00fcrokratischen Lasten auf die Unternehmen abzuw\u00e4lzen, braucht es eine gezielte Verbesserung von Erwerbs- und Karriereaussichten sowie die F\u00f6rde-rung von Initiativen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, wie beispielsweise eine klischee-freie Berufsorientierung, den bedarfsgerechten Ausbau einer hochwertigen Kinderbetreuungs-infrastruktur und andere Anreize bei familienpolitischen Leistungen, zu denen Ganztagsschulen, eine familienfreundliche Personalpolitik und die Vermeidung von Fehlanreizen im Sozial- und Steuerrecht z\u00e4hlen.\r\n41. Kein Diskriminierungsschutz f\u00fcr \u201eAGG-Hopper\u201c\r\nProblem: Wer ausgeschriebene Stellenanzeigen dazu missbraucht, Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche einzuklagen, obwohl objektiv kein ernsthaftes Interesse an der Stelle besteht, handelt rechts-missbr\u00e4uchlich. Nach der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgericht hat der Arbeitgeber den Einwand des Rechtsmissbrauchs ausdr\u00fccklich zu erheben und die fehlende Ernsthaftigkeit des Bewerbers an seiner Bewerbung anhand objektiver Indizien nachzuweisen. Die Anforderungen f\u00fcr diesen Nachweis hat das Bundesarbeitsgericht hoch gesetzt. Der Nachweis scheitert bereits dann, sofern zumindest eine gewisse Wahrscheinlichkeit daf\u00fcr fortbesteht, der erfolglose Be-werber k\u00f6nnte seine Bewerbung auch ernst gemeint haben. F\u00fcr Arbeitgeber resultiert daraus ein erheblicher Begr\u00fcndungs- bzw. Dokumentationsaufwand.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n27\r\nL\u00f6sung: Das Bundesarbeitsgericht weicht vom Missbrauchsbegriff des Europ\u00e4ischen Gerichts-hofs ab. Nach Ansicht des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00e4llt ein \u201eAGG-Hopper\u201c schon nicht in den Schutzbereich der Antidiskriminierungs-Richtlinien. N\u00f6tig ist deshalb eine entsprechende ge-setzliche Klarstellung, dass \u201eAGG-Hopper\u201c sich erst gar nicht auf den Schutz des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes berufen k\u00f6nnen.\r\nWer sich auf den Schutz der Rechtsordnung beruft, dem obliegt auch der Nachweis, dass er den Schutz der Rechtsordnung verdient. Das kann folgerichtig nur der klagende Bewerber sein. Bis das Bundesarbeitsgericht seine Rechtsprechung noch einmal \u00fcberdenkt, bleibt der Gesetz-geber daher aufgefordert, ein entsprechendes Korrektiv zu schaffen.\r\n42. Berechnung der Karenzentsch\u00e4digung vereinfachen (\u00a7 74 HGB)\r\nProblem: Nach \u00a7 74 Abs. 2 HGB ist die Wirksamkeit von Wettbewerbsverboten abh\u00e4ngig von der Zusage einer Karenzentsch\u00e4digung von mindestens der H\u00e4lfte der vom Arbeitnehmer zuletzt bezogenen vertragsm\u00e4\u00dfigen Leistungen. F\u00fcr fixe Entgeltbestandteile ist unabh\u00e4ngig von der Gehaltsentwicklung der Bezug der letzten vertraglichen Zahlungsperiode, regelm\u00e4\u00dfig also der Bezug im letzten Monat ma\u00dfgeblich. Hingegen ist hinsichtlich der variablen Bestandteile nach \u00a7 74b Abs. 2 HGB auf den Durchschnitt der letzten drei Jahre abzustellen. Die Einzelheiten der Berechnung sind hochkomplex.\r\nL\u00f6sung: Die Berechnung der Entsch\u00e4digung sollte vereinfacht werden. Hierzu bietet es sich an, den Referenzzeitraum bei variablen Verg\u00fctungen auf 12 Monate zu verk\u00fcrzen. Zus\u00e4tzlich sollte der Referenzzeitraum f\u00fcr fixe Entgeltbestandteile ebenfalls auf 12 Monate angeglichen werden, um entsprechende Gehaltsentwicklungen angemessen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.\r\n43. Heilung falscher Karenzzusagen erm\u00f6glichen\r\nProblem: Die Zusage einer zu geringen Karenzentsch\u00e4digung f\u00fchrt zur sog. Unverbindlichkeit der Wettbewerbsabrede. \u00a7 74 Abs. 2 HGB regelt f\u00fcr den Arbeitnehmer keinen gesetzlichen Min-destanspruch auf Karenzentsch\u00e4digung. Daher kann auch durch eine ausreichende Zahlung oder eine nachtr\u00e4glich korrigierte Zusage des Arbeitgebers die Unverbindlichkeit des Wettbe-werbsverbots nicht mehr geheilt werden.\r\nL\u00f6sung: \u00a7 74 HGB sollte eine M\u00f6glichkeit vorsehen, falsch berechnete Karenzentsch\u00e4digungen nachtr\u00e4glich an die vorgeschriebene Mindesth\u00f6he anzupassen, um damit die Verbindlichkeit der Wettbewerbsabrede wiederherzustellen. Dar\u00fcber hinaus ist eine Regelung zu erw\u00e4gen, die ein nachvertragliches Wettbewerbsverbot auch ohne ausreichende Zusage durch einen gesetzli-chen Anspruch auf Karenzentsch\u00e4digung aufrechterh\u00e4lt - \u00e4hnlich wie bei nachvertraglichen Wettbewerbsverboten von Handelsvertretern (vgl. \u00a7 90a HGB).\r\n44. Abweichende Vereinbarungen erm\u00f6glichen (\u00a7 75d HGB)\r\nProblem: Die Vereinbarung einer Karenzentsch\u00e4digung in der gesetzlichen Mindesth\u00f6he ist zwingend vorgeschrieben. Einvernehmliche Abweichungen sind nach \u00a7 75d HGB daher nicht zul\u00e4ssig. Dar\u00fcber hinaus besteht die Pflicht zur Karenzentsch\u00e4digung unabh\u00e4ngig vom Umfang der Wettbewerbsabrede. Der Zahlungsanspruch entf\u00e4llt auch dann nicht, wenn der Arbeitneh-mer infolge einer Erkrankung dauerhaft nicht in der Lage ist, Wettbewerb zu betreiben oder aber sich beruflich vollst\u00e4ndig umorientiert.\r\nDiese Regelung wird von ausl\u00e4ndischen Vertragspartnern nicht verstanden. Nur wenige Staaten sehen heute noch eine zwingende Karenzentsch\u00e4digung vor. Insbesondere wird den Parteien weit \u00fcberwiegend die M\u00f6glichkeit zu einer abweichenden Vereinbarung er\u00f6ffnet.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n28\r\nL\u00f6sung: Den Vertragsparteien sollte erm\u00f6glicht werden, das nachvertragliche Wettbewerbsver-bot mit einer abweichenden Karenzentsch\u00e4digung zu vereinbaren. Die 50-%-Regelung des \u00a7 74 Abs. 2 HGB kann dabei als Richtwert bzw. Auffangtatbestand beibehalten werden. In besonders gelagerten F\u00e4llen muss auch ein entsch\u00e4digungsloses Wettbewerbsverbot zul\u00e4ssig sein, etwa bei Kundenschutzklauseln mit einem beschr\u00e4nkten Geltungsbereich. Gleiches muss zudem f\u00fcr F\u00e4lle gelten, in denen der Arbeitnehmer keine Konkurrenzt\u00e4tigkeit aus\u00fcben kann, etwa bei dau-erhafter Arbeitsunf\u00e4higkeit.\r\n45. M\u00f6glichkeit zum Verzicht auf ein Wettbewerbsverbot erleichtern (\u00a7 75a HGB)\r\nProblem: \u00a7 75a HGB erlaubt vor Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses den einseitigen Verzicht des Arbeitgebers auf das Wettbewerbsverbot. Die Pflicht zur Karenzentsch\u00e4digung entf\u00e4llt al-lerdings zwingend und unabh\u00e4ngig vom Einzelfall erst ein Jahr nach Erkl\u00e4rung des Verzichts. Der Entsch\u00e4digungsanspruch besteht nach Auffassung der Rechtsprechung selbst dann, wenn der Arbeitnehmer innerhalb der Jahresfrist eine unmittelbare Konkurrenzt\u00e4tigkeit aus\u00fcbt. Die starre Regelung gilt unabh\u00e4ngig von der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses.\r\nL\u00f6sung: Eine Entsch\u00e4digung sollte ausgeschlossen sein, wenn der Verzicht bereits mit der K\u00fcndigungserkl\u00e4rung und unter Beachtung der gesetzlichen K\u00fcndigungsfristen erkl\u00e4rt wird. Wird der Verzicht erst sp\u00e4ter erkl\u00e4rt, sollte die Entsch\u00e4digungspflicht auf die Dauer der entsprechen-den K\u00fcndigungsfrist beschr\u00e4nkt werden.\r\n46. Information zum Insolvenzschutz bei Lebensarbeitszeitkonten erleichtern\r\nProblem: Bei der F\u00fchrung von Wertguthaben verlangt \u00a7 7e Abs. 4 SGB IV die Information jedes einzelnen Besch\u00e4ftigten \u00fcber den vom Arbeitgeber getroffenen Insolvenzschutz in schriftlicher Form.\r\nL\u00f6sung: Im Sinne einer Vereinfachung und Kostensenkung sollte eine elektronische Informa-tion ausreichen.\r\n47. Wechsel des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers f\u00fcr Lebensarbeitszeitkonten vereinfachen\r\nProblem: Nach \u00a7 7e Abs. 8 SGB IV muss jeder einzelne betroffene Besch\u00e4ftigte zustimmen, wenn die gesetzlich vorgeschriebene Insolvenzsicherung f\u00fcr Wertguthaben durch einen ande-ren Insolvenzsicherungstr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden soll. Das ist praxisfremd und b\u00fcrokratisch.\r\nL\u00f6sung: Jedenfalls in den F\u00e4llen, in denen ein Betriebsrat besteht, muss dessen Zustimmung zu einer \u00c4nderung des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers ausreichen. Die Interessen der Besch\u00e4ftig-ten sind damit hinreichend, wenn nicht besser gewahrt. Denn der Betriebsrat wird sich die Zeit f\u00fcr eine eingehende Pr\u00fcfung eines alternativ vorgeschlagenen Insolvenzsicherungstr\u00e4gers neh-men. Davon kann bei jedem einzelnen Arbeitnehmer, der sich eine Meinung bilden soll, nicht ausgegangen werden. Bereits im Rahmen der Demografie-strategie der Bundesregierung war vereinbart worden, dass in diesem Punkt eine Pr\u00fcfung stattfinden soll, um die Nutzung von Wert-guthaben zu erleichtern (Ergebnis der Arbeitsgruppe B).\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n29\r\nD. Betriebsrentenrecht\r\n48. Abfindungen von kleinen Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 3 BetrAVG)\r\nProblem: Als Folge der mit dem Alterseink\u00fcnftegesetz reduzierten Abfindungsm\u00f6glichkeiten monatlicher Betriebsrentenbez\u00fcge von damals bis zu 4 % auf nur noch 1 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe werden Unternehmen jahrzehntelang kostenintensiv mit der Verwaltung von Kleinstanwartschaften bzw. -renten belastet. Die Betriebsrentenleistung steht in diesen F\u00e4llen in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem damit verbundenen Verwaltungsaufwand.\r\nDer Aufwand ergibt sich beispielsweise schon allein aus den Dokumentations- und Aufbewah-rungspflichten aufgrund steuer- und abgabenrechtlicher Vorschriften. Auch von Seiten der Ar-beitnehmer besteht bei geringen Betriebsrenten oftmals das Interesse, diese abzufinden und mit dem Kapitalbetrag eine andere bestehende Altersvorsorge aufzustocken, um so eine Zersplitte-rung der Altersvorsorge zu vermeiden.\r\nL\u00f6sung: Abfindungen von unverfallbaren Betriebsrentenanwartschaften sowie von laufenden Betriebsrenten sollten wieder bis zu einer monatlichen Rente in H\u00f6he von 2 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe m\u00f6glich sein. Dar\u00fcber hinaus sollte eine Betriebsrentenanwartschaft bzw. lau-fende Betriebsrente mit Zustimmung des Arbeitnehmers in unbegrenzter H\u00f6he abgefunden wer-den k\u00f6nnen, wenn sie direkt in eine Alterssicherung, die eine laufende Rentenleistung vorsieht (z. B. private Rentenversicherung), \u00fcbertragen wird. In diesem Fall besteht kein Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Betragsbegrenzung, da der urspr\u00fcngliche Zweck - eine lebenslange Versorgung im Ruhe-stand - gleichfalls erreicht wird.\r\n49. Anpassungspr\u00fcfungspflicht laufender Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 16 BetrAVG)\r\nProblem: Die gesetzlichen Vorgaben zur Anpassung von laufenden Betriebsrentenleistungen einschlie\u00dflich der von der Rechtsprechung entwickelten Kriterien sind weder f\u00fcr Arbeitgeber noch f\u00fcr die Betriebsrentner transparent und verursachen einen erheblichen b\u00fcrokratischen Auf-wand sowie zahlreiche Rechtsstreitigkeiten. Die inzwischen nicht mehr \u00fcberschaubare Kasuistik dieser hochkomplexen Materie beansprucht bereits in einem einschl\u00e4gigen Kurzkommentar zur betrieblichen Altersvorsorge mehr als 40 Seiten.\r\nL\u00f6sung: Die Anpassungspr\u00fcfungsverpflichtung laufender Betriebsrenten nach \u00a7 16 Abs. 1\r\nBetrAVG sollte - wie heute schon f\u00fcr Neuzusagen - k\u00fcnftig auch f\u00fcr Altzusagen (vor dem 1. Januar 1999 erteilt) entfallen, wenn sich der Arbeitgeber zu einer j\u00e4hrlichen Anpassung in H\u00f6he von mindestens 1 % verpflichtet. Damit k\u00f6nnte ein erheblicher Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung geleistet werden. Mit der j\u00e4hrlichen Anpassung der Betriebsrenten in H\u00f6he von mindestens 1 % wird f\u00fcr die Unternehmen eine verbesserte Kalkulierbarkeit gew\u00e4hrleistet. Aber auch die Pla-nungssicherheit der Betriebsrentenanw\u00e4rter bzw. -rentner w\u00fcrde durch die garantierte Anpas-sung deutlich verbessert. F\u00fcr sie entfiele die Ungewissheit, ob ihre Betriebsrenten nach der Pr\u00fc-fung durch den Arbeitgeber angepasst werden, wenn dieser sich in einer wirtschaftlich schwie-rigen Situation befindet.\r\n50. Einheitliche Bilanzierung von Betriebsrentenverpflichtungen erm\u00f6glichen (\u00a7\u00a7 249 Abs. 1, 253 Abs. 2 HGB)\r\nProblem: Die 2009 vom Bundestag beschlossene Bilanzrechtsreform hat im Bereich der be-trieblichen Altersvorsorge f\u00fcr zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr die Unternehmen gesorgt. Seit dem 1. Januar 2010 gelten f\u00fcr die handelsrechtliche Bewertung von Pensionsverpflichtungen andere Vorgaben als f\u00fcr die steuerrechtliche Bewertung. Durch das Auseinanderfallen von handels- und steuerrechtlicher Bewertung der Pensionsverpflichtungen werden Unternehmen gezwungen,\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n30\r\nzwei statt lediglich ein Aktuarsgutachten f\u00fcr die Bewertung ihrer Pensionsverpflichtungen erstel-len zu lassen.\r\nDie Folge ist ein zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie- und damit Kostenaufwand f\u00fcr die Unternehmen mit betrieblicher Altersvorsorge, der sich laut Sch\u00e4tzung in der Gesetzesbegr\u00fcndung auf rund 60 Mio. \u20ac bel\u00e4uft, tats\u00e4chlich aber sogar noch h\u00f6her liegt. Denn neben den Kosten f\u00fcr das zus\u00e4tz-liche Aktuarsgutachten selbst entsteht bei den Unternehmen auch dadurch zus\u00e4tzlicher Auf-wand, weil sie f\u00fcr die Erstellung des Gutachtens neue - bisher nicht abgefragte - Daten aufbe-reiten und bereitstellen m\u00fcssen. Hierzu geh\u00f6ren zum Beispiel Analysen f\u00fcr Trend- und Fluktua-tionsannahmen. Dieser zus\u00e4tzliche Aufwand belastet besonders kleine und mittlere Unterneh-men.\r\nL\u00f6sung: Die Notwendigkeit zur doppelten gutachterlichen Bewertung von Pensionsverpflichtun-gen kann vermieden werden, wenn die neuen handelsrechtlichen Bewertungsregelungen auch auf das Steuerrecht \u00fcbertragen werden.\r\nOhnehin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die in der Bilanz ausgewiesene R\u00fcckstellungsh\u00f6he schon definitionsgem\u00e4\u00df immer nur eine Sch\u00e4tzung des tats\u00e4chlichen Verpflichtungsumfangs sein kann. Bei Anwendung der neuen handelsrechtlichen Bewertungsregelungen ist deshalb keines-wegs ausgeschlossen, dass der tats\u00e4chliche Verpflichtungsumfang \u00fcber- oder unterzeichnet wird.\r\n51. Betriebliche Altersvorsorge von Aufwand f\u00fcr Versorgungsausgleich entlasten\r\nProblem: Das zum 1. September 2009 in Kraft getretene Versorgungsausgleichsrecht bedeutet f\u00fcr die Verwaltung betrieblicher Altersvorsorge erhebliche Mehrbelastungen. Mit der seitdem geltenden obligatorischen Realteilung wurde den Arbeitgebern und Versorgungstr\u00e4gern die Auf-gabe \u00fcbertragen, Betriebsrentenanspr\u00fcche zwischen den Eheleuten aufzuteilen und getrennt fortzuf\u00fchren.\r\nDie Berechnung der getrennten Anrechte sowie die Aufnahme einer zus\u00e4tzlichen - in der Regel betriebsfremden - Person in das betriebliche Versorgungssystem belasten die Unternehmen mit gro\u00dfem zus\u00e4tzlichem B\u00fcrokratieaufwand. Die im neuen Recht vorgesehenen Abfindungsm\u00f6g-lichkeiten (externe Realteilung) sind insbesondere f\u00fcr die externen Durchf\u00fchrungswege (Pensi-onskasse, Pensionsfonds, Direktversicherung) mit einer Begrenzung auf 2 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 SGB IV zu gering, um die Versorgungstr\u00e4ger effektiv zu entlasten. Zu-dem d\u00fcrfen die Arbeitgeber nicht alle Kosten, die mit der Berechnung und Teilung verbunden sind, auf die beteiligten Eheleute umlegen.\r\nF\u00fcr unn\u00f6tige B\u00fcrokratie sorgt dar\u00fcber hinaus, dass der Gesetzgeber f\u00fcr den Ausgleich von ver-fallbaren Anwartschaften weiter am schuldrechtlichen Versorgungsausgleich festh\u00e4lt. Durch diese parallele Anwendung sowohl der Realteilung als auch des schuldrechtlichen Versorgungs-ausgleichs werden die Unternehmen doppelt belastet, weil sie danach dauerhaft zwei Aus-gleichssysteme zu administrieren haben.\r\nL\u00f6sung: Arbeitgebern sollte - unabh\u00e4ngig vom jeweils gew\u00e4hlten Durchf\u00fchrungsweg der be-trieblichen Altersvorsorge - erm\u00f6glicht werden, den ausgleichsberechtigten Ehegatten ohne Be-tragsobergrenzen im Wege der sog. externen Realteilung abzufinden. Durch die externe Real-teilung wird die Aufnahme des geschiedenen Ehegatten eines Arbeitnehmers in das Betriebs-rentensystem vermieden, indem der Arbeitgeber den Gegenwert der anteiligen Betriebsrenten-anwartschaft in eine vom geschiedenen Ehegatten des Arbeitnehmers gew\u00e4hlte Altersversor-gung einzahlt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n31\r\nSomit kann die Durchf\u00fchrung des Versorgungsausgleichs vereinfacht und zudem noch beim ausgleichsberechtigten Ehegatten eine unerw\u00fcnschte Zersplitterung seiner Altersvorsorge-An-wartschaften vermieden werden. Au\u00dferdem sollten s\u00e4mtliche Kosten des Versorgungsaus-gleichs verursachergerecht auf die Ehegatten umgelegt werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich sollte auf den Ausgleich von noch verfallbaren Anwartschaften - die in aller Regel nur eine geringe H\u00f6he aufweisen - verzichtet werden."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/f1/317966/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260030.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007089",
                        "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungspaket, Nachweisgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n1)\r\nAutomatische Meldung der Arbeitsunf\u00e4higkeits- und Vorerkrankungszeiten, \u00a7109 SGB IV\r\nBeschreibung: Aktuell fragen wir als Arbeitgeber bei der Krankenkasse mit AU-Beginn und AU-Ende-Datum an. Von der Krankenkasse erhalten wir eine R\u00fcckmeldung \u00fcber AU-Beginn und AU-Ende-Datum.\r\nEntlastung: Es w\u00fcrde uns entlasten, wenn wir als Arbeitgeber bei bestehenden Anfragen an die Krankenkasse eine automatische Meldung erhalten bei neuen Sachverhalten (z. B. Folgebescheinigungen oder Ende-Datum bei station\u00e4ren Aufenthalten) und nicht jedes Mal neu anfragen m\u00fcssten.\r\nEine Verbesserung w\u00e4re es auch, dass wir nur das Beginn Datum anfragen und das Ende-Datum automatisch zur\u00fcckgemeldet und automatisch in den Abrechnungssystemen ein Update des Datensatzes erfolgen w\u00fcrde (Anpassung hin zum Push-Prozess).\r\n2)\r\nElektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) auch f\u00fcr privat Versicherte, \u00a75 Abs. 1a EntgFG\r\nBeschreibung: Die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) wurde nur f\u00fcr gesetzlich Krankenversicherte eingef\u00fchrt. F\u00fcr privat Versicherte bleibt es bei der Nachweispflicht. Deshalb m\u00fcssen zwei unterschiedliche Prozesse und f\u00fcr jedes Schreiben zwei Versionen vorgehalten werden. Entlastung: elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) auch f\u00fcr privat Versicherte einf\u00fchren\r\n3)\r\nLeistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG Beschreibung: Bei Einf\u00fchrung der eAU wurde vergessen, das Leistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG auch f\u00fcr die F\u00e4lle der nicht abrufbaren eAU zu regeln. Aufgrund dieser Rechtsunsicherheit erfolgt nun statt einer einfachen Zur\u00fcckbehaltung des Gehalts ein mehrstufiges Verfahren mit mehreren Aufforderungen an den Arbeitnehmer. Sollte auch nach diesen keine eAU vorliegen, k\u00f6nnte eine R\u00fcckrechnung der bereits geleisteten Entgeltfortzahlung erfolgen, die \u2013 f\u00fcr den Fall, dass die Rechtsprechung kein Leistungsverweigerungsrecht anerkennt \u2013 wiederum r\u00fcckgerechnet werden m\u00fcssten. Entlastung: Hier sollte ein entsprechendes Leistungsverweigerungsrecht in \u00a7 7 EntgFG aufgenommen werden.\r\n4)\r\nWeitere Schriftformerfordernisse im Arbeitsrecht, \u00a715, 16 BEEG; \u00a77, Abs. 7 ArbZG; \u00a7623 BGB Beschreibung: Im Arbeitsrecht sollte k\u00fcnftig jeweils die Schriftform durch die Textform ersetzt werden, um durchgehend digitalisierte Prozesse zu erm\u00f6glichen. Z.B. schriftliche Erkl\u00e4rung zur Inanspruchnahme der Elternzeit, schriftliche Mitteilung zum Anspruch auf Teilzeit in\r\nElternzeit, schriftliche Einwilligung zur Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit, Beendigung von definierten Arbeitsvertr\u00e4gen (z.B. Austritt Altersteilzeitvertrag etc).\r\nEntlastung: Schriftform durch Textform ersetzen.\r\n5)\r\nPflegeunterst\u00fctzungs- und Entlastungsgesetz, \u00a755Abs. 1. S. 1 SGB XI / PUEG Beschreibung: Bei der Ber\u00fccksichtigung der Anzahl Kinder zur Berechnung des Pflegeversicherungsbeitrags handelt es sich um einen umst\u00e4ndlichen halbautomatisierten Prozess, der sich \u00fcber eine Schnittstelle abbilden lie\u00dfe. Entlastung: Wir hoffen auf eine bis Mitte 2025 (wurde im Gesetz so verankert) umgesetzte L\u00f6sung.\r\n6)\r\nDigitalisierung s\u00e4mtlicher IHK-Prozesse rund um die Ausbildung Beschreibung: Anmeldung, Ummeldung/\u00c4nderungen, Eintragungen, Ergebnisse werden heute rein postalisch beantragt und versendet. Darin liegt ein gro\u00dfer Aufwand mit zeitlichem Verzug.\r\nEntlastung: Digitalisierung der IHK-Prozesse.\r\n7)\r\nF\u00f6rdermittelvergabe\r\nBeschreibung: Je nach vom F\u00f6rdergeber (Ministerium) f\u00fcr das jeweilige F\u00f6rderprogramm beauftragten Projekttr\u00e4ger erfolgt die elektronische Antragsstellung \u00fcber verschiedene Antragsplattformen. Die Bedienung ist dabei weder einheitlich noch benutzerfreundlich.\r\nJe nach eingesetzter Antragsplattform erfolgt die Authentisierung des Antragssteller und Autorisierung des Antrags durch die Unternehmensvertreter unterschiedlich (Elsterzertifikat, eIDAS konforme Sigantur, wetink Signatur & Postweg oder Mail). Manchmal ist nur ein Weg zul\u00e4ssig.\r\nEntlastung: Ein System (Antragsportal) f\u00fcr alles, mit Speicherfunktion und Vertreterregelungen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "B\u00fcrokratieentlastungspaket, Nachweisgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BMW Group setzt sich f\u00fcr eine Revision der Flottengrenzwerte 2035 ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007090",
                "statements": [],
                "title": "Revision CO2-Flottengrenzwerte"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die BMW Group vertritt die Position, dass der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien\r\nuneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/b6/317968/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240044.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/33/317970/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/31/317972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260033.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                        "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Zuge einer Novellierung des Arbeitszeitgesetzes bef\u00fcrwortet die BMW Group eine grundlegende Modernisierung des Arbeitszeitrechts im Rahmen der Europ\u00e4ischen Vorgaben. Konkret bedeutet dies die Schaffung von gr\u00f6\u00dferen Flexibilit\u00e4tsspielr\u00e4umen bei der Arbeitszeit durch die Umstellung auf eine w\u00f6chentliche H\u00f6chstgrenze und Anpassungen bei den Ruhezeiten. Eine m\u00f6gliche Regelung zur Arbeitszeiterfassung sollte die gelebte betriebliche Praxis ber\u00fccksichtigten und die bestehenden Gestaltungsspielr\u00e4ume nutzen.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-03-27",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Arbeitszeitgesetzes und anderer Vorschriften",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007092",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/3a/317974/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240049.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007092",
                        "regulatoryProjectTitle": "Arbeitszeitgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen\r\nb\u00fcrokratischen Pflichten\r\nArbeitszeiterfassung praxistauglich gestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022\r\nZusammenfassung\r\nArbeitszeit ist eine zentrale Stellschraube f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg der Betriebe. Arbeitszeit ist\r\neine der wesentlichen Gestaltungselemente der Arbeitsbeziehungen. Flexible Arbeitszeiten entsprechen\r\nKundenw\u00fcnschen, sind unerl\u00e4sslich f\u00fcr Arbeitsplatzsicherheit und k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigten\r\nhelfen, L\u00f6sungen f\u00fcr famili\u00e4re Anforderungen zu finden. Mit Sorge m\u00fcssen daher Entwicklungen\r\nin der Rechtsprechung betrachtet werden, die \u00fcberschie\u00dfend Flexibilit\u00e4t bei der Arbeitszeit\r\nbeschneiden. Bundesregierung und Gesetzgeber sind aufgefordert, im Rahmen der Europ\u00e4ischen\r\nVorgaben auf ein modernes und flexibles Arbeitszeitrecht hinzuwirken.\r\nNach der Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 14. Mai 2019 (C-55/18)\r\nkreist die nationale Diskussion um die Frage, ob und inwieweit eine Umsetzungspflicht besteht.\r\nDie Entscheidung aus Luxemburg h\u00e4lt die Bereitstellung eines Systems zur Arbeitszeiterfassung\r\nf\u00fcr erforderlich, die dazu geeignet ist, Arbeitszeiten objektiv, verl\u00e4sslich und zug\u00e4nglich zu erfassen.\r\nDas spanische Recht, das der Entscheidung zugrunde liegt, folgte einer Systematik, die\r\ndie Aufzeichnung mit der Verg\u00fctung verkn\u00fcpft. Diesen Weg ist das deutsche Recht mit guten\r\nGr\u00fcnden nicht gegangen. Ob eine Pflicht zur \u00dcbertragung in das Arbeitszeitgesetz bestand, war\r\ndaher zu Recht umstritten. Das Erfordernis der Einf\u00fchrung einer Pflicht wurde von verschiedenen\r\nVertretern der Wissenschaft bezweifelt.\r\nDas Bundesarbeitsgericht (BAG) hat mit einem Beschluss vom 13. September 2022 (Az. 1 ABR\r\n22/21) eine Entscheidung zu dieser Frage getroffen. Aus dem allgemeinen Arbeitsschutzgesetz\r\nhat es allerdings eine Erfassungspflicht des Arbeitgebers abgeleitet. Systematisch ist eine solche\r\nVerpflichtung alles andere als zwingend und wenig \u00fcberzeugend. Mit dem Arbeitszeitgesetz\r\nbesteht \u2013 wie das Gericht zu Recht selbst ausf\u00fchrt \u2013 eine spezialgesetzliche Regelung, die die\r\nAnwendung des Arbeitsschutzgesetzes nach wohl \u00fcberwiegender Auffassung ausschlie\u00dfen\r\nsollte.\r\nDieser Beschluss des Gerichts setzt selbst kein Recht! Es interpretiert bestehende Normen und\r\ndie Rechtsprechung des EuGH. Der Gesetzgeber ist an die Auffassung des Senats nicht gebunden.\r\nEr kann vielmehr im Rahmen des europ\u00e4ischen Rechts Aufzeichnungsverpflichtungen regeln.\r\nDazu geh\u00f6rt auch die Entscheidung, sich darauf zu beschr\u00e4nken, dem Arbeitnehmer ein\r\nSystem zur Arbeitszeiterfassung zur Verfassung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Diese aber nicht\r\nselbst zu erheben. Essenziell ist, dass eine L\u00f6sung gefunden wird, die nicht \u00fcber die europ\u00e4ischen\r\nVorgaben hinausgeht und die betriebliche Praxis unterst\u00fctzt. Das Modell der Vertrauensarbeitszeit\r\nmuss weiterhin m\u00f6glich bleiben. Das Arbeitszeitgesetz bedarf insgesamt einer grundlegenden\r\n\u00dcberarbeitung, die Regelungsm\u00f6glichkeiten des europ\u00e4ischen Rechts aussch\u00f6pft und\r\ndie gesetzlichen Vorgaben fit f\u00fcr eine Wirtschaft und Gesellschaft 4.0 macht.\r\nKein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen b\u00fcrokratischen Pflichten - Arbeitszeiterfassung praxistauglich\r\ngestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022 2\r\nIm Einzelnen\r\nEine Novellierung des Arbeitszeitgesetzes darf sich nicht in einer Widergabe der Erw\u00e4gungen\r\ndes Bundesarbeitsgerichts ersch\u00f6pfen; sie muss vielmehr Europ\u00e4ische Spielr\u00e4ume ausnutzen\r\nund das Arbeitszeitrecht einer grundlegenden Modernisierung unterziehen:\r\n1. Erhalt der Vertrauensarbeitszeit\r\nDie Vereinbarung von Vertrauensarbeitszeit muss m\u00f6glich bleiben. Auch der Koalitionsvertrag\r\nsieht vor, dass \u201eflexible Arbeitszeitmodelle (z. B. Vertrauensarbeitszeit) weiterhin m\u00f6glich sein\u201c\r\nm\u00fcssen. Dem Modell der Vertrauensarbeitszeit entspricht es gerade, dass Besch\u00e4ftigte sich ihre\r\nArbeitszeit frei \u00fcber den Tag verteilt einteilen k\u00f6nnen, ohne hier jede Arbeitsunterbrechung oder\r\nPause dokumentieren zu m\u00fcssen. Dies bietet ein H\u00f6chstma\u00df an Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\r\nund erlaubt eine bessere Vereinbarkeit von Privatleben und Beruf.\r\n2. \u00dcbertragung auf den Arbeitnehmer weiterhin gew\u00e4hrleisten\r\nVertrauensarbeitszeit setzt voraus, dass Besch\u00e4ftigte sich ihre Arbeitszeit frei \u00fcber den Tag verteilt\r\neinteilen k\u00f6nnen, ohne hier jede Arbeitsunterbrechung oder Pause dokumentieren zu m\u00fcssen.\r\nEine \u00dcbertragung der Pflicht zur Aufzeichnung der Arbeitszeiten auf den Arbeitnehmer\r\nmuss daher auch k\u00fcnftig gew\u00e4hrleitet sein; diese M\u00f6glichkeit wird auch von BAG und EuGH\r\nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt.\r\n3. Ausnahmen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte sicherstellen und ausbauen\r\nEine rigide Arbeitszeiterfassung kann dem Wesen der ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit bzw. den vertraglichen\r\nRahmenbedingungen widersprechen. Auch das BAG stellt unter Verweis auf Urteil des\r\nEuGH klar, dass Arbeitnehmergruppen von einer Arbeitszeiterfassung ausgenommen werden\r\nk\u00f6nnen. Eine Ausnahme ist z. B. notwendig f\u00fcr Arbeitnehmer, die eigenverantwortlich entscheiden\r\nk\u00f6nnen, wann sie ihre Arbeit erbringen k\u00f6nnen, etwa Arbeitnehmer mit vertraglich vereinbarter\r\nVertrauensarbeitszeit. Dies gilt insbesondere weiterhin f\u00fcr leitende Angestellte, die von\r\neiner Erfassung ausgenommen bleiben m\u00fcssen. Der Kreis solcher Besch\u00e4ftigten sollte aber\r\ndeutlich ausgeweitet werden. \u00dcberfl\u00fcssig erscheint eine Arbeitszeiterfassung ebenfalls in den\r\nF\u00e4llen, in denen Arbeitnehmer im Rahmen einer von vornherein festgelegten Arbeitszeit ihre\r\nArbeit erbringen, z. B. bei der Schichtarbeit in der Werkshalle, im Krankenhaus, Einzelhandel,\r\nGastronomie, Sicherheitsgewerbe und in jeglichem Dienstleistungsgewerbe, in dem Einsatzpl\u00e4ne\r\nerstellt werden m\u00fcssen. Hier ist die tats\u00e4chlich zu leistende Arbeitszeit bereits von vornherein\r\nfestgelegt und eine Aufzeichnungspflicht w\u00fcrde hier nur zu unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie f\u00fchren.\r\n4. Betriebliche Organisationsformen unterst\u00fctzen\r\nAuch f\u00fcr bestimmte Betriebe muss es Ausnahmen von einer Erfassungspflicht geben. Der EuGH\r\nl\u00e4sst solche betriebsbedingten Ausnahmen zu. Wenn das Unternehmen nicht mehr als z. B. 50\r\nArbeitnehmer besch\u00e4ftigt und/oder stark filialisiert ist (z. B. gro\u00dfer B\u00e4ckereibetrieb mit vielen\r\nFilialen in der Region oder sogar dar\u00fcber hinaus) sollte eine solche Ausnahme greifen.\r\n5. Form der Aufzeichnung flexibel belassen\r\nDie M\u00f6glichkeit, die Form der Aufzeichnung individuell zu vereinbaren, muss gew\u00e4hrleistet bleiben.\r\nAuch das BAG hat in seinem Beschluss klargestellt, dass Aufzeichnungen beispielsweise\r\nin Papierform gen\u00fcgen k\u00f6nnen. Eine gesetzliche Regelung darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Arbeitszeit\r\nnur noch mithilfe eines elektronischen Systems erfasst werden kann. Dies w\u00fcrde einen\r\nGro\u00dfteil der Betriebe finanziell und organisatorisch \u00fcberfordern und dar\u00fcber hinaus zu einem\r\nnicht gerechtfertigten erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fchren. Eine schriftliche Aufzeichnung\r\nerf\u00fcllt die Kriterien einer objektiv, zug\u00e4nglich und verl\u00e4sslichen Erfassung gleicherma\u00dfen\r\nDaher muss eine schriftliche Aufzeichnung auch weiterhin m\u00f6glich bleiben.\r\nKein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen b\u00fcrokratischen Pflichten - Arbeitszeiterfassung praxistauglich\r\ngestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022 3\r\n6. Zeitrahmen der Erfassung mit Augenma\u00df bestimmen\r\nIm Falle einer verpflichtenden Aufzeichnungspflicht d\u00fcrfen an den Zeitpunkt der Aufzeichnung\r\nnicht zu hohe Anforderungen gestellt werden. Eine sogar t\u00e4gliche Aufzeichnungsverpflichtung\r\ngeht an der Realit\u00e4t vorbei und auch das BAG hat mit seinem Beschluss einen solchen engen\r\nzeitlichen Rahmen nicht vorgesehen. Die Frist sollte vielmehr die Sieben-Tage-Frist des MiLoG\r\nnicht unterschreiten.\r\n7. Systemwidrige Verkn\u00fcpfung mit Verg\u00fctungsfragen ausschlie\u00dfen\r\nVerg\u00fctungsfragen m\u00fcssen bei einer gesetzlichen Regelung au\u00dfen vor bleiben. Alles andere widerspricht\r\nder gesetzlichen Systematik. So urteilte das BAG zuletzt am 4. Mai 2022 (5 AZR\r\n359/21), dass die europ\u00e4ischen Vorgaben den Arbeitsschutz betreffen, nicht hingegen die Verg\u00fctung.\r\nDar\u00fcber hinaus wies der Senat in dieser Entscheidung darauf hin, dass falls der Arbeitnehmer\r\nfeststellt, dass er unbezahlte \u00dcberstunden leisten muss, hier bereits die Sorgfalt in eigenen\r\nAngelegenheiten geboten ist, Aufzeichnungen \u00fcber die eigenen geleisteten \u00dcberstunden\r\nvorzunehmen. Auch der EuGH f\u00fchrte in einem Vorlageverfahren zur unterschiedlichen H\u00f6he\r\nvon Nachtarbeitszuschl\u00e4gen (Urteil vom 7. Juli 2022, C-257/21, C-258/21) aus, dass die Arbeitszeitrichtlinie\r\nbis auf die Urlaubsverg\u00fctung keinerlei Verg\u00fctungsfragen betreffe.\r\n8. H\u00f6chstarbeitszeiten anpassen\r\nUm sowohl innerbetriebliche Spitzen als auch pers\u00f6nliche Umst\u00e4nde bedarfsgerecht und flexibel\r\nber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, ist die Umstellung der t\u00e4glichen auf eine w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit\r\neine kluge Option. Eine flexiblere Einteilung \u00fcber die Woche verteilt kommt Besch\u00e4ftigten\r\nund Arbeitgebern zugute. Einzelvertraglich oder tarifvertraglich vereinbarte Arbeitszeiten\r\nblieben von einer solchen Gesetzes\u00e4nderung unber\u00fchrt. Insbesondere arbeiten die Besch\u00e4ftigten\r\ndadurch in der Summe nicht mehr, sondern auf Wunsch anders verteilt. Dies gibt die Arbeitszeitrichtlinie\r\nausdr\u00fccklich her.\r\n9. Ruhezeiten gestaltungsf\u00e4higer machen\r\nDie Ruhezeitregelung sollte weiter als bisher f\u00fcr die Sozialpartner ge\u00f6ffnet werden. Beendet ein\r\nBesch\u00e4ftigter aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden, z. B. wegen der Betreuung seines erkrankten Kindes die\r\nArbeit im B\u00fcro am Nachmittag fr\u00fcher und arbeitet stattdessen abends noch einmal von 21 Uhr\r\nbis 23 Uhr von zuhause aus, beginnt die Ruhezeit um 23 Uhr zu laufen. Das hei\u00dft, der Besch\u00e4ftigte\r\ndarf nach \u00a7 5 Abs. 1 ArbZG die Arbeit fr\u00fchestens um zehn Uhr des Folgetags wieder aufnehmen.\r\nDieses Ergebnis ist sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten als auch f\u00fcr die Unternehmen unbefriedigend.\r\nDar\u00fcber hinaus muss den Tarifvertragsparteien die Option einger\u00e4umt werden, Ruhezeiten\r\nin Bl\u00f6cke zu unterteilen. Dazu kann es gesetzliche Kriterien, nach denen z. B. ein zeitlicher\r\nBlock nicht k\u00fcrzer als sieben Stunden sein sollte.\r\nBDA | DIE ARBEITGEBER\r\nBundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde\r\nArbeitsrecht und Tarifpolitik\r\nT +49 30 2033-1200\r\nArbeitsrecht@arbeitgeber.de\r\nDie BDA organisiert als Spitzenverband die sozial- und wirtschaftspolitischen Interessen der\r\ngesamten deutschen Wirtschaft. Wir b\u00fcndeln die Interessen von einer Million Betrieben mit\r\nrund 30,5 Millionen Besch\u00e4ftigten. Diese Betriebe sind der BDA durch freiwillige Mitgliedschaft\r\nin Arbeitgeberverb\u00e4nden verbunden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Arbeitszeitgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Festlegung auf einheitliche technische Normen der Ladeinfrastruktur ist Voraussetzung f\u00fcr den Markthochlauf von E-Fahrzeugen. Festlegungen auf europ\u00e4ischer Ebene sind nationalen Regulierungen vorzuziehen.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007093",
                "statements": [],
                "title": "Lades\u00e4ulenverordnung (LSV)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Forderung nach einer anspruchsvolleren nationalen Umsetzung der EU-Vorgaben zur Ausstattung von Parkpl\u00e4tzen mit Ladepunkten im deutschen GEIG. Ausstattung von Parkpl\u00e4tzen mit Ladeinfrastruktur proportional zum Anteil von Elektrofahrzeugen im Markt und Vorbereitung f\u00fcr eine vereinfachte Nachr\u00fcstung. Die Verf\u00fcgbarkeit ausreichender Ladeinfrastruktur am Wohnort, Arbeitsplatz, beim Einkauf und \u00f6ffentlichen Einrichtungen von  ist die Basis f\u00fcr den Hochlauf der Elektromobilit\u00e4t im Massenmarkt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007094",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4ude Elektromobilit\u00e4ts Infrastrukturgesetz (GEIG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Altautorichtlinie soll so gestaltet sein, dass sie m\u00f6glichst \r\nviel Raum l\u00e4sst f\u00fcr die Entwicklung von Marktl\u00f6sungen beim Recyceln von Altfahrzeugen und dem Erzeugen von sowie Zugang zu Rezyklaten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007095",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/83/317976/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270019.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-26"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007095",
                        "regulatoryProjectTitle": "Altfahrzeugrichtlinie der EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "BMW Group Position\r\nVorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\n\u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion\r\nvon Fahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen\r\n___________________________________________________\r\nBMW AG, November 2023\r\nContact: governmentaffairs@bmwgroup.com\r\n2\r\nDie BMW Group bekennt sich zum Pariser Klimaabkommen und ist Vorreiter beim Thema Zirkularit\u00e4t in\r\nder Automobilindustrie. Dies unterlegen wir mit ambitionierten Zielsetzungen zur Verwendung von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen sowie mit Prinzipien wie \u201eSecondary First\u201c, womit der Einsatz von Rezyklaten in\r\nEntwicklungsprozessen bevorzugt wird, sowie \u201eDesign for Circularity\u201c, das die Verwertbarkeit eines\r\nFahrzeugs bereits in der Entwicklung ber\u00fccksichtigt. Mit dem BMW Recycling & Demontage Zentrum in\r\nUnterschlei\u00dfheim betreiben wir den gr\u00f6\u00dften Fahrzeugverwerter Deutschlands. Mit dem Car2car Projekt\r\nhaben wir ein Industriekonsortium zur Weiterentwicklung der Fahrzeugverwertung initiiert. Aus diesen\r\nErfahrungen heraus begr\u00fc\u00dfen wir die Weiterentwicklung der geltenden EU-Altfahrzeugrichtlinie in vielen\r\nAspekten, lehnen jedoch marktverzerrende und b\u00fcrokratietreibende Ma\u00dfnahmen entschieden ab.\r\nHintergrund:\r\nAm 13. Juli 2023 hat die EU-Kommission ihren Entwurf zur Revision der Altfahrzeugrichtlinie\r\nver\u00f6ffentlicht \u2013 als \u201eregulation on circularity requirements for vehicle design and on management of endof-\r\nlife vehicles\u201c. Die Verordnung soll die geltende Altfahrzeugrichtlinie (verabschiedet 2000) sowie die 3R\r\nType Approval Richtlinie (reusability, recyclability and recoverability, verabschiedet 2005) ersetzen. Im\r\nFokus stehen eine Verbesserung der Kreislauff\u00e4higkeit von Fahrzeugen, die Vermeidung von Abfall, ein\r\ndigitaler Fahrzeugpass, vernetzte Fahrzeugregistrierung und -deregistrierung in Europa, sowie die\r\nstringente Organisation von R\u00fccknahmesystemen und der Fahrzeugverwertung. Erstmals sind auch\r\nMotorr\u00e4der, LKW und Busse enthalten.\r\nHerausforderung:\r\nHeute bestehen in Deutschland und in der EU funktionierende, sich selbst tragende M\u00e4rkte zur\r\nFahrzeugverwertung. Nicht alle Fahrzeuge werden jedoch ordnungsgem\u00e4\u00df verwertet, ein Drittel der\r\nFahrzeuge haben laut EU einen unbekannten Verbleib. Die Herausforderung ist deshalb, eine Regulierung\r\nzu schaffen, die zur vollst\u00e4ndigen Transparenz sowie einer Optimierung der Fahrzeugverwertung f\u00fchrt,\r\nohne marktwirtschaftliche Strukturen zu gef\u00e4hrden. Die Kreislauff\u00e4higkeit von Fahrzeugen kann dabei\r\ngezielt gest\u00e4rkt werden. Kreislaufwirtschaft sollte langfristig allerdings nicht nur auf Rohstoffresilienz,\r\nRessourcenschonung und CO2-Reduktion einzahlen, sondern auch auf die wirtschaftliche St\u00e4rkung des\r\nStandorts Europa. Insbesondere \u00f6konomische Aspekte werden im vorliegenden Verordnungsentwurf nicht\r\nausreichend ber\u00fccksichtigt.\r\n3\r\nBMW Group Position: Zirkularit\u00e4t ja, \u00dcberregulierung nein.\r\nViele Schritte in die richtige Richtung\r\nDie BMW Group begr\u00fc\u00dft\r\n\u2022 die Aufnahme von Motorr\u00e4dern, Bussen und LKW.\r\n\u2022 wirksame Verwertungsnachweise zur Sicherstellung professioneller Verwertung.\r\n\u2022 das Exportverbot f\u00fcr Gebrauchtfahrzeuge mit fehlender Verkehrstauglichkeit (EU-einheitlich).\r\n\u2022 sowie die klare Abgrenzung demontierter Bauteile vom Abfallbegriff zur Erleichterung des\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Warenverkehrs.\r\nAuch digitale \u201eCircular Vehicle Passports\u201c sind sinnvoll, wenn sie technisch mit bestehenden Systemen\r\nwie dem Batteriepass oder IDIS harmonisiert werden.\r\nErsatzteilgesch\u00e4ft und Pflichtdemontagen: funktionierende Marktstrukturen erhalten (Art. 30-34)\r\nBereits heute ist mit geltender EU-Altfahrzeugrichtlinie jeder OEM verpflichtet, ein von ihm in Verkehr\r\ngebrachtes Fahrzeug, das vollst\u00e4ndig zu einer R\u00fccknahmestelle gebracht wird, ohne Kosten f\u00fcr den\r\nLetzthalter zur\u00fcckzunehmen und einer Verwertung zuzuf\u00fchren. In der Praxis hat nahezu jedes Altfahrzeug\r\neinen ausreichend hohen Restwert, aus dem sich ein gut eingeschwungener Markt der\r\nFahrzeugverwertung entwickelt hat. Das Gesch\u00e4ftsmodell der Demontagebetriebe besteht u.a. dabei\r\ndarin, wiederverwendbare Komponenten gezielt auszubauen und dem Ersatzteilmarkt zuzuf\u00fchren. Der\r\nneue Kommissionsentwurf st\u00f6rt diesen Markt empfindlich. Er weitet die Anzahl an durchzuf\u00fchrenden\r\nzerst\u00f6rungsfreien Pflichtdemontagen bei Altfahrzeugen massiv aus. Eine Bewertung, ob \u00fcberhaupt ein\r\nMarkt f\u00fcr Wiederverwendung vorhanden ist, soll laut Entwurf erst nach Ausbau stattfinden. Dies f\u00fchrt zu\r\nhohen Kosten und widerspricht der marktgetriebenen Realit\u00e4t im Ersatzteilgesch\u00e4ft. Die BMW Group\r\nfordert daher:\r\n\u2022 Wahlfreiheit f\u00fcr zerst\u00f6rungsfreien oder zerst\u00f6renden Ausbau muss m\u00f6glich sein (Bewertung\r\neiner Wiederverwendung vor Ausbau!) Dann kann auch \u2013 f\u00fcr demnach nicht\r\nwiederzuverwendende Bauteile \u2013 mit grobem Werkzeug gearbeitet werden, was die\r\nDemontagekosten massiv reduziert. Grunds\u00e4tzlich erachten wir eine bessere Trennung und\r\nSortierung von Materialien als sinnvoll, um high-quality Recycling und damit hochwertige\r\nRezyklate zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022 Der Umfang der Pflichtdemontagen muss insbesondere bei Steuerger\u00e4ten und Kabelbaum\r\nreduziert werden. Diese sind in heutigen Fahrzeugen \u00fcberall \u00fcber das gesamte Fahrzeug\r\nverteilt. Eine komplette Demontage ist hochgradig unwirtschaftlich. Auch f\u00fcr die stoffliche\r\nVerwertung \u00fcber die Schredderroute ist eine deutlich reduzierte Zielsetzung sinnvoll. Im Fokus\r\nsollten dabei die enthaltenen Materialien stehen. Nicht jedes Steuerger\u00e4t ist gleich hochwertig in\r\nseiner Materialkomposition. Sinnvoll ist die gesonderte Entfernung von Motorsteuerger\u00e4ten und\r\nBatteriemanagementsystemen.\r\n4\r\n\u2022 F\u00fcr alle Pflichtdemontagen muss alternativ die Materialr\u00fcckgewinnung \u00fcber effiziente Post-\r\nSchredder-Technologien erm\u00f6glicht werden, um das Angebot an \u00f6konomisch\r\nwettbewerbsf\u00e4higen, hochwertigen Rezyklaten zu verbessern. Einschr\u00e4nkungen sollen nur f\u00fcr\r\nBauteile gelten, die aus Gr\u00fcnden der Arbeitssicherheit und des Umweltschutzes nicht \u00fcber\r\nSchredder-Technologien behandelt werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Der erweiterte Umfang der Pflichtdemontagen soll erst f\u00fcr typzugelassene Fahrzeuge ab 2013\r\ngelten. Alle vorher typ-zugelassenen Fahrzeuge sollen noch nach bisher geltenden\r\nDemontagevorschriften behandelt werden d\u00fcrfen. F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge besteht zum einen\r\nkaum mehr ein Markt f\u00fcr Ersatzteile, zum anderen sind Design for Circularity Prinzipien noch\r\nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigt.\r\nFahrzeugr\u00fccknahme: bei Elektrofahrzeugen muss der Hochvoltspeicher enthalten sein (Art. 24)\r\nLaut Verordnungsentwurf muss ein Elektrofahrzeug auch dann kostenlos vom OEM zur\u00fcckgenommen\r\nwerden, wenn der Hochvoltspeicher bereits ausgebaut ist. Diese willk\u00fcrliche Anforderung schw\u00e4cht die\r\nmarktgetriebenen Gesch\u00e4ftsmodelle von Demontagebetrieben zus\u00e4tzlich, da es eine Komponente mit\r\npotenziell hohem Marktwert entfernt. Der Ausbau der Batterie durch nicht-qualifizierte Personen birgt\r\nerhebliche Risiken f\u00fcr Gesundheit (Hochvolt-Stromschlag) sowie Umwelt (unsachgerechte Verwertung).\r\nAlt-Elektrofahrzeuge und ihre Traktionsbatterien sind ein typzugelassenes System und sollten stets als\r\nEinheit an definierten, umweltzertifizierten Sammelstellen (z.B. Demontagebetrieben) abgegeben werden.\r\nHier sollte auch die Entscheidung \u00fcber einen potenziellen Second-Use Einsatz getroffen werden.\r\nErweiterte Herstellerverantwortung: keine staatlichen, b\u00fcrokratietreibenden Geb\u00fchrenmodelle notwendig\r\n(Art. 20-22)\r\nDie oben genannten neuen Anforderungen f\u00fchren dazu, dass heute funktionierende, marktgetriebene\r\nStrukturen in der Fahrzeugverwertung wirtschaftlich nicht mehr tragf\u00e4hig sind. Mit einem neuen\r\nb\u00fcrokratischen Instrument, einem staatlichen Geb\u00fchrenmodell f\u00fcr die Fahrzeugverwertung zu Lasten der\r\nOEMs, soll dieser Missstand wieder behoben werden. Dies entspricht nicht dem Zielbild einer starken,\r\nauch zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4higen und wertsch\u00f6pfenden Industrie in Europa.\r\nDie BMW Group fordert daher, die oben genannten marktfremden und unwirtschaftlichen Vorgaben derart\r\nzu gestalten, dass Fahrzeugverwertung auch zuk\u00fcnftig ein selbsttragender Wirtschaftszweig ist, der nicht\r\nauf staatliche Geb\u00fchrenmodellierung angewiesen ist.\r\nRezyklatquoten f\u00fcr Neufahrzeuge: Flexibilit\u00e4t und \u00fcbergreifende Zielsetzungen notwendig (Art. 6)\r\nDer Verordnungsentwurf sieht vor, dass Fahrzeuge k\u00fcnftig gesetzlich vorgeschriebene Mindestanteile an\r\nRezyklaten enthalten m\u00fcssen. In einem ersten Schritt werden Kunststoffe reguliert, durch verschiedene\r\nDelegierte Rechtsakte sollen auch Stahl, Aluminium, Magnesium, Seltene Erden und Bor reguliert werden.\r\nMit den bereits bestehenden Vorgaben der EU-Batterieverordnung sind dann rund 90% des\r\nFahrzeuggewichts mit Rezyklatquoten reguliert.\r\nDie BMW Group treibt den Einsatz von Rezyklaten in ihren Fahrzeugen seit vielen Jahren vehement voran,\r\num CO2 zu reduzieren, Rohstoffe zu sch\u00fctzen und Umweltauswirkungen zu minimieren.\r\n5\r\nDer Einsatz von Rezyklaten ist ein wesentlicher Baustein zur Erreichung der CO2-Neutralit\u00e4t von\r\nFahrzeugen. Aus diesen Erfahrungen heraus halten wir eine Detailregulierung pro Werkstoff nicht f\u00fcr\r\nsinnvoll. Der st\u00e4rkste Beitrag zur Zirkularit\u00e4t von Fahrzeugmaterialien kann dann erreicht werden, wenn\r\nOEMs die Freiheit haben, kosten- und CO2-optimiert vorzugehen.\r\nDaher fordert die BMW Group, Rezyklate \u00fcbergreifend zu betrachten. Es muss bei den Hauptwerkstoffen\r\neines Fahrzeugs (Stahl, Aluminium, Magnesium, Kunststoffe) weiterhin unternehmerische Freiheit\r\nbestehen, wo der Einsatz von Rezyklaten am sinnvollsten und wirtschaftlichsten umsetzbar ist.\r\nInsbesondere die konstante Verf\u00fcgbarkeit von Materialstr\u00f6men muss gew\u00e4hrleistet bleiben. Eine\r\n\u00fcbergreifende Zielvorgabe f\u00fcr die genannten Werkstoffe, die auch die Verwendbarkeit von\r\nIndustrieabf\u00e4llen erm\u00f6glicht, ist erstrebenswert. Die einseitige Fokussierung des Kommissionsvorschlags\r\nauf Post-Consumer Abf\u00e4lle sowie closed-loop Vorgaben bieten nicht die f\u00fcr automobile Anforderungen\r\nnotwendige konstante Materialg\u00fcte, um langlebiges und sicheres Produktdesign zu erm\u00f6glichen.\r\nMotorr\u00e4der: Integration in Artikel 5 mit sektorspezifischem Anhang\r\nIm Rahmen der neuen Altfahrzeugverordnung sollten Motorr\u00e4der in den Geltungsbereich von Artikel 5\r\naufgenommen und ein motorradspezifischer Anhang entwickelt werden.\r\nDiese Forderung basiert auf den technischen Gegebenheiten und den mechanischen Belastungen, die f\u00fcr\r\nMotorr\u00e4der und ihre Bauteile typisch sind. Wir betonen die Notwendigkeit klarer Regeln und spezifischer,\r\nzeitlich begrenzter Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Stoffe, die f\u00fcr die Funktionalit\u00e4t von Motorr\u00e4dern\r\nentscheidend sind.\r\nDie Betriebsanforderungen von Motorr\u00e4dern, die oft extremen Bedingungen wie hohen Temperaturen und\r\nstarken Vibrationen ausgesetzt sind, machen Stoffe wie Blei unverzichtbar. Unser Vorschlag f\u00fcr einen\r\nmotorradspezifischen Anhang gem\u00e4\u00df Artikel 5 erm\u00f6glicht die Br\u00fccke zwischen den technischen\r\nAnforderungen des Sektors und unserem Engagement f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeit und Kreislaufwirtschaft.\r\nEine solche Regelung w\u00fcrde strengere Anforderungen in Bezug auf gef\u00e4hrliche Stoffe f\u00fcr Motorr\u00e4der\r\nbedeuten, aber gleichzeitig anwendungsbezogene Substitutionszeitr\u00e4ume erm\u00f6glichen und die Ziele der\r\nAltfahrzeugverordnung erf\u00fcllen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Altfahrzeugrichtlinie der EU"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/24/317946/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200106.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007085",
                "regulatoryProjectTitle": "Erstellung eines Datentreuh\u00e4nders",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "VERNETZTE FAHRZEUGE. FOKUS DATENTREUH\u00c4NDERMODELLE.\r\nAUSGANGSLAGE: DATEN UND DATENTEILEN IM KONTEXT VERNETZTER FAHRZEUGE.\r\nDAS VDA \u201cADAXO\u201d PRINZIP.\r\nBERECHTIGUNGSMANAGEMENT AM BEISPIEL BMW CARDATA.\r\nDATENTREUH\u00c4NDER \u2013 EXEMPLARISCHE ANWENDUNGSBEISPIELE.\r\nDISKUSSION.\r\nZiele der Europ\u00e4ischen Kommission sind:\r\n- St\u00e4rkung der europ\u00e4ischen Daten\u00f6konomie\r\n- Zugriff auf Fahrzeugdaten, Funktionen und Ressourcen f\u00fcr Drittparteien erm\u00f6glichen\r\n- Generierung von m\u00f6glichen additiven Mehrwertdiensten\r\nAusgangslage: Data Act (Entry into Force am 11.01.2024)\r\n- Industrie\u00fcbergreifende Regulierung mit dem Ziel das Teilen von Daten in Europa auszubauen\r\n- B\u00fcrger/Nutzer von IoT-Ger\u00e4ten erhalten Zugriff auf alle Daten ihrer Endger\u00e4te\r\n- Verpflichtende Weitergabe der Daten auf Wunsch der Nutzer an dritte Parteien (innerhalb und au\u00dferhalb Europas)\r\nIm Fokus: Fahrzeugdatenzugriff (\u201eAccess to In-Vehicle Data, Functions and Resources\u201c) Regulierung\r\n- Sektorspezifische Regulierung f\u00fcr Fahrzeuge, die vom Grundsatz auf dem Data Act aufbaut\r\n- Im Ziel stehen die verpflichtende \u00d6ffnung von Fahrzeugdaten sowie explizit von Fahrzeugfunktionen & -ressourcen.\r\nDIE BMW GROUP UNTERST\u00dcTZT DIE ST\u00c4RKUNG DER DATENWIRTSCHAFT UND\r\nDER DATENSOUVER\u00c4NIT\u00c4T DER EUROP\u00c4ISCHEN B\u00dcRGER.\r\nDer deutsche und europ\u00e4ische Mobilit\u00e4tssektor hat das Potenzial, zum\r\nMotor der europ\u00e4ischen Datenwirtschaft zu werden.\r\nWir unterst\u00fctzen - proaktiv - die Ziele einer verbesserten\r\nDatenwirtschaft, z.B. Data Act sowie die Souver\u00e4nit\u00e4t der B\u00fcrger.\r\nDurch die hohe Anzahl an Gesetzgebungen der Daten\u00f6konomie bestehen viele,\r\noftmals unvorhergesehene und ungewollte Interdependenzen.\r\nEs herrscht ein zunehmend starker Wettbewerb im internationalen\r\n\u00d6kosystem.\r\nDie EU-Datenschutzvorschriften m\u00fcssen die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t erhalten\r\nund gleichzeitig den agierenden Unternehmen Rechtssicherheit bieten.\r\nINTEGRALER BESTANDTEIL DER FAHRZEUGSICHERHEIT IST DAS\r\n\u201eEXTENDED- VEHICLE BACKEND\u201c.\r\nFahrzeug - Wireless Interfaces - OBDII Reparatur und Wartung - Charging, Smart Home\r\nSicherheitsschicht Fahrzeugschnittstellen - Security layer: vehicle network, Security layer: control unit level. Fahrerassistenz & Quer-/L\u00e4ngsdynamik, Infotainment& K\u00f6rper/Komfort.\r\nSicherheitsschicht, Car2Backend-Konnektivit\u00e4t\r\nBMW IT Backend\r\nSicherheitsschicht IT-Backend, erweitertes Fahrzeug ISO200/78, Mobile Apps, Neutrale Server, Externe Partner\r\nSichere Speicherung, Verschl\u00fcsselte Verbindung, Funktionelle Trennung, Verschl\u00fcsselungsmanagement, Sichere ECU, Sicherer Basisschutz, Firewall\r\nM\u00d6GLICHE ANGRIFFSVEKTOREN BESTEHEN AN UNTERSCHIEDLICHEN\r\nSYSTEMKOMPONENTEN UND SCHNITTSTELLEN.\r\nUnseri\u00f6se Werkstatt,  Datensammler Wireless Tuning  Interface Hacker Saboteur Dieb, Eindringling, Betr\u00fcgerischer Dienstleister, Datendiebstahl, Backend Hacker, Terrorist, PR Hacker, Spionage.\r\nM\u00d6GLICHE ANGRIFFSVEKTOREN BESTEHEN AN UNTERSCHIEDLICHEN\r\nSYSTEMKOMPONENTEN UND SCHNITTSTELLEN. \u2013 AKTUELLE BEISPIELE 2022/23.\r\nREF.: CENTER OF AUTOMOTIVE MANAGEMENT.\r\nSTUDIE AUTOMOTIVE CYBER SECURITY. Die Cybergefahrenlage f\u00fcr das Fahrzeug-Ecosystem\r\nist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen.\r\n\u2022 Mit einer steigenden Anzahl der Schnittstellen des\r\nFahrzeuges, steigen die Angriffsm\u00f6glichkeiten\r\nexponentiell.\r\n\u2022 Automotive Cyber Security umfasst grunds\u00e4tzlich den\r\ngesamten Produktlebenszyklus des Fahrzeugs.\r\nAUTOMOTIVE SECURITY VERFOLGT VIER SCHUTZZIELE.\r\nFunktionale Sicherheit Sicherheit von Leib und Leben, Schutz vor Manipulation.\r\nDatenschutz und Datensicherheit Volle Transparenz und Wahlfreiheit der Datennutzung. Pers\u00f6nliche Daten und Fahrzeugdaten werden im Fahrzeug und im IT-Backend gesch\u00fctzt.\r\nFinanzen Kunden und die BMW Group sind vor Diebstahl des Fahrzeugs und pers\u00f6nlicher Daten gesch\u00fctzt.\r\nKundenzufriedenheit H\u00f6chster Sicherheitsstandard als Qualit\u00e4tsmerkmal f\u00fcr unsere Kunden.\r\nSICHERHEITSBEWERTUNGEN AUF ALLEN ENTWICKLUNGS- UND NUTZUNGSEBENEN,\r\nF\u00dcR EIN MAXIMUM AN SICHERHEIT. \r\nQuellcode Pr\u00fcfung Hardware \u00dcberpr\u00fcfung Konzept Bewertung Subsystem Penetrationstest Fahrzeug\r\nPenetrationstest\r\nMonitoring von realen Angriffen weltweit - \u00dcberwachung von Bedrohungen, z.B. der Hacker- und Tunerszene. St\u00f6rfallmanagement - Reaktion auf Zwischenf\u00e4lle f\u00fcr die Sicherheit in der \r\nAutomobilindustrie. - Technische Analyse von Hackerangriffen und Stellungnahmen.\r\nObligatorische Sicherheitsanforderungen f\u00fcr Fahrzeuge, Funktionen, ECUSs und digitale Dienste.\r\nDie Homologation erfolgt auf dem neuesten Stand der Technik f\u00fcr alle Fahrzeuge, Komponenten und Dienste.\r\nSYSTEMARCHITEKTUR DES BMW GROUP FAHRZEUGSECURITY ANSATZES.\r\nSecurity in der Entwicklung Security im Feld Security Technologie & Funktionen Schutzbedarfs- und\r\nRisikoanalysen Security-Architektur Test und Absicherung Penetrationstest & Freigabe Umfeldanalyse & Incident-Management Fahrzeughersteller sind f\u00fcr den gesamten Cybersicherheitsprozess einschlie\u00dflich des Backend-Systems verantwortlich.\r\n\u2022 UN R155 weist die Verantwortung f\u00fcr die Cybersicherheit \u00fcber den Lebenszyklus eines Fahrzeugs dem jeweiligen Fahrzeughersteller zu.\r\n\u2022 UN R156 weist die Verantwortung f\u00fcr die Aktualisierung dem Fahrzeughersteller zu.\r\nDie BMW Group ist bereits UN R155 zertifiziert: das BMW Backend ist ein integraler Bestandteil der Zertifizierung. Security Updates Sicherer Zugriff auf Fahrzeugdaten (\u201eADAXO\u201c) Implementierung.\r\nVERNETZTE FAHRZEUGE ERFORDERN EINE PERSONALISIERUNG DER\r\nDATENSCHUTZEINSTELLUNGEN. \r\nEs k\u00f6nnen bis zu drei/sieben Connected Drive Accounts\r\neingeloggt werden. - Der Gast-Account ist immer verf\u00fcgbar. Die Datenschutzeinstellungen stehen im Mittelpunkt des Inbetriebnahme- Verfahrens des Fahrzeugs.\r\nBMW GROUP DATA PRIVACY MEN\u00dc IM FAHRZEUG.\r\nVordefinierte Einstellungen f\u00fcr eine einfache Auswahl\r\nder f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Datenschutz erforderlichen\r\nEinstellungen.\r\n- M\u00f6glichkeit, eine individuelle Einstellung f\u00fcr jede im\r\nFahrzeug angebotene Funktion zu erstellen.\r\n- W\u00e4hlen Sie Datenschutzeinstellungen f\u00fcr einzelne\r\nDienste.\r\nDATENSCHUTZ IM FAHRZEUG EINSTELLUNGEN UND ZUR\u00dcCKSETZEN ALLER\r\nPERSONALISIERTEN FAHRZEUGDATEN. Alle pers\u00f6nlichen Daten im Fahrzeug k\u00f6nnen auf die Werkseinstellungen zur\u00fcckgesetzt werden. - Dazu geh\u00f6ren gekoppelte Telefone, Konten, Adressbuch usw.\r\nDAS \u201eEXTENDED VEHICLE BACKEND\u201c DES OEM BIETET\r\nSICHEREN ZUGRIFF AUF KUNDENDATEN UND ST\u00c4RKT DIE DATENSOUVER\u00c4NIT\u00c4T.\r\nInspektion Bremsfl\u00fcssigkeits-Info Backend 5G  Mobile Apps Datenvermittler Daten-Treuh\u00e4nder Neutrale Server GDPR-Einhaltung/Konformit\u00e4t - Recht auf Auskunft \u00fcber personenbezogene Daten.\r\nRegistrieren. Datencontainer erstellen. Einverst\u00e4ndnis des Kunden anfragen. Kundenzustimmung\r\nerhalten. Daten \u00fcbermitteln. \r\nBMW Group Aftersales Online Services Portal BMW CarData API BMW ConnectedDrive Customer Portal BMW CarData API\r\nBMW CAR DATA CONCEPT \u2013 SICHERER AUSTAUSCH VON FAHRZEUGDATEN.\r\nZugang zu BMW Telematik Daten unter FRAND-Bedingungen f\u00fcr\r\nindividualisierte Dienste mit Zustimmung der Nutzer.\r\nWirtschaftlicher, skalierbarer Zugang zu Telematikdaten. \r\nSicherheitsmanagement der \u00dcbertragung bei BMW, keine Dongles notwendig.\r\nStandardisierter, diskriminierungsfreier Online-Zugang. Automatisierte und diskriminierungsfreie Benachrichtigung im Falle einer notwendigen Dienstleistung.\r\nBMW und MINI CarData basiert auf dem ISO-Standard \"Extended Vehicle\r\n(ExVe) web services\" (ISO 20078) Der Standard wurde unter Beteiligung von Fahrzeugherstellern und\r\nZulieferern entwickelt. Ziel war ein standardisierter Zugriff auf\r\nFahrzeugdaten. \u00dcber diese Webschnittstelle k\u00f6nnen Fahrzeugdaten nach Freigabe durch\r\nden Kunden f\u00fcr den Abruf durch Dritte zu Reparatur- und Wartungszwecken zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Sie folgt der ADAXO-Position (=Automotive Data Access-Extended and\r\nOpen), die von der BMW Group unterst\u00fctzt wird. Der Kunde hat die volle Datenhoheit und\r\nentscheidet, an wen die Daten \u00fcbermittelt werden. Nach Zustimmung des Kunden k\u00f6nnen\r\nunabh\u00e4ngige Diensteanbieter unter FRANDBedingungen auf Fahrzeugdaten zugreifen.\r\nCONSENT MANAGEMENT - INTEGRALER PART VON BMWCARDATA.\r\nOPTION 1: (MAIL / SMS MIT DEEPLINK, TRIGGERED VIA API).\r\nBegr\u00fcndung der Anfrage Anfragesteller (3rd-Party) Angefragte Datenpunkte \r\nCarData Bereich im MyBMW Web Portal Detailierte \u00dcbersicht \u00fcber die Constent-Anfrage.\r\nCONSENT MANAGEMENT - INTEGRALER PART VON BMWCARDATA.\r\nOPTION 2: SYNCHRONISIERTER CONSENT FLOW (DIREKTINTEGRATION).\r\nAuthentifizierung angefordert von Drittparty (Web Browser oder App).\r\nDirekte Entscheidung \u00fcber User Consent f\u00fcr die individuelle Anfrage (gleicher Prozess und Inhalt wie bei MyBMW Web Portal).\r\nKUNDENSICHT (MYBMW PORTAL): ABSCHNITT \u201eDATEN- UND SERVICEFREIGABEN\u201c\r\nINNERHALB CARDATA. \u00dcbersichtliche Darstellung\r\naller Freigaben und die M\u00f6glichkeit diese widerrufen sowie die M\u00f6glichkeit einen Bericht zu allen\r\nDatentransfers zu exportieren.\r\nDATENTREUH\u00c4NDER.\r\nDO\u2018S AND DON\u2018TS.\r\nDatentreuh\u00e4nder sollten \u2026\r\n\u2022 einen Mehrwert darstellen und nicht zum Selbstzweck betrieben werden.\r\n\u2022 sich auf das Lesen und Verarbeiten von Daten aus dem Backend beschr\u00e4nken.\r\n\u2022 aus Kostengr\u00fcnden nur eingesetzt werden, wenn diese einen Mehrwert bieten.\r\n\u2022 aus Gr\u00fcnden der Effizienz und Nachhaltigkeit eine dezentrale Datenhaltung unterst\u00fctzen.\r\n\u2022 als neutrale Dritte agieren und mit den Daten kein anderweitiges Gesch\u00e4ftsmodell verfolgen.\r\n\u2022 im Wettbewerb stehen und sich durch den generierten Mehrwert finanzieren.\r\n\u2022 das Constent Management beim OEM belassen.\r\nDatentreuh\u00e4nder d\u00fcrfen nicht \u2026\r\n\u2022 die Cyber Security der Fahrzeuge kompromittieren.\r\n\u2022 zu Lasten des Datenschutzes gehen.\r\n\u2022 die Daten zentral speichern.\r\nDER DATENTREUH\u00c4NDER SOLL VERTRAUEN SCHAFFEN WO GEGENL\u00c4UFIGE\r\nINTERESSEN VORHANDEN SIND \u2013TREUH\u00c4NDER ZUR HASH-WERT SPEICHERUNG."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/7b/317948/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200121.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren.\r\nProblem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\n\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\n\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken.  K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen.\r\nRisiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen. \r\n\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. \r\nDies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\n\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022\tDer erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird. \r\n\u2022\tIn einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt. \r\n\u2022\tIn einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\n\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein. \r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt. \r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern. \r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren. \r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh. \r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen. \r\n\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich. \r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden. \r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind. \r\n\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen. \r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/b6/317950/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/90/317952/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-25"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a3/70/317954/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007086",
                "regulatoryProjectTitle": "Antisubventionsverfahren der EU-Kommission zu BEV Importen aus China",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nHintergrund\r\nAm 04. Oktober 2023 leitete die Europ\u00e4ische Kommission (KOM) eine ex officio Antisubventionsuntersuchung gegen chinesische Subventionen f\u00fcr die Produktion von in die Europ\u00e4ische Union eingef\u00fchrten batteriebetriebenen Elektrofahrzeugen (BEV) ein. Die Industrie ist zur Kooperation bei der Untersuchung verpflichtet. Anfang Juni 2024 sollen die vorl\u00e4ufigen und im November 2024 die endg\u00fcltigen Ergebnisse ver\u00f6ffentlicht werden. Sollte die KOM zu dem Schluss kommen, dass es sich bei den im Raum stehenden chinesischen Subventionen auf eingef\u00fchrte Elektrofahrzeuge um anfechtbare Subventionen handelt und der EU-Industrie eine bedeutende Sch\u00e4digung droht, kann sie f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren (verl\u00e4ngerbar) Ausgleichsz\u00f6lle auf die Einfuhr von in China hergestellten Elektrofahrzeugen einf\u00fchren. Problem\r\nAnders als von der KOM angef\u00fchrt, ist die europ\u00e4ische Automobilindustrie in keiner prek\u00e4ren Lage und ist von keiner bedeutenden Sch\u00e4digung bedroht: Der BEV-Markt der Union ist ein schnell wachsender Markt, und die Unionshersteller halten bereits gro\u00dfe Marktanteile. Prognosen der Branche zufolge werden Pr\u00e4senz und St\u00e4rke der Unionshersteller auf dem BEV-Markt zunehmen. Der chinesische BEV-Markt ist im Vergleich reifer, da die BEV-Produktion fr\u00fcher hochgefahren wurde und die Zahl der verkauften Einheiten deutlich gestiegen ist. Aus diesem Grund haben die EU-Hersteller auch Produktionskapazit\u00e4ten f\u00fcr BEV in China eingerichtet, unter anderem f\u00fcr Exporte auf den Unionsmarkt. Derzeit handelt es sich bei BEV-Einfuhren in die EU zum Gro\u00dfteil um \u201eEigenimporte\u201c von Unternehmen, die im Wirtschaftszweig der Union t\u00e4tig sind.\r\nDer Wirtschaftszweig der Union steht vor Herausforderungen, die nicht mit den steigenden Einfuhren aus China zusammenh\u00e4ngen, sondern eher auf Lieferengp\u00e4sse bei wichtigen BEV-Komponenten, einschlie\u00dflich Batterien, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Die Zukunft der BEV-Industrie der Union h\u00e4ngt daher eng mit der F\u00e4higkeit zusammen, einen zuverl\u00e4ssigen Zugang zu wichtigen BEV-Komponenten zu wettbewerbsf\u00e4higen Preisen zu gew\u00e4hrleisten, was in der aktuellen Marktsituation von einer engen Zusammenarbeit mit China abh\u00e4ngt.\r\nDie meisten EU-Hersteller von BEVs konzentrieren sich bisher auf Fahrzeugmodelle im Premiumsegment. Infolgedessen sind EU-Marken in den Einstiegssegmenten weniger stark vertreten. Aufgrund der hohen Materialkosten, insbesondere der Elektrobatterien, z\u00f6gern die EU-Hersteller, in einem Segment Fu\u00df zu fassen, in dem die Gewinnmargen traditionell niedriger sind. Chinesische BEV-Marken, konzentrierten sich bisher haupts\u00e4chlich auf das Basisniveau in den billigeren Marktsegmenten, in denen EU-Alternativen noch nicht stark vertreten sind. Daher erg\u00e4nzen sich die BEV-Marken aus der EU und aus China derzeit eher, als dass sie miteinander konkurrieren, was den Verbrauchern in der EU sehr zugute kommt. Mit zunehmendem Wettbewerb und verbesserten Technologien sinken die Preise wichtiger Komponenten wie Batterien, wodurch die Herstellungskosten in allen Fahrzeugsegmenten sinken. K\u00fcnftig sind die EU-Hersteller gut ger\u00fcstet, um auf dem BEV-Markt der Union zu konkurrieren und die starken Wettbewerbsvorteile, die sie gegen\u00fcber chinesischen Marktteilnehmern genie\u00dfen, zu nutzen. Die Erhebung von Ausgleichsz\u00f6llen hingegen w\u00fcrde die BEV-Marktdurchdringung in Europa und somit die Erreichung der europ\u00e4ischen Klimaziele verlangsamen. Au\u00dferdem hilft es der europ\u00e4ischen Automobilindustrie, sich dem Wettbewerb mit chinesischen Herstellern im Binnenmarkt zu stellen, um die eigene Innovationskraft und internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken. Protektionismus in Europa hilft der global t\u00e4tigen europ\u00e4ischen Automobilindustrie nicht, sich im Wettbewerb auf internationalen M\u00e4rkten durchzusetzen. Risiko chinesischer Gegenma\u00dfnahmen: Die Antisubventionsuntersuchung der EU Kommission, die ohne einen in solchen F\u00e4llen \u00fcblichen schriftlichen Antrag eines Wirtschaftszweigs der Union aufgenommen wurde, tr\u00e4gt zudem das Risiko einer protektionistischen Reaktion Chinas durch Abwehrma\u00dfnahmen. Einseitige Ma\u00dfnahmen, wie die Aufnahme der Antisubventionsuntersuchung, k\u00f6nnen eine Kette gegenseitiger Vergeltungsma\u00dfnahmen ausl\u00f6sen. Konkret bedeutet dies: Die Untersuchung chinesischer Subventionen kann Unternehmen, die in China produzieren oder Produkte nach China exportieren, schaden und eine Kaskade negativer Folgen weltweit ausl\u00f6sen.\r\nL\u00f6sung\r\nDie europ\u00e4ische Industrie sollte im BEV-Sektor nicht durch handelspolitische Abwehrma\u00dfnahmen, sondern durch die St\u00e4rkung der eigenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die BEV-Produktion bef\u00e4higt werden. Investitionen in und Anreize f\u00fcr den Ausbau der Batterieproduktionskapazit\u00e4ten, die Ansiedlung der spezifischen Wertsch\u00f6pfungsketten, den gesicherten Zugang zu Rohstoffen und Vorprodukten sowie die Sicherung einer stabilen Halbleiter-Lieferkette sind wesentliche Bestandteile der L\u00f6sung. Dies erfordert eine umfassende Strategie mit klarem Fokus auf die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unionsindustrie.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nIm Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022 Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022 In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022 In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWettbewerbsf\u00e4higkeit vs. Handelsschutzpolitik:\r\nNur nachhaltige Ma\u00dfnahmen st\u00e4rken die M\u00e4rkte\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/ba/317956/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007087",
                "regulatoryProjectTitle": "EU Batterie-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022Der erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022In einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022In einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\n2\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/88/317958/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007087",
                "regulatoryProjectTitle": "EU Batterie-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Im Sekund\u00e4rrechtsakt zur EU-Batterieverordnung m\u00fcssen zur Berechnung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batteriekomponenten Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien anerkannt bleiben.\r\nIm August 2023 trat die EU-Batterieverordnung in Kraft. Neben anderen Anforderungen werden mit der Verordnung erstmals Vorschriften \u00fcber den CO2- Produktfu\u00dfabdruck (PCF) f\u00fcr ein Automobilbauteil eingef\u00fchrt, die durch delegierte Rechtsakte festgelegt werden. Der Ansatz besteht aus drei Schritten:\r\n\u2022\r\nDer erste delegierte Rechtsakt legt nach aktuellem Entwurf die Methoden zur Berechnung des PCF fest, was zu Berichtspflichten f\u00fchren wird.\r\n\u2022\r\nIn einem weiteren delegierten Rechtsakt werden Batterien in Leistungsklassen eingeteilt.\r\n\u2022\r\nIn einem endg\u00fcltigen delegierten Rechtsakt werden PCF-Schwellenwerte eingef\u00fchrt, wodurch der EU-Marktzugang f\u00fcr Batterien \u00fcber noch festzulegenden H\u00f6chstwerten verwehrt wird.\r\nDer Ansatz der Batterieverordnung wird wahrscheinlich das EU-Konzept f\u00fcr alle weiteren PCF-Vorschriften sein.\r\nDer aktuelle Vorschlag des delegierten Rechtsakts f\u00fcr \u201eeine Methode zur Berechnung und \u00dcberpr\u00fcfung des CO2-Fu\u00dfabdrucks von Batterien f\u00fcr Elektrofahrzeuge\u201c weist erhebliche Probleme auf.\r\nDie Anerkennung von Zertifikaten f\u00fcr erneuerbare Energien zur Bestimmung des PCF wurde entgegen den Empfehlungen des EU Joint Research Centre (JRC) aus dem Entwurf gestrichen. Nur die Stromerzeugung aus erneuerbaren Quellen, die spezifisch und physisch an einen jeweiligen Produktionsstandort angeschlossen sind, gilt im Rahmen des aktuellen Entwurfs als erneuerbare Energie. In allen anderen F\u00e4llen werden die CO2-Emissionen des landesweiten durchschnittlichen Strommixes ber\u00fccksichtigt.\r\nProduktionsstandorte in L\u00e4ndern mit einem durchschnittlichen Strommix mit niedrigem CO2-Aussto\u00df werden \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorzugt. Dies gilt insbesondere f\u00fcr L\u00e4nder mit einem gro\u00dfen Anteil an Kernenergie. Der aktuelle Vorschlag der delegierten Rechtsakte f\u00fchrt zu gro\u00dfen Unterschieden, selbst zwischen den EU-L\u00e4ndern.\r\nWenn Unternehmen ihre Energie aus europ\u00e4ischen und anderen L\u00e4ndern mit hohem CO2 Wert im Strommix beziehen oder dort investieren wollen, m\u00fcssten Unternehmen einen kompletten Wind- oder Solarpark in direkter N\u00e4he eines energieintensiven Produktionsstandorts errichten, um dasselbe Ergebnis zu erzielen wie L\u00e4nder mit niedrigem Mix. Dies ist auf die erheblichen Unterschiede in den CO2-Emissionen der jeweiligen nationalen Netzmixe zur\u00fcckzuf\u00fchren.\r\nAuch wenn bis 2030 80% des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien stammen sollen, werden Kohle und Gas weiterhin genutzt werden. Infolgedessen wird der Wert bei mindestens 170 gCO2/kWh bleiben, realistischerweise bei etwa 200 gCO2/kWh.\r\nIn den meisten F\u00e4llen ist es nicht m\u00f6glich, energieintensive Produktionsst\u00e4tten um die Erzeugung erneuerbarer Energien zu erweitern. Dies w\u00e4re erst recht keine Option f\u00fcr bestehende Anlagen.\r\nVon internationalen OEMs wird erwartet, dass sie ihre globalen Wertsch\u00f6pfungsketten dekarbonisieren \u2014 und zuverl\u00e4ssig dar\u00fcber berichten. In vielen L\u00e4ndern ist dies nur durch Energieattribute-Zertifikate m\u00f6glich.\r\nWeltweit anerkannte Zertifikate f\u00fcr Erneuerbare Energien (z. B. das Europ\u00e4ische Herkunftszertifikat, deutsche Herkunftsnachweise HKN, Zertifikate f\u00fcr erneuerbare Energien in den USA und Kanada) haben zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeitsbem\u00fchungen beigetragen. Sie erh\u00f6hen die Nachfrage nach erneuerbarem Strom und sind die beste verf\u00fcgbare Methode, um freiwillige Bem\u00fchungen gro\u00dfer Unternehmen zur Dekarbonisierung zu f\u00f6rdern. Eine Nichtanerkennung dieser Zertifikate in den europ\u00e4ischen Vorschriften w\u00fcrde ihre weltweite Akzeptanz ernsthaft gef\u00e4hrden.\r\n2\r\nDer durchschnittliche CO2-Fu\u00dfabdruck der nationalen Strommixe wird in vielen L\u00e4ndern noch einige Zeit lang CO2-intensiv sein, und das aus einer Vielzahl von Gr\u00fcnden. Daher sollten wir Unternehmen weiterhin dazu ermutigen, die Transformation ihrer Wertsch\u00f6pfungsketten voranzutreiben, anstatt den einzig m\u00f6glichen Hebel zur individuellen Einflussnahme abzuschaffen. Die Politik sollte sich auf die Optimierung der Qualit\u00e4t der Zertifikate konzentrieren, um Doppelz\u00e4hlungen wirksam zu vermeiden, und die Installation neuer Anlagen f\u00fcr erneuerbare Energien dort f\u00f6rdern, wo die Bedingungen daf\u00fcr am besten sind.\r\nWir schlagen vor, den bisherigen endg\u00fcltigen Entwurf des EU Joint Research Center \u201eFootprint of Electric Vehicle Batteries (CFBEV)\u201c ab 2023 anzunehmen.\r\nIn der Empfehlung des JRC f\u00fcr eine Methodik zum CO2-Fu\u00dfabdruck wird die Anerkennung hochwertiger Zertifizierungen f\u00fcr erneuerbare Energien vorgeschlagen, die in ganz Europa verwendet werden. Dies ist jedoch nur eine Teill\u00f6sung f\u00fcr die Wertsch\u00f6pfung von Batterien in Europa. Um die Dekarbonisierung auf globaler Ebene zu f\u00f6rdern, muss auch eine L\u00f6sung f\u00fcr die Anerkennung internationaler Zertifikate wie IREC und GEC gefunden werden.\r\nEs muss sichergestellt werden, dass Doppelz\u00e4hlungen verhindert werden, ohne dass Regionen innerhalb und au\u00dferhalb der EU benachteiligt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a5/9e/317960/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240025.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007088",
                "regulatoryProjectTitle": "Renewable Energy Directive III",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hintergrund\r\nZur Erreichung der Klimaziele braucht es vor allem Anreize, gen\u00fcgend Erneuerbare Energien zur \r\nVerf\u00fcgung zu stellen. Die Renewable Energy Directive (RED) bietet dazu die beste L\u00f6sung. \r\nDie aktuell geltende Fassung RED III wurde am 31. Oktober 2023 im Amtsblatt der EU ver\u00f6ffentlicht \r\nund trat am 20. November 2023 in Kraft.1\r\nDie RED III reguliert alle Energieformen f\u00fcr den Verkehrssektor und ist damit vom Grundsatz her \r\ntechnologieneutral. Das Ziel der RED ist es, den Anteil der erneuerbaren Energieversorgung des \r\nVerkehrs \u00fcber die Zeit zu erh\u00f6hen, um somit die Treibhausgas (THG)-Emissionen des Verkehrs \u00fcber \r\ndie Zeit zu senken. So erh\u00f6ht sich im Verkehrssektor das THG-Minderungsziel 2030 auf 14,5%. \r\nProblem\r\nAlle klimafreundlichen Fahrzeuge brauchen 100% Erneuerbare Energie. \r\nBei Neufahrzeugen schl\u00e4gt die EU-Kommission 55% (2030) und 100% (2035) CO2-Einsparungen vor.\r\nDie deutschen Klimaschutzziele im Verkehr sehen eine Reduktion um 48% bis 2030 vor (im Vergleich \r\nzu 1990).\r\nDoch eine hohe Ambition bei der Flottengesetzgebung bzw. nationalen Klimazielen im Verkehrssektor \r\nmacht nur Sinn, wenn \u00fcber die aktuelle RED III bzw. Folge-Richtlinien gen\u00fcgend CO2-freie Energie \r\nbereitgestellt wird. Nur erneuerbare Kraftstoffe bzw. erneuerbarer Strom k\u00f6nnen die CO2-Reduktionen \r\nim Verkehrsbereich sicherstellen. \r\nHinzu kommt, dass die Gefahr droht, dass der Fokus ausschlie\u00dflich auf die Bereitstellung der \r\nerneuerbaren Energieversorgung f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge gelegt wird. Ein solcher Ansatz \r\nblendet f\u00e4lschlicherweise die Potentiale der CO2-Reduzierung innerhalb der Bestandsflotte\r\nvollkommen aus. Auch hier gilt es, schnellst- und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche CO2-Einsparungen zu erreichen. \r\nAnsonsten droht der Verkehrsbereich die im deutschen Klimaschutzgesetz festgelegten Sektorziele \r\nauch in Zukunft zu verfehlen. Eine schwache RED mit einer unambitionierten THG-Minderungsquote \r\nl\u00e4sst Potenziale bei fortschrittlichen Biokraftstoffen, eFuels und einer ausschlie\u00dflichen Versorgung mit \r\nGr\u00fcnstrom ungenutzt. \r\nL\u00f6sung\r\nUm entsprechende Anreize zu setzen ist es notwendig, entschlossene Zielwerte in der nationalen \r\nUmsetzung der RED III vorzugeben. Konkret sollte vorgegeben werden, dass ausreichend \r\nklimaneutrale Kraftstoffe und Elektrizit\u00e4t vorhanden sein m\u00fcssen, um eine Reduktion der \r\nTreibhausgase zu erreichen. Ein ambitionierter Reduktionspfad f\u00fchrt dazu, dass fast ausschlie\u00dflich \r\nerneuerbarer Strom f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bereitgestellt wird, das Potential fortschrittlicher Kraftstoffe \r\nwie eFuels ausgenutzt wird und Investitionen in deren Produktionsanlagen get\u00e4tigt werden. \r\nGleichzeitig sollte bereits fr\u00fchzeitig darauf hingewirkt werden, den Europ\u00e4ischen Rechtsrahmen \r\nentsprechend ambitionierter zu gestalten. Schon jetzt beginnen die Vorbereitungen f\u00fcr das 2026 \r\nvorgesehene Review der RED III. Deutschland sollte mit einer ehrgeizigen Zielsetzung f\u00fcr 2030 und \r\neinem eindeutigen Pfad in Richtung Klimaneutralit\u00e4t schon jetzt ein deutliches Signal senden und sich \r\nsomit zum Vorreiter in Europa machen. \r\nEine ambitionierte RED III kann als technologieneutrale Regulierung die Resilienz Europas erh\u00f6hen und einseitige geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten reduzieren."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/81/317962/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007088",
                "regulatoryProjectTitle": "Renewable Energy Directive III",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Hintergrund\r\nZur Erreichung der Klimaziele braucht es vor allem Anreize, gen\u00fcgend Erneuerbare Energien zur \r\nVerf\u00fcgung zu stellen. Die Renewable Energy Directive (RED) bietet dazu die beste L\u00f6sung. \r\nDie aktuell geltende Fassung RED III wurde am 31. Oktober 2023 im Amtsblatt der EU ver\u00f6ffentlicht \r\nund trat am 20. November 2023 in Kraft.1\r\nDie RED III reguliert alle Energieformen f\u00fcr den Verkehrssektor und ist damit vom Grundsatz her \r\ntechnologieneutral. Das Ziel der RED ist es, den Anteil der erneuerbaren Energieversorgung des \r\nVerkehrs \u00fcber die Zeit zu erh\u00f6hen, um somit die Treibhausgas (THG)-Emissionen des Verkehrs \u00fcber \r\ndie Zeit zu senken. So erh\u00f6ht sich im Verkehrssektor das THG-Minderungsziel 2030 auf 14,5%. \r\nProblem\r\nAlle klimafreundlichen Fahrzeuge brauchen 100% Erneuerbare Energie. \r\nBei Neufahrzeugen schl\u00e4gt die EU-Kommission 55% (2030) und 100% (2035) CO2-Einsparungen vor.\r\nDie deutschen Klimaschutzziele im Verkehr sehen eine Reduktion um 48% bis 2030 vor (im Vergleich \r\nzu 1990).\r\nDoch eine hohe Ambition bei der Flottengesetzgebung bzw. nationalen Klimazielen im Verkehrssektor \r\nmacht nur Sinn, wenn \u00fcber die aktuelle RED III bzw. Folge-Richtlinien gen\u00fcgend CO2-freie Energie \r\nbereitgestellt wird. Nur erneuerbare Kraftstoffe bzw. erneuerbarer Strom k\u00f6nnen die CO2-Reduktionen \r\nim Verkehrsbereich sicherstellen. \r\nHinzu kommt, dass die Gefahr droht, dass der Fokus ausschlie\u00dflich auf die Bereitstellung der \r\nerneuerbaren Energieversorgung f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge gelegt wird. Ein solcher Ansatz \r\nblendet f\u00e4lschlicherweise die Potentiale der CO2-Reduzierung innerhalb der Bestandsflotte\r\nvollkommen aus. Auch hier gilt es, schnellst- und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche CO2-Einsparungen zu erreichen. \r\nAnsonsten droht der Verkehrsbereich die im deutschen Klimaschutzgesetz festgelegten Sektorziele \r\nauch in Zukunft zu verfehlen. Eine schwache RED mit einer unambitionierten THG-Minderungsquote \r\nl\u00e4sst Potenziale bei fortschrittlichen Biokraftstoffen, eFuels und einer ausschlie\u00dflichen Versorgung mit \r\nGr\u00fcnstrom ungenutzt. \r\nL\u00f6sung\r\nUm entsprechende Anreize zu setzen ist es notwendig, entschlossene Zielwerte in der nationalen \r\nUmsetzung der RED III vorzugeben. Konkret sollte vorgegeben werden, dass ausreichend \r\nklimaneutrale Kraftstoffe und Elektrizit\u00e4t vorhanden sein m\u00fcssen, um eine Reduktion der \r\nTreibhausgase zu erreichen. Ein ambitionierter Reduktionspfad f\u00fchrt dazu, dass fast ausschlie\u00dflich \r\nerneuerbarer Strom f\u00fcr die Elektromobilit\u00e4t bereitgestellt wird, das Potential fortschrittlicher Kraftstoffe \r\nwie eFuels ausgenutzt wird und Investitionen in deren Produktionsanlagen get\u00e4tigt werden. \r\nGleichzeitig sollte bereits fr\u00fchzeitig darauf hingewirkt werden, den Europ\u00e4ischen Rechtsrahmen \r\nentsprechend ambitionierter zu gestalten. Schon jetzt beginnen die Vorbereitungen f\u00fcr das 2026 \r\nvorgesehene Review der RED III. Deutschland sollte mit einer ehrgeizigen Zielsetzung f\u00fcr 2030 und \r\neinem eindeutigen Pfad in Richtung Klimaneutralit\u00e4t schon jetzt ein deutliches Signal senden und sich \r\nsomit zum Vorreiter in Europa machen. \r\nEine ambitionierte RED III kann als technologieneutrale Regulierung die Resilienz Europas erh\u00f6hen und \r\neinseitige geopolitische Abh\u00e4ngigkeiten reduzieren. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/da/5a/317964/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260029.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007089",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungspaket, Nachweisgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\nDezember 2023\r\nZusammenfassung\r\nB\u00fcrokratiebelastungen sind f\u00fcr die Wirtschaft jeden Tag sp\u00fcrbar. In der Wahrnehmung vieler \u2013 gerade kleiner und mittelst\u00e4ndischer Betriebe und Unternehmen \u2013 bindet die Erf\u00fcllung von b\u00fc-rokratischen Pflichten, Melde-, oder Dokumentationspflichten immer mehr Ressourcen und nimmt Zeit, die zur Erf\u00fcllung des Kerngesch\u00e4fts fehlt. Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfen sind auf einen effizienten, \u00fcbersichtlichen und m\u00f6glichst einheitlichen Rechtsrahmen angewiesen, denn unn\u00f6-tige B\u00fcrokratie kostet Zeit und Geld, hemmt Innovationen und wirkt als Standortnachteil. Laut Jahresbericht des Nationalen Normenkontrollrats (NKR) ist der laufenden Erf\u00fcllungsaufwand um rund 9,3 Mrd. Euro auf insgesamt 26,8 Mrd. Euro gestiegen. Das ist einer der h\u00f6chsten Spr\u00fcnge seit Beginn der Aufzeichnung des laufenden Erf\u00fcllungsaufwandes. Nach Analyse des NKR hat bspw. die Anhebung des Mindestlohns auf 12 Euro und die erweiterten Aufzeichnungspflichten im Mindestlohngesetz zu einem zus\u00e4tzlichen j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand von 5,6 Mrd. Euro f\u00fcr die Wirtschaft gef\u00fchrt. Auch der einmalige Erf\u00fcllungsaufwand ist so hoch wie nie und betr\u00e4gt insgesamt 23,7 Mrd. Euro. Davon entfallen rund 20,2 Mrd. Euro auf die Wirtschaft, die u.a. durch das Geb\u00e4udeenergiegesetz entstanden sind. Folglich zeigt der Jahresbericht des NKR, die B\u00fc-rokratiebelastung in Deutschland w\u00e4chst durch immer mehr Vorschriften.\r\nDiese historisch hohen Belastungen machen deutlich, dass in dieser Legislaturperiode Projekte zur B\u00fcrokratieentlastung dringend angepackt werden m\u00fcssen. Viele schon in der Vergangenheit gestellte Forderungen warten immer noch auf ihre Umsetzung. Dies gilt vor allem vor dem Hin-tergrund, dass es in den vergangenen Legislaturperioden zu zahlreichen neuen b\u00fcrokratischen Belastungen durch neue Gesetze gekommen ist (z.B. Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungs-gesetz, Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz). Die Bundesregierung muss hier z\u00fcgig handeln und B\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben.\r\nMit der Einf\u00fchrung eines Praxischecks und dem Konsultationsverfahren der Wirtschaft und der Verb\u00e4nde zum B\u00fcrokratieabbau, hat die Bundesregierung schon einen Schritt in die richtige Richtung gemacht. Das Eckpunktepapier f\u00fcr ein weiteres B\u00fcrokratieentlastungsgesetz (BEG IV) zeigt aber, dass die Pl\u00e4ne der Bundesregierung weit hinter den Vorschl\u00e4gen aus der Praxis zur\u00fcckbleiben. Um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Unternehmen aufrechtzuerhalten und Deutschland als Wirtschaftsstandort zu sichern, m\u00fcssen weitere b\u00fcrokratische Lasten ver-mieden und bestehende H\u00fcrden dringend abgebaut werden.\r\nDer vorliegende Katalog zum B\u00fcrokratieabbau enth\u00e4lt Forderungen und konkrete L\u00f6sungsvor-schl\u00e4ge zu Bereichen, die Arbeitgebern einen erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand aufb\u00fcrden. Wir fordern die Bundesregierung auf, ihrem Versprechen vom raschen B\u00fcrokratieabbau nach-zukommen und sich ernsthaft mit den Forderungen aus der Praxis auseinanderzusetzen und diese z\u00fcgig umzusetzen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n2\r\nB\u00fcrokratieabbau muss sp\u00fcrbar sein\r\nB\u00fcrokratieabbau darf k\u00fcnftig erst dann in die Abbaubilanz eingestellt werden, wenn er bei Ver-waltung, Unternehmen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern angekommen ist. Es reicht nicht, Ma\u00df-nahmen zum B\u00fcrokratieabbau anzuk\u00fcndigen oder lediglich zu beschlie\u00dfen und diese dann be-reits als Abbauerfolg zu verbuchen. Zudem sollte bei Vorhaben auch an den Umsetzungsauf-wand in der Verwaltung, den Unternehmen sowie der Bev\u00f6lkerung gedacht werden. Das Bei-spiel Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz (LkSG) zeigt, dass immer noch zu viele b\u00fcrokratische Vorgaben erlassen werden. Mehr als \u00fcber 100 Seiten mit sektor\u00fcbergreifenden Umsetzungs-vorgaben f\u00fcr Unternehmen sind nach \u00a7 20 LkSG ver\u00f6ffentlicht worden. Dabei wird das LkSG extensiv ausgelegt und bestehende Flexibilisierungsr\u00e4ume nicht genutzt. Auch beim neuen Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz wurden dem Grunde nach zwar viele Flexibilisierungsregelun-gen geschaffen, die die Erwerbsmigration erleichtern sollten. Dennoch wurden die Verwaltungs-verfahren, die oft vielstufig und langwierig sind, nicht angepasst. So ist der angedachte B\u00fcrokra-tieabbau wenig bis gar nicht sp\u00fcrbar. Deshalb sollten Umsetzungsvorgaben k\u00fcnftig in allen Be-reichen b\u00fcrokratiearmer ausgestaltet und daf\u00fcr bestehende Flexibilisierungsr\u00e4ume genutzt wer-den. So w\u00e4re der B\u00fcrokratieabbau auch wirklich vor Ort bei den Betroffenen sp\u00fcrbar.\r\n\u201eOne in, one out\u201c-Regelung konsequent umsetzen\r\nDer \u201eOne in, one out\u201c-Beschluss muss konsequent umgesetzt werden. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene muss die k\u00fcrzlich eingef\u00fchrte \u201eOne in, one out\u201c-Regelung konsequent umgesetzt werden. Eine wirksame B\u00fcrokratiebremse auf EU-Ebene muss alle Belastungen neuer Rechtsakte er-fassen. Laut Bundesregierung wurde die deutsche Wirtschaft durch die nationale Umsetzung von EU-Recht in der 19. Legislaturperiode zus\u00e4tzlich um 594 Millionen \u20ac belastet. Die Bundes-regierung muss auch hinsichtlich der \u201eOne in, one out\u201c-Regelung auf europ\u00e4ischer Ebene mit den europ\u00e4ischen Institutionen zusammenarbeiten.\r\nDie B\u00fcrokratiebremse gilt des Weiteren nur f\u00fcr den laufenden Erf\u00fcllungsaufwand. Einmaliger Aufwand, beispielsweise f\u00fcr die Einrichtung neuer IT-Systeme oder die Schulung von Mitarbei-tern, bleibt au\u00dfer Betracht. Einmaliger Erf\u00fcllungsaufwand k\u00f6nnte zuk\u00fcnftig in eine laufende Be-lastung entsprechend den Abschreibungsfristen f\u00fcr Investitionsg\u00fcter umgerechnet werden. Da-f\u00fcr w\u00e4re eine entsprechende Anpassung des Beschlusses des Staatssekret\u00e4rsausschusses B\u00fc-rokratieabbau zur \u201eOne in, one out\u201c-Regel und des Leitfadens zur Ermittlung des Erf\u00fcllungsauf-wandes erforderlich.\r\nPraxischecks auf weitere Ministerien ausweiten\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) hat als neue Initiative das In-strument der sog. Praxischecks entwickelt. Gemeinsam mit relevanten Stakeholdern untersucht das BMWK in Workshops einen bestimmten Anwendungsfall in der Praxis. Die Praxischecks sollen so besser b\u00fcrokratische Hindernisse identifizieren, die in einem n\u00e4chsten Schritt bspw. durch Gesetzgebungspakete abgebaut werden. Ein bereits durchgef\u00fchrter Praxischeck f\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb von Photovoltaik-Anlagen hat rund 50 Hindernisse f\u00fcr den gewerb-lichen und privaten PV-Ausbau identifiziert. Das zeigt, die Praxischecks sind ein guter Ansatz, um b\u00fcrokratische Vorgaben zu identifizieren. Deshalb sollten sie nun z\u00fcgig auch in anderen Ministerien etabliert werden. Dabei ist es wichtig, dass die Praxis-Checks in ihrer Durchf\u00fchrung zeitlich nicht ausufern und die dort gefunden L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden.\r\nWirtschaftsverb\u00e4nde in EU-Ex-Ante-Verfahren einbeziehen\r\nDie Bundesregierung hat zu Recht ein \u201eEU-Ex-Ante-Verfahren\u201c geschaffen, um fr\u00fchzeitig die Auswirkungen von EU-Rechtsakten auf Deutschland zu ermitteln. Es handelt sich bislang um\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n3\r\nein rein regierungsinternes Verfahren, in das Unternehmen oder Wirtschaftsverb\u00e4nde kaum ein-bezogen sind.\r\nDie Bundesregierung sollte das \u201eEU-Ex-Ante-Verfahren\u201c weiter st\u00e4rken, indem sie die Expertise der Wirtschaftsverb\u00e4nde verbindlich ber\u00fccksichtigt. Gemeinsames Ziel ist eine verbesserte \u2013 also praxisorientiertere \u2013 Folgenabsch\u00e4tzung. Auch auf europ\u00e4ischer Ebene sollte sich die Bun-desregierung daf\u00fcr einsetzen, dass der Rat gem\u00e4\u00df der Interinstitutionellen Vereinbarung von 2016 Folgenabsch\u00e4tzungen durchf\u00fchrt.\r\nQuantifizierbares Abbauziel beim Erf\u00fcllungsaufwand setzen\r\nDas 2006 von der Bundesregierung formulierte Ziel, die Kostenbelastung der Wirtschaft inner-halb von 5 Jahren durch Informationspflichten um 25 % zu reduzieren, hat wesentlich dazu bei-getragen, tats\u00e4chliche Fortschritte zu erzielen. Allerdings machen Informationspflichten nur ei-nen Teil des Gesamt-B\u00fcrokratieaufwands aus.\r\nDie Bundesregierung sollte ressortspezifische Netto-Abbauziele definieren. Ein \u00e4hnlicher Effekt entst\u00fcnde auch, wenn die B\u00fcrokratiebremse von dem aktuellen \u201eOne in, one out\u201c zu einem \u201eOne in, two out\u201c weiterentwickelt w\u00fcrde. Mindestens muss gew\u00e4hrleistet werden, dass der Erf\u00fcllungs-aufwand f\u00fcr die Wirtschaft nicht noch weiter steigt.\r\nNKR muss Erf\u00fcllungsaufwand bei allen Gesetzgebungsvorhaben pr\u00fcfen k\u00f6nnen\r\nSeit 2011 wird bei neuen Gesetzgebungsverfahren die sich daraus ergebende Ver\u00e4nderung des Erf\u00fcllungsaufwands gemessen. Eine Pr\u00fcfung eines Gesetzgebungsvorhabens durch den NKR erfolgt nur automatisch, wenn es sich um eine Gesetzesvorlage eines Ministeriums vor Vorlage an das Bundeskabinett handelt. Bei Gesetzesinitiativen aus der Mitte des Bundestages oder seitens des Bundesrates erfolgt dies dagegen nur auf Antrag der einbringenden Fraktion oder der einbringenden Abgeordneten, seitens des Bundesrates nur nach Zuleitung an den NKR durch diesen. Dem NKR muss hier die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, alle Gesetzgebungsvor-haben zu pr\u00fcfen.\r\nDeutschland braucht mehr Schwung bei der Verwaltungsdigitalisierung\r\nDas Ziel des Onlinezugangsgesetztes (OZG) bis Ende 2022 alle 575 OZG-Leistungen zu digi-talisieren, wurde deutlich verfehlt. Dies ist inakzeptabel, vor allem weil die \u00f6ffentliche Verwaltung nicht nur als Vorbild f\u00fcr alle anderen Branchen eine wichtige Funktion f\u00fcr deren digitale Durch-dringung besitzt: Durch die unz\u00e4hligen Schnittstellen der \u00f6ffentlichen Verwaltung mit der Wirt-schaft f\u00fchrt die mangelhafte Digitalisierung der Verwaltung auch zu einer dauerhaften Behinde-rung der Wirtschaft.\r\nDaher ist es unverst\u00e4ndlich, dass beim OZG-\u00c4nderungsgesetz (OZG-\u00c4ndG) ein gro\u00dfer Wurf ausbleibt. Verwaltungsprozesse als Ganzes \u2013 und damit auch die Digitalisierung und Automati-sierung im Backend \u2013 sollten st\u00e4rken in den Blick genommen werden. Derzeit werden Antr\u00e4ge, die online eingehen, weiterhin ausgedruckt, bearbeitet und wieder eingescannt. Um die Verfah-ren zu beschleunigen, bedarf es einer klugen Ende-zu-Ende-Digitalisierung.\r\nZudem fehlt es erneut an einer Verzahnung des OZG-\u00c4ndG mit weiteren wichtigen Digitalisie-rungsvorhaben, wie u. a. der Registermodernisierung. Nur mit vollst\u00e4ndig digitalisierten und ver-netzten Registern ist eine effiziente Ende-zu-Ende-Digitalisierung von Verwaltungsleistungen und die Umsetzung des Once-Only-Prinzips m\u00f6glich, das Unternehmen von B\u00fcrokratie entlas-ten w\u00fcrde, indem sie ihre Daten nur einmal angeben m\u00fcssten.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n4\r\nB\u00fcrokratieabbau entschlossen vorantreiben ......................................................................... 1\r\nA. Sozialversicherung | Steuern ......................................................................................... 6\r\n1. Beitragsrecht bei pauschal versteuerten Sachzuwendungen vereinfachen (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV) ................................................................................................. 6\r\n2. Umlageverfahren U1 entb\u00fcrokratisieren (\u00a7 1 Abs. 1 AAG) ............................................. 6\r\n3. Umlageverfahren U2 entb\u00fcrokratisieren und mittelfristig abschaffen (\u00a7 1 Abs. 2 AAG) . 7\r\n4. Beitragseinzugsverfahren vereinfachen (\u00a7 28h Abs. 1 SGB IV) ..................................... 7\r\n5. Harmonisierung steuer- und sozialrechtlicher Vorschriften ............................................. 8\r\n6. K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren zumindest vereinfachen (\u00a7\u00a7 24ff. KSVG) ..................... 8\r\n7. Arbeitgeberbescheinigungen durch standardisierte Entgeltbescheinigung ersetzen (\u00a7 108 Abs. 3 GewO) ....................................................................................................... 9\r\n8. Meldeverfahren zwischen Arbeitgebern und \u00f6ffentlicher Verwaltung vereinfachen...... 10\r\n9. Betriebspr\u00fcfungen: Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume begrenzen ... 10\r\n10. Lohnsteuerrechtliche Regelung bei Betriebsveranstaltungen vereinfachen ................. 11\r\n11. Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung: Lohnsteuerliche Regelungen praxisgerecht ausgestalten (\u00a7 3 Nr. 34 EStG) ..................................................................................... 12\r\nB. Arbeitsmarkt | Zuwanderung | Integration .................................................................. 12\r\n12. Verfahren der Zuwanderung durch einheitliche e-Akte beschleunigen ....................... 12\r\n13. Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vereinfachen und Kompetenz in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden erweitern ....................................................................................... 13\r\n14. Formulare zur Erwerbsmigration zielgerichtet ausgestalten......................................... 14\r\n15. Visabearbeitung beschleunigen und Serviceorientierung weiter st\u00e4rken ..................... 14\r\n16. Anerkennungsgesetz \u2013 Verfahren f\u00fcr alle Referenzberufe bundesweit einheitlich ausgestalten .................................................................................................................. 15\r\nC. Arbeitsrecht |Tarifpolitik ............................................................................................... 16\r\nI. Tarifrecht und -politik ....................................................................................................... 16\r\n17. Tariftreueregelungen unterlassen ................................................................................. 16\r\n18. Keine \u00c4nderungen der Anpassungskriterien im Mindestlohngesetz ............................ 16\r\n19. Mindestlohngesetz: Aufzeichnungs- und Dokumentationspflichten reduzieren ........... 16\r\n20. Mindestlohngesetz: Auftraggeberhaftung einschr\u00e4nken .............................................. 17\r\n21. Mindestlohngesetz: Praktika unterst\u00fctzen und vereinfachen ....................................... 18\r\nII. Arbeitsvertragsrecht ........................................................................................................ 18\r\n22. Digitalisierungsverbote abschaffen (Beispiel: Nachweisgesetz) .................................. 18\r\n23. Arbeitszeitgesetz: Umstellung auf w\u00f6chentliche Berechnung der H\u00f6chstarbeitszeit ... 18\r\n24. Arbeitszeitgesetz: Ruhezeiten variabler gestalten ........................................................ 19\r\n25. Vertrauensarbeitszeit nicht durch Arbeitszeiterfassung gef\u00e4hrden .............................. 19\r\n26. Mobile Arbeit: Keine weitere gesetzliche Regulierung ................................................. 20\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n5\r\n27. Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 neue Rechtsunklarheit vermeiden ................................... 20\r\n28. Befristungsverl\u00e4ngerung praxisgerecht gestalten ........................................................ 21\r\n29. Kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitsmarkt erhalten ................ 21\r\n30. Br\u00fcckenteilzeit modifizieren .......................................................................................... 22\r\n31. TzBfG: Abrufarbeit erleichtern ...................................................................................... 22\r\n32. Pro-Rata-Temporis-Grundsatz st\u00e4rker zur Geltung bringen......................................... 22\r\n33. K\u00fcndigungsschutzverfahren f\u00fcr schwerbehinderte Menschen effektiv ausgestalten ... 23\r\n34. Reihenfolge der Beteiligung von Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integrationsamt bei K\u00fcndigungen festlegen ................................................................. 23\r\n35. Rechtsweg bei K\u00fcndigungen von schwerbehinderten Arbeitnehmern vereinheitlichen ............................................................................................................. 23\r\n36. Rechtssicherheit bei Massenentlassungsanzeige schaffen ......................................... 24\r\n37. Unterrichtungspflicht beim Betriebs\u00fcbergang praxisgerecht ausgestalten .................. 25\r\n38. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten ............................. 25\r\n39. Klarstellung bei Zeitarbeit erforderlich .......................................................................... 25\r\n40. Lohntransparenz-Richtlinie: Umsetzung mit Augenma\u00df .............................................. 26\r\n41. Kein Diskriminierungsschutz f\u00fcr \u201eAGG-Hopper\u201c ........................................................... 26\r\n42. Berechnung der Karenzentsch\u00e4digung vereinfachen (\u00a7 74 HGB) ............................... 27\r\n43. Heilung falscher Karenzzusagen erm\u00f6glichen ............................................................. 27\r\n44. Abweichende Vereinbarungen erm\u00f6glichen (\u00a7 75d HGB)............................................ 27\r\n45. M\u00f6glichkeit zum Verzicht auf ein Wettbewerbsverbot erleichtern (\u00a7 75a HGB) ........... 28\r\n46. Information zum Insolvenzschutz bei Lebensarbeitszeitkonten erleichtern ................. 28\r\n47. Wechsel des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers f\u00fcr Lebensarbeitszeitkonten vereinfachen . 28\r\nD. Betriebsrentenrecht ...................................................................................................... 29\r\n48. Abfindungen von kleinen Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 3 BetrAVG) ............................ 29\r\n49. Anpassungspr\u00fcfungspflicht laufender Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 16 BetrAVG) ...... 29\r\n50. Einheitliche Bilanzierung von Betriebsrentenverpflichtungen erm\u00f6glichen (\u00a7\u00a7 249 Abs. 1, 253 Abs. 2 HGB) ................................................................................. 29\r\n51. Betriebliche Altersvorsorge von Aufwand f\u00fcr Versorgungsausgleich entlasten ........... 30\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n6\r\nA. Sozialversicherung | Steuern\r\n1. Beitragsrecht bei pauschal versteuerten Sachzuwendungen vereinfachen (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV)\r\nProblem: \u00a7 37b EStG erm\u00f6glicht es Unternehmen, die Einkommensteuer auf Sachzuwendun-gen an Arbeitnehmer oder Dritte mit einem Steuersatz von 30 % pauschal zu \u00fcbernehmen und an das Finanzamt abzuf\u00fchren. Diese Pauschalversteuerung bringt \u2013 gerade bei Massensach-verhalten \u2013 eine erhebliche Vereinfachung f\u00fcr die Arbeitgeber.\r\nIm Sozialversicherungsrecht wird die lohnsteuerrechtliche Erleichterung jedoch nur unzu-reichend flankiert. Denn nur soweit es sich bei den Zuwendungen nach \u00a7 37b EStG um Zuwen-dungen von Dritten an Arbeitnehmer handelt, gilt eine Beitragsfreiheit in der Sozialversicherung (\u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 Sozialversicherungs-Entgeltverordnung SvEV). Zuwendungen an eigene Ar-beitnehmer und Arbeitnehmer eines verbundenen Unternehmens (Konzernstrukturen) sind da-gegen zu verbeitragen. Dies ist f\u00fcr die Unternehmen sehr b\u00fcrokratieaufwendig. So muss bei jeder Sachzuwendung ermittelt werden, welcher Arbeitnehmer davon in welcher H\u00f6he einen Vorteil gehabt hat, was im Einzelfall nicht leicht festzustellen ist (z. B. beim Get-together einer Jahrestagung, Incentive-Einladungen, Geschenken). Anschlie\u00dfend muss noch gepr\u00fcft werden, in welcher H\u00f6he Beitragspflicht besteht, wobei sich \u2013 je nachdem, ob der Arbeitnehmer privat oder gesetzlich krankenversichert ist oder ob Beitragsbemessungsgrenzen \u00fcberschritten wer-den, \u2013 Unterschiede ergeben k\u00f6nnen.\r\nL\u00f6sung: \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 14 SvEV sollte dahingehend ge\u00e4ndert werden, dass sich die Beitrags-freiheit auch auf Zuwendungen an eigene Arbeitnehmer und an Arbeitnehmer eines mit dem Zuwendenden verbundenen Unternehmens erstreckt. Auf diese Weise wird die durch die Pau-schalbesteuerung angestrebte B\u00fcrokratieentlastung bei der Sozialversicherung realisiert \u2013 wie bereits jetzt bei anderen F\u00e4llen einkommensteuerlicher Pauschalierungen (z. B. \u00a7 40 Abs. 2 EStG).\r\n2. Umlageverfahren U1 entb\u00fcrokratisieren (\u00a7 1 Abs. 1 AAG)\r\nProblem: Beim U1-Verfahren wird dem Arbeitgeber das nach dem Entgeltfortzahlungsgesetz bei Arbeitsunf\u00e4higkeit des Arbeitnehmers fortgezahlte Arbeitsentgelt von den Krankenkassen erstattet. Finanziert wird das U1-Verfahren durch eine Arbeitgeberumlage (Arbeitgeber mit bis zu 30 Arbeitnehmern) Der einzelne Arbeitgeber muss das U1-Verfahren mit jeder Krankenkasse durchf\u00fchren, bei der einer seiner Besch\u00e4ftigten versichert ist. Dementsprechend sind - je nach Satzung der aktuell 96 Krankenkassen - jeweils unterschiedliche Erstattungss\u00e4tze und damit auch unterschiedliche Umlages\u00e4tze zugrunde zu legen und vom Arbeitgeber zu ber\u00fccksichtigen.\r\nL\u00f6sung: Der wirksamste B\u00fcrokratieabbau w\u00fcrde dadurch erreicht, dass die Pflicht zur Teil-nahme am U1-Verfahren gestrichen wird. Allerdings l\u00e4sst sich auch bei Beibehaltung des U1-Verfahrens eine deutliche Entlastung von B\u00fcrokratieaufwand erreichen, indem Arbeitgebern er-m\u00f6glicht w\u00fcrde, sich eine Krankenkasse auszuw\u00e4hlen, bei der sie das Umlageverfahren durch-f\u00fchren oder alternativ eine zentrale Stelle zur Durchf\u00fchrung (z. B. BKK Landesverband Mitte, der das Arbeitgeberverfahren zentral f\u00fcr die BKKen durchf\u00fchrt) festzulegen. Die Unternehmen h\u00e4tten somit einen Ansprechpartner f\u00fcr alle Abwicklungsf\u00e4lle, einheitliche Beitrags- bzw. Erstat-tungss\u00e4tze sowie einheitliche Erstattungsregeln. In Folge des durch das Arbeitgeberwahlrecht ausgel\u00f6sten Wettbewerbs um eine effiziente Administration des Verfahrens w\u00fcrden die bislang noch sehr hohen U1-Verwaltungskosten bei den durchf\u00fchrenden Krankenkassen reduziert. Auf-bauend auf den Ergebnissen der im Sommer 2020 eingesetzten Koalitions-AG B\u00fcrokratieabbau hat die Bundesregierung mit Kabinettbeschluss vom 13. April 2021 ein Paket f\u00fcr B\u00fcrokratieer-\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n7\r\nleichterungen auf den Weg gebracht, um Wirtschaft, Unternehmen, staatliche Stellen und B\u00fcr-gerinnen und B\u00fcrger noch weiter von B\u00fcrokratie zu entlasten. Danach ist unter Ziff. 8 vorgese-hen, die Kranken- und Mutterschutz-Umlagen zu vereinheitlichen. Es soll gepr\u00fcft werden, ob und inwiefern die gesetzlichen Rahmenbedingungen bei den Umlageverfahren nach dem AAG so weiterentwickelt werden k\u00f6nnen, dass die Beitrags- und Erstattungss\u00e4tze kassenweit verein-heitlicht werden.\r\n3. Umlageverfahren U2 entb\u00fcrokratisieren und mittelfristig abschaffen (\u00a7 1 Abs. 2 AAG)\r\nProblem: Das U2-Verfahren dient dem Ausgleich der Arbeitgeberaufwendungen f\u00fcr Mutter-schaftsleistungen. Arbeitgebern werden ihre Aufwendungen f\u00fcr den Mutterschaftsgeldzuschuss und das Arbeitsentgelt w\u00e4hrend Besch\u00e4ftigungsverboten von der Krankenkasse des Arbeitneh-mers erstattet. Daf\u00fcr zahlen sie Umlagebeitr\u00e4ge an die Krankenkassen. Die Durchf\u00fchrung des U2-Verfahrens bei einer Vielzahl von Krankenkassen verursacht bei den Arbeitgebern viel un-n\u00f6tige B\u00fcrokratie, weil unterschiedliche Ansprechpartner, Umlages\u00e4tze und Erstattungsregeln gelten.\r\nL\u00f6sung: Eine deutliche Entb\u00fcrokratisierung lie\u00dfe sich dadurch erreichen, dass die Arbeitgeber das U2-Verfahren - so wie zum U1-Verfahren vorgeschlagen - bei einer Krankenkasse ihrer Wahl oder alternativ einer zentralen Stelle durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Die Arbeitgeber h\u00e4tten dann einen Ansprechpartner und f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten, einheitliche Beitragss\u00e4tze und insbesondere einheitliche Erstattungsregeln.\r\nMittelfristig sollte das U2-Verfahren allerdings ganz abgeschafft werden. Die Finanzierung der Versorgung von M\u00fcttern w\u00e4hrend der Mutterschutzfristen ist eine gesamtgesellschaftliche Auf-gabe (Art. 6 Abs. 4 Grundgesetz) und folgerichtig von der Allgemeinheit zu tragen. Die bisheri-gen Mutterschaftsleistungen der Arbeitgeber m\u00fcssen daher mit allen \u00fcbrigen Geldleistungen vor und nach der Geburt eines Kindes (Mutterschafts- und Elterngeld) einheitlich aus Steuermitteln finanziert und zu einer Leistung aus einer Hand zusammengef\u00fchrt werden. Die Notwendigkeit der aufwendigen U2-Verfahren w\u00fcrde damit entfallen.\r\n4. Beitragseinzugsverfahren vereinfachen (\u00a7 28h Abs. 1 SGB IV)\r\nProblem: Obwohl die GKV-Beitr\u00e4ge von den unterschiedlichen Einzugsstellen geb\u00fcndelt an den Gesundheitsfonds weitergeleitet werden, m\u00fcssen die Arbeitgeber die Beitr\u00e4ge f\u00fcr ihre Arbeit-nehmer nach Krankenkassen sortieren, getrennt abf\u00fchren und unterschiedliche Beitragsnach-weise erstellen. R\u00fcck- und Rechtsfragen zum Beitragseinzug m\u00fcssen mit einer Vielzahl von Kassen gekl\u00e4rt werden. Hier liegt ein erhebliches Potenzial f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau.\r\nL\u00f6sung: Arbeitgebern sollte die M\u00f6glichkeit gegeben werden, den Gesamtsozialversicherungs-beitrag f\u00fcr alle sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten bei einer Abrechnungsstelle abrech-nen zu k\u00f6nnen. Hierdurch w\u00fcrden der Wettbewerb um eine kosteng\u00fcnstige Administration des Beitragseinzugsverfahrens gef\u00f6rdert und Effizienzgewinne beim Beitragseinzug erreicht. Damit w\u00e4re auch nur noch ein Beitragsnachweis pro Betrieb erforderlich und die Verifizierbarkeit der Beitragsleistung f\u00fcr alle beteiligten Stellen verbessert. Der Aufgabenbereich dieser zentralen Stelle muss dabei alle Aufgaben umfassen, die heute die einzelnen Krankenkassen/Einzugs-stellen gegen\u00fcber dem Arbeitgeber erf\u00fcllen. Diese zentrale Stelle kann eine Stelle innerhalb oder auch au\u00dferhalb der gesetzlichen Krankenversicherung sein. Hier sind viele L\u00f6sungen m\u00f6g-lich. Ein ausf\u00fchrliches Positionspapier zur Umsetzung hat die BDA am 27. Januar 2021 vorge-legt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n8\r\n5. Harmonisierung steuer- und sozialrechtlicher Vorschriften\r\nProblem: W\u00e4hrend im Lohnsteuerrecht das Zuflussprinzip (\u00a7 11 EStG) gilt, sind die Beitragsan-spr\u00fcche der Sozialversicherungstr\u00e4ger nach dem Entstehungs- bzw. Anspruchsprinzip (\u00a7 22 SGB IV) zu errechnen. Das hei\u00dft: Nach dem steuerlichen Zuflussprinzip entsteht die Steuer-schuld, wenn das Arbeitsentgelt dem Arbeitnehmer zuflie\u00dft. Nach dem Entstehungsprinzip wer-den Beitr\u00e4ge in dem Zeitpunkt geschuldet, in dem der Besch\u00e4ftigte einen Anspruch auf Arbeits-entgelt erzielt.\r\nIn der betrieblichen Praxis sorgt dieses Auseinanderfallen von Steuer- und Sozialversicherungs-recht immer wieder f\u00fcr Rechtsunsicherheiten und erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand in der Lohn- und Gehaltsabrechnung (z. B. bei r\u00fcckwirkenden bzw. nachtr\u00e4glichen Entgeltzahlungen, beim Umgang mit Wertguthaben etc.). Die Haftungsrisiken sind nur noch schwerlich zu \u00fcberbli-cken bzw. zu kontrollieren. Auch die Nachvollziehbarkeit der Entgeltabrechnung gestaltet sich f\u00fcr die Arbeitnehmer immer schwieriger.\r\nL\u00f6sung: Zur Entb\u00fcrokratisierung ist dringend eine st\u00e4rkere Harmonisierung zwischen Lohn-steuer- und Sozialversicherungsrecht erforderlich. Es kommt dabei darauf an, dass eine Harmo-nisierung nicht eine Angleichung an die jeweils f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer ung\u00fcnstigere Regelung bedeuten darf. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die unterschiedlichen IT-Verfahrensstandards in der Sozial- und Finanzverwaltung vereinheitlicht werden. Dieser Dissens zwischen Lohn-steuer- und Sozialversicherungsrecht hat sich gerade bei der Kl\u00e4rung von Fragen zur Bewertung zum Homeoffice, der Coronapandemie bzw. der Hochwasserkatastrophe 2021 gezeigt.\r\n6. K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren zumindest vereinfachen (\u00a7\u00a7 24ff. KSVG)\r\nProblem: Als einziges Land in Europa leistet sich Deutschland ein Sondersozialversicherungs-system f\u00fcr K\u00fcnstler. Die zu dessen Finanzierung geschaffene Abgabepflicht der Unternehmen nach dem K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetz (KSVG) belastet diese - \u00fcber die Kostenbelastung durch die K\u00fcnstlersozialabgabe selbst - mit einem erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand. Zum B\u00fcrokratieaufwand tragen insbesondere die zahlreichen Unsch\u00e4rfen der rechtlichen Regelun-gen und die umfangreichen Aufzeichnungs-, Dokumentations- und Meldepflichten bei.\r\nNach einer Studie des Instituts der deutschen Wirtschaft (IW) K\u00f6ln aus dem Jahr 20081 belaufen sich die j\u00e4hrlichen B\u00fcrokratiekosten der Betriebe durch das K\u00fcnstlersozialabgabeverfahren auf fast 80 Prozent der insgesamt gezahlten K\u00fcnstlersozialabgabe der Unternehmen. F\u00fcr jeden Euro K\u00fcnstlersozialabgabe entstehen den abgabepflichtigen Unternehmen somit B\u00fcrokratiekos-ten von fast 80 Cent. Hinzu kommen Verwaltungskosten bei der K\u00fcnstlersozialkasse und der Rentenversicherung. Mit dem Gesetz zur Stabilisierung des K\u00fcnstlersozialabgabesatzes wurde das Missverh\u00e4ltnis zwischen Abgabe und damit verbundenem B\u00fcrokratieaufwand noch einmal versch\u00e4rft. Durch das Gesetz wurde eine umfangreiche Kontrolle der Abf\u00fchrung der K\u00fcnstlerso-zialabgabe w\u00e4hrend der Betriebspr\u00fcfung der Deutschen Rentenversicherung bei den Arbeitge-bern eingef\u00fchrt. Dadurch entstehen weitere Kosten sowohl bei den Tr\u00e4gern der Rentenversi-cherung als auch bei den Arbeitgebern, ohne dass sich an der H\u00f6he der aufzubringenden Ab-gabe etwas \u00e4ndert. Die Pr\u00fcfkosten bei der DRV und KSK sind hierdurch auf 21,5 Millionen Euro bis 2019 angestiegen2. Dem stehen jedoch zus\u00e4tzliche Einnahmen f\u00fcr die K\u00fcnstlersozialkasse in H\u00f6he von lediglich 40 Millionen Euro gegen\u00fcber. Ein solch eklatantes Missverh\u00e4ltnis zwischen Kosten und Nutzen zeigt die Dringlichkeit, umgehend Vereinfachungen herbeizuf\u00fchren.\r\n1 Informationsdienst des Instituts der deutschen Wirtschaft vom 30. Mai 2013 \u201eSubventionierte Kreativwirtschaft\u201c\r\n2 Forschungsbericht Evaluierung des K\u00fcnstlersozialabgabenstabilisierungsgesetzes (KSASTabG) des BMAS von Feb-ruar 2021 S. 80f.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n9\r\nL\u00f6sung: Die beste L\u00f6sung ist es, die K\u00fcnstlersozialversicherung durch eine Versicherungs-pflicht selbstst\u00e4ndiger K\u00fcnstler und Publizisten in der Kranken-, Pflege- und Rentenversicherung zu ersetzen, auf die die gleichen beitragsrechtlichen Bedingungen wie f\u00fcr sonstige pflichtversi-cherte Selbstst\u00e4ndige Anwendung finden.\r\nSofern am Privileg selbstst\u00e4ndiger K\u00fcnstler und Publizisten weiter festgehalten werden soll, be-darf es zumindest einer deutlichen Vereinfachung des Finanzierungsverfahrens der K\u00fcnstlerso-zialversicherung. Die Abgabepflicht muss sowohl dem Grunde nach als auch in der H\u00f6he f\u00fcr die Abgabepflichtigen leicht feststellbar sein. Soweit dies nicht durch eine Definition der k\u00fcnstleri-schen Leistung erfolgt, bedarf es klarer und leicht nachvollziehbarer Regelungen. Beispiels-weise kann die Abgabe auf die Entgelte f\u00fcr die tats\u00e4chlich versicherten K\u00fcnstler und Publizisten, also die Leistungserbringer, beschr\u00e4nkt werden (Gleichlauf von \u00a7\u00a7 1 und 24 KSVG). Ein ent-sprechender Hinweis der Versicherteneigenschaft m\u00fcsste - \u00e4hnlich wie die Mehrwertsteuer - sowohl in das Angebot als auch in die Rechnung aufgenommen werden.\r\nSoweit K\u00fcnstlersozialabgabe f\u00fcr versicherte K\u00fcnstler und Publizisten erhoben wird, sollten diese die Abgabe selbst abf\u00fchren. Dies w\u00e4re f\u00fcr die K\u00fcnstler keine zus\u00e4tzliche Belastung, weil sie schon heute selbst Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die K\u00fcnstlersozialkasse \u00fcberweisen. An der wirtschaftlichen Traglast der K\u00fcnstlersozialabgabe \u00e4ndert sich durch die Abf\u00fchrung durch die K\u00fcnstler nichts. Zudem sollte der Anwendungsbereich nicht auf weitere Personenkreise, wie z.B. Solo-Selbstst\u00e4ndige ausgeweitet werden.\r\n7. Arbeitgeberbescheinigungen durch standardisierte Entgeltbescheinigung ersetzen (\u00a7 108 Abs. 3 GewO)\r\nProblem: F\u00fcr die Gew\u00e4hrung staatlicher Leistungen m\u00fcssen die antragsstellenden Arbeitneh-mer bei den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden unterschiedliche Arbeitgeberbescheinigungen vorlegen. Durch die Vielzahl bestehender Arbeitgeberbescheinigungen (z. B. Verdienstbescheinigung So-zialhilfe, Verdienstbescheinigung Wohngeld, Bescheinigung des vergleichbaren Einkommens f\u00fcr Antr\u00e4ge auf Hinterbliebenenrente, Bescheinigung des Arbeitgebers zum Antrag auf Kraft-fahrzeughilfe, Arbeitslosengeld II und Einkommensbescheinigung f\u00fcr den Kinderzuschlag) ent-steht f\u00fcr die Unternehmen ein hoher Melde-, Auskunfts- und Bescheinigungsaufwand. Auch f\u00fcr die Arbeitnehmer ist es \u00e4rgerlich, aufgrund der unterschiedlichen Formularvorlagen bei jeder Beantragung einer staatlichen Leistung erneut an den Arbeitgeber herantreten zu m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Der f\u00fcr den Bezug staatlicher Leistungen erforderliche Nachweis des Arbeitsentgelts sollte - soweit elektronische Meldeverfahren nicht bestehen - grunds\u00e4tzlich durch Vorlage, der von den Arbeitgebern auf Basis der Entgeltbescheinigungsverordnung erstellten Entgeltbeschei-nigung erfolgen.\r\nAndere Arbeitgeberbescheinigungspflichten, die dem Nachweis des Arbeitsentgelts dienen, soll-ten dagegen entfallen. Dar\u00fcber hinaus sollte umfassend gepr\u00fcft werden, welche Arbeitgeberbe-scheinigungen durch Vorlage der Entgeltbescheinigung entfallen bzw. dem Umfang nach redu-ziert werden k\u00f6nnen.\r\nDer Gesetzgeber hat hierauf z.T. reagiert und die Einf\u00fchrung der elektronischen Verfahren von rvBEA ZUZA (\u00fcber die Rentenversicherung Bescheinigung elektronisch anfordern) ab Herbst 2021 bzw. rvBEA BEEG (elektronische Abfrage des Anwendungsfall zum Bundeselterngeld- und Elternzeitgesetz) ab Sommer 2022 eingef\u00fchrt. Dies ist ein erster Schritt in die richtige Rich-tung, aber das Problem der unterschiedlichen Arbeitgeberbescheinigungen stellt sich nach wie vor noch mit einer Vielzahl der oben aufgez\u00e4hlten Beh\u00f6rden. Auch hier sind eine \u00dcberpr\u00fcfung und Vereinfachung erforderlich.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n10\r\n8. Meldeverfahren zwischen Arbeitgebern und \u00f6ffentlicher Verwaltung vereinfachen\r\nProblem: Bei den verschiedenen Meldeverfahren, \u00fcber die die Arbeitgeber an die \u00f6ffentliche Verwaltung Daten zu \u00fcbermitteln haben, fehlt es bislang an einer nachvollziehbaren IT-Strategie der \u00f6ffentlichen Hand. Das hat sich gerade im Hinblick auf die Abrechnung/Erstattung der Ent-sch\u00e4digungsleistung nach dem Infektionsschutzgesetz (IfSG) gezeigt. Die digitale Anbindung der Gesundheits\u00e4mter erfolgte verz\u00f6gert und eine Antragstellung zur Erstattung \u00fcber eine ein-heitliche Internetplattform ist nur f\u00fcr 12 Bundesl\u00e4nder m\u00f6glich. Dies erschwert gerade die Ab-rechnung bei gr\u00f6\u00dferen bzw. bundesl\u00e4nder\u00fcbergreifend t\u00e4tigen Arbeitgebern und macht eine einheitliche digitale Abrechnung fast unm\u00f6glich. Zudem ist trotz der z. T. existierenden Internet-plattform keine Kompatibilit\u00e4t mit den Systemen der Arbeitgeber (systemgepr\u00fcfte Entgeltabrech-nungsprogramme) m\u00f6glich, was weiterhin eine h\u00e4ndische Eingabe jedes einzelnen Personalfal-les erforderlich macht. Hier werden den Arbeitgebern einseitig unn\u00f6tige B\u00fcrokratielasten aufer-legt. Die notwendige Koordinierung der bestehenden Aktivit\u00e4ten findet nicht statt, ein \u00fcbergrei-fendes abgestimmtes Konzept ist derzeit nicht erkennbar.\r\nGleichzeitig gibt es heute mehrere parallele Verfahren, z. B. das DE\u00dcV-Meldeverfahren, mit dem die Arbeitgeber mit der Sozialversicherung kommunizieren, das ElsterLohn-Verfahren im Be-reich der Finanzverwaltung sowie weitere elektronische Datenaustauschverfahren, etwa f\u00fcr das Krankengeld und f\u00fcr die U1/U2-Umlagen nach dem Aufwendungsausgleichsgesetz.\r\nL\u00f6sung: Die unterschiedlichen Meldeverfahren m\u00fcssen besser koordiniert werden. Ziel muss sein, ein geb\u00fcndeltes multifunktionales (Melde-)Verfahren zu etablieren. Die zu meldenden Da-ten m\u00fcssen sich in allen Meldeverfahren auf das absolut Notwendige beschr\u00e4nken. Dies ver-langt, dass die f\u00fcr den Bezug von Leistungen ma\u00dfgeblichen Voraussetzungen aufeinander ab-gestimmt werden (Harmonisierung der Berechnungsgrundlagen). Das reduziert den B\u00fcrokratie- und Kostenaufwand sowohl auf Seiten der Arbeitgeber als auch bei den Empf\u00e4ngern der Mel-dungen. Die Notwendigkeit hat der Normenkontrollrat in seinem Gutachten vom Juni 2020 - \u201eDi-gitale Verwaltung braucht digitaltaugliches Recht \u2013 Der modulare Einkommensbegriff\u201c ausf\u00fchr-lich begr\u00fcndet.\r\n9. Betriebspr\u00fcfungen: Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume begrenzen\r\nProblem: Nach geltendem Recht k\u00f6nnen die Sozialversicherungstr\u00e4ger im Rahmen einer Be-triebspr\u00fcfung Beitragsnachforderungen auch f\u00fcr bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume geltend machen. Dies ist sogar m\u00f6glich, ohne dass die Rentenversicherungstr\u00e4ger vorherige Pr\u00fcfbescheide auf-heben. Die Arbeitgeber k\u00f6nnen somit auf die Bindungswirkung bestandskr\u00e4ftiger Bescheide aus Betriebspr\u00fcfungen nicht vertrauen.\r\nDies ist umso unverst\u00e4ndlicher, als Betriebspr\u00fcfungen eine sehr hohe Pr\u00fcfintensit\u00e4t aufweisen. So pr\u00fcfen die Rentenversicherungstr\u00e4ger bei den Arbeitgebern die Lohnuterlagen, die Beitrags-nachweise sowie die Entgelt- und Beitragsabrechnung, und k\u00f6nnen dabei auch umfassend auf elektronisch bereitstehende Daten Zugriff nehmen. F\u00fcr die Arbeitgeber ist die Mitwirkung an den Pr\u00fcfungen - insbesondere durch Bereitstellung der Unterlagen und der elektronischen Verarbei-tungssysteme - mit einem erheblichen B\u00fcrokratie- und Kostenaufwand verbunden.\r\nDiesem Aufwand folgt keine ausreichende Rechtssicherheit f\u00fcr die Unternehmen. Ohne Ver-trauensschutz in die Bestandskraft von Pr\u00fcfbescheiden m\u00fcssen die Arbeitgeber auch nach einer umf\u00e4nglichen Betriebspr\u00fcfung ein massives Haftungsrisiko tragen. Denn nach \u00a7 28g Satz 3 SGB IV kann ein unterbliebener Beitragsabzug grunds\u00e4tzlich nur bei den drei n\u00e4chsten Lohn- oder Gehaltszahlungen nachgeholt werden. Somit m\u00fcssen Beitragsnachforderungen, die daraus re-sultieren, dass ein sozialversicherungsrechtlicher Sachverhalt im Rahmen einer erneuten Pr\u00fc-fung abweichend zur vorangegangenen Pr\u00fcfung beurteilt wird, von den Arbeitgebern in aller Regel vollumf\u00e4nglich allein getragen werden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n11\r\nL\u00f6sung: Zur St\u00e4rkung der Rechtssicherheit nach Betriebspr\u00fcfungen bedarf es einer gesetzli-chen Regelung, welche die Eingriffsm\u00f6glichkeiten in bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume eindeutig regelt und begrenzt. Beitragsnachforderungen f\u00fcr bereits gepr\u00fcfte Zeitr\u00e4ume d\u00fcrfen nur dann geltend gemacht werden, wenn vorherige Pr\u00fcfbescheide unter Ber\u00fccksichtigung der Vertrauensschutz-grunds\u00e4tze (\u00a7 45 SGB X) zuvor aufgehoben wurden. Damit wird dem Grundsatz Rechnung ge-tragen, dass schutzw\u00fcrdiges Vertrauen in die Bestandskraft eines Pr\u00fcfbescheids in der Regel Vorrang vor Beitragsnachforderungen genie\u00dfen muss. Dies gilt umso mehr, als dass das Bei-tragsrecht den Arbeitgebern ein h\u00f6heres Haftungsrisiko aufb\u00fcrdet als das Steuerrecht. Denn eine Aufhebung oder \u00c4nderung von Steuerbescheiden nach einer Au\u00dfenpr\u00fcfung sieht das Steu-errecht nur bei Steuerhinterziehung oder leichtfertiger Steuerverk\u00fcrzung vor (\u00a7 173 Abs. 2 Ab-gabenordnung - AO). Dieser Forderung ist der Bundesvorstand der DRV Bund z.T. nachgekom-men. Ab 1. Januar 2021 werden bei jeder turnusm\u00e4\u00dfigen Betriebspr\u00fcfung Verwaltungsakte \u00fcber den sozialversicherungsrechtlichen Status von im Betrieb t\u00e4tigen, nicht als Besch\u00e4ftigte gemel-deten Ehegatten, eingetragenen Lebenspartnern, Abk\u00f6mmlingen des Arbeitgebers sowie ge-sch\u00e4ftsf\u00fchrenden GmbH-Gesellschaftern erlassen, sofern ihr sozialversicherungsrechtlicher Status nicht bereits durch Verwaltungsakt festgestellt wurde. Des Weiteren ist das Ergebnis der Pr\u00fcfung auch dann festzuhalten, wenn es sich als zutreffend erweist. Arbeitgeber k\u00f6nnen aktiv eine verbindliche Beurteilung in der Betriebspr\u00fcfung einfordern. Somit erhalten Arbeitgeber k\u00fcnf-tig mehr Rechtssicherheit nach einer Betriebspr\u00fcfung der Rentenversicherung. Werden aber bestimmte Sachverhalte im Rahmen einer Betriebspr\u00fcfung nicht gepr\u00fcft (stichprobenhafter Cha-rakter), kann der Sozialversicherungstr\u00e4ger diese bei einer erneuten Betriebspr\u00fcfung heranzie-hen und ggf. gegen\u00fcber dem Arbeitgeber eine Nachforderung stellen. Hier besteht weiterhin eindeutiger Handlungsbedarf im Hinblick auf Rechtssicherheit f\u00fcr den Arbeitgeber.\r\n10. Lohnsteuerrechtliche Regelung bei Betriebsveranstaltungen vereinfachen\r\nProblem: Betriebsveranstaltungen spielen f\u00fcr viele Unternehmen eine wichtige Rolle, u. a. zur St\u00e4rkung von Zusammenhalt und Motivation in den Betrieben. F\u00fcr die Unternehmen ist die kor-rekte und rechtssichere lohnsteuerliche Behandlung von Betriebsveranstaltungen \u2013 die Frage, ob aus einer Betriebsveranstaltung ein lohnsteuerpflichtiger \u201egeldwerter Vorteil\u201c f\u00fcr Arbeitneh-mer erw\u00e4chst \u2013 von gro\u00dfer Bedeutung. Auch angesichts der Neuregelung im Wachstumschan-cengesetz (150 Euro-Freibetrag je Teilnehmer nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1a Satz 3 EstG-E) bestehen in der betrieblichen Praxis jedoch noch immer b\u00fcrokratische H\u00fcrden.\r\nEine b\u00fcrokratische Regelung besteht bspw. hinsichtlich der an einer Betriebsveranstaltung \u201eteil-nehmenden Arbeitnehmer\u201c. Dies ist entscheidend f\u00fcr die Beurteilung, ob der Steuerfreibetrag \u00fcberschritten wird und die Arbeitgeber Lohnsteuer abf\u00fchren m\u00fcssen. Derzeit kann es aber zu einer nicht geplanten \u00dcberschreitung des Freibetrags \u2013 und damit zu einer Lohnsteuerpflicht \u2013 kommen: Sagt eine gro\u00dfe Zahl von Arbeitnehmern kurzfristig die Teilnahme an der Betriebsver-anstaltung ab, k\u00f6nnen Arbeitgeber nicht immer alle auf diese Arbeitnehmer entfallenden Ausga-ben rechtzeitig stornieren(z. B. nicht stornierbare Cateringkosten bei schlechter Witterung).Ob-wohl die teilnehmenden Arbeitnehmer keinen direkten \u201egeldwerten Vorteil\u201c durch die Nichtteil-nahme von Kolleginnen und Kollegen haben, kann durch die geringe Teilnehmerzahl ihr steuer-licher Freibetrag \u00fcberschritten werden. Daher ist auf die Bezugsgr\u00f6\u00dfe der \u201eangemeldeten Ar-beitnehmer\u201c abzustellen. Schlussendlich planen Arbeitgeber ihre Betriebsveranstaltung mit der Zahl der angemeldeten Personen. Damit w\u00e4re auch die b\u00fcrokratisch erforderliche zwingende Dokumentation der Anwesenheit am Veranstaltungstag obsolet.\r\nL\u00f6sung: Die Erfassung der Teilnehmerzahl durch die Unternehmen muss vereinfacht werden und zwar durch eine Umstellung der Ermittlung der anteiligen Aufwendungen auf die Zahl der angemeldeten Teilnehmer. Das gilt besonders, wenn die Anzahl der anwesenden Teilnehmer nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigem Aufwand ermittelt werden kann.\r\nZumindest ist aber die Behandlung nicht mehr stornierbarer Kosten praxisgerecht zu vereinfa-chen. Dazu m\u00fcssen f\u00fcr die Ermittlung der Gesamtaufwendungen der Betriebsveranstaltung\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n12\r\nnicht mehr reduzierbare Kosten au\u00dfer Ansatz bleiben. Weicht die Zahl der anwesenden Teil-nehmer wesentlich von der Zahl der nachweislich angemeldeten Teilnehmer nach unten ab, sollte es nicht beanstandet werden, wenn sich die auf angemeldete, aber nicht anwesende Teil-nehmer entfallenden zus\u00e4tzlichen Aufwendungen, nicht mehr reduzieren lassen (z. B. durch kurzfristige Stornierung, Anpassung des Caterings und \u00c4hnlichem).\r\n11. Betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung: Lohnsteuerliche Regelungen praxisgerecht aus-gestalten (\u00a7 3 Nr. 34 EStG)\r\nProblem: Ma\u00dfnahmen der Arbeitgeber zur betrieblichen Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention (z. B. bewegungsf\u00f6rderliches Arbeiten, Stressbew\u00e4ltigung, Suchtmittelpr\u00e4vention), die hinsicht-lich Qualit\u00e4t, Zweckbindung und Zielgerichtetheit den Anforderungen des \u00a7\u00a7 20, 20b SGB V gen\u00fcgen, sind nach \u00a7 3 Nr. 34 EStG bis zu einem Betrag von 600 \u20ac je Arbeitnehmer und Jahr lohnsteuerfrei. Die Erfahrung der betrieblichen Praxis zeigt, dass die Einhaltung dieser Freibe-tragsregelung bei den Unternehmen viel b\u00fcrokratischen Aufwand verursacht und so die betrieb-liche Gesundheitsf\u00f6rderung erschwert. Die Freibetragsregelung erfordert von den Arbeitgebern u. a. das F\u00fchren von Teilnehmerlisten (inkl. Dokumentation im Lohnkonto), die Zuordnung der Ma\u00dfnahmenkosten zu einzelnen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sowie die individuelle Ermittlung, ob der Freibetrag \u00fcberschritten wird.\r\nIst dies der Fall, muss die konkrete H\u00f6he des \u201egeldwerten Vorteils\u201c ermittelt werden und die Lohnsteuerabf\u00fchrung sowie ggf. Verbeitragung erfolgen. Neben dem erheblichen Aufwand f\u00fcr die Arbeitgeber mindert eine Steuer- und ggf. Beitragspflicht die Bereitschaft von Arbeitnehme-rinnen und Arbeitnehmern, an sinnvollen Ma\u00dfnahmen teilzunehmen. Zudem ist eine Begren-zung auf 600 \u20ac zu eng, um einzelne zielgerichtete Pr\u00e4ventionsangebote innerhalb eines Kalen-derjahres \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\r\nL\u00f6sung: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass der Gesetzgeber zum Jahreswechsel 2020 den steuerfreien Zu-schuss f\u00fcr BGF-Ma\u00dfnahmen auf 600 Euro erh\u00f6ht hat (\u00a7 3 Nr. 34 EStG). Das macht BGF f\u00fcr Arbeitgeber attraktiver, allerdings nicht unb\u00fcrokratischer. Die betragsm\u00e4\u00dfige Begrenzung auf 600 \u20ac sollte ersatzlos gestrichen werden. Auf diese Weise werden das Steuerrecht vereinfacht und zugleich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4ven-tion verbessert. Durch die Ankn\u00fcpfung an das SGB V ist bereits hinreichend sichergestellt, dass nur die vom Gesetzgeber als f\u00f6rderungsw\u00fcrdig angesehenen Leistungen steuerbefreit werden.\r\nB. Arbeitsmarkt | Zuwanderung | Integration\r\n12. Verfahren der Zuwanderung durch einheitliche e-Akte beschleunigen\r\nProblem: W\u00e4hrend die zuwanderungsrechtlichen Regelungen f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftezuwanderung in den letzten Jahren sp\u00fcrbar erweitert und flexibilisiert wurden, gestalten sich die Verwaltungs-verfahren im Bereich der Erwerbsmigration weiterhin sehr komplex und langwierig. Insbeson-dere kleine und mittlere Unternehmen sind abgeschreckt, den aufwendigen Prozess einer Rek-rutierung aus Drittstaaten auf sich zu nehmen.\r\nGr\u00fcnde f\u00fcr die sehr komplizierten Verfahren sind z. B. lange Wartezeiten bei den Auslandsver-tretungen, das Einreichen von detailreichen Formularen und aufwendigen Nachweisen, die nicht optimale Zusammenarbeit der verschiedenen Beh\u00f6rden und Stellen sowie fehlende Digitalisie-rung der Verfahren. In der Konsequenz f\u00fchrt das dazu, dass die guten gesetzlichen Zuwande-rungsregelungen ihre bezweckte Wirkung in der Praxis nicht voll entfalten k\u00f6nnen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n13\r\nL\u00f6sung: Die Einf\u00fchrung eines beh\u00f6rden\u00fcbergreifenden IT-Systems zur Erwerbsmigration zwi-schen Auslandsvertretungen, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den Aner-kennungsstellen ist dringend notwendige Voraussetzungen f\u00fcr beschleunigte und reibungslose Prozesse. Durch ein solches System m\u00fcssen Informationen und Dokumente nicht mehrfach ein-gereicht werden und die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen ohne aufwendigen Postversand und jeweilige Echtheitspr\u00fcfung auf die ben\u00f6tigten Dokumente und Bescheide zugreifen. Auch f\u00fcr Zuwan-dernde und Arbeitgeber vereinfacht sich der Prozess und die Gefahr, dass Originaldokumente auf dem Postweg verloren gehen, f\u00e4llt weg.\r\nMit dem Gesetzentwurf zur Anpassung von Daten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht (Ausweitung des Ausl\u00e4nderzentralregisters) ist ein wichtiger Schritt zur digitalen Speicherung und zum Datenaustausch gegangen worden. Notwendig ist jetzt die fl\u00e4chende-ckende und schnelle Umsetzung sowie der weitere Ausbau des Ausl\u00e4nderzentralregisters zu einem zentralen Speicherort und zentralen Ausl\u00e4nderdateisystem der beteiligten Beh\u00f6rden und Einrichtungen.\r\n13. Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde vereinfachen und Kompetenz in den Ausl\u00e4nder-beh\u00f6rden erweitern\r\nProblem: Zust\u00e4ndig ist derzeit die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde des voraussichtlichen Wohnortes. Im Falle einer Einreise zur Erwerbst\u00e4tigkeit ist oft noch nicht klar, wo sich der zuk\u00fcnftige Wohnort des oder der Antragsstellenden befinden wird. Dies f\u00fchrt in der Praxis zu Problemen, da z. B. nicht alle Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden eine Hoteladresse als offizielle Meldeadresse akzeptieren oder der Wohnort noch w\u00e4hrend des Verfahrens wechseln kann und dann eine andere Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde zust\u00e4ndig wird. So m\u00fcssen Arbeitgeber oftmals mit mehreren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden in Kontakt stehen, um ihren internationalen Personalaustausch zu organisieren.\r\nDar\u00fcber hinaus haben Unternehmen verst\u00e4rkt Probleme im Zusammenhang mit der Erreichbar-keit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Viele Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sind praktisch telefonisch und schriftlich f\u00fcr Ausk\u00fcnfte nicht mehr erreichbar. Termine werden sehr sp\u00e4t vergeben, z. B. erst nach zwei oder drei Monaten und die Website f\u00fcr die Terminvergabe sind oft nicht abrufbar. Diese Situation hat beispielsweise in der Praxis dazu gef\u00fchrt, dass die Unternehmen T\u00e4tigkeitstarts verschieben mussten, weil die Visa mangels der Zustimmung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht rechtzeitig erteilt werden konnten. Hier ist dringend eine Besserung f\u00fcr Firmenkunden gefragt.\r\nZudem sind die Regelungen der Arbeitsmigration nach wie vor sehr komplex und zahlreichen Gesetzes\u00e4nderungen unterworfen. Dies erfordert spezialisierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die beispielsweise auch \u00fcber die notwendigen Fremdsprachenkenntnisse verf\u00fcgen. Insbeson-dere bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, bei denen die Fallzahlen im Bereich Erwerbsmigration ver-gleichsweise hoch sind, ist eine gelebte Willkommenskultur dringend notwendig, um Deutsch-land f\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte attraktiver zu machen\r\nL\u00f6sung: Die Zust\u00e4ndigkeit der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde sollte im Falle der Erwerbsmigration mit Ar-beitsplatzangebot vom Sitz des Arbeitgebers abh\u00e4ngen. Dies h\u00e4tte auch den Vorteil, dass das jeweilige Unternehmen immer nur eine Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde als Ansprechpartner h\u00e4tte. Ein ent-sprechender Vorschlag wurde bereits im \"Projektbericht \u00fcber die Optimierung des Verfahrens zur Einreise von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften aus Drittstaaten\" des Nationalen Normenkontroll-rates unterbreitet (dort Vorschlag Nr. 24).\r\nIn F\u00e4llen der Erwerbsmigration sollten alle Bundesl\u00e4nder die im Fachkr\u00e4fteeinwanderungsge-setz vorgesehenen Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einrichten. Diese f\u00fchren auch zu der notwen-digen Vereinheitlichung der Verwaltungspraxis und Aufbau von zus\u00e4tzlicher Expertise und Spe-zialisierung. Zentrale Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden k\u00f6nnen auch als Ansprechpartner f\u00fcr inl\u00e4ndische Ar-beitgeber im Rahmen des beschleunigten Fachkr\u00e4fteverfahrens dienen und digitale Schnittstel-len mit anderen Beh\u00f6rden reduzieren. Sie sind eine Erg\u00e4nzung und wirksame Entlastung f\u00fcr die\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n14\r\nkommunalen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, sodass Verfahren nach einheitlichen Standards zeitgem\u00e4\u00df abgearbeitet werden k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen ihre Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten eindeutig fest-gelegt werden, auch wenn die Bezeichnungen der zentralen Beh\u00f6rden in den einzelnen Bun-desl\u00e4ndern m\u00f6glicherweise unterschiedlich sind.\r\n14. Formulare zur Erwerbsmigration zielgerichtet ausgestalten\r\nProblem: Ein entscheidendes Hindernis f\u00fcr eine gezielte Erwerbsmigration ist die uneinheitliche Rechtsanwendung der beteiligten Beh\u00f6rden. Die Verwaltungsverfahren f\u00fcr Arbeitgeber und Zu-wanderungsinteressierte sind gepr\u00e4gt von einer Vielzahl unterschiedlicher Auslegungen und Verfahrenspraktiken in den verschiedenen Bundesl\u00e4ndern und Beh\u00f6rden. Dadurch entstehen Unsicherheiten und Verz\u00f6gerungen bei der Bearbeitung. Die Folge sind lange Verfahrenszeiten und unklare Handlungsschritte, die sowohl f\u00fcr die Antragstellenden als auch f\u00fcr die Unterneh-men frustrierend und kostspielig sind. Die Vorbereitung von Antr\u00e4gen f\u00fcr Arbeitgeber und An-tragstellende wird in der Praxis immer aufw\u00e4ndiger, da zus\u00e4tzliche und immer detailliertere For-mulare verwendet werden. Aktuell muss ein Unternehmen bei der Auslandsvertretung in dem jeweiligen Land pr\u00fcfen, welche Unterlagen und auf welche Weise diese in den einzelnen Ver-tretungen angefordert werden. Das erzeugt bei allen Beteiligten unn\u00f6tigen Aufwand.\r\nL\u00f6sung: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen alle notwendigen Informationen bei Antragsformularen abgefragt werden. Dabei sollten Formulare jedoch so gestaltet sein, dass der Verwaltungsaufwand f\u00fcr Betriebe und Zuwandernde nicht gr\u00f6\u00dfer wird und die Angaben auf den Sachverhalt relevanten Daten reduziert werden. Ebenfalls ist es dringend erforderlich, einheitliche und m\u00f6glichst digita-lisierte Antragsformulare bei Auslandsvertretungen und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einzuf\u00fchren und die erforderlichen Dokumente auf das Notwendige zu beschr\u00e4nken. Die Informationen sollten zent-ral verf\u00fcgbar sein. Die Umsetzung sollte in allen Visastellen nachgehalten werden. Eine sinnvolle Abstimmung der Antragsprozesse, die direkte \u00dcbertragung der Daten in die Datensysteme des AZR und die Sensibilisierung der Beh\u00f6rdenmitarbeitenden auf bundesweit geltende Formulare, sind notwendige Schritte hierf\u00fcr.\r\n15. Visabearbeitung beschleunigen und Serviceorientierung weiter st\u00e4rken\r\nProblem: In der Praxis sind die Arbeitgeber teilweise mit erheblichen Verz\u00f6gerungen im Visum-verfahren konfrontiert. Diese sind vor allem auf lange Wartezeiten zwischen Terminvergabe und dem tats\u00e4chlichen Termin zur Einreichung der Visaunterlagen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Nur die Warte-zeiten f\u00fcr einen Termin zur Visumantragstellung in den deutschen Auslandsvertretungen betra-gen h\u00e4ufig mehrere Monate. Das Verfahren f\u00fcr die Erteilung des Visums zum Zwecke der Be-sch\u00e4ftigung erstreckt sich auf eine Dauer von bis zu sechs Monaten, gelegentlich auch l\u00e4nger.\r\nZudem berichten Unternehmen, dass Ansprechpersonen bei den Konsulaten nur sehr schwer ausfindig zu machen sind, teilweise nicht oder nur schwer erreichbar und dass auch keine Sach-standsanfragen m\u00f6glich sind. Es kommt vereinzelt sogar vor, dass Konsulate die Zusammenar-beit mit Arbeitgebern bzw. deren Beauftragten ablehnen. Insgesamt gestaltet sich die Kommu-nikation mit den Auslandsvertretungen aufgrund der Zeitverschiebungen und der schlechten Zu-g\u00e4nglichkeit einzelner Auslandsvertretungen (manche Konsulate und Botschaften sind oftmals so \u00fcberlaufen, dass sie auf Anfragen nicht oder nur sehr sp\u00e4t reagieren k\u00f6nnen) sehr schwierig. Manko der im Rahmen des Gesetzes zur Weiterentwicklung des Fachkr\u00e4fteeinwanderungsge-setzes in \u00a7 75 Nr. 1 AufenthG eingef\u00fchrten und bisher auch noch nicht eingerichteten neuen Ansprechstelle beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) ist, dass sie keine richtige Beschwerdestelle f\u00fcr Arbeitgeber und Fachkr\u00e4fte ist. Eine Ansprechstelle, die nur Probleme sammelt und evaluiert, ist zu wenig.\r\nL\u00f6sung: Das Ausw\u00e4rtige Amt sollte die Visastellen wie bisher regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber rechtliche Grundlagen und noch viel st\u00e4rker \u00fcber Prozesse und die Rolle der Beteiligten (Arbeitgeber, BA,\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n15\r\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden) im Verfahren informieren und auch nachhalten, ob hinreichendes Wissen in den Auslandsvertretungen aufgebaut werden konnte. Dass Besch\u00e4ftigte in den Auslandsver-tretungen \u00fcber das notwendige Fachwissen verf\u00fcgen, sollte durch entsprechende Weiterqualifi-zierungen sichergestellt werden.\r\nZudem muss sichergestellt werden, dass die personelle Ausstattung der Auslandsvertretungen den steigenden Anforderungen gerecht wird und dadurch eine schnellere Terminvergabe und Bearbeitung der Visaantr\u00e4ge erfolgt. Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse in Visastellen m\u00fcssen auch durch eine St\u00e4rkung des Bundesamtes f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Angelegenheiten (BfAA) ausgeglichen werden, so wie es im \u201eAktionsplan Visabeschleunigung\u201c des Ausw\u00e4rtigen Amtes angek\u00fcndigt ist. Durch eine Bearbeitung der Antr\u00e4ge in Deutschland kann ohne Verz\u00f6gerung auf zwischen Herkunftsl\u00e4ndern wechselnde Antragsvolumen reagiert werden. Die im Aktionsplan vorgesehenen rechtlichen An-passungen sollten vorangetrieben werden. Die aktuell laufende Digitalisierung der Antragstel-lung steht einen richtigen Schritt dar und soll zeitnah weiter f\u00fcr alle Aufenthaltstitel ausgeweitet werden.\r\nZudem w\u00e4re es sinnvoll, bei den Visaabteilungen der Auslandsvertretungen eine Kontaktstelle einzurichten, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr Arbeitgeber zust\u00e4ndig ist. Es handelt sich nicht um eine Zwi-schenstelle, sondern um eine spezialisierte Kontaktstelle f\u00fcr die F\u00e4lle der Erwerbsmigration. Dies kann zu einer Beschleunigung und Vereinfachung der Abl\u00e4ufe im Visumverfahren f\u00fcr Fach-kr\u00e4ftezuwanderung f\u00fchren. Solche Stellen k\u00f6nnten als Ansprechpartner dienen und zwischen Auslandsvertretung, Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, Arbeitgebern und Zuwanderungs-interessierten ver-mitteln.\r\n16. Anerkennungsgesetz \u2013 Verfahren f\u00fcr alle Referenzberufe bundesweit einheitlich aus-gestalten\r\nProblem: Mit Inkrafttreten der Anerkennungsgesetze des Bundes und der Bundesl\u00e4nder haben sich die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikati-onen grunds\u00e4tzlich verbessert. W\u00e4hrend die Kammern f\u00fcr Anerkennungsverfahren, f\u00fcr die nach BBiG und HwO geregelten Berufe effiziente Strukturen etabliert haben, sind bei reglementierten und landesrechtlich geregelten Berufen weiter b\u00fcrokratische Hemmnisse erkennbar, die die Ein-stellung von ausl\u00e4ndischen Fachkr\u00e4ften unn\u00f6tig erschweren.\r\nL\u00f6sung: Um Arbeitgebern die Personalrekrutierung zu erleichtern und einen \u201eAnerkennungs-tourismus\u201c zwischen den Bundesl\u00e4ndern zu verhindern, m\u00fcssen die Anerkennungsverfahren von landesrechtlich geregelten Berufen st\u00e4rker zentralisiert werden. Nur durch eine gr\u00f6\u00dfere An-zahl von \u00e4hnlich gelagerten Antr\u00e4gen k\u00f6nnen die anerkennenden Stellen durch Spezialisierung eine h\u00f6here Effizienz erreichen und notwendige Expertise aufbauen. So lassen sich die Pro-zesse beschleunigen.\r\nDie Anforderungen an die f\u00fcr eine Anerkennung zu erbringenden Dokumente sowie die Anfor-derungen an die Sprachkenntnisse der Antragsteller sollten bundesweit vereinheitlicht werden. Unterlagen auf Englisch m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend akzeptiert werden. Dies ist vor allem deshalb notwendig, um f\u00fcr potenzielle Fachkr\u00e4fte im Ausland, die mit dem deutschen Anerkennungsf\u00f6-deralismus in der Regel nicht vertraut sind, verl\u00e4ssliche und transparente Rahmenbedingungen zu schaffen. Die bei der BA angesiedelte \u201eZentrale Servicestelle Berufsanerkennung\u201c kann hierzu einen wichtigen Beitrag leisten.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n16\r\nC. Arbeitsrecht |Tarifpolitik\r\nI. Tarifrecht und -politik\r\n17. Tariftreueregelungen unterlassen\r\nProblem: Tariftreueregelungen bedeuten einen Tarifzwang durch die Hintert\u00fcr und einen Ein-griff in die Tarifautonomie. Vergabeverfahren werden durch Tariftreueregelungen komplizierter, teurer und deutlich b\u00fcrokratischer. Unternehmen m\u00fcssen umfangreich nachweisen, dass sie die vorgegebenen Arbeitsbedingungen sowie weitere soziale und \u00f6kologische Vorgaben einhalten. Schon jetzt gibt es bei \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen des Bundes in rund 30 % der Ausschreibungen nur einen Bewerber. Durch weitere Anforderungen bei der \u00f6ffentlichen Vergabe in Form von einem Tariftreuegesetz wird sich der Bieterkreis weiter verringern.\r\nL\u00f6sung: Um den b\u00fcrokratischen Aufwand m\u00f6glichst gering zu halten, sollten die vorgegebenen Arbeitsbedingungen auf ein Minimum reduziert und die Nachunternehmerhaftung beschr\u00e4nkt werden. Auch die Kontroll- und Dokumentationspflichten sollten b\u00fcrokratiearm gestaltet werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen Schwellenwerte, ab wann ein \u00f6ffentlicher Auftrag der Vergaberegelung un-terf\u00e4llt, m\u00f6glichst so angesetzt werden, dass sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hinsichtlich des Aufwandes sind und sich eine Teilnahme am Vergabeverfahren auch f\u00fcr KMUs lohnt. Denkbar w\u00e4re die Einf\u00fchrung eines Pr\u00e4qualifizierungsverfahrens, welches von den Unternehmen einmal durchlau-fen wird und dann f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge gilt.\r\n18. Keine \u00c4nderungen der Anpassungskriterien im Mindestlohngesetz\r\nProblem: Vielfach wird die EU-Mindestl\u00f6hne-Richtlinie als Begr\u00fcndung herangezogen, die Kri-terien zur Anpassung des gesetzlichen Mindestlohns im Mindestlohngesetz \u00e4ndern bzw. erg\u00e4n-zen zu m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Es bedarf keinerlei \u00c4nderungen der Kriterien zur Anpassung des gesetzlichen Min-destlohns. Das Mindestlohngesetz in Deutschland beinhaltet bereits das in der EU-Richtline vor-gesehene Verfahren zur Festlegung und Aktualisierung eines gesetzlichen Mindestlohns sowie angemessene Kriterien dazu. Es setzt bereits umfassende Referenzwerte f\u00fcr die Mindestlohn-anpassung fest. Danach pr\u00fcft die MLK im Rahmen einer Gesamtabw\u00e4gung, welche H\u00f6he des Mindestlohns geeignet ist, zu einem angemessenen Mindestschutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beizutragen, faire und funktionierende Wettbewerbsbedingungen zu erm\u00f6glichen sowie Besch\u00e4ftigung nicht zu gef\u00e4hrden. Die MLK orientiert sich bei der Festsetzung des Min-destlohns nachlaufend an der Tarifentwicklung. Zudem flie\u00dfen die von der EU-Richtlinie ge-nannten Kriterien in die Gesamtabw\u00e4gung der MLK ein, die diese Merkmale in ihrem Evaluati-onsbericht zu den Auswirkungen des Mindestlohns genauestens untersucht.\r\n19. Mindestlohngesetz: Aufzeichnungs- und Dokumentationspflichten reduzieren\r\nProblem: Arbeitgeber, bei denen geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte (sog. Minijob) t\u00e4tig sind oder die Ar-beitnehmer in den Wirtschaftsbereichen nach dem Schwarzarbeitsbek\u00e4mpfungsgesetz besch\u00e4f-tigen oder entleihen, m\u00fcssen laut Mindestlohngesetz (MiLoG) Beginn, Ende und Dauer der t\u00e4g-lichen Arbeitszeit dieser Arbeitnehmer sp\u00e4testens sieben Tage nach der Erbringung der Arbeits-leistung aufzeichnen und dabei die Aufzeichnungen f\u00fcr die gesamte Besch\u00e4ftigungsdauer des Arbeitnehmers mindestens f\u00fcr zwei Jahre bereithalten (\u00a7 17 MiLoG). Dies f\u00fchrt insbesondere bei kleinen und mittleren Unternehmen, die \u00fcber keine automatisierte Arbeitszeiterfassung ver-f\u00fcgen, zu gro\u00dfem administrativem Aufwand.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n17\r\nSollten die Aufzeichnungen nicht richtig, nicht vollst\u00e4ndig oder nicht rechtzeitig erfolgt sein oder die Dokumente nicht vollst\u00e4ndig bereitgehalten werden, kann dies mit einem Bu\u00dfgeld von bis zu 30.000 \u20ac geahndet werden. Nur f\u00fcr Arbeitnehmer, die ab 1. Januar 2024 mehr als 4.319,00 \u20ac im Monat verdienen, kann auf die Aufzeichnung verzichtet werden. Die Dokumentationspflicht entf\u00e4llt auch bei Besch\u00e4ftigten, die ab 1. Januar 2024 monatlich 2.879,00 \u20ac (2/3 des Grund-Grenzwerts) in den vergangenen zw\u00f6lf abgerechneten Entgeltmonaten ausgezahlt bekommen haben. Diese Entgeltgrenze trifft jedoch keine Abgrenzung zwischen Voll- und Teilzeitbesch\u00e4f-tigten. Bei Letzteren wird nicht ber\u00fccksichtigt, dass eine stundenreduzierte Arbeitszeit auch zu weniger Entgelt f\u00fchrt und so die Grenze von 2.879,00 \u20ac \u2013 trotz eines Stundenlohns deutlich \u00fcber dem Mindestlohn \u2013 praktisch nicht zu erreichen ist. Der enorme Verwaltungsaufwand bei Teil-zeitkr\u00e4ften bleibt f\u00fcr die Unternehmen weiterhin bestehen.\r\nDie Schwellenwerte, ab wann die Aufzeichnungspflicht entf\u00e4llt, werden k\u00fcnftig in Bezug auf die jeweils geltende Mindestlohnh\u00f6he dynamisch angepasst. Die damit verbundene stete Anhebung der Schwellenwerte mindert die von der Verordnung bezweckte Erleichterung bei den Mindest-lohndokumentationspflichten, die einen gro\u00dfen Anteil an den B\u00fcrokratiekosten des Mindestlohn-gesetzes ausmachen.\r\nL\u00f6sung: F\u00fcr geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte ist es ausreichend, die Dauer der geleisteten Arbeit auf-zuzeichnen. Grundlage f\u00fcr die Grenzwerte bei der Mindestlohndokumentation sollte eine realis-tische Betrachtung der Arbeitszeit anhand der Vorgaben des Arbeitszeitgesetzes (ArbZG) sein, das von einer werkt\u00e4glichen Arbeitszeit der Arbeitnehmer von 8 Stunden ausgeht. Verl\u00e4ngerun-gen auf 10 Stunden sind zul\u00e4ssig, wenn im Durchschnitt die 8 Stunden nicht \u00fcberschritten wer-den. Der daraus resultierende Grund-Grenzwert l\u00e4ge bei 2.579,00 \u20ac ab dem 1. Januar 2024 (ausgehend von einer 6-Tage-Woche mit 216 Arbeitsstunden pro Monat); bei Zugrundelegung von 10 Stunden betr\u00fcge der Wert maximal 3.227,00 \u20ac.\r\n20. Mindestlohngesetz: Auftraggeberhaftung einschr\u00e4nken\r\nProblem: Weiterer b\u00fcrokratischer Aufwand und damit verbundene erhebliche Kosten werden durch die Auftraggeberhaftung geschaffen. Danach haftet ein Unternehmen, das einen anderen Unternehmer mit der Erbringung von Werk- oder Dienstleistungen beauftragt, f\u00fcr die Mindest-lohnverpflichtungen dieses Unternehmens sowie der etwaigen gesamten Nachunternehmer-kette wie ein B\u00fcrge, der auf die Einrede der Vorausklage verzichtet hat (\u00a7 13 MiLoG i.V.m. \u00a7 14 AEntG). Diese Haftung ist verschuldensunabh\u00e4ngig gestaltet.\r\nUm das erhebliche Haftungsrisiko einzugrenzen und ggf. gegen\u00fcber ihren Subunternehmern Vertragsstrafen und Schadensersatz durchsetzen zu k\u00f6nnen, sind viele Unternehmen dazu \u00fcbergegangen, von jedem ihrer Subunternehmen Best\u00e4tigungen einzufordern, dass diese ihren Mindestlohnverpflichtungen nachkommen. Dar\u00fcber hinaus versuchen die Unternehmen, das Haftungsrisiko durch Bareinbehalte und Bankb\u00fcrgschaften zu minimieren. Dies sind n\u00f6tige, aber durch das MiLoG aufgezwungene Ma\u00dfnahmen, die einen massiven Mehraufwand an administ-rativer T\u00e4tigkeit mit sich bringen.\r\nL\u00f6sung: Vern\u00fcnftig w\u00e4re es \u2013 wie im urspr\u00fcnglichen Regierungsentwurf zum MiLoG noch vor-gesehen \u2013eine verschuldensabh\u00e4ngige Haftung einzuf\u00fchren, nach der der Auftraggeber nur f\u00fcr Vorsatz und grobe Fahrl\u00e4ssigkeit haftet. Au\u00dferdem sollte die Haftung des Generalunternehmers darauf beschr\u00e4nkt werden, dass sein unmittelbarer Subunternehmer die Mindestlohnvorschrif-ten einh\u00e4lt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n18\r\n21. Mindestlohngesetz: Praktika unterst\u00fctzen und vereinfachen\r\nProblem: Nach dem MiLoG werden Praktikanten Arbeitnehmern gleichgestellt. Um die gelten-den Ausnahmeregelungen f\u00fcr Pflicht-, Orientierungs- und Freiwilligenpraktika nach \u00a7 22 Abs. 1 S. 2 MiLoG \u00fcberhaupt anwenden zu k\u00f6nnen, sind die Unternehmen gezwungen, umfassende Nachweise von ihren Praktikanten zu verlangen. So muss beispielsweise f\u00fcr Pflichtpraktika die jeweilige Studienordnung oder eine Best\u00e4tigung der Hochschule vorgelegt werden.\r\nSchon die blo\u00dfe Einordnung, welche Art von Praktikum vorliegt, bringt erhebliche Abgrenzungs-schwierigkeiten mit sich. Dies gilt insbesondere durch die Einschr\u00e4nkung mindestlohnfreier Ori-entierungspraktika auf Personen, die noch keine abgeschlossene Berufsausbildung haben. Nach Auffassung des Bundesarbeitsministeriums sind Orientierungspraktika nicht mehr m\u00f6g-lich, wenn eine abgeschlossene Berufsausbildung vorliegt. In der Praxis h\u00e4ufen sich aber die F\u00e4lle, insbesondere vor dem Hintergrund neuer Berufsprofile aus anderen Herkunftsl\u00e4ndern, einer Neuorientierung trotz abgeschlossener Berufsausbildung, die f\u00fcr den deutschen Arbeits-markt entweder nicht verwertbar ist oder in keinem Zusammenhang mit der neuen angestrebten T\u00e4tigkeit bzw. Ausbildung steht.\r\nDas f\u00fchrt zu hohen b\u00fcrokratischen Belastungen und gro\u00dfer Rechtsunsicherheit, die zur Folge haben, dass Praktika gar nicht mehr angeboten werden oder maximal f\u00fcr einen Zeitraum von drei Monaten.\r\nL\u00f6sung: Gleich aus welchem Rechtsgrund verpflichtende Praktika sollten generell von der Min-destlohnpflicht ausgenommen werden. Freiwillige praktische T\u00e4tigkeiten sollten dar\u00fcber hinaus mindestens zw\u00f6lf Monate ausge\u00fcbt werden k\u00f6nnen, ohne dass dies eine Mindestlohnpflicht aus-l\u00f6st. Es muss klargestellt werden, dass auf der Grundlage \u00f6ffentlich-rechtlicher Vorgaben ange-ordnete Eingliederungsma\u00dfnahmen mit praktischen Besch\u00e4ftigungsanteilen, z. B. nach SGB II, III, VII oder IX, stets mindestlohnfrei sind.\r\nII. Arbeitsvertragsrecht\r\n22. Digitalisierungsverbote abschaffen (Beispiel: Nachweisgesetz)\r\nProblem: Das Schriftformerfordernis im Nachweisgesetz stellt eine besonders gro\u00dfe Belastung f\u00fcr Unternehmen dar. Unternehmen m\u00fcssen den Arbeitnehmern \u00c4nderungen der wesentlichen Arbeitsbedingungen in Papierform mit \u201eNassunterschrift\u201c mitteilen. Das f\u00fchrt z.B. dazu, dass bei einer Gehaltsanpassung in gr\u00f6\u00dferen Unternehmen tausende Briefe an die Arbeitnehmer ver-schickt werden m\u00fcssen. Besonders im Bereich der betrieblichen Altersvorsorge haben die Un-ternehmen digitale Plattformen eingef\u00fchrt, um digital und modern betriebliche Vorsorge anbieten zu k\u00f6nnen. Unternehmen die jahrelang in Digitalisierung investiert haben und papierlose B\u00fcros an der Tagesordnung sind, werden nun zu \u201eDigitalisierungsstraft\u00e4tern\u201c. Das Nachweisgesetz in seiner jetzigen Fassung ist Gift f\u00fcr die Themen Digitalisierung und Nachhaltigkeit.\r\nL\u00f6sung: Die strenge Schriftform sollte durch eine modifizierte Textform ersetzt werden. Auch die zugrundeliegende Arbeitsbedingungen-Richtlinie erfordert keine strenge Schriftform, son-dern ist explizit f\u00fcr digitale L\u00f6sungen offen.\r\n23. Arbeitszeitgesetz: Umstellung auf w\u00f6chentliche Berechnung der H\u00f6chstarbeitszeit\r\nProblem: Gem. \u00a7 3 Satz 1 ArbZG darf die werkt\u00e4gliche Arbeitszeit acht Stunden nicht \u00fcber-schreiten. Sie kann gem. \u00a7 3 Satz 2 ArbZG auf bis zu zehn Stunden nur verl\u00e4ngert werden, wenn innerhalb von sechs Kalendermonaten oder innerhalb von 24 Wochen im Durchschnitt acht Stunden werkt\u00e4glich nicht \u00fcberschritten werden. Damit bezieht sich die Berechnung der\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n19\r\nH\u00f6chstarbeitszeit auf den Tag. Diese Berechnungsmethode engt die Unternehmen und ihre Be-sch\u00e4ftigten ein.\r\nL\u00f6sung: Statt einer Berechnung auf t\u00e4glicher Basis sollte es m\u00f6glich sein, die zul\u00e4ssige Arbeits-zeit im Wochenverlauf variabler zu gestalten, indem in \u00a7 3 ArbZG auf eine w\u00f6chentliche H\u00f6chst-arbeitszeit abgestellt wird. Dies sieht auch der Koalitionsvertrag der Ampelkoalition im Rahmen von Experimentierr\u00e4umen vor. Durch die Umstellung auf eine w\u00f6chentliche Berechnung wird die vertraglich oder tarifvertraglich vereinbarte Arbeitszeit nicht ver\u00e4ndert. Die Besch\u00e4ftigten arbei-ten nicht mehr, sondern im Einzelfall kann die Besch\u00e4ftigungszeit variabler verteilt werden. Auch eine w\u00f6chentliche Obergrenze der H\u00f6chstarbeitszeit stellt zum Schutz der Besch\u00e4ftigten sicher, dass ein tempor\u00e4r erh\u00f6hter Arbeitsanfall durch weniger Arbeit zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt wie-der ausgeglichen wird. Diese Betrachtungsweise entspricht auch den Rahmenbedingungen, die von der Arbeitszeitrichtlinie vorgesehen sind. Hier ist allein eine w\u00f6chentliche Betrachtungs-weise erw\u00e4hnt. Eine flexiblere Einteilung der Arbeitszeit \u00fcber die Woche kommt Besch\u00e4ftigten und Arbeitgebern gleicherma\u00dfen zugute. F\u00fcr Besch\u00e4ftigte kann dadurch auf der einen Seite z. B. die Vereinbarkeit von Familie und Beruf erleichtert werden. Auf der anderen Seite k\u00f6nnen langwierige betriebliche Prozesse, bei welchen eine Unterbrechung nicht m\u00f6glich ist, sinnvoll abgeschlossen werden, ohne gegen Regelungen des Arbeits- und Gesundheitsschutzes zu ver-sto\u00dfen. Durch die gewonnene Flexibilit\u00e4t einer Wochenh\u00f6chstarbeitszeit w\u00fcrden auch unter-schiedliche Zeitzonen die Arbeit in global arbeitenden Unternehmen deutlich weniger beein-tr\u00e4chtigen.\r\n24. Arbeitszeitgesetz: Ruhezeiten variabler gestalten\r\nProblem: \u00a7 5 ArbZG sieht vor, dass die Arbeitnehmer nach Beendigung der t\u00e4glichen Arbeitszeit eine ununterbrochene Ruhezeit von mindestens elf Stunden haben m\u00fcssen. Daraus folgt f\u00fcr einen Besch\u00e4ftigten, der das B\u00fcro am Nachmittag verlassen hat, etwa um sein Kind aus der Kita abzuholen, und der abends vom Homeoffice aus noch einmal von 21 \u2013 23 Uhr arbeitet, dass er die Arbeit am n\u00e4chsten Tag erst wieder um 10 Uhr aufnehmen kann. Dieses Ergebnis ist sowohl f\u00fcr den Besch\u00e4ftigten als auch f\u00fcr den Arbeitgeber unbefriedigend und steht den Bed\u00fcrfnissen einer modernen Arbeitswelt entgegen.\r\nL\u00f6sung: Die Ausnahmem\u00f6glichkeit in \u00a7 7 Abs. 3 Nr. 3 ArbZG, wonach die Ruhezeit per Tarif-vertrag auf neun Stunden reduziert werden kann, sofern die \u201eArt der Arbeit\u201c dies erfordert, sollte f\u00fcr alle T\u00e4tigkeiten ge\u00f6ffnet werden. Au\u00dferdem sollte den Tarifvertragspartnern die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet werden, die Ruhezeit in zwei Bl\u00f6cke zu unterteilen. Dazu kann gesetzlich vorgegeben werden, dass ein Block beispielsweise nicht k\u00fcrzer als sieben Stunden sein darf. Besch\u00e4ftigte werden von der ununterbrochenen Elf-Stunden-Vorgabe unn\u00f6tig in ihrer Flexibilit\u00e4t eingeengt, wenn sie zum Beispiel bei mobiler Arbeit die Lage ihrer Arbeitszeit selbst bestimmen d\u00fcrfen und sich dabei Phasen von Arbeit und Privatem abwechseln oder wenn in Unternehmen Kontakt zu Kunden oder anderen Unternehmen, die in unterschiedlichen Zeitzonen operieren, bestehen. Die EU-Arbeitszeitrichtlinie gibt dem nationalen Gesetzgeber den Spielraum, die elfst\u00fcndige Ru-hezeit durch Tarifvertr\u00e4ge zu modifizieren (Artikel 18). Bei Abweichungen sind regelm\u00e4\u00dfig gleichwertige Ausgleichsruhezeiten zu gew\u00e4hren. Der Spielraum der Richtlinie sollte auch in deutsches Recht \u00fcbernommen werden, da dadurch eine \u2013 lediglich vor\u00fcbergehende \u2013 K\u00fcrzung von Ruhezeiten in allen Bereichen erm\u00f6glicht wird, wo dies aus Sicht der Sozialpartner erforder-lich ist.\r\n25. Vertrauensarbeitszeit nicht durch Arbeitszeiterfassung gef\u00e4hrden\r\nProblem: Die vom Bundesarbeitsgericht aus dem Arbeitsschutzgesetz gelesene Pflicht zur Ar-beitszeiterfassung darf eine vertraglich vereinbarte Vertrauensarbeitszeit nicht gef\u00e4hrden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n20\r\nL\u00f6sung: Innovative Arbeitszeitmodelle d\u00fcrfen nicht behindert werden. Zentrales Element einer flexiblen Arbeitszeit ist die Vertrauensarbeitszeit. Durch diese k\u00f6nnen sich Besch\u00e4ftigte ihre Ar-beitszeit eigenverantwortlich frei \u00fcber den Tag einteilen, ohne jede Arbeitsunterbrechung oder Pause dokumentieren zu m\u00fcssen. Sie bietet f\u00fcr Besch\u00e4ftigte ein H\u00f6chstma\u00df an Flexibilit\u00e4t und bedeutet wesentliche Wertsch\u00e4tzung und Vertrauen durch den Arbeitgeber. Eine b\u00fcrokratische Erfassungspflicht w\u00fcrde dies gerade wieder zunichtemachen. In Zeiten von Fachkr\u00e4fte- und Ar-beitskr\u00e4ftemangel ist die Vertrauensarbeitszeit, durch welche Arbeitnehmer hinsichtlich Ort und Zeit selbstbestimmt arbeiten k\u00f6nnen, ein wichtiges Kriterium bei der Wahl des Arbeitgebers. Der mit einer Dokumentation beabsichtigte Schutzzweck st\u00fcnde in einem Missverh\u00e4ltnis zu Sinn und Zweck der Vertrauensarbeitszeit und zur gew\u00fcnschten und gelebten Praxis. Auch der Koaliti-onsvertrag spricht sich f\u00fcr den Erhalt der Vertrauensarbeitszeit aus.\r\n26. Mobile Arbeit: Keine weitere gesetzliche Regulierung\r\nProblem: Die Mobile Arbeit bedarf keiner weiteren gesetzlichen Regulierung \u2013 sie ist bereits durch vielf\u00e4ltige und gut funktionierende Modelle in der Praxis derart weit verbreitet, dass eine neue Regulierung sie nur bremsen, aber nicht f\u00f6rdern kann. Die Arbeit der BMAS- Politikwerk-statt hat aufgezeigt, dass eine Vielzahl von Modellen bei der Mobilen Arbeit genutzt werden und genau diese Flexibilit\u00e4t bei den Besch\u00e4ftigten intensiv nachgefragt wird. Eine Regulierung dieser Vielfalt w\u00fcrde zu einer erheblichen Reduzierung der allgemeinen Attraktivit\u00e4t von Arbeitgeber f\u00fcr Besch\u00e4ftigte f\u00fchren und damit auch den deutschen Arbeitsmarkt f\u00fcr gesuchte Fachkr\u00e4fte unattraktiver machen.\r\nL\u00f6sung: Der Begriff der Mobilen Arbeit muss weit definiert sein, da nur so eine flexible Gestal-tung dieser gew\u00e4hrleistet wird und alle Modelle der Mobilen Arbeit erfasst werden. Die Ausge-staltung der mobilen Arbeit muss den Betriebs- und Sozialpartnern sowie den Vertragsparteien vorbehalten bleiben. Die gesetzliche Regelung eines Er\u00f6rterungsanspruchs, wie es der Koaliti-onsvertrag vorsieht, ist nicht notwendig. Die Praxis zeigt schon jetzt, dass Arbeitgeber der Nach-frage nach flexibler mobiler Arbeit nachkommen, um weiterhin f\u00fcr Besch\u00e4ftigte attraktiv zu blei-ben. Grenz\u00fcberschreitendes mobiles Arbeiten sollte, wie vom Koalitionsvertrag vorgesehen \u2013 erleichtert werden.\r\n27. Besch\u00e4ftigtendatenschutz \u2013 neue Rechtsunklarheit vermeiden\r\nProblem: Die DS-GVO und das BDSG enthalten umfassende Pflichten f\u00fcr Unternehmen. Unter anderem bringen die Nachweispflichten der Arbeitgeber, die Erstellung eines Verarbeitungsver-zeichnisses oder die Datenschutzfolgeabsch\u00e4tzung einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand. Pr\u00fcft eine Beh\u00f6rde, ob der Arbeitgeber seine datenschutzrechtlichen Pflichten vollst\u00e4ndig und ord-nungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt hat, muss er der Beh\u00f6rde gegen\u00fcber nachweisen, dass er dies getan hat. Das bringt einen hohen Dokumentationsaufwand mit sich. Zu einer ausufernden administrativen und mittelbar auch finanziellen Belastung f\u00fcr Arbeitgeber f\u00fchrt der Auskunftsanspruch nach Art. 15 Abs. 1 und Abs. 3 DS-GVO, da er in der Praxis h\u00e4ufig zur Erreichung sachfremder Ziele geltend gemacht wird, wie beispielsweise zum Erstreiten einer Abfindung im K\u00fcndigungsschutz-prozess.\r\nL\u00f6sung: Die DS-GVO und das BDSG gew\u00e4hren bereits ein sehr hohes Datenschutzniveau. Neue Regelungen f\u00fchren allenfalls zu Rechtsunsicherheit und sind daher kontraproduktiv. Sie f\u00fchren allein zu einer unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig h\u00f6heren administrativen Belastung. Dar\u00fcber hinaus tr\u00e4gt die DS-GVO als einheitliche europ\u00e4ische Regelung dazu bei, dass grenz\u00fcberschreitende wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten mit einem reduzierten b\u00fcrokratischen Aufwand durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Auch aus diesem Grund sollte von den in der DS-GVO enthaltenen \u00d6ffnungsklauseln f\u00fcr mitgliedsstaatliche Regelungen zur\u00fcckhaltend Gebrauch gemacht werden.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n21\r\nUm dem Missbrauch des Auskunftsanspruch nach Art. 15 Abs. 1 und 3 DS-GVO Einhalt zu gebieten, sollte dieser klarstellend auf seine urspr\u00fcngliche Bedeutung reduziert und durch \u00a7 34 BDSG dahingehend begrenzt werden, dass nicht etwa grunds\u00e4tzlich die Vorlage s\u00e4mtlicher E-Mail-Korrespondenzen verlangt werden kann. Der Anspruch auf Herausgabe einer Kopie der Verarbeiteten Daten darf sich nur auf die in Art. 15 Abs. 1 DS-GVO aufgef\u00fchrten sog. Stamm-daten beziehen, wenn nicht zuvor hinreichend begr\u00fcndet wird, dass die Zurverf\u00fcgungstellung einer Kopie von Dokumenten oder Dokumentenausz\u00fcgen unerl\u00e4sslich ist, um der betroffenen Person die wirksame Aus\u00fcbung der ihrer Rechte nach der DS-GVO zu erm\u00f6glichen. Dabei sind wiederum die Rechte und Freiheiten anderer zu ber\u00fccksichtigen.\r\n28. Befristungsverl\u00e4ngerung praxisgerecht gestalten\r\nProblem: \u00a7 14 Abs. 2-3 TzBfG und \u00a7 41 Satz 3 SGB VI geben die M\u00f6glichkeit einen befristeten Arbeitsvertrag zu verl\u00e4ngern bzw. dessen Ende hinauszuschieben. Im Rahmen einer solchen Verl\u00e4ngerung darf allein der Befristungszeitpunkt ver\u00e4ndert werden, andere Arbeitsbedingungen dagegen nicht. Bei der Verl\u00e4ngerung eines kalenderm\u00e4\u00dfig befristeten Vertrags kann z.B. nicht das Arbeitsentgelt angehoben werden. Beim Hinausschieben des Beendigungszeitpunkts kann die Arbeitszeit eines \u00e4lteren Arbeitnehmers z.B. nicht herabgesetzt werden. Das ist nicht praxis-gerecht. Es bedeutet einen unn\u00f6tigen Fallstrick mit unangemessenen Folgen, er gef\u00e4hrdet nach der Rechtsprechung die Wirksamkeit der Befristung.\r\nL\u00f6sung: Es sollte gesetzlich klargestellt werden, dass im Zeitpunkt der Verl\u00e4ngerung auch an-dere Arbeitsbedingungen einvernehmlich ge\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\r\n29. Kalenderm\u00e4\u00dfige Befristung f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4higen Arbeitsmarkt erhalten\r\nProblem: Befristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse erm\u00f6glichen Teilhabe am Arbeitsleben. F\u00fcr viele Arbeit-suchende bieten sie einen Erst- oder Wiedereinstieg in die Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 gerade f\u00fcr Men-schen mit Vermittlungshemmnissen, etwa nach langer Arbeitslosigkeit oder bei fehlender Be-rufsausbildung. Befristete Arbeit tr\u00e4gt dazu bei, dass Geringqualifizierte und Langzeitarbeitslose den Weg zur\u00fcck in den Arbeitsmarkt finden. Die Chance, direkt aus einer befristeten Besch\u00e4fti-gung in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen zu werden, ist im Verlauf der Jahre immer weiter angestiegen. Noch vor der Pandemie erhielten mehr als drei Viertel der befristet Besch\u00e4ftigten in ihrem Betrieb eine Anschlussbesch\u00e4ftigung. Fast jeder Zweite wurde unmittel-bar in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen.\r\nBefristete Arbeitsverh\u00e4ltnisse sind auch f\u00fcr Wirtschaft und Unternehmen unerl\u00e4sslich. Sie bieten den Betrieben ein Mindestma\u00df an Flexibilit\u00e4t. Ist z. B. die Nachfragesituation unklar oder die Aussicht \u00fcber den Erfolg eines Produkts ungewiss, erm\u00f6glichen kalenderm\u00e4\u00dfig befristete Ar-beitsverh\u00e4ltnisse, neue Arbeitspl\u00e4tze einzurichten. In einer hocharbeitsteiligen, in einem schar-fen globalen Wettbewerb stehenden Wirtschaft ist dies eine wichtige Voraussetzung, am Stand-ort Deutschland produktiv zu arbeiten und dadurch Wohlstand zu sichern. Dabei ist gerade das Instrument der Kalenderbefristung wichtig, um im internationalen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6n-nen und den teilweise signifikanten Personal- und Fachkr\u00e4ftemangel ausgleichen zu k\u00f6nnen. In der Praxis kommt es durch die Rechtsprechung immer wieder zu Unklarheiten, was die Wirk-samkeit der Sachgrundbefristungen angeht.\r\nL\u00f6sung: Notwendig ist mehr Flexibilit\u00e4t bei Besch\u00e4ftigungsformen, die es Arbeitgebern erleich-tern, auf Kundenw\u00fcnsche zu reagieren und ihre Mitarbeiter flexibel und angepasst einzusetzen. Hierzu k\u00f6nnen sich z. B. Tarif\u00f6ffnungsklauseln anbieten, um das Recht der befristeten Arbeit angemessen auszugestalten. Sie k\u00f6nnen ein Instrument der St\u00e4rkung und Festigung der Tarif-autonomie sein. Das gilt f\u00fcr die tarifliche Gestaltung von Sachgr\u00fcnden ebenso wie f\u00fcr den Erhalt\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n22\r\nder M\u00f6glichkeit, kalenderm\u00e4\u00dfige Befristungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum als zwei Jahre und mehr als drei Verl\u00e4ngerungsperioden zu gestalten.\r\n30. Br\u00fcckenteilzeit modifizieren\r\nProblem: Der Anspruch auf Br\u00fcckenteilzeit gew\u00e4hrt Arbeitnehmern einen Anspruch auf eine von vornherein zeitlich befristete Verringerung ihrer Arbeitszeit, ohne dass diese daf\u00fcr sachliche Gr\u00fcnde vorbringen m\u00fcssen. Der Anspruch besteht neben dem allgemeinen Teilzeitanspruch, dem Anspruch auf Pflegezeit, dem Anspruch auf Elternzeit, welcher je Kind gest\u00fcckelt werden kann und verschiedene tarifliche Teilzeitanspr\u00fcche.\r\nDie Vielfalt gesetzlicher Anspr\u00fcche auf Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit stellt nicht allein KMU oder Betriebe mit besonderen Arbeitsbedingungen, wie Schichtarbeit, vor besondere Herausforde-rungen und bedeutet vor dem Hintergrund des Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangels weitere Belas-tungen. Jeder Anspruch auf Ver\u00e4nderung der Arbeitszeit bedarf einer entsprechenden perso-nellen Umorganisation, sei es durch befristete Einstellungen oder eine neue innerbetriebliche Verteilung des Arbeitsvolumens. Zus\u00e4tzlich m\u00fcssen Unternehmen die hochkomplexe Regelung von Schwellenwert, Zumutbarkeitsgrenze und Karenzzeit nachhalten.\r\nL\u00f6sung: Betriebe mit weniger als 200 Arbeitnehmern sollten ausgenommen sein.\r\n31. TzBfG: Abrufarbeit erleichtern\r\nProblem: Arbeit auf Abruf (\u00a7 12 TzBfG) ist eine Arbeitsform, deren gesetzliche Grundlagen die Interessen von Arbeitgeber und Arbeitnehmer an betrieblicher und pers\u00f6nlicher Flexibilit\u00e4t an-gemessen zu einem Ausgleich bringen. Diese Flexibilit\u00e4t ist mit der Weiterentwicklung des Teil-zeitrechts zum 1. Januar 2019 erheblich eingeschr\u00e4nkt worden, indem die Mindest-stunden-grenze, in der Arbeit abgerufen und verg\u00fctet werden muss, von zuvor 10 auf 20 Stunden ver-doppelt wurde. Die Ank\u00fcndigungsfrist verblieb unver\u00e4ndert bei vier Tagen.\r\nL\u00f6sung: Die Arbeit auf Abruf muss wieder praxisgerecht gestaltet werden. Um dies zu gew\u00e4hr-leisten, sollte die Mindeststundengrenze wieder auf 10 Stunden herabgesetzt werden. Dar\u00fcber hinaus ist die in \u00a7 12 Abs. 2 TzBfG geregelte Ank\u00fcndigungsfrist von vier Tagen f\u00fcr Arbeit auf Abruf bei den heutigen technischen M\u00f6glichkeiten unn\u00f6tig lang. Sie macht das Instrument ins-gesamt unattraktiv in Zeiten, in denen Unternehmen h\u00e4ufig kurzfristig reagieren m\u00fcssen. Ange-messen w\u00e4re eine Verk\u00fcrzung der Frist auf zwei Tage. Aus Unternehmenssicht ist dann ein Einsatz von Mitarbeitern kurzfristig m\u00f6glich, wenn n\u00f6tig. Genau dazu dient Arbeit auf Abruf unter anderem. Das gilt umso mehr f\u00fcr Arbeiten, die flexibel, z. B. im Home-Office, erbracht werden k\u00f6nnen und die Arbeitswege entfallen lassen. Aus Sicht des Besch\u00e4ftigten ist diese Frist ausrei-chend, ber\u00fccksichtigt man die heutige Kommunikationsgeschwindigkeit. Allein eine aus der Zeit gefallende Ank\u00fcndigungsfrist darf nicht den gesamten Arbeitsprozess ins Stocken bringen.\r\n32. Pro-Rata-Temporis-Grundsatz st\u00e4rker zur Geltung bringen\r\nProblem: Teilzeitarbeitnehmer werden bei der Berechnung von Schwellenwerten je nach ge-setzlicher Regelung unterschiedlich ber\u00fccksichtigt. Im Betriebsverfassungsgesetz gilt beispiels-weise das Pro-Kopf-Prinzip, das hei\u00dft jeder Arbeitnehmer z\u00e4hlt voll, unabh\u00e4ngig von der Dauer seiner vereinbarten Arbeitszeit. Im K\u00fcndigungsschutzgesetz z\u00e4hlen Teilzeitarbeitnehmer dage-gen nur anteilig, je nach Dauer der w\u00f6chentlichen Arbeitszeit. Hier ist eine Angleichung dringend erforderlich, um Fehlerquellen auszuschlie\u00dfen und eine angemessene und gleiche Behandlung aller Arbeitgeber - unabh\u00e4ngig vom Anteil der Teilzeit-besch\u00e4ftigten - zu erreichen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n23\r\nL\u00f6sung: Um Teilzeitbesch\u00e4ftigte angemessen zu ber\u00fccksichtigen, sollte im gesamten Arbeits-recht der Pro-Rata-Temporis-Grundsatz eingef\u00fchrt werden. Arbeitnehmer w\u00fcrden demnach durchg\u00e4ngig entsprechend ihrer Wochenarbeitszeit ber\u00fccksichtigt. Bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 10 Wochenarbeitsstunden sollte der Faktor 0,25, bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 20 Wochenarbeitsstunden der Faktor 0,5 und bei Arbeitnehmern mit nicht mehr als 30 Wochen-arbeitsstunden der Faktor 0,75 Anwendung finden (vergleichbar \u00a7 23 KSchG). Dies sichert eine faire und gleichm\u00e4\u00dfige Ber\u00fccksichtigung von Teilzeitbesch\u00e4ftigten in allen Bereichen des Ar-beitsrechts.\r\n33. K\u00fcndigungsschutzverfahren f\u00fcr schwerbehinderte Menschen effektiv ausgestalten\r\nProblem: Zur K\u00fcndigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses eines schwerbehinderten Menschen muss der Arbeitgeber die Zustimmung des Integrationsamtes nach \u00a7 168 SGB IX einholen. Das Zu-stimmungserfordernis vor der K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Mitarbeiters kann zu einer erheblichen zeitlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren und wird in der Praxis auch zur Verschleppung oder zum Abfindungspoker missbraucht. F\u00fcr den Arbeitgeber bedeutet die zus\u00e4tzlich notwendige Zu-stimmung des Integrationsamtes einen erh\u00f6hten Begr\u00fcndungsaufwand und birgt erhebliche Rechtsunsicherheit \u00fcber die Wirksamkeit der K\u00fcndigung.\r\nL\u00f6sung: Um Rechtssicherheit herzustellen und Rechtsmissbrauch zu verhindern, darf der Son-derk\u00fcndigungsschutz erst ab Vorlage des Schwerbehindertenausweises bzw. des Gleichstel-lungsbescheides gegen\u00fcber dem Arbeitgeber gelten. Durch Einf\u00fchrung einer Kleinbetriebsklau-sel - wie im allgemeinen K\u00fcndigungsschutz - m\u00fcssen kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen entlastet werden. Dringend erforderlich ist f\u00fcr eine Verfahrensbeschleunigung, dass die Integra-tions\u00e4mter in allen F\u00e4llen zwingend innerhalb eines Monats entscheiden m\u00fcssen und ansonsten eine gesetzliche Fiktion der Zustimmung eintritt.\r\n34. Reihenfolge der Beteiligung von Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integ-rationsamt bei K\u00fcndigungen festlegen\r\nProblem: Seit Inkrafttreten der \u00c4nderungen des Rechts der Schwerbehindertenvertretung durch das Bundesteilhabegesetz ist die K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Menschen, die der Ar-beitgeber ohne die in \u00a7 178 Abs. 2 Satz 1 SGB IX vorgesehene Beteiligung der Schwerbehin-dertenvertretung vornimmt, unwirksam. Es ist nicht geregelt, in welcher Frist die Schwerbehin-dertenvertretung Stellung nehmen soll. Auch nicht geregelt ist, in welcher Reihenfolge Schwer-behindertenvertretung (\u00a7 178 Abs. 2 Satz 1 SGB IX), Betriebsrat (\u00a7 102 BetrVG) und Integrati-onsamt (\u00a7\u00a7 168 ff. SGB IX) angeh\u00f6rt werden m\u00fcssen. Dies f\u00fchrt zu erheblicher Rechtsunsicher-heit.\r\nL\u00f6sung: Der Gesetzgeber sollte in \u00a7 178 Abs. 2 SGB IX ausdr\u00fccklich festlegen, in welcher Reihenfolge Schwerbehindertenvertretung, Betriebsrat und Integrationsamt bei der K\u00fcndigung eines schwerbehinderten Menschen anzuh\u00f6ren sind. Ferner sollte festgelegt werden, innerhalb welcher Frist die Schwerbehindertenvertretung Stellung nehmen muss. Dazu bietet sich ein R\u00fcckgriff auf die Regelungen im BetrVG (ordentliche K\u00fcndigung: eine Woche; au\u00dferordentliche K\u00fcndigung: drei Tage) an.\r\n35. Rechtsweg bei K\u00fcndigungen von schwerbehinderten Arbeitnehmern vereinheitlichen\r\nProblem: W\u00e4hrend f\u00fcr das arbeitsrechtliche K\u00fcndigungsschutzverfahren von Schwerbehinder-ten die Arbeitsgerichte zust\u00e4ndig sind, kann gegen vom Integrationsamt erlassene Verwaltungs-akte nur vor den Verwaltungsgerichten vorgegangen werden. Dadurch kann eine K\u00fcndigung zu\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n24\r\ngetrennten Verfahren vor verschiedenen Gerichten mit unterschiedlichen Verfahrensgrunds\u00e4t-zen f\u00fchren. Dieses Auseinanderfallen der Rechtswege - die oft parallel beschritten werden - f\u00fchrt zu einer unn\u00f6tig langen Verfahrensdauer.\r\nL\u00f6sung: Notwendig ist eine Vereinheitlichung dergestalt, dass nach der Beendigung des Ar-beitsverh\u00e4ltnisses nur noch der Rechtsweg zu den Arbeitsgerichten im Rahmen des K\u00fcndi-gungsschutzprozesses offensteht. Das Arbeitsgericht kann inzident pr\u00fcfen, ob die Vorausset-zungen f\u00fcr die Zustimmung des Integrationsamtes vorlagen.\r\n36. Rechtssicherheit bei Massenentlassungsanzeige schaffen\r\nProblem: Mit dem Urteil des EuGH in der Rechtssache \u201eJunk\u201c (27. Januar 2005, C-188/03) hat sich die Auslegung des Begriffs der \u201eEntlassung\u201c in \u00a7 17 KSchG grundlegend ge\u00e4ndert. Infolge der Entscheidung des EuGH meint der Entlassungsbegriff der Massenentlassungsrichtlinie nicht die Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses, sondern die K\u00fcndigungserkl\u00e4rung selbst. Die ge\u00e4n-derte Auslegung durch den EuGH ist nicht ohne weiteres aus dem Gesetz erkennbar. Dies gilt ebenso f\u00fcr \u00a7 18 KSchG. Dadurch entsteht Rechtsunsicherheit f\u00fcr den Rechtsanwender.\r\nDas Bundesarbeitsgericht hatte in der Vergangenheit die Anforderungen an die Anzeigepflicht der Arbeitgeber bei Massenentlassungen stetig erh\u00f6ht und festgestellt, dass Fehler hierbei so-gar zur Unwirksamkeit von K\u00fcndigungen f\u00fchren k\u00f6nnen). Insbesondere \u00a7 17 Abs. 3 S. 1 KSchG sieht vor, dass die Arbeitsagentur bereits erste Informationen mit der schriftlichen Unterrichtung des Betriebsrats erh\u00e4lt, indem die Demgegen\u00fcber hat der EuGH nun entschieden, dass der \u00a7 17 Abs. 3 S.1 KSchG dem Arbeitnehmer keinen Individualschutz verleiht. Die Vorab- Zuleitungs-pflicht verfolge nur den Zweck, die Beh\u00f6rde vorzubereiten und zu informieren und beinhalte keine Rechtsposition f\u00fcr den einzelnen Arbeitnehmer.\r\nL\u00f6sung: Um die durch die Rechtsprechung des EuGH entstandene Rechtsunsicherheit zu be-seitigen, sollte in \u00a7 17 KSchG klargestellt werden, dass mit dem Begriff der Entlassung die K\u00fcn-digungserkl\u00e4rung gemeint ist. Demgegen\u00fcber muss aus \u00a7 18 Abs. 1, 2 KSchG deutlich werden, dass hier das tats\u00e4chliche Ausscheiden eines Arbeitnehmers gemeint ist und die dortigen Fris-ten Mindestk\u00fcndigungsfristen sind. \u00a7 18 Abs. 4 KSchG ist nach dem Urteil des EuGH sinnent-leert und sollte gestrichen werden.\r\nDie \u00a7\u00a7 17 ff. KSchG m\u00fcssen dahingehend erg\u00e4nzt werden, dass Bescheide der Arbeitsagentur, die den Eingang der Massenentlassungsanzeige best\u00e4tigen, das Massen-entlassungsanzeige-verfahren abschlie\u00dfen. Nur damit wird man dem Vertrauen, das der Arbeitgeber der Eingangs-best\u00e4tigung der Arbeitsagentur entgegenbringt, gerecht.\r\nDie europ\u00e4ische Massenentlassungsrichtlinie fordert zwar die Beratung mit der betrieblichen In-teressenvertretung \u00fcber die geplanten Ma\u00dfnahmen, nicht gefordert ist demgegen\u00fcber ein un-n\u00f6tig kompliziertes, zweigleisiges Verfahren in zwei Gesetzen, wie es in Deutschland mit Rege-lungen im Betriebsverfassungsgesetz und im KSchG der Fall ist. Die \u00a7\u00a7 111 ff. BetrVG erf\u00fcllen in vollem Umfang die Vorgaben der Richtline zur Beratung mit dem Betriebsrat. Die Vorschriften des Massenentlassungsrechts nach dem KSchG sollten daher entsprechend auf die Vorausset-zung der Anzeige bei der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beschr\u00e4nkt werden.\r\nAuch die aktuelle Vorlagefragen zeigen, dass noch viel Rechtsunsicherheit bei der Massenent-lassungsanzeige besteht. Die Arbeitgeber m\u00fcssen endlich Klarheit haben, welche Pflichten sie haben und welche Sanktionen bei Pflichtverst\u00f6\u00dfen drohen. Es muss klargestellt werden, dass Fehler im Verfahren gegen\u00fcber der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit eine Ma\u00dfnahme grunds\u00e4tzlich nicht unwirksam machen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n25\r\n37. Unterrichtungspflicht beim Betriebs\u00fcbergang praxisgerecht ausgestalten\r\nProblem: Steht ein Betriebs\u00fcbergang bevor, sind der Arbeitgeber bzw. der Erwerber verpflich-tet, die betroffenen Arbeitnehmer hier\u00fcber zu unterrichten. Die Unterrichtung erstreckt sich auf die vom Betriebs\u00fcbergang betroffenen Arbeitnehmer \u00fcber den Zeitpunkt bzw. den geplanten Zeitpunkt des \u00dcbergangs, den Grund f\u00fcr den \u00dcbergang, die rechtlichen, wirtschaftlichen und sozialen Folgen des \u00dcbergangs f\u00fcr die Arbeitnehmer und \u00fcber die hinsichtlich der Arbeitnehmer in Aussicht genommenen Ma\u00dfnahmen. Gerade die Folgen des \u00dcbergangs lassen sich jedoch nie abschlie\u00dfend einsch\u00e4tzen.\r\nDas ist im Hinblick auf den Umfang und Detaillierungsgrad praxisuntauglich und wirklichkeits-fremd. Zudem ist v\u00f6llig unklar, was alles zu den rechtlichen, wirtschaftlichen und sozialen Folgen des \u00dcbergangs f\u00fcr die Arbeitnehmer z\u00e4hlt. Mit der Regelung hat sich der Gesetzgeber nicht auf die Umsetzung der bereits b\u00fcrokratischen EU-Richtlinie beschr\u00e4nkt, nach der eine Unterrichtung jedes einzelnen Arbeitnehmers lediglich in Betrieben ohne Betriebsrat h\u00e4tte sichergestellt wer-den m\u00fcssen.\r\nL\u00f6sung: Um b\u00fcrokratische Belastungen durch \u00fcberfl\u00fcssige Doppelinformationen zu vermeiden, muss \u00a7 613a Abs. 5 BGB systemkonform umgestaltet werden. Die Unterrichtung jedes einzel-nen Arbeitnehmers sollte sich auf betriebsratslose Betriebe beschr\u00e4nken. Besteht ein Betriebs-rat, muss dessen Unterrichtung ausreichen. Auf europ\u00e4ischer Ebene ist zudem die Art und Weise sowie der Inhalt der Unterrichtung auf ein sinnvolles Ma\u00df zu reduzieren.\r\n38. Widerspruchsrecht beim Betriebs\u00fcbergang rechtssicher gestalten\r\nProblem: Im Falle eines Betriebs\u00fcbergangs kann der betroffene Arbeitnehmer dem \u00dcbergang seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses auf den Betriebserwerber innerhalb eines Monats widersprechen. Die Monatsfrist soll erst mit vollst\u00e4ndiger Unterrichtung des Arbeitnehmers zu laufen beginnen. Dies erfordert in der Praxis einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand. Um ggf. eine ordnungsge-m\u00e4\u00dfe Unterrichtung nachweisen zu k\u00f6nnen, m\u00fcsste der Unternehmer quasi unbegrenzt die ent-sprechenden Unterlagen aufbewahren.\r\nL\u00f6sung: F\u00fcr das Widerspruchsrecht sollte eine zeitliche H\u00f6chstgrenze vorgesehen werden. Drei bis sechs Monate reichen aus, um die wesentlichen neuen Arbeitsbedingungen zu erfas-sen. Das Widerspruchsrecht des Arbeitnehmers nach \u00a7 613a Abs. 6 BGB muss in jedem Fall drei Monate nach dem Betriebs\u00fcbergang endg\u00fcltig erl\u00f6schen. So wird Rechtssicherheit f\u00fcr Ar-beitnehmer und Arbeitgeber geschaffen und der b\u00fcrokratische Aufwand begrenzt.\r\n39. Klarstellung bei Zeitarbeit erforderlich\r\nProblem: Das Widerspruchsrecht des Zeitarbeitnehmers gem. \u00a7 9 A\u00dcG, wonach dieser bei ei-ner verdeckten Arbeitnehmer\u00fcberlassung oder bei einem \u00dcberschreiten der H\u00f6chst\u00fcberlas-sungsdauer seinen Widerspruch des \u00dcbergangs seines Arbeitsverh\u00e4ltnisses zum Entleiher ge-gen\u00fcber der Agentur f\u00fcr Arbeit abgeben muss, ist h\u00f6chst b\u00fcrokratisch.\r\nL\u00f6sung: Den Widerspruch bzw. die Festhaltenserkl\u00e4rung sollte der Zeitarbeitnehmer zuk\u00fcnftig gegen\u00fcber seinem Arbeitgeber (Verleiher) abgeben und gerade nicht gegen\u00fcber der Agentur f\u00fcr Arbeit. Diese Vorgehensweise w\u00fcrde f\u00fcr beide Seiten mehr Rechtssicherheit schaffen.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n26\r\n40. Lohntransparenz-Richtlinie: Umsetzung mit Augenma\u00df\r\nProblem: Die Lohntransparenz-Richtlinie enth\u00e4lt Vorgaben, die eine \u00dcberarbeitung des Entg-TranspG notwendig machen. Die Richtlinie sieht einen umfassenden, individuellen Auskunfts-anspruch vor. Ausnahmen f\u00fcr tarifgebundene oder tarifanwendende Unternehmen sowie Schwellenwerte f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen sind nicht vorgesehen. Au\u00dferdem m\u00fcssen Arbeitgeber mit mehr als 100 Besch\u00e4ftigten in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden Berichtspflichten zum geschlechtsspezifischen Lohngef\u00e4lle erf\u00fcllen. Sollte sich dabei herausstellen, dass ein Lohnge-f\u00e4lle von mindestens f\u00fcnf Prozent besteht, ohne dass der Arbeitgeber dieses Lohngef\u00e4lle recht-fertigen kann, ist eine Entgeltbewertung zusammen mit der Arbeitnehmervertretung vorzuneh-men.\r\nL\u00f6sung: Die Anpassung ins deutsche Recht muss mit Augenma\u00df erfolgen. Dazu z\u00e4hlt auch, die Umsetzungsfristen bis zum 7. Juni 2026 bzw. 2028 auszusch\u00f6pfen. Der europ\u00e4ische Ge-setzgeber hat mit der Lohntransparenz-Richtlinie eine mittelstandsfeindliche und bestehende tarifvertragliche Regelungen ignorierende Kontrollb\u00fcrokratie geschaffen. Hier muss der Bundes-tag die vielf\u00e4ltigen Bekundungen \u2013 auch im Koalitionsvertrag \u2013 zu einem Belastungsmoratorium sowie die Ergebnisse aus der Verb\u00e4ndebefragung zum B\u00fcrokratieabbau ernst nehmen und auf unn\u00f6tige Berichtspflichten verzichten. Unternehmen d\u00fcrfen nicht mit mehr B\u00fcrokratie belastet werden. Insbesondere gilt es, Dopplungen und \u00dcberschneidungen mit Blick auf die sozialpoliti-schen Berichtsstandards der EU-Nachhaltigkeitsberichterstattungsrichtlinie zu vermeiden. Un-ternehmen d\u00fcrfen nicht mit mehr B\u00fcrokratie belastet werden. Privilegien f\u00fcr tarifgebundene und tarifanwendende Unternehmen m\u00fcssen erhalten bleiben.\r\nSchon heute schafft das Entgelttransparenzgesetz (EntgTranspG) in Betrieben mit mehr als 200 bzw. 500 Besch\u00e4ftigten einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen B\u00fcrokratieaufwand, ohne dass die tat-s\u00e4chlichen Ursachen f\u00fcr Geschlechterunterschiede am Arbeitsmarkt angegangen werden. Der weit \u00fcberwiegende Anteil des gesamtwirtschaftlichen Entgeltunterschieds ist nachweislich fast vollst\u00e4ndig auf Faktoren zur\u00fcckzuf\u00fchren, die in der pers\u00f6nlichen Erwerbsbiografie begr\u00fcndet liegen. Insbesondere Tarifparteien und Unternehmen wird zu Unrecht Entgeltdiskriminierung un-terstellt. Eine unterschiedliche Entlohnung aufgrund des Geschlechts ist seit Langem gesetzlich verboten. Zudem wirken die bestehenden Tarifvertr\u00e4ge einer unterschiedlichen Entlohnung bei vergleichbarer T\u00e4tigkeit und Qualifizierung entgegen.\r\nStatt die ganze Verantwortung mit b\u00fcrokratischen Lasten auf die Unternehmen abzuw\u00e4lzen, braucht es eine gezielte Verbesserung von Erwerbs- und Karriereaussichten sowie die F\u00f6rde-rung von Initiativen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, wie beispielsweise eine klischee-freie Berufsorientierung, den bedarfsgerechten Ausbau einer hochwertigen Kinderbetreuungs-infrastruktur und andere Anreize bei familienpolitischen Leistungen, zu denen Ganztagsschulen, eine familienfreundliche Personalpolitik und die Vermeidung von Fehlanreizen im Sozial- und Steuerrecht z\u00e4hlen.\r\n41. Kein Diskriminierungsschutz f\u00fcr \u201eAGG-Hopper\u201c\r\nProblem: Wer ausgeschriebene Stellenanzeigen dazu missbraucht, Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcche einzuklagen, obwohl objektiv kein ernsthaftes Interesse an der Stelle besteht, handelt rechts-missbr\u00e4uchlich. Nach der Rechtsprechung des Bundesarbeitsgericht hat der Arbeitgeber den Einwand des Rechtsmissbrauchs ausdr\u00fccklich zu erheben und die fehlende Ernsthaftigkeit des Bewerbers an seiner Bewerbung anhand objektiver Indizien nachzuweisen. Die Anforderungen f\u00fcr diesen Nachweis hat das Bundesarbeitsgericht hoch gesetzt. Der Nachweis scheitert bereits dann, sofern zumindest eine gewisse Wahrscheinlichkeit daf\u00fcr fortbesteht, der erfolglose Be-werber k\u00f6nnte seine Bewerbung auch ernst gemeint haben. F\u00fcr Arbeitgeber resultiert daraus ein erheblicher Begr\u00fcndungs- bzw. Dokumentationsaufwand.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n27\r\nL\u00f6sung: Das Bundesarbeitsgericht weicht vom Missbrauchsbegriff des Europ\u00e4ischen Gerichts-hofs ab. Nach Ansicht des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00e4llt ein \u201eAGG-Hopper\u201c schon nicht in den Schutzbereich der Antidiskriminierungs-Richtlinien. N\u00f6tig ist deshalb eine entsprechende ge-setzliche Klarstellung, dass \u201eAGG-Hopper\u201c sich erst gar nicht auf den Schutz des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes berufen k\u00f6nnen.\r\nWer sich auf den Schutz der Rechtsordnung beruft, dem obliegt auch der Nachweis, dass er den Schutz der Rechtsordnung verdient. Das kann folgerichtig nur der klagende Bewerber sein. Bis das Bundesarbeitsgericht seine Rechtsprechung noch einmal \u00fcberdenkt, bleibt der Gesetz-geber daher aufgefordert, ein entsprechendes Korrektiv zu schaffen.\r\n42. Berechnung der Karenzentsch\u00e4digung vereinfachen (\u00a7 74 HGB)\r\nProblem: Nach \u00a7 74 Abs. 2 HGB ist die Wirksamkeit von Wettbewerbsverboten abh\u00e4ngig von der Zusage einer Karenzentsch\u00e4digung von mindestens der H\u00e4lfte der vom Arbeitnehmer zuletzt bezogenen vertragsm\u00e4\u00dfigen Leistungen. F\u00fcr fixe Entgeltbestandteile ist unabh\u00e4ngig von der Gehaltsentwicklung der Bezug der letzten vertraglichen Zahlungsperiode, regelm\u00e4\u00dfig also der Bezug im letzten Monat ma\u00dfgeblich. Hingegen ist hinsichtlich der variablen Bestandteile nach \u00a7 74b Abs. 2 HGB auf den Durchschnitt der letzten drei Jahre abzustellen. Die Einzelheiten der Berechnung sind hochkomplex.\r\nL\u00f6sung: Die Berechnung der Entsch\u00e4digung sollte vereinfacht werden. Hierzu bietet es sich an, den Referenzzeitraum bei variablen Verg\u00fctungen auf 12 Monate zu verk\u00fcrzen. Zus\u00e4tzlich sollte der Referenzzeitraum f\u00fcr fixe Entgeltbestandteile ebenfalls auf 12 Monate angeglichen werden, um entsprechende Gehaltsentwicklungen angemessen ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.\r\n43. Heilung falscher Karenzzusagen erm\u00f6glichen\r\nProblem: Die Zusage einer zu geringen Karenzentsch\u00e4digung f\u00fchrt zur sog. Unverbindlichkeit der Wettbewerbsabrede. \u00a7 74 Abs. 2 HGB regelt f\u00fcr den Arbeitnehmer keinen gesetzlichen Min-destanspruch auf Karenzentsch\u00e4digung. Daher kann auch durch eine ausreichende Zahlung oder eine nachtr\u00e4glich korrigierte Zusage des Arbeitgebers die Unverbindlichkeit des Wettbe-werbsverbots nicht mehr geheilt werden.\r\nL\u00f6sung: \u00a7 74 HGB sollte eine M\u00f6glichkeit vorsehen, falsch berechnete Karenzentsch\u00e4digungen nachtr\u00e4glich an die vorgeschriebene Mindesth\u00f6he anzupassen, um damit die Verbindlichkeit der Wettbewerbsabrede wiederherzustellen. Dar\u00fcber hinaus ist eine Regelung zu erw\u00e4gen, die ein nachvertragliches Wettbewerbsverbot auch ohne ausreichende Zusage durch einen gesetzli-chen Anspruch auf Karenzentsch\u00e4digung aufrechterh\u00e4lt - \u00e4hnlich wie bei nachvertraglichen Wettbewerbsverboten von Handelsvertretern (vgl. \u00a7 90a HGB).\r\n44. Abweichende Vereinbarungen erm\u00f6glichen (\u00a7 75d HGB)\r\nProblem: Die Vereinbarung einer Karenzentsch\u00e4digung in der gesetzlichen Mindesth\u00f6he ist zwingend vorgeschrieben. Einvernehmliche Abweichungen sind nach \u00a7 75d HGB daher nicht zul\u00e4ssig. Dar\u00fcber hinaus besteht die Pflicht zur Karenzentsch\u00e4digung unabh\u00e4ngig vom Umfang der Wettbewerbsabrede. Der Zahlungsanspruch entf\u00e4llt auch dann nicht, wenn der Arbeitneh-mer infolge einer Erkrankung dauerhaft nicht in der Lage ist, Wettbewerb zu betreiben oder aber sich beruflich vollst\u00e4ndig umorientiert.\r\nDiese Regelung wird von ausl\u00e4ndischen Vertragspartnern nicht verstanden. Nur wenige Staaten sehen heute noch eine zwingende Karenzentsch\u00e4digung vor. Insbesondere wird den Parteien weit \u00fcberwiegend die M\u00f6glichkeit zu einer abweichenden Vereinbarung er\u00f6ffnet.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n28\r\nL\u00f6sung: Den Vertragsparteien sollte erm\u00f6glicht werden, das nachvertragliche Wettbewerbsver-bot mit einer abweichenden Karenzentsch\u00e4digung zu vereinbaren. Die 50-%-Regelung des \u00a7 74 Abs. 2 HGB kann dabei als Richtwert bzw. Auffangtatbestand beibehalten werden. In besonders gelagerten F\u00e4llen muss auch ein entsch\u00e4digungsloses Wettbewerbsverbot zul\u00e4ssig sein, etwa bei Kundenschutzklauseln mit einem beschr\u00e4nkten Geltungsbereich. Gleiches muss zudem f\u00fcr F\u00e4lle gelten, in denen der Arbeitnehmer keine Konkurrenzt\u00e4tigkeit aus\u00fcben kann, etwa bei dau-erhafter Arbeitsunf\u00e4higkeit.\r\n45. M\u00f6glichkeit zum Verzicht auf ein Wettbewerbsverbot erleichtern (\u00a7 75a HGB)\r\nProblem: \u00a7 75a HGB erlaubt vor Beendigung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses den einseitigen Verzicht des Arbeitgebers auf das Wettbewerbsverbot. Die Pflicht zur Karenzentsch\u00e4digung entf\u00e4llt al-lerdings zwingend und unabh\u00e4ngig vom Einzelfall erst ein Jahr nach Erkl\u00e4rung des Verzichts. Der Entsch\u00e4digungsanspruch besteht nach Auffassung der Rechtsprechung selbst dann, wenn der Arbeitnehmer innerhalb der Jahresfrist eine unmittelbare Konkurrenzt\u00e4tigkeit aus\u00fcbt. Die starre Regelung gilt unabh\u00e4ngig von der Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses.\r\nL\u00f6sung: Eine Entsch\u00e4digung sollte ausgeschlossen sein, wenn der Verzicht bereits mit der K\u00fcndigungserkl\u00e4rung und unter Beachtung der gesetzlichen K\u00fcndigungsfristen erkl\u00e4rt wird. Wird der Verzicht erst sp\u00e4ter erkl\u00e4rt, sollte die Entsch\u00e4digungspflicht auf die Dauer der entsprechen-den K\u00fcndigungsfrist beschr\u00e4nkt werden.\r\n46. Information zum Insolvenzschutz bei Lebensarbeitszeitkonten erleichtern\r\nProblem: Bei der F\u00fchrung von Wertguthaben verlangt \u00a7 7e Abs. 4 SGB IV die Information jedes einzelnen Besch\u00e4ftigten \u00fcber den vom Arbeitgeber getroffenen Insolvenzschutz in schriftlicher Form.\r\nL\u00f6sung: Im Sinne einer Vereinfachung und Kostensenkung sollte eine elektronische Informa-tion ausreichen.\r\n47. Wechsel des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers f\u00fcr Lebensarbeitszeitkonten vereinfachen\r\nProblem: Nach \u00a7 7e Abs. 8 SGB IV muss jeder einzelne betroffene Besch\u00e4ftigte zustimmen, wenn die gesetzlich vorgeschriebene Insolvenzsicherung f\u00fcr Wertguthaben durch einen ande-ren Insolvenzsicherungstr\u00e4ger durchgef\u00fchrt werden soll. Das ist praxisfremd und b\u00fcrokratisch.\r\nL\u00f6sung: Jedenfalls in den F\u00e4llen, in denen ein Betriebsrat besteht, muss dessen Zustimmung zu einer \u00c4nderung des Insolvenzsicherungstr\u00e4gers ausreichen. Die Interessen der Besch\u00e4ftig-ten sind damit hinreichend, wenn nicht besser gewahrt. Denn der Betriebsrat wird sich die Zeit f\u00fcr eine eingehende Pr\u00fcfung eines alternativ vorgeschlagenen Insolvenzsicherungstr\u00e4gers neh-men. Davon kann bei jedem einzelnen Arbeitnehmer, der sich eine Meinung bilden soll, nicht ausgegangen werden. Bereits im Rahmen der Demografie-strategie der Bundesregierung war vereinbart worden, dass in diesem Punkt eine Pr\u00fcfung stattfinden soll, um die Nutzung von Wert-guthaben zu erleichtern (Ergebnis der Arbeitsgruppe B).\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n29\r\nD. Betriebsrentenrecht\r\n48. Abfindungen von kleinen Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 3 BetrAVG)\r\nProblem: Als Folge der mit dem Alterseink\u00fcnftegesetz reduzierten Abfindungsm\u00f6glichkeiten monatlicher Betriebsrentenbez\u00fcge von damals bis zu 4 % auf nur noch 1 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe werden Unternehmen jahrzehntelang kostenintensiv mit der Verwaltung von Kleinstanwartschaften bzw. -renten belastet. Die Betriebsrentenleistung steht in diesen F\u00e4llen in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem damit verbundenen Verwaltungsaufwand.\r\nDer Aufwand ergibt sich beispielsweise schon allein aus den Dokumentations- und Aufbewah-rungspflichten aufgrund steuer- und abgabenrechtlicher Vorschriften. Auch von Seiten der Ar-beitnehmer besteht bei geringen Betriebsrenten oftmals das Interesse, diese abzufinden und mit dem Kapitalbetrag eine andere bestehende Altersvorsorge aufzustocken, um so eine Zersplitte-rung der Altersvorsorge zu vermeiden.\r\nL\u00f6sung: Abfindungen von unverfallbaren Betriebsrentenanwartschaften sowie von laufenden Betriebsrenten sollten wieder bis zu einer monatlichen Rente in H\u00f6he von 2 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe m\u00f6glich sein. Dar\u00fcber hinaus sollte eine Betriebsrentenanwartschaft bzw. lau-fende Betriebsrente mit Zustimmung des Arbeitnehmers in unbegrenzter H\u00f6he abgefunden wer-den k\u00f6nnen, wenn sie direkt in eine Alterssicherung, die eine laufende Rentenleistung vorsieht (z. B. private Rentenversicherung), \u00fcbertragen wird. In diesem Fall besteht kein Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Betragsbegrenzung, da der urspr\u00fcngliche Zweck - eine lebenslange Versorgung im Ruhe-stand - gleichfalls erreicht wird.\r\n49. Anpassungspr\u00fcfungspflicht laufender Betriebsrenten erleichtern (\u00a7 16 BetrAVG)\r\nProblem: Die gesetzlichen Vorgaben zur Anpassung von laufenden Betriebsrentenleistungen einschlie\u00dflich der von der Rechtsprechung entwickelten Kriterien sind weder f\u00fcr Arbeitgeber noch f\u00fcr die Betriebsrentner transparent und verursachen einen erheblichen b\u00fcrokratischen Auf-wand sowie zahlreiche Rechtsstreitigkeiten. Die inzwischen nicht mehr \u00fcberschaubare Kasuistik dieser hochkomplexen Materie beansprucht bereits in einem einschl\u00e4gigen Kurzkommentar zur betrieblichen Altersvorsorge mehr als 40 Seiten.\r\nL\u00f6sung: Die Anpassungspr\u00fcfungsverpflichtung laufender Betriebsrenten nach \u00a7 16 Abs. 1\r\nBetrAVG sollte - wie heute schon f\u00fcr Neuzusagen - k\u00fcnftig auch f\u00fcr Altzusagen (vor dem 1. Januar 1999 erteilt) entfallen, wenn sich der Arbeitgeber zu einer j\u00e4hrlichen Anpassung in H\u00f6he von mindestens 1 % verpflichtet. Damit k\u00f6nnte ein erheblicher Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung geleistet werden. Mit der j\u00e4hrlichen Anpassung der Betriebsrenten in H\u00f6he von mindestens 1 % wird f\u00fcr die Unternehmen eine verbesserte Kalkulierbarkeit gew\u00e4hrleistet. Aber auch die Pla-nungssicherheit der Betriebsrentenanw\u00e4rter bzw. -rentner w\u00fcrde durch die garantierte Anpas-sung deutlich verbessert. F\u00fcr sie entfiele die Ungewissheit, ob ihre Betriebsrenten nach der Pr\u00fc-fung durch den Arbeitgeber angepasst werden, wenn dieser sich in einer wirtschaftlich schwie-rigen Situation befindet.\r\n50. Einheitliche Bilanzierung von Betriebsrentenverpflichtungen erm\u00f6glichen (\u00a7\u00a7 249 Abs. 1, 253 Abs. 2 HGB)\r\nProblem: Die 2009 vom Bundestag beschlossene Bilanzrechtsreform hat im Bereich der be-trieblichen Altersvorsorge f\u00fcr zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie f\u00fcr die Unternehmen gesorgt. Seit dem 1. Januar 2010 gelten f\u00fcr die handelsrechtliche Bewertung von Pensionsverpflichtungen andere Vorgaben als f\u00fcr die steuerrechtliche Bewertung. Durch das Auseinanderfallen von handels- und steuerrechtlicher Bewertung der Pensionsverpflichtungen werden Unternehmen gezwungen,\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n30\r\nzwei statt lediglich ein Aktuarsgutachten f\u00fcr die Bewertung ihrer Pensionsverpflichtungen erstel-len zu lassen.\r\nDie Folge ist ein zus\u00e4tzlicher B\u00fcrokratie- und damit Kostenaufwand f\u00fcr die Unternehmen mit betrieblicher Altersvorsorge, der sich laut Sch\u00e4tzung in der Gesetzesbegr\u00fcndung auf rund 60 Mio. \u20ac bel\u00e4uft, tats\u00e4chlich aber sogar noch h\u00f6her liegt. Denn neben den Kosten f\u00fcr das zus\u00e4tz-liche Aktuarsgutachten selbst entsteht bei den Unternehmen auch dadurch zus\u00e4tzlicher Auf-wand, weil sie f\u00fcr die Erstellung des Gutachtens neue - bisher nicht abgefragte - Daten aufbe-reiten und bereitstellen m\u00fcssen. Hierzu geh\u00f6ren zum Beispiel Analysen f\u00fcr Trend- und Fluktua-tionsannahmen. Dieser zus\u00e4tzliche Aufwand belastet besonders kleine und mittlere Unterneh-men.\r\nL\u00f6sung: Die Notwendigkeit zur doppelten gutachterlichen Bewertung von Pensionsverpflichtun-gen kann vermieden werden, wenn die neuen handelsrechtlichen Bewertungsregelungen auch auf das Steuerrecht \u00fcbertragen werden.\r\nOhnehin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die in der Bilanz ausgewiesene R\u00fcckstellungsh\u00f6he schon definitionsgem\u00e4\u00df immer nur eine Sch\u00e4tzung des tats\u00e4chlichen Verpflichtungsumfangs sein kann. Bei Anwendung der neuen handelsrechtlichen Bewertungsregelungen ist deshalb keines-wegs ausgeschlossen, dass der tats\u00e4chliche Verpflichtungsumfang \u00fcber- oder unterzeichnet wird.\r\n51. Betriebliche Altersvorsorge von Aufwand f\u00fcr Versorgungsausgleich entlasten\r\nProblem: Das zum 1. September 2009 in Kraft getretene Versorgungsausgleichsrecht bedeutet f\u00fcr die Verwaltung betrieblicher Altersvorsorge erhebliche Mehrbelastungen. Mit der seitdem geltenden obligatorischen Realteilung wurde den Arbeitgebern und Versorgungstr\u00e4gern die Auf-gabe \u00fcbertragen, Betriebsrentenanspr\u00fcche zwischen den Eheleuten aufzuteilen und getrennt fortzuf\u00fchren.\r\nDie Berechnung der getrennten Anrechte sowie die Aufnahme einer zus\u00e4tzlichen - in der Regel betriebsfremden - Person in das betriebliche Versorgungssystem belasten die Unternehmen mit gro\u00dfem zus\u00e4tzlichem B\u00fcrokratieaufwand. Die im neuen Recht vorgesehenen Abfindungsm\u00f6g-lichkeiten (externe Realteilung) sind insbesondere f\u00fcr die externen Durchf\u00fchrungswege (Pensi-onskasse, Pensionsfonds, Direktversicherung) mit einer Begrenzung auf 2 % der monatlichen Bezugsgr\u00f6\u00dfe nach \u00a7 18 SGB IV zu gering, um die Versorgungstr\u00e4ger effektiv zu entlasten. Zu-dem d\u00fcrfen die Arbeitgeber nicht alle Kosten, die mit der Berechnung und Teilung verbunden sind, auf die beteiligten Eheleute umlegen.\r\nF\u00fcr unn\u00f6tige B\u00fcrokratie sorgt dar\u00fcber hinaus, dass der Gesetzgeber f\u00fcr den Ausgleich von ver-fallbaren Anwartschaften weiter am schuldrechtlichen Versorgungsausgleich festh\u00e4lt. Durch diese parallele Anwendung sowohl der Realteilung als auch des schuldrechtlichen Versorgungs-ausgleichs werden die Unternehmen doppelt belastet, weil sie danach dauerhaft zwei Aus-gleichssysteme zu administrieren haben.\r\nL\u00f6sung: Arbeitgebern sollte - unabh\u00e4ngig vom jeweils gew\u00e4hlten Durchf\u00fchrungsweg der be-trieblichen Altersvorsorge - erm\u00f6glicht werden, den ausgleichsberechtigten Ehegatten ohne Be-tragsobergrenzen im Wege der sog. externen Realteilung abzufinden. Durch die externe Real-teilung wird die Aufnahme des geschiedenen Ehegatten eines Arbeitnehmers in das Betriebs-rentensystem vermieden, indem der Arbeitgeber den Gegenwert der anteiligen Betriebsrenten-anwartschaft in eine vom geschiedenen Ehegatten des Arbeitnehmers gew\u00e4hlte Altersversor-gung einzahlt.\r\nBDA-Vorschl\u00e4ge f\u00fcr ein B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n18. Dezember 2023\r\n31\r\nSomit kann die Durchf\u00fchrung des Versorgungsausgleichs vereinfacht und zudem noch beim ausgleichsberechtigten Ehegatten eine unerw\u00fcnschte Zersplitterung seiner Altersvorsorge-An-wartschaften vermieden werden. Au\u00dferdem sollten s\u00e4mtliche Kosten des Versorgungsaus-gleichs verursachergerecht auf die Ehegatten umgelegt werden k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich sollte auf den Ausgleich von noch verfallbaren Anwartschaften - die in aller Regel nur eine geringe H\u00f6he aufweisen - verzichtet werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/f1/317966/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260030.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007089",
                "regulatoryProjectTitle": "B\u00fcrokratieentlastungspaket, Nachweisgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorschl\u00e4ge zum B\u00fcrokratieentlastungsgesetz IV\r\n1)\r\nAutomatische Meldung der Arbeitsunf\u00e4higkeits- und Vorerkrankungszeiten, \u00a7109 SGB IV\r\nBeschreibung: Aktuell fragen wir als Arbeitgeber bei der Krankenkasse mit AU-Beginn und AU-Ende-Datum an. Von der Krankenkasse erhalten wir eine R\u00fcckmeldung \u00fcber AU-Beginn und AU-Ende-Datum.\r\nEntlastung: Es w\u00fcrde uns entlasten, wenn wir als Arbeitgeber bei bestehenden Anfragen an die Krankenkasse eine automatische Meldung erhalten bei neuen Sachverhalten (z. B. Folgebescheinigungen oder Ende-Datum bei station\u00e4ren Aufenthalten) und nicht jedes Mal neu anfragen m\u00fcssten.\r\nEine Verbesserung w\u00e4re es auch, dass wir nur das Beginn Datum anfragen und das Ende-Datum automatisch zur\u00fcckgemeldet und automatisch in den Abrechnungssystemen ein Update des Datensatzes erfolgen w\u00fcrde (Anpassung hin zum Push-Prozess).\r\n2)\r\nElektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) auch f\u00fcr privat Versicherte, \u00a75 Abs. 1a EntgFG\r\nBeschreibung: Die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) wurde nur f\u00fcr gesetzlich Krankenversicherte eingef\u00fchrt. F\u00fcr privat Versicherte bleibt es bei der Nachweispflicht. Deshalb m\u00fcssen zwei unterschiedliche Prozesse und f\u00fcr jedes Schreiben zwei Versionen vorgehalten werden. Entlastung: elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung (eAU) auch f\u00fcr privat Versicherte einf\u00fchren\r\n3)\r\nLeistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG Beschreibung: Bei Einf\u00fchrung der eAU wurde vergessen, das Leistungsverweigerungsrecht des Arbeitgebers in \u00a7 7 EntgFG auch f\u00fcr die F\u00e4lle der nicht abrufbaren eAU zu regeln. Aufgrund dieser Rechtsunsicherheit erfolgt nun statt einer einfachen Zur\u00fcckbehaltung des Gehalts ein mehrstufiges Verfahren mit mehreren Aufforderungen an den Arbeitnehmer. Sollte auch nach diesen keine eAU vorliegen, k\u00f6nnte eine R\u00fcckrechnung der bereits geleisteten Entgeltfortzahlung erfolgen, die \u2013 f\u00fcr den Fall, dass die Rechtsprechung kein Leistungsverweigerungsrecht anerkennt \u2013 wiederum r\u00fcckgerechnet werden m\u00fcssten. Entlastung: Hier sollte ein entsprechendes Leistungsverweigerungsrecht in \u00a7 7 EntgFG aufgenommen werden.\r\n4)\r\nWeitere Schriftformerfordernisse im Arbeitsrecht, \u00a715, 16 BEEG; \u00a77, Abs. 7 ArbZG; \u00a7623 BGB Beschreibung: Im Arbeitsrecht sollte k\u00fcnftig jeweils die Schriftform durch die Textform ersetzt werden, um durchgehend digitalisierte Prozesse zu erm\u00f6glichen. Z.B. schriftliche Erkl\u00e4rung zur Inanspruchnahme der Elternzeit, schriftliche Mitteilung zum Anspruch auf Teilzeit in\r\nElternzeit, schriftliche Einwilligung zur Verl\u00e4ngerung der Arbeitszeit, Beendigung von definierten Arbeitsvertr\u00e4gen (z.B. Austritt Altersteilzeitvertrag etc).\r\nEntlastung: Schriftform durch Textform ersetzen.\r\n5)\r\nPflegeunterst\u00fctzungs- und Entlastungsgesetz, \u00a755Abs. 1. S. 1 SGB XI / PUEG Beschreibung: Bei der Ber\u00fccksichtigung der Anzahl Kinder zur Berechnung des Pflegeversicherungsbeitrags handelt es sich um einen umst\u00e4ndlichen halbautomatisierten Prozess, der sich \u00fcber eine Schnittstelle abbilden lie\u00dfe. Entlastung: Wir hoffen auf eine bis Mitte 2025 (wurde im Gesetz so verankert) umgesetzte L\u00f6sung.\r\n6)\r\nDigitalisierung s\u00e4mtlicher IHK-Prozesse rund um die Ausbildung Beschreibung: Anmeldung, Ummeldung/\u00c4nderungen, Eintragungen, Ergebnisse werden heute rein postalisch beantragt und versendet. Darin liegt ein gro\u00dfer Aufwand mit zeitlichem Verzug.\r\nEntlastung: Digitalisierung der IHK-Prozesse.\r\n7)\r\nF\u00f6rdermittelvergabe\r\nBeschreibung: Je nach vom F\u00f6rdergeber (Ministerium) f\u00fcr das jeweilige F\u00f6rderprogramm beauftragten Projekttr\u00e4ger erfolgt die elektronische Antragsstellung \u00fcber verschiedene Antragsplattformen. Die Bedienung ist dabei weder einheitlich noch benutzerfreundlich.\r\nJe nach eingesetzter Antragsplattform erfolgt die Authentisierung des Antragssteller und Autorisierung des Antrags durch die Unternehmensvertreter unterschiedlich (Elsterzertifikat, eIDAS konforme Sigantur, wetink Signatur & Postweg oder Mail). Manchmal ist nur ein Weg zul\u00e4ssig.\r\nEntlastung: Ein System (Antragsportal) f\u00fcr alles, mit Speicherfunktion und Vertreterregelungen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/b6/317968/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240044.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/33/317970/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/31/317972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260033.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007091",
                "regulatoryProjectTitle": "Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te-Richtlinie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kernposition der BMW AG zur Revision der Europ\u00e4ischen Betriebsr\u00e4te (EBR)-Richtlinie\r\n\r\nAktueller politischer Status.\r\nAm 24. Januar hat die Europ\u00e4ische Kommission ihren Vorschlag zur Revision der EBR-Richtlinie- ver\u00f6ffentlicht. Die Kommission schl\u00e4gt darin weitreichende \u00c4nderungen der bestehenden Richtlinie (2009/38/EC) \u00fcber Europ\u00e4ische Betriebsr\u00e4te vor. Im April 2024 stimmte der Besch\u00e4ftigungsausschuss (EMPL_Ausschuss) des Europ\u00e4ischen Parlaments (EP) \u00fcber seinen finalen Bericht zur Revision der Richtlinie ab. Dort werden noch weitergehende Anpassungen der Richtlinie gefordert. Zu einer Plenumsabstimmung zum Bericht kam es vor Ende der Legislaturperiode nicht mehr, weswegen derzeit offen ist, ob das EP in der kommenden Legislaturperiode der Initiative wieder aufgreift. Dessen ungeachtet laufen in der Rats-Arbeitsgruppe die Verhandlungen zu einer Ratsposition weiter.\r\n\r\nHintergrund. \r\nEurop\u00e4ische Betriebsr\u00e4te (EBR) vertreten die europ\u00e4ischen Besch\u00e4ftigten in multinationalen Unternehmen und werden entweder auf Initiative der Besch\u00e4ftigten oder der zentralen Unternehmensleitung eingerichtet. EBR werden zu l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Angelegenheiten konsultiert, d.h. zu Fragen, die Besch\u00e4ftigte in einem gemeinschaftsweit t\u00e4tigen Unternehmen insgesamt oder in mindestens zwei EU-/EWR-L\u00e4ndern betreffen, beispielweise zu Unternehmensumstrukturierungen. Die EBR erg\u00e4nzen daher die Arbeit der nationalen Arbeitnehmervertretungen.\r\nDerzeit gibt es rund 1000 Unternehmen, die einen EBR kraft Vereinbarung errichtet haben. Etwa ein Drittel dieser Gremien fallen derzeit unter den Bestandsschutz. Sie wurden bereits vor der Verabschiedung der Richtlinie eingesetzt und haben einen individuellen Zuschnitt. Jedes Jahr werden etwa 20 neue EBR eingerichtet. Bislang verf\u00fcgen weniger als ein Drittel der 4000 Unternehmen, die unter die Richtlinie fallen, \u00fcber einen EBR. \r\nHerausforderung.\r\nK\u00fcnftig soll es nach dem Vorschlag der EU-Kommission reichen, wenn (nur) mindestens 100 Arbeitnehmer oder ihre Vertreter in mindestens zwei Betrieben oder Firmen aus mindestens zwei unterschiedlichen Mitgliedstaaten einer Neuverhandlung des Gremiums fordern, z.B. von kleinen Vertriebseinheiten wie Malta oder Luxemburg. Dann w\u00e4ren auch bew\u00e4hrte bestehende Formate hinf\u00e4llig und m\u00fcssten mit erheblichem administrativem Aufwand neu verhandelt werden. Der EMPL-Ausschuss geht noch dar\u00fcber hinaus und fordert im Kern sogar eine automatische Abschaffung des Bestandsschutzes ohne Quorum oder Antrag.\r\nDie Herausforderungen der Transformation besch\u00e4ftigen uns bei BMW jeden Tag. Wir nutzen sie als Chance, um Ver\u00e4nderungen aktiv zu gestalten und unser Unternehmen zukunftssicher aufzustellen. Das gelingt nur im gemeinsamen Dialog mit den Besch\u00e4ftigten. Hierf\u00fcr haben wir bereits geeignete und erprobte Strukturen in unserem EBR-Gremium definiert -wir sind damit sogar Vorreiter f\u00fcr die Europ\u00e4ische Sozialpartnerschaft. Langwierige Neuverhandlungen in allen EU-Mitgliedstaaten zu neuen Vereinbarungen, Wahlverfahren und Prozessen f\u00fcr unser EBR-gremium w\u00e4ren aus unserer Sicht daf\u00fcr derzeit die falsche Priorit\u00e4t.\r\nDaher sollte der Bestandsschutz f\u00fcr existierende EBR-Gremien uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden.\r\nBMW Positionen\r\n\u2022\tBMW Vereinbarungen werden kontinuierlich angepasst: Wir unterst\u00fctzen die Intention der EU-Kommission, verst\u00e4rkt die Besch\u00e4ftigten in der Transformation einzubinden und mitzunehmen. Wir leben dieses Konzept selbstverst\u00e4ndlich auch mit unserem eigenen EURO-Betriebsrat seit 1995 erfolgreich. Unsere Vereinbarung ist damit seit fast 30 Jahren erprobt und wird zudem entsprechend aktuellen Bed\u00fcrfnissen angepasst. So erm\u00f6glicht das Gremium einen lebendigen Austausch und gew\u00e4hrleistet effektive Unterrichtungs- und Anh\u00f6rungsverfahren.\r\n\u2022\tFokus f\u00fcr BMW liegt auf der Produktion: Gemeinsam mit den Arbeitnehmervertretungen haben wir eine Konstruktion aufgesetzt, die unseren Unternehmenskern \u2013 die Produktion und die dort besch\u00e4ftigten \u2013 in den Mittelpunkt stellt. Der BMW EURO-Betriebsrat ist eine Informations- und kein Beschlussgremium und erm\u00f6glicht damit einen vertrauensvollen Austausch. Er bildet in der personellen Zusammensetzung die Belegschaften der bedeutenden Werkstandorte ab und erm\u00f6glicht unkompliziert auch die Teilnahme von Vertretern aus weiteren weltweiten internationalen Produktionsst\u00e4tten.\r\n\u2022\tThemen werden entsprechend lokaler Bed\u00fcrfnisse gesetzt: In vielen weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern befinden sich keine Werkstandorte, sondern Landesvertriebs- und Finanzgesellschaften. Dort stehen nicht Produktionsfragen, sondern andere Themen im Vordergrund, beispielweise neue Strukturen unseres Vertriebsmodells. Kernunseres erfolgreichen Konzeptes ist es, zu relevanten Themen bei Bedarf, zum passenden Zeitpunkt und in einem passenden Setting vor Ort in Kontakt zu kommen. Dieser Weg ist f\u00fcr uns effizienter und erreicht die Betroffenen direkter als eine Institutionalisierung \u00fcber den EBR.\r\nAlternativer L\u00f6sungsvorschlag\r\nAus unserer Sicht sollte der Bestandsschutz wieter uneingeschr\u00e4nkt beibehalten werden. Zumindest sollte aber das Quorum, mit dem Neuverhandlungen erreicht werden k\u00f6nnen, deutlich erh\u00f6ht werden, auch um auszuschlie\u00dfen, dass sich eine Minderheit gegen die Interessen der Mehrheit der Besch\u00e4ftigten durchsetzt. Alternativ k\u00f6nnte die Entscheidung \u00fcber die Aufnahme von Verhandlungen, um Alternativvereinbarungen in den Anwendungsbereich der Richtline zu bringen, zumindest ausschlie\u00dflich von der zentralen Unternehmensleitung bzw. dem Gesamtbetriebsrat getroffen werden.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/3a/317974/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240049.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007092",
                "regulatoryProjectTitle": "Arbeitszeitgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen\r\nb\u00fcrokratischen Pflichten\r\nArbeitszeiterfassung praxistauglich gestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022\r\nZusammenfassung\r\nArbeitszeit ist eine zentrale Stellschraube f\u00fcr wirtschaftlichen Erfolg der Betriebe. Arbeitszeit ist\r\neine der wesentlichen Gestaltungselemente der Arbeitsbeziehungen. Flexible Arbeitszeiten entsprechen\r\nKundenw\u00fcnschen, sind unerl\u00e4sslich f\u00fcr Arbeitsplatzsicherheit und k\u00f6nnen Besch\u00e4ftigten\r\nhelfen, L\u00f6sungen f\u00fcr famili\u00e4re Anforderungen zu finden. Mit Sorge m\u00fcssen daher Entwicklungen\r\nin der Rechtsprechung betrachtet werden, die \u00fcberschie\u00dfend Flexibilit\u00e4t bei der Arbeitszeit\r\nbeschneiden. Bundesregierung und Gesetzgeber sind aufgefordert, im Rahmen der Europ\u00e4ischen\r\nVorgaben auf ein modernes und flexibles Arbeitszeitrecht hinzuwirken.\r\nNach der Entscheidung des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs (EuGH) vom 14. Mai 2019 (C-55/18)\r\nkreist die nationale Diskussion um die Frage, ob und inwieweit eine Umsetzungspflicht besteht.\r\nDie Entscheidung aus Luxemburg h\u00e4lt die Bereitstellung eines Systems zur Arbeitszeiterfassung\r\nf\u00fcr erforderlich, die dazu geeignet ist, Arbeitszeiten objektiv, verl\u00e4sslich und zug\u00e4nglich zu erfassen.\r\nDas spanische Recht, das der Entscheidung zugrunde liegt, folgte einer Systematik, die\r\ndie Aufzeichnung mit der Verg\u00fctung verkn\u00fcpft. Diesen Weg ist das deutsche Recht mit guten\r\nGr\u00fcnden nicht gegangen. Ob eine Pflicht zur \u00dcbertragung in das Arbeitszeitgesetz bestand, war\r\ndaher zu Recht umstritten. Das Erfordernis der Einf\u00fchrung einer Pflicht wurde von verschiedenen\r\nVertretern der Wissenschaft bezweifelt.\r\nDas Bundesarbeitsgericht (BAG) hat mit einem Beschluss vom 13. September 2022 (Az. 1 ABR\r\n22/21) eine Entscheidung zu dieser Frage getroffen. Aus dem allgemeinen Arbeitsschutzgesetz\r\nhat es allerdings eine Erfassungspflicht des Arbeitgebers abgeleitet. Systematisch ist eine solche\r\nVerpflichtung alles andere als zwingend und wenig \u00fcberzeugend. Mit dem Arbeitszeitgesetz\r\nbesteht \u2013 wie das Gericht zu Recht selbst ausf\u00fchrt \u2013 eine spezialgesetzliche Regelung, die die\r\nAnwendung des Arbeitsschutzgesetzes nach wohl \u00fcberwiegender Auffassung ausschlie\u00dfen\r\nsollte.\r\nDieser Beschluss des Gerichts setzt selbst kein Recht! Es interpretiert bestehende Normen und\r\ndie Rechtsprechung des EuGH. Der Gesetzgeber ist an die Auffassung des Senats nicht gebunden.\r\nEr kann vielmehr im Rahmen des europ\u00e4ischen Rechts Aufzeichnungsverpflichtungen regeln.\r\nDazu geh\u00f6rt auch die Entscheidung, sich darauf zu beschr\u00e4nken, dem Arbeitnehmer ein\r\nSystem zur Arbeitszeiterfassung zur Verfassung zur Verf\u00fcgung zu stellen. Diese aber nicht\r\nselbst zu erheben. Essenziell ist, dass eine L\u00f6sung gefunden wird, die nicht \u00fcber die europ\u00e4ischen\r\nVorgaben hinausgeht und die betriebliche Praxis unterst\u00fctzt. Das Modell der Vertrauensarbeitszeit\r\nmuss weiterhin m\u00f6glich bleiben. Das Arbeitszeitgesetz bedarf insgesamt einer grundlegenden\r\n\u00dcberarbeitung, die Regelungsm\u00f6glichkeiten des europ\u00e4ischen Rechts aussch\u00f6pft und\r\ndie gesetzlichen Vorgaben fit f\u00fcr eine Wirtschaft und Gesellschaft 4.0 macht.\r\nKein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen b\u00fcrokratischen Pflichten - Arbeitszeiterfassung praxistauglich\r\ngestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022 2\r\nIm Einzelnen\r\nEine Novellierung des Arbeitszeitgesetzes darf sich nicht in einer Widergabe der Erw\u00e4gungen\r\ndes Bundesarbeitsgerichts ersch\u00f6pfen; sie muss vielmehr Europ\u00e4ische Spielr\u00e4ume ausnutzen\r\nund das Arbeitszeitrecht einer grundlegenden Modernisierung unterziehen:\r\n1. Erhalt der Vertrauensarbeitszeit\r\nDie Vereinbarung von Vertrauensarbeitszeit muss m\u00f6glich bleiben. Auch der Koalitionsvertrag\r\nsieht vor, dass \u201eflexible Arbeitszeitmodelle (z. B. Vertrauensarbeitszeit) weiterhin m\u00f6glich sein\u201c\r\nm\u00fcssen. Dem Modell der Vertrauensarbeitszeit entspricht es gerade, dass Besch\u00e4ftigte sich ihre\r\nArbeitszeit frei \u00fcber den Tag verteilt einteilen k\u00f6nnen, ohne hier jede Arbeitsunterbrechung oder\r\nPause dokumentieren zu m\u00fcssen. Dies bietet ein H\u00f6chstma\u00df an Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\r\nund erlaubt eine bessere Vereinbarkeit von Privatleben und Beruf.\r\n2. \u00dcbertragung auf den Arbeitnehmer weiterhin gew\u00e4hrleisten\r\nVertrauensarbeitszeit setzt voraus, dass Besch\u00e4ftigte sich ihre Arbeitszeit frei \u00fcber den Tag verteilt\r\neinteilen k\u00f6nnen, ohne hier jede Arbeitsunterbrechung oder Pause dokumentieren zu m\u00fcssen.\r\nEine \u00dcbertragung der Pflicht zur Aufzeichnung der Arbeitszeiten auf den Arbeitnehmer\r\nmuss daher auch k\u00fcnftig gew\u00e4hrleitet sein; diese M\u00f6glichkeit wird auch von BAG und EuGH\r\nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt.\r\n3. Ausnahmen f\u00fcr Besch\u00e4ftigte sicherstellen und ausbauen\r\nEine rigide Arbeitszeiterfassung kann dem Wesen der ausge\u00fcbten T\u00e4tigkeit bzw. den vertraglichen\r\nRahmenbedingungen widersprechen. Auch das BAG stellt unter Verweis auf Urteil des\r\nEuGH klar, dass Arbeitnehmergruppen von einer Arbeitszeiterfassung ausgenommen werden\r\nk\u00f6nnen. Eine Ausnahme ist z. B. notwendig f\u00fcr Arbeitnehmer, die eigenverantwortlich entscheiden\r\nk\u00f6nnen, wann sie ihre Arbeit erbringen k\u00f6nnen, etwa Arbeitnehmer mit vertraglich vereinbarter\r\nVertrauensarbeitszeit. Dies gilt insbesondere weiterhin f\u00fcr leitende Angestellte, die von\r\neiner Erfassung ausgenommen bleiben m\u00fcssen. Der Kreis solcher Besch\u00e4ftigten sollte aber\r\ndeutlich ausgeweitet werden. \u00dcberfl\u00fcssig erscheint eine Arbeitszeiterfassung ebenfalls in den\r\nF\u00e4llen, in denen Arbeitnehmer im Rahmen einer von vornherein festgelegten Arbeitszeit ihre\r\nArbeit erbringen, z. B. bei der Schichtarbeit in der Werkshalle, im Krankenhaus, Einzelhandel,\r\nGastronomie, Sicherheitsgewerbe und in jeglichem Dienstleistungsgewerbe, in dem Einsatzpl\u00e4ne\r\nerstellt werden m\u00fcssen. Hier ist die tats\u00e4chlich zu leistende Arbeitszeit bereits von vornherein\r\nfestgelegt und eine Aufzeichnungspflicht w\u00fcrde hier nur zu unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie f\u00fchren.\r\n4. Betriebliche Organisationsformen unterst\u00fctzen\r\nAuch f\u00fcr bestimmte Betriebe muss es Ausnahmen von einer Erfassungspflicht geben. Der EuGH\r\nl\u00e4sst solche betriebsbedingten Ausnahmen zu. Wenn das Unternehmen nicht mehr als z. B. 50\r\nArbeitnehmer besch\u00e4ftigt und/oder stark filialisiert ist (z. B. gro\u00dfer B\u00e4ckereibetrieb mit vielen\r\nFilialen in der Region oder sogar dar\u00fcber hinaus) sollte eine solche Ausnahme greifen.\r\n5. Form der Aufzeichnung flexibel belassen\r\nDie M\u00f6glichkeit, die Form der Aufzeichnung individuell zu vereinbaren, muss gew\u00e4hrleistet bleiben.\r\nAuch das BAG hat in seinem Beschluss klargestellt, dass Aufzeichnungen beispielsweise\r\nin Papierform gen\u00fcgen k\u00f6nnen. Eine gesetzliche Regelung darf nicht dazu f\u00fchren, dass die Arbeitszeit\r\nnur noch mithilfe eines elektronischen Systems erfasst werden kann. Dies w\u00fcrde einen\r\nGro\u00dfteil der Betriebe finanziell und organisatorisch \u00fcberfordern und dar\u00fcber hinaus zu einem\r\nnicht gerechtfertigten erheblichen b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fchren. Eine schriftliche Aufzeichnung\r\nerf\u00fcllt die Kriterien einer objektiv, zug\u00e4nglich und verl\u00e4sslichen Erfassung gleicherma\u00dfen\r\nDaher muss eine schriftliche Aufzeichnung auch weiterhin m\u00f6glich bleiben.\r\nKein Zur\u00fcck zur Stechuhr mit neuen b\u00fcrokratischen Pflichten - Arbeitszeiterfassung praxistauglich\r\ngestalten | Arbeitszeitgesetz modernisieren\r\n5. Dezember 2022 3\r\n6. Zeitrahmen der Erfassung mit Augenma\u00df bestimmen\r\nIm Falle einer verpflichtenden Aufzeichnungspflicht d\u00fcrfen an den Zeitpunkt der Aufzeichnung\r\nnicht zu hohe Anforderungen gestellt werden. Eine sogar t\u00e4gliche Aufzeichnungsverpflichtung\r\ngeht an der Realit\u00e4t vorbei und auch das BAG hat mit seinem Beschluss einen solchen engen\r\nzeitlichen Rahmen nicht vorgesehen. Die Frist sollte vielmehr die Sieben-Tage-Frist des MiLoG\r\nnicht unterschreiten.\r\n7. Systemwidrige Verkn\u00fcpfung mit Verg\u00fctungsfragen ausschlie\u00dfen\r\nVerg\u00fctungsfragen m\u00fcssen bei einer gesetzlichen Regelung au\u00dfen vor bleiben. Alles andere widerspricht\r\nder gesetzlichen Systematik. So urteilte das BAG zuletzt am 4. Mai 2022 (5 AZR\r\n359/21), dass die europ\u00e4ischen Vorgaben den Arbeitsschutz betreffen, nicht hingegen die Verg\u00fctung.\r\nDar\u00fcber hinaus wies der Senat in dieser Entscheidung darauf hin, dass falls der Arbeitnehmer\r\nfeststellt, dass er unbezahlte \u00dcberstunden leisten muss, hier bereits die Sorgfalt in eigenen\r\nAngelegenheiten geboten ist, Aufzeichnungen \u00fcber die eigenen geleisteten \u00dcberstunden\r\nvorzunehmen. Auch der EuGH f\u00fchrte in einem Vorlageverfahren zur unterschiedlichen H\u00f6he\r\nvon Nachtarbeitszuschl\u00e4gen (Urteil vom 7. Juli 2022, C-257/21, C-258/21) aus, dass die Arbeitszeitrichtlinie\r\nbis auf die Urlaubsverg\u00fctung keinerlei Verg\u00fctungsfragen betreffe.\r\n8. H\u00f6chstarbeitszeiten anpassen\r\nUm sowohl innerbetriebliche Spitzen als auch pers\u00f6nliche Umst\u00e4nde bedarfsgerecht und flexibel\r\nber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen, ist die Umstellung der t\u00e4glichen auf eine w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit\r\neine kluge Option. Eine flexiblere Einteilung \u00fcber die Woche verteilt kommt Besch\u00e4ftigten\r\nund Arbeitgebern zugute. Einzelvertraglich oder tarifvertraglich vereinbarte Arbeitszeiten\r\nblieben von einer solchen Gesetzes\u00e4nderung unber\u00fchrt. Insbesondere arbeiten die Besch\u00e4ftigten\r\ndadurch in der Summe nicht mehr, sondern auf Wunsch anders verteilt. Dies gibt die Arbeitszeitrichtlinie\r\nausdr\u00fccklich her.\r\n9. Ruhezeiten gestaltungsf\u00e4higer machen\r\nDie Ruhezeitregelung sollte weiter als bisher f\u00fcr die Sozialpartner ge\u00f6ffnet werden. Beendet ein\r\nBesch\u00e4ftigter aus famili\u00e4ren Gr\u00fcnden, z. B. wegen der Betreuung seines erkrankten Kindes die\r\nArbeit im B\u00fcro am Nachmittag fr\u00fcher und arbeitet stattdessen abends noch einmal von 21 Uhr\r\nbis 23 Uhr von zuhause aus, beginnt die Ruhezeit um 23 Uhr zu laufen. Das hei\u00dft, der Besch\u00e4ftigte\r\ndarf nach \u00a7 5 Abs. 1 ArbZG die Arbeit fr\u00fchestens um zehn Uhr des Folgetags wieder aufnehmen.\r\nDieses Ergebnis ist sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten als auch f\u00fcr die Unternehmen unbefriedigend.\r\nDar\u00fcber hinaus muss den Tarifvertragsparteien die Option einger\u00e4umt werden, Ruhezeiten\r\nin Bl\u00f6cke zu unterteilen. Dazu kann es gesetzliche Kriterien, nach denen z. B. ein zeitlicher\r\nBlock nicht k\u00fcrzer als sieben Stunden sein sollte.\r\nBDA | DIE ARBEITGEBER\r\nBundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde\r\nArbeitsrecht und Tarifpolitik\r\nT +49 30 2033-1200\r\nArbeitsrecht@arbeitgeber.de\r\nDie BDA organisiert als Spitzenverband die sozial- und wirtschaftspolitischen Interessen der\r\ngesamten deutschen Wirtschaft. Wir b\u00fcndeln die Interessen von einer Million Betrieben mit\r\nrund 30,5 Millionen Besch\u00e4ftigten. Diese Betriebe sind der BDA durch freiwillige Mitgliedschaft\r\nin Arbeitgeberverb\u00e4nden verbunden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/83/317976/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270019.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-26"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007095",
                "regulatoryProjectTitle": "Altfahrzeugrichtlinie der EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "BMW Group Position\r\nVorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\r\n\u00fcber Anforderungen an die kreislauforientierte Konstruktion\r\nvon Fahrzeugen und \u00fcber die Entsorgung von Altfahrzeugen\r\n___________________________________________________\r\nBMW AG, November 2023\r\nContact: governmentaffairs@bmwgroup.com\r\n2\r\nDie BMW Group bekennt sich zum Pariser Klimaabkommen und ist Vorreiter beim Thema Zirkularit\u00e4t in\r\nder Automobilindustrie. Dies unterlegen wir mit ambitionierten Zielsetzungen zur Verwendung von\r\nSekund\u00e4rrohstoffen sowie mit Prinzipien wie \u201eSecondary First\u201c, womit der Einsatz von Rezyklaten in\r\nEntwicklungsprozessen bevorzugt wird, sowie \u201eDesign for Circularity\u201c, das die Verwertbarkeit eines\r\nFahrzeugs bereits in der Entwicklung ber\u00fccksichtigt. Mit dem BMW Recycling & Demontage Zentrum in\r\nUnterschlei\u00dfheim betreiben wir den gr\u00f6\u00dften Fahrzeugverwerter Deutschlands. Mit dem Car2car Projekt\r\nhaben wir ein Industriekonsortium zur Weiterentwicklung der Fahrzeugverwertung initiiert. Aus diesen\r\nErfahrungen heraus begr\u00fc\u00dfen wir die Weiterentwicklung der geltenden EU-Altfahrzeugrichtlinie in vielen\r\nAspekten, lehnen jedoch marktverzerrende und b\u00fcrokratietreibende Ma\u00dfnahmen entschieden ab.\r\nHintergrund:\r\nAm 13. Juli 2023 hat die EU-Kommission ihren Entwurf zur Revision der Altfahrzeugrichtlinie\r\nver\u00f6ffentlicht \u2013 als \u201eregulation on circularity requirements for vehicle design and on management of endof-\r\nlife vehicles\u201c. Die Verordnung soll die geltende Altfahrzeugrichtlinie (verabschiedet 2000) sowie die 3R\r\nType Approval Richtlinie (reusability, recyclability and recoverability, verabschiedet 2005) ersetzen. Im\r\nFokus stehen eine Verbesserung der Kreislauff\u00e4higkeit von Fahrzeugen, die Vermeidung von Abfall, ein\r\ndigitaler Fahrzeugpass, vernetzte Fahrzeugregistrierung und -deregistrierung in Europa, sowie die\r\nstringente Organisation von R\u00fccknahmesystemen und der Fahrzeugverwertung. Erstmals sind auch\r\nMotorr\u00e4der, LKW und Busse enthalten.\r\nHerausforderung:\r\nHeute bestehen in Deutschland und in der EU funktionierende, sich selbst tragende M\u00e4rkte zur\r\nFahrzeugverwertung. Nicht alle Fahrzeuge werden jedoch ordnungsgem\u00e4\u00df verwertet, ein Drittel der\r\nFahrzeuge haben laut EU einen unbekannten Verbleib. Die Herausforderung ist deshalb, eine Regulierung\r\nzu schaffen, die zur vollst\u00e4ndigen Transparenz sowie einer Optimierung der Fahrzeugverwertung f\u00fchrt,\r\nohne marktwirtschaftliche Strukturen zu gef\u00e4hrden. Die Kreislauff\u00e4higkeit von Fahrzeugen kann dabei\r\ngezielt gest\u00e4rkt werden. Kreislaufwirtschaft sollte langfristig allerdings nicht nur auf Rohstoffresilienz,\r\nRessourcenschonung und CO2-Reduktion einzahlen, sondern auch auf die wirtschaftliche St\u00e4rkung des\r\nStandorts Europa. Insbesondere \u00f6konomische Aspekte werden im vorliegenden Verordnungsentwurf nicht\r\nausreichend ber\u00fccksichtigt.\r\n3\r\nBMW Group Position: Zirkularit\u00e4t ja, \u00dcberregulierung nein.\r\nViele Schritte in die richtige Richtung\r\nDie BMW Group begr\u00fc\u00dft\r\n\u2022 die Aufnahme von Motorr\u00e4dern, Bussen und LKW.\r\n\u2022 wirksame Verwertungsnachweise zur Sicherstellung professioneller Verwertung.\r\n\u2022 das Exportverbot f\u00fcr Gebrauchtfahrzeuge mit fehlender Verkehrstauglichkeit (EU-einheitlich).\r\n\u2022 sowie die klare Abgrenzung demontierter Bauteile vom Abfallbegriff zur Erleichterung des\r\ngrenz\u00fcberschreitenden Warenverkehrs.\r\nAuch digitale \u201eCircular Vehicle Passports\u201c sind sinnvoll, wenn sie technisch mit bestehenden Systemen\r\nwie dem Batteriepass oder IDIS harmonisiert werden.\r\nErsatzteilgesch\u00e4ft und Pflichtdemontagen: funktionierende Marktstrukturen erhalten (Art. 30-34)\r\nBereits heute ist mit geltender EU-Altfahrzeugrichtlinie jeder OEM verpflichtet, ein von ihm in Verkehr\r\ngebrachtes Fahrzeug, das vollst\u00e4ndig zu einer R\u00fccknahmestelle gebracht wird, ohne Kosten f\u00fcr den\r\nLetzthalter zur\u00fcckzunehmen und einer Verwertung zuzuf\u00fchren. In der Praxis hat nahezu jedes Altfahrzeug\r\neinen ausreichend hohen Restwert, aus dem sich ein gut eingeschwungener Markt der\r\nFahrzeugverwertung entwickelt hat. Das Gesch\u00e4ftsmodell der Demontagebetriebe besteht u.a. dabei\r\ndarin, wiederverwendbare Komponenten gezielt auszubauen und dem Ersatzteilmarkt zuzuf\u00fchren. Der\r\nneue Kommissionsentwurf st\u00f6rt diesen Markt empfindlich. Er weitet die Anzahl an durchzuf\u00fchrenden\r\nzerst\u00f6rungsfreien Pflichtdemontagen bei Altfahrzeugen massiv aus. Eine Bewertung, ob \u00fcberhaupt ein\r\nMarkt f\u00fcr Wiederverwendung vorhanden ist, soll laut Entwurf erst nach Ausbau stattfinden. Dies f\u00fchrt zu\r\nhohen Kosten und widerspricht der marktgetriebenen Realit\u00e4t im Ersatzteilgesch\u00e4ft. Die BMW Group\r\nfordert daher:\r\n\u2022 Wahlfreiheit f\u00fcr zerst\u00f6rungsfreien oder zerst\u00f6renden Ausbau muss m\u00f6glich sein (Bewertung\r\neiner Wiederverwendung vor Ausbau!) Dann kann auch \u2013 f\u00fcr demnach nicht\r\nwiederzuverwendende Bauteile \u2013 mit grobem Werkzeug gearbeitet werden, was die\r\nDemontagekosten massiv reduziert. Grunds\u00e4tzlich erachten wir eine bessere Trennung und\r\nSortierung von Materialien als sinnvoll, um high-quality Recycling und damit hochwertige\r\nRezyklate zu erm\u00f6glichen.\r\n\u2022 Der Umfang der Pflichtdemontagen muss insbesondere bei Steuerger\u00e4ten und Kabelbaum\r\nreduziert werden. Diese sind in heutigen Fahrzeugen \u00fcberall \u00fcber das gesamte Fahrzeug\r\nverteilt. Eine komplette Demontage ist hochgradig unwirtschaftlich. Auch f\u00fcr die stoffliche\r\nVerwertung \u00fcber die Schredderroute ist eine deutlich reduzierte Zielsetzung sinnvoll. Im Fokus\r\nsollten dabei die enthaltenen Materialien stehen. Nicht jedes Steuerger\u00e4t ist gleich hochwertig in\r\nseiner Materialkomposition. Sinnvoll ist die gesonderte Entfernung von Motorsteuerger\u00e4ten und\r\nBatteriemanagementsystemen.\r\n4\r\n\u2022 F\u00fcr alle Pflichtdemontagen muss alternativ die Materialr\u00fcckgewinnung \u00fcber effiziente Post-\r\nSchredder-Technologien erm\u00f6glicht werden, um das Angebot an \u00f6konomisch\r\nwettbewerbsf\u00e4higen, hochwertigen Rezyklaten zu verbessern. Einschr\u00e4nkungen sollen nur f\u00fcr\r\nBauteile gelten, die aus Gr\u00fcnden der Arbeitssicherheit und des Umweltschutzes nicht \u00fcber\r\nSchredder-Technologien behandelt werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022 Der erweiterte Umfang der Pflichtdemontagen soll erst f\u00fcr typzugelassene Fahrzeuge ab 2013\r\ngelten. Alle vorher typ-zugelassenen Fahrzeuge sollen noch nach bisher geltenden\r\nDemontagevorschriften behandelt werden d\u00fcrfen. F\u00fcr \u00e4ltere Fahrzeuge besteht zum einen\r\nkaum mehr ein Markt f\u00fcr Ersatzteile, zum anderen sind Design for Circularity Prinzipien noch\r\nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigt.\r\nFahrzeugr\u00fccknahme: bei Elektrofahrzeugen muss der Hochvoltspeicher enthalten sein (Art. 24)\r\nLaut Verordnungsentwurf muss ein Elektrofahrzeug auch dann kostenlos vom OEM zur\u00fcckgenommen\r\nwerden, wenn der Hochvoltspeicher bereits ausgebaut ist. Diese willk\u00fcrliche Anforderung schw\u00e4cht die\r\nmarktgetriebenen Gesch\u00e4ftsmodelle von Demontagebetrieben zus\u00e4tzlich, da es eine Komponente mit\r\npotenziell hohem Marktwert entfernt. Der Ausbau der Batterie durch nicht-qualifizierte Personen birgt\r\nerhebliche Risiken f\u00fcr Gesundheit (Hochvolt-Stromschlag) sowie Umwelt (unsachgerechte Verwertung).\r\nAlt-Elektrofahrzeuge und ihre Traktionsbatterien sind ein typzugelassenes System und sollten stets als\r\nEinheit an definierten, umweltzertifizierten Sammelstellen (z.B. Demontagebetrieben) abgegeben werden.\r\nHier sollte auch die Entscheidung \u00fcber einen potenziellen Second-Use Einsatz getroffen werden.\r\nErweiterte Herstellerverantwortung: keine staatlichen, b\u00fcrokratietreibenden Geb\u00fchrenmodelle notwendig\r\n(Art. 20-22)\r\nDie oben genannten neuen Anforderungen f\u00fchren dazu, dass heute funktionierende, marktgetriebene\r\nStrukturen in der Fahrzeugverwertung wirtschaftlich nicht mehr tragf\u00e4hig sind. Mit einem neuen\r\nb\u00fcrokratischen Instrument, einem staatlichen Geb\u00fchrenmodell f\u00fcr die Fahrzeugverwertung zu Lasten der\r\nOEMs, soll dieser Missstand wieder behoben werden. Dies entspricht nicht dem Zielbild einer starken,\r\nauch zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4higen und wertsch\u00f6pfenden Industrie in Europa.\r\nDie BMW Group fordert daher, die oben genannten marktfremden und unwirtschaftlichen Vorgaben derart\r\nzu gestalten, dass Fahrzeugverwertung auch zuk\u00fcnftig ein selbsttragender Wirtschaftszweig ist, der nicht\r\nauf staatliche Geb\u00fchrenmodellierung angewiesen ist.\r\nRezyklatquoten f\u00fcr Neufahrzeuge: Flexibilit\u00e4t und \u00fcbergreifende Zielsetzungen notwendig (Art. 6)\r\nDer Verordnungsentwurf sieht vor, dass Fahrzeuge k\u00fcnftig gesetzlich vorgeschriebene Mindestanteile an\r\nRezyklaten enthalten m\u00fcssen. In einem ersten Schritt werden Kunststoffe reguliert, durch verschiedene\r\nDelegierte Rechtsakte sollen auch Stahl, Aluminium, Magnesium, Seltene Erden und Bor reguliert werden.\r\nMit den bereits bestehenden Vorgaben der EU-Batterieverordnung sind dann rund 90% des\r\nFahrzeuggewichts mit Rezyklatquoten reguliert.\r\nDie BMW Group treibt den Einsatz von Rezyklaten in ihren Fahrzeugen seit vielen Jahren vehement voran,\r\num CO2 zu reduzieren, Rohstoffe zu sch\u00fctzen und Umweltauswirkungen zu minimieren.\r\n5\r\nDer Einsatz von Rezyklaten ist ein wesentlicher Baustein zur Erreichung der CO2-Neutralit\u00e4t von\r\nFahrzeugen. Aus diesen Erfahrungen heraus halten wir eine Detailregulierung pro Werkstoff nicht f\u00fcr\r\nsinnvoll. Der st\u00e4rkste Beitrag zur Zirkularit\u00e4t von Fahrzeugmaterialien kann dann erreicht werden, wenn\r\nOEMs die Freiheit haben, kosten- und CO2-optimiert vorzugehen.\r\nDaher fordert die BMW Group, Rezyklate \u00fcbergreifend zu betrachten. Es muss bei den Hauptwerkstoffen\r\neines Fahrzeugs (Stahl, Aluminium, Magnesium, Kunststoffe) weiterhin unternehmerische Freiheit\r\nbestehen, wo der Einsatz von Rezyklaten am sinnvollsten und wirtschaftlichsten umsetzbar ist.\r\nInsbesondere die konstante Verf\u00fcgbarkeit von Materialstr\u00f6men muss gew\u00e4hrleistet bleiben. Eine\r\n\u00fcbergreifende Zielvorgabe f\u00fcr die genannten Werkstoffe, die auch die Verwendbarkeit von\r\nIndustrieabf\u00e4llen erm\u00f6glicht, ist erstrebenswert. Die einseitige Fokussierung des Kommissionsvorschlags\r\nauf Post-Consumer Abf\u00e4lle sowie closed-loop Vorgaben bieten nicht die f\u00fcr automobile Anforderungen\r\nnotwendige konstante Materialg\u00fcte, um langlebiges und sicheres Produktdesign zu erm\u00f6glichen.\r\nMotorr\u00e4der: Integration in Artikel 5 mit sektorspezifischem Anhang\r\nIm Rahmen der neuen Altfahrzeugverordnung sollten Motorr\u00e4der in den Geltungsbereich von Artikel 5\r\naufgenommen und ein motorradspezifischer Anhang entwickelt werden.\r\nDiese Forderung basiert auf den technischen Gegebenheiten und den mechanischen Belastungen, die f\u00fcr\r\nMotorr\u00e4der und ihre Bauteile typisch sind. Wir betonen die Notwendigkeit klarer Regeln und spezifischer,\r\nzeitlich begrenzter Ausnahmen f\u00fcr bestimmte Stoffe, die f\u00fcr die Funktionalit\u00e4t von Motorr\u00e4dern\r\nentscheidend sind.\r\nDie Betriebsanforderungen von Motorr\u00e4dern, die oft extremen Bedingungen wie hohen Temperaturen und\r\nstarken Vibrationen ausgesetzt sind, machen Stoffe wie Blei unverzichtbar. Unser Vorschlag f\u00fcr einen\r\nmotorradspezifischen Anhang gem\u00e4\u00df Artikel 5 erm\u00f6glicht die Br\u00fccke zwischen den technischen\r\nAnforderungen des Sektors und unserem Engagement f\u00fcr Umweltvertr\u00e4glichkeit und Kreislaufwirtschaft.\r\nEine solche Regelung w\u00fcrde strengere Anforderungen in Bezug auf gef\u00e4hrliche Stoffe f\u00fcr Motorr\u00e4der\r\nbedeuten, aber gleichzeitig anwendungsbezogene Substitutionszeitr\u00e4ume erm\u00f6glichen und die Ziele der\r\nAltfahrzeugverordnung erf\u00fcllen."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}