{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-02T17:58:32.000+01:00",
                "untilDate": "2023-10-07T06:03:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-02T17:58:32.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-07T06:03:40.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-10-07T06:03:40.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5391,
                "validFromDate": "2022-03-02T17:58:32.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband der Eigent\u00fcmer von Ferienwohnungen und Ferienh\u00e4usern vertritt als einziger Branchenverband origin\u00e4r die Interessen der rund 200.000 privaten Urlaubsunterk\u00fcnfte-Anbieter in Deutschland. Urlaub in Fewos und Ferienh\u00e4usern ist das am dynamischsten wachsende Segment des Inlandstourismus und pr\u00e4gt in vielen Regionen wesentlich das Angebot f\u00fcr Individual-Urlauber, insbesondere Familien und bewusst nachhaltig Reisende. \r\nDer Verband hat den Zweck, parteipolitisch neutral die gemeinschaftlichen \u00f6konomischen, ideellen, rechtlichen, politischen und berufsst\u00e4ndischen Belange der Eigent\u00fcmer und Vermieter von Ferienunterk\u00fcnften zu vertreten, welche sich aus der unternehmerischen T\u00e4tigkeit innerhalb der Ferienimmobilienwirtschaft ergeben. Er koordiniert hierzu in grunds\u00e4tzlichen Fragen des Erwerbs, der Finanzierung, des Unterhalts, der Vermarktung und Vermietung sowie der Ver\u00e4u\u00dferung von Ferienimmobilien die Positionen der zusammengeschlossenen Mitglieder. Der Verband f\u00f6rdert den Meinungs- und Erfahrungsaustausch seiner Mitglieder und verwertet die hieraus gewonnenen Erkenntnisse zur Erhaltung und Pflege des Ansehens der Ferienimmobilienbranche in Deutschland sowie zur Vertretung der gemeinschaftlichen Interessen nach au\u00dfen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "Der Verband wurde mit Wirkung zum 1.1.2021 gegr\u00fcndet. Sobald der erste Jahresabschluss/Rechenschaftsbericht vorliegt, wird dieser hier ver\u00f6ffentlicht.",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Luisenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "54",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "daniel.rousta@fewo-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025976780",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fewo-verband.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Daniel",
                "emails": [
                    {
                        "email": "daniel.rousta@fewo-verband.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Asl Rousta",
                "phoneNumber": "+493025976780"
            },
            {
                "commonFirstName": "J\u00fcrgen",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mail@fewo-verband.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Neumeyer",
                "phoneNumber": "+493025976780"
            },
            {
                "commonFirstName": "Arne",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mail@fewo-verband.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Grimm",
                "phoneNumber": "+493025976780"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2021-12-31",
            "totalCount": 512
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband der Eigent\u00fcmer von Ferienwohnungen und Ferienh\u00e4usern (Fewo-Verband) e.V. ",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002679/5391",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/9d/180042/Lobbyregister-Detailansicht-R002679-2022-03-02_17-58-32.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-03-02T17:58:32.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 5391,
    "registerNumber": "R002679"
}