{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-30T10:57:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-30T10:57:44.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:27:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32349,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:27:50.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26807,
                "validFromDate": "2023-11-13T14:01:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:27:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24601,
                "validFromDate": "2023-08-01T10:24:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T14:01:11.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21464,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:15:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T10:24:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19907,
                "validFromDate": "2023-05-30T13:34:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:15:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19903,
                "validFromDate": "2023-05-12T10:37:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T13:34:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14909,
                "validFromDate": "2023-03-30T15:36:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-12T10:37:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2319,
                "validFromDate": "2022-03-30T10:57:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T15:36:52.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Das Ziel von Amnesty International ist eine Welt, in der alle Menschen die in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte und anderen internationalen Menschenrechtsdokumenten festgeschriebenen Rechte genie\u00dfen. Um dieses Ziel zu erreichen, f\u00fchrt Amnesty International Ermittlungsarbeit und Aktionen durch, um schwerwiegende Verletzungen dieser Rechte zu verhindern und zu beenden.\r\n\r\nAmnesty International ist eine internationale Gemeinschaft von Menschen, die die Menschenrechte verteidigen, deren Grundprinzipien internationale Solidarit\u00e4t, wirksame Aktionen f\u00fcr das einzelne Opfer, globales Handeln, Universalit\u00e4t und Unteilbarkeit der Menschenrechte, Unparteilichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit sowie Demokratie und gegenseitiger Respekt sind.\r\n\r\nAmnesty International wendet sich an staatliche, zwischenstaatliche und nichtstaatliche Akteure, Unternehmen und an bewaffnete politische Gruppen. Amnesty International strebt eine sorgf\u00e4ltige, schnelle und beharrliche Aufdeckung von Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfen an. Die Organisation untersucht Menschenrechtsverst\u00f6\u00dfe systematisch und unparteiisch sowohl in Einzelf\u00e4llen, als auch dann, wenn in ihnen ein Muster erkennbar wird. Die Ergebnisse dieser Ermittlungen werden ver\u00f6ffentlicht.\r\n\r\nMitglieder, Unterst\u00fctzende, Mitarbeitende von Amnesty International fordern die \u00d6ffentlichkeit auf, Druck auf Regierungen und andere Verantwortliche auszu\u00fcben, um die Verst\u00f6\u00dfe zu stoppen. Neben ihren Aktionen gegen spezifische Menschenrechtsverletzungen appelliert Amnesty International an alle Regierungen, rechtsstaatliche Prinzipien einzuhalten, Menschenrechtsdokumente zu ratifizieren und einzuhalten. Des Weiteren f\u00fchrt Amnesty International umfassende Programme auf dem Gebiet der Menschenrechtsbildung durch und fordert zwischenstaatliche Organisationen, Einzelpersonen und alle gesellschaftlichen Gruppen auf, die Menschenrechte zu f\u00f6rdern und zu respektieren.\r\n\r\nUm diese Ziele auf politischer Ebene konkret durchzusetzen steht Amnesty International im direkten Austausch mit einzelnen Abgeordneten und Regierungsvertreter*innen per Anschreiben oder pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen, schickt Sachverst\u00e4ndige in (\u00f6ffentliche) Anh\u00f6rungen, organisiert parlamentarische Fr\u00fchst\u00fccke oder andere Formate im Austausch mit Bundestagsaussch\u00fcssen oder reicht Stellungnahmen zu politischen Vorhaben ein.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/dd/324488/Amnesty-International-e-V-Testat.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 23210001,
            "to": 23220000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 15.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 610001,
            "to": 620000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Sonnenallee",
            "streetNumber": "221 C",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12059"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@amnesty.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49304202480",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.amnesty.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julia Katharina",
                "lastName": "Duchrow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "J\u00fcttner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beate",
                "lastName": "Streicher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Ulm-D\u00fcsterh\u00f6ft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janine",
                "lastName": "Uhlmannsiek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "M\u00fcller-Fahlbusch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Masoud",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maja",
                "lastName": "Liebing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Jur.",
                "firstName": "Paula",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Rohrbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Scheytt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Theresa",
                "lastName": "Bergmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Vilmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Hatas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Stachursky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Mihr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Neppert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr",
                "firstName": "Mathias",
                "lastName": "John",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Stein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan-Ulrich Georg",
                "lastName": "Dittmer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Praktikant"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Fulda-Hesselbarth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Clara ",
                "lastName": "Braungart",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sigrid",
                "lastName": "Krieg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Pleiter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorothee",
                "lastName": "Baldenhofer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Felix ",
                "lastName": "Haug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "N\u00fcbler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Esther",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christa ",
                "lastName": "Rahner-G\u00f6hring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Granrath",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalGovernment": {
                        "department": {
                            "code": "FOOD_AGRICULTURE",
                            "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "en": "Federal Ministry of Food and Agriculture"
                        },
                        "function": {
                            "code": "PARLIAMENTARY_STATE_SECRETARY",
                            "de": "Parlamentarische/-r Staatssekret\u00e4r/-in",
                            "en": "Parliamentary State Secretary"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_GOVERNMENT",
                        "de": "Bundesregierung",
                        "en": "Federal government"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Oelgeklaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rupert",
                "lastName": "Haag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina ",
                "lastName": "Liedke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Michael ",
                "lastName": "Gottlob",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A. ",
                "firstName": "Regina",
                "lastName": "Spoettl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Gehring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Mariel",
                "lastName": "Reiss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jovanka",
                "lastName": "Worner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Fehling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven Georg",
                "lastName": "Rauschmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Judith",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Abschira",
                "lastName": "Kontny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ella-Olina",
                "lastName": "Kr\u00fctzfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Genia",
                "lastName": "Findeisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Pohlgeers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Kolarski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annemarie",
                "lastName": "Willjes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wassily",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nemitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lisa",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "N\u00f6th",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwantner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Heffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 34155,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 34155
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerverein des Deutschen Instituts f\u00fcr Menschenrechte"
            },
            {
                "membership": "Allianz \u201eRechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\u201c"
            },
            {
                "membership": "Forum Menschenrechte (FMR)"
            },
            {
                "membership": "Informationsverbund Asyl und Migration"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Amnesty International Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1760001,
            "to": 1770000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003916/32349",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:27:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/9c/324489/Lobbyregister-Detailansicht-R003916-2024-06-28_14-27-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:27:50.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 32349,
    "registerNumber": "R003916",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}