{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-23T08:00:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T08:00:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-28T11:41:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34549,
                "validFromDate": "2024-05-28T11:41:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18717,
                "validFromDate": "2023-03-30T18:23:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T11:41:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5005,
                "validFromDate": "2022-03-23T08:00:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T18:23:17.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen e.V. (BDVR) f\u00f6rdert die Verwaltungsrechtspflege und setzt sich f\u00fcr die Belange der deutschen Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/15/cc/278316/730411-JA-EUe-Rechnung-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.13,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kronenstrasse",
            "streetNumber": "73",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorsitzender@bdvr.de"
                },
                {
                    "email": "bdvr-verwaltung@bdvr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493023936677",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdvr.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Seegm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Karoline",
                "lastName": "B\u00fclow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Fleu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Seegm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 17,
            "totalCount": 17
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Vereinigung Europ\u00e4ischer Verwaltungsrichter (Association of European Administrative Judges- AEAJ)"
            },
            {
                "membership": "djt"
            },
            {
                "membership": "IRZ"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003733/34549",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-28T11:41:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/4b/278319/Lobbyregister-Detailansicht-R003733-2024-05-28_11-41-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-28T11:41:02.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34549,
    "registerNumber": "R003733",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UmwRG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber erg\u00e4nzende Vorschriften zu Rechtsbehelfen in Umweltangelegenheiten nach der EG-Richtlinie 2003/35/EG",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/umwrg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Fortentwicklung des UmwRG",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/aend_umwrg/Entwurf/aend_umwrg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-aenderung-des-umwelt-rechtsbehelfsgesetzes-und-weiterer-umweltrechtlicher-vorschriften",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                        "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                        "en": "Public law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001037",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/b4/278317/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280012.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001037",
                        "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des UwmRG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme\r\nzu dem Referentenentwurf eines \r\nGesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umwelt-rechtlicher Vorschriften\r\nDer Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen (BDVR) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zu dem Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften sowie zu dem Alternativ-vorschlag zum Anwendungsbereich des UmwRG aus fachlicher Sicht Stellung zu nehmen. \r\n\r\n1. zu Art. 1 Nr. 1 Buchst. a)\r\nDie enumerative Aufz\u00e4hlung von Doppelbuchst. aa) bis gg) dient \u2013 worauf die Entwurfsbe-gr\u00fcndung hinweist \u2013 der Umsetzung von Beschl\u00fcssen des ACCC sowie von Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und des Bundesverwaltungsgerichts. Diese \u00c4nderungen sind erforderlich. Die vom Deutschen Bundestag geforderte \u00dcberf\u00fchrung des \u00a7 64 BNatSchG in das UmwRG erachten wir f\u00fcr sinnvoll.\r\n\r\n2. zum Alternativvorschlag f\u00fcr den Anwendungsbereich des UmwRG\r\na) Durch den Alternativvorschlag w\u00fcrde die bisherige Zielsetzung des Gesetzgebers aufgege-ben, die Verfahren, auf die das UmwRG Anwendung findet, durch eine enumerative Aufz\u00e4h-lung zu begrenzen. Diese Regelungstechnik hat mehrfach gesetzliche Nachbesserungen er-forderlich gemacht (vgl. dazu etwa Korbmacher, NVwZ 2023, 945/948 f.), was k\u00fcnftig nicht mehr notwendig w\u00e4re. \r\nb) Ob die in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 1 UmwRG-E vorgesehene Generalklausel uneingeschr\u00e4nkt zu mehr Rechtssicherheit und zu einer Rechtsvereinfachung f\u00fcr alle Rechtsbetroffenen f\u00fchren w\u00fcrde, erscheint allerdings fraglich. Die Er\u00f6ffnung des Anwendungsbereichs des UmwRG ist in den F\u00e4llen von \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 bis 6 UmwRG vielfach nur einer von zahlreichen Problemkreisen, die einen erheblichen Pr\u00fcfungsaufwand nach sich ziehen. Dies gilt vor allem dann, wenn die Klagegegenst\u00e4nde \u2013 wie vorgeschlagen \u2013 wesentlich erweitert werden. Bei Aufnahme der Generalklausel in Absatz 1a d\u00fcrfte vor allem die Bestimmung der \u201eumweltbe-zogenen Rechtsvorschriften\u201c (\u00a7 1 Abs. 4 UmwRG) in zahlreichen Verfahren eine Reihe schwieriger Rechtsfragen aufwerfen. \r\n\r\n\r\n\r\nc) Der Umfang der Erweiterung der Klagem\u00f6glichkeiten erscheint jedenfalls zu weitgehend:\r\nK\u00fcnftig w\u00e4re es ausreichend, dass eine beh\u00f6rdliche Entscheidung gegen umweltbezogene Rechtsvorschriften versto\u00dfen kann. Damit w\u00fcrde allein die M\u00f6glichkeit einer Verletzung den Anwendungsbereich des UmwRG er\u00f6ffnen. Demgegen\u00fcber kn\u00fcpft die bisherige enumerative Aufz\u00e4hlung im Wesentlichen an objektive Merkmale an (etwa an Entscheidungen nach dem Umweltschadensgesetz [Nr. 3], an Entscheidungen \u00fcber die Annahme bestimmter Program-me und Pl\u00e4ne [Nr. 4], an Zulassungsentscheidungen, die unter Anwendung umweltbezogener Rechtsvorschriften ergangen sind [Nr. 5] sowie an bestimmte Aufsichts- und \u00dcberwa-chungsma\u00dfnahmen, die sich auf Entscheidungen nach Nr. 1 bis 5 beziehen [Nr. 6]), was auch durch die im Referentenentwurf vorgesehenen Erweiterungen im Grundsatz beibehalten w\u00fcrde (vgl. etwa \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5b UmwRG-E - Entscheidungen \u00fcber die Zulassung von Produkten unter Anwendung umweltbezogener Vorschriften). Der Vorteil einer solchen Generalklausel \u2013 die erleichterte Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit (insbes. im Zusammenhang mit der Klagebefugnis) \u2013 w\u00e4re durch eine wesentliche Ausdehnung der Klagegegenst\u00e4nde erkauft. \r\nEs k\u00e4me erschwerend hinzu, dass durch den Verweis in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 2 UmwRG-E auf \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 UmwRG-E der Anwendungsbereich der Generalklausel auch dann er\u00f6ffnet w\u00e4re, wenn entgegen geltenden Rechtsvorschriften keine beh\u00f6rdliche Entscheidung nach Absatz 1a getroffen worden ist. Kann daher ein beh\u00f6rdliches Unterlassen gegen eine um-weltbezogene Vorschrift versto\u00dfen, f\u00e4nde das UmwRG Anwendung. Ob ein solcher Ver-sto\u00df tats\u00e4chlich vorliegt, w\u00e4re \u2013 bei Heranziehung der allgemeinen Grunds\u00e4tze \u2013 erst im Rahmen der Begr\u00fcndetheit zu pr\u00fcfen. Diese Erweiterung d\u00fcrfte v.a. die gesamte aufsichtliche T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden im Umweltbereich erfassen, einschlie\u00dflich der R\u00fccknahme und des Widerrufs von bestandskr\u00e4ftigen Genehmigungen oder Erlaubnissen (vgl. zum bisherigen \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG BVerwG, U.v. 23.6.2020 \u2013 9 A 22.19 \u2013 BVerwGE 168, 368 Rn. 17 f.; U.v. 6.10.2022 \u2013 7 C 5.21 \u2013 juris Rn. 15). Aktuell werden von \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG nur \u00dcberwachungs- oder Aufsichtsma\u00dfnahmen zur Umsetzung oder Durchf\u00fch-rung von Entscheidungen nach den Nummern 1 bis 5 erfasst. Erforderlich ist daher eine Ge-nehmigungsakzessoriet\u00e4t (vgl. BVerwG, U.v. 29.4.2021 \u2013 4 C 2.19 \u2013 juris Rn. 22; U.v. 23.6.2020 \u2013 9 A 22.19 \u2013 juris Rn. 17), auf die k\u00fcnftig verzichtet w\u00fcrde. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nOb die rechtstats\u00e4chlichen Erkenntnisse, die auf der Grundlage des geltenden Rechts ge-wonnen wurden, auf eine solche Erweiterung des Anwendungsbereichs \u00fcbertragbar sind, erscheint mehr als fraglich. \r\nd) Die Einf\u00fchrung der Generalklausel in Absatz 1a h\u00e4tte auch erhebliche Folgen f\u00fcr Indivi-dualkl\u00e4ger. Die Klagebegr\u00fcndungsfrist nach \u00a7 6 UmwRG (die dann f\u00fcr F\u00e4lle des Abs. 1 und des Abs. 1a anwendbar w\u00e4re) w\u00fcrde auf zahlreiche weitere Verfahren ausgedehnt und damit auch die Unsicherheit \u00fcber ihren Anwendungsbereich, was aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit und vor dem Hintergrund des Grundsatzes des effektiven Rechtsschutzes abzulehnen ist. Bei erstinstanzlichen Klagen, die bei den Verwaltungsgerichten erhoben werden, w\u00e4re k\u00fcnftig in einer Vielzahl von F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1a UmwRG-E im Zeitpunkt der Klageerhebung nicht erkennbar, ob der Anwendungsbereich des UmwRG er\u00f6ffnet und ob daher die 10-w\u00f6chige Frist zur Angabe von Tatsachen und Beweismitteln einschl\u00e4gig ist. Dies w\u00fcrde sich danach richten, ob eine beh\u00f6rdliche Entscheidung (oder deren Unterlassen) gegen umweltbezogene Rechtsvorschriften versto\u00dfen kann. Vor allem bei anwaltlich nicht vertretenen Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4gern l\u00e4sst sich der Streitgegenstand und damit auch die Frage nach m\u00f6glichen Rechtsverst\u00f6\u00dfen jedoch h\u00e4ufig bei Klageerhebung nicht pr\u00e4zise bestimmen. Dies ist vor al-lem im Baurecht zu beobachten. Die daraus resultierende Rechtsunklarheit, die auch durch gerichtliche Hinweise oder prozessleitende Verf\u00fcgungen nicht ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnte, erscheint verfassungsrechtlich nicht unbedenklich. Zudem werden vor allem in L\u00e4ndern, in denen das Widerspruchsverfahren abgeschafft wurde, Klagen (v.a. im Bereich baunachbar-rechtlicher Streitigkeiten) oftmals nur zur Fristwahrung, d.h. zur Vermeidung des Eintritts der Bestandskraft erhoben, um parallel zum gerichtlichen Verfahren M\u00f6glichkeiten einer g\u00fctlichen Einigung zwischen den Beteiligten auszuloten. In derartigen F\u00e4llen erscheint die Geltung der Frist des \u00a7 6 Satz 1 UmwRG bzw. des \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 UmwRG-E nicht angemessen und \u2013 zumindest rechtspolitisch \u2013 auch nicht erforderlich. \r\nBliebe die Klagebegr\u00fcndungsfrist dagegen auf Klagen nach Abs. 1 beschr\u00e4nkt, entfiele die Beschleunigungswirkung in zahlreichen Fallgruppen (vgl. \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 bis 6 \r\nUmwRG sowie die z.T. deckungsgleichen Regelbeispiele in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 1 Nr. 1 bis 6 UmwRG-E). Dies w\u00fcrde der gesetzgeberischen Zielsetzung, Beschleunigungspotentiale ef-fektiv zu nutzen, zuwiderlaufen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEine Differenzierung in \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 UmwRG zwischen bestimmten Klagegegenst\u00e4nden erscheint im \u00dcbrigen kaum praktikabel. Eine solche Bestimmung m\u00fcsste den verfassungs- und europarechtlichen Vorgaben gen\u00fcgen und w\u00e4re f\u00fcr die jeweilige Fallgruppe zu rechtferti-gen. \r\ne) Im Ergebnis sollte daher an dem enumerativen Katalog der Entscheidungen, hinsichtlich derer das UmwRG f\u00fcr Rechtsbehelfe er\u00f6ffnet ist, festgehalten werden.\r\nLediglich erg\u00e4nzend sei angemerkt, dass der in \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2c UmwRG-E enthalte-ne Verweis auf die Nr. 1 bis 4 redaktionell angepasst werden m\u00fcsste.\r\n\r\n3. zu Art. 1 Nr. 1 Buchst. b)\r\nDie \u00c4nderung ist in systematischer Hinsicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die Regelung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs in \u00a7 1 Abs. 3 UmwRG-E dient vor allem auch der Verdeutlichung des Anwendungsbereichs der Klagebegr\u00fcndungsfrist in \u00a7 6 UmwRG, der bereits nach geltender Rechtslage f\u00fcr Klagen nat\u00fcrlicher Personen gilt. \r\nIm Zusammenhang mit der in der Begr\u00fcndung (S. 19) angesprochenen Klarstellungsfunktion sollte auf eine Entscheidung des OVG M\u00fcnster (U.v. 27.10.2022 \u2013 22 D 243/21.AK) \u2013 betref-fend die Anwendbarkeit auf Betreiberklagen \u2013 eingegangen werden. Die dort aufgeworfene Rechtsfrage d\u00fcrfte nicht unumstritten sein und k\u00f6nnte auf diesem Weg vom Gesetzgeber gekl\u00e4rt werden. \r\n\r\n4. zu Art. 1 Nr. 2 Buchst. b), Doppelbuchst. bb)\r\nBei der \u00c4nderung unber\u00fccksichtigt geblieben ist die Frage, ob \u00a7 2 Abs. 4 Satz 2 UmwRG in den F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 Buchst. a) UmwRG-E bei echten und unechten Norm-erlassklagen anwendbar bleibt (vgl. VGH BW U.v. 10.11.2022 \u2013 10 S 3542/21\u2013 juris, Rn. 55 ff. m.V.a. BVerwG, U.v. 27.2.2020 \u2013 7 C 3.19 \u2013 juris Rn. 24). Auch insofern erschiene eine gesetzgeberische Klarstellung hilfreich. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5. zu Art. 1 Nr. 5\r\nDie Regelung zu missbr\u00e4uchlichem und unredlichem Verhalten im Rechtsbehelfsverfahren in \u00a7 5 UmwRG d\u00fcrfte auch zuk\u00fcnftig keine praktische Bedeutung erlangen. Grund daf\u00fcr sind letztlich \u2013 wie in der Begr\u00fcndung zutreffend dargelegt \u2013 die unionsrechtlichen Vorgaben. Die Anf\u00fcgung eines Satzes 2, der den Missbrauchstatbestand konkretisieren soll, erscheint nicht erforderlich. Der Missbrauchstatbestand ist durch die zitierte Rechtsprechung des BVerwG hinreichend pr\u00e4zise umrissen.\r\nDie Annahme, dass die Ahndung von Missbrauchsf\u00e4llen durch eine fehlende Konkretisierung des Missbrauchstatbestands erschwert wird, erscheint kaum belegbar. In der Regel entspre-chen die im Gerichtsverfahren erhobenen Einwendungen, denjenigen, die bereits im Verwal-tungsverfahren erhoben wurden. Neue Einwendungen im gerichtlichen Verfahren beruhen meist darauf, dass im Laufe des Verfahrens neue Erkenntnisse zu Tage treten.\r\n\r\n6. zu Art. 1 Nr. 6:\r\nDie Einf\u00fcgung eines neuen \u00a7 6 Abs. 2 UmwRG-E (Frist zur Klageerwiderung) erscheint ver-zichtbar. Es ist zwar zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Entwurf der Einf\u00fchrung einer mit innerprozessua-ler Pr\u00e4klusionswirkung ausgestatteten Klageerwiderungsfrist nicht n\u00e4hergetreten ist (vgl. dazu die Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von verwaltungsgerichtlichen Verfahren im Infrastrukturbereich am 23.1.2023, Protokoll-Nr. 20/39, insbes. S. 35 ff., 149 ff.). In der gerichtlichen Praxis werden aber bereits jetzt mit der Zustellung der Klagebegr\u00fcndung an den Beklagten (und in F\u00e4llen der Beiladung auch an den oder an die Beigeladenen) regelm\u00e4\u00dfig Fristen f\u00fcr die Klageerwiderung gesetzt, die sich an der Klagebegr\u00fcndungsfrist orientieren. Die gew\u00fcnschte Verfahrensbe-schleunigung kann mit der geplanten Neuregelung daher kaum erreicht werden. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7. weiterer \u00c4nderungsbedarf \u2013 Beschleunigungspotential\r\na) \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen der Regelung zur Klagebegr\u00fcndungsfrist (\u00a7 6 UmwRG, \u00a7 6 Abs. 1 UmwRG-E) sind aus unserer Sicht derzeit nicht angezeigt. Das fristausl\u00f6sende Ereig-nis ist klar definiert und praktikabel. Zur innerprozessualen Pr\u00e4klusion bei Akteneinsicht hat das Bundesverwaltungsgericht inzwischen durch seine Rechtsprechung hinreichend Klarheit geschaffen (vgl. BVerwG, B.v. 5.7.2023 \u2013 9 B 7.23 \u2013 juris Rn. 8 ff.). Einer Kodifizierung die-ser Grunds\u00e4tze bedarf es nicht. \r\nb) Die M\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Klagebegr\u00fcndungsfrist wegen der Gew\u00e4hrung von Akteneinsicht sollte vom Gesetzgeber nicht er\u00f6ffnet werden. Erfahrungsgem\u00e4\u00df w\u00fcrde die Fristverl\u00e4ngerung vielfach beantragt werden, selbst wenn Akteneinsicht zur Begr\u00fcndung der Klage nicht erforderlich w\u00e4re, weil die Akten aus dem Verwaltungsverfahren bekannt sind. Verfahrensverz\u00f6gerungen und zus\u00e4tzliches Konfliktpotential w\u00e4ren daher zu bef\u00fcrchten.\r\nc) Weitere, bisher ungenutzte Beschleunigungspotentiale bestehen vor allem bei Normenkon-trollverfahren. Die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung (BVerwG, U.v. 29.10.2020 \u2013 4 CN 9.19 \u2013 juris Rn. 11 ff.) hat die Geltung des \u00a7 6 UmwRG insofern verneint. Europa- oder verfas-sungsrechtliche Gr\u00fcnde hindern den Gesetzgeber, der \u00fcber einen weiten Gestaltungsspiel-raum verf\u00fcgt, aber nicht daran, auch die Normenkontrolle prozessrechtlichen Restriktionen zu unterwerfen und den objektiven Pr\u00fcfungsma\u00dfstab zur\u00fcckzunehmen. Zudem k\u00f6nnte auch die Anwendbarkeit des \u00a7 87b VwGO in Normenkontrollverfahren gesetzlich geregelt werden (of-fenlassend BVerwG, B.v. 30.5.2023 \u2013 10 BN 2.23 \u2013 juris Rn. 5; bejahend BayVGH, U.v. 16.8.2022 \u2013 8 N 19.1138 \u2013 juris Rn. 92 m.w.N.; ablehnend OVG NW, U.v. 29.1.2020 \u2013 7 D 80/17.NE \u2013 BauR 2020, 768/771).\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des UwmRG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1f/b4/278317/Stellungnahme-Gutachten-SG2405280012.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001037",
                "regulatoryProjectTitle": "Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des UwmRG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme\r\nzu dem Referentenentwurf eines \r\nGesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umwelt-rechtlicher Vorschriften\r\nDer Bund Deutscher Verwaltungsrichter und Verwaltungsrichterinnen (BDVR) bedankt sich f\u00fcr die Gelegenheit, zu dem Referentenentwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Umwelt-Rechtsbehelfsgesetzes und weiterer umweltrechtlicher Vorschriften sowie zu dem Alternativ-vorschlag zum Anwendungsbereich des UmwRG aus fachlicher Sicht Stellung zu nehmen. \r\n\r\n1. zu Art. 1 Nr. 1 Buchst. a)\r\nDie enumerative Aufz\u00e4hlung von Doppelbuchst. aa) bis gg) dient \u2013 worauf die Entwurfsbe-gr\u00fcndung hinweist \u2013 der Umsetzung von Beschl\u00fcssen des ACCC sowie von Entscheidungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs und des Bundesverwaltungsgerichts. Diese \u00c4nderungen sind erforderlich. Die vom Deutschen Bundestag geforderte \u00dcberf\u00fchrung des \u00a7 64 BNatSchG in das UmwRG erachten wir f\u00fcr sinnvoll.\r\n\r\n2. zum Alternativvorschlag f\u00fcr den Anwendungsbereich des UmwRG\r\na) Durch den Alternativvorschlag w\u00fcrde die bisherige Zielsetzung des Gesetzgebers aufgege-ben, die Verfahren, auf die das UmwRG Anwendung findet, durch eine enumerative Aufz\u00e4h-lung zu begrenzen. Diese Regelungstechnik hat mehrfach gesetzliche Nachbesserungen er-forderlich gemacht (vgl. dazu etwa Korbmacher, NVwZ 2023, 945/948 f.), was k\u00fcnftig nicht mehr notwendig w\u00e4re. \r\nb) Ob die in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 1 UmwRG-E vorgesehene Generalklausel uneingeschr\u00e4nkt zu mehr Rechtssicherheit und zu einer Rechtsvereinfachung f\u00fcr alle Rechtsbetroffenen f\u00fchren w\u00fcrde, erscheint allerdings fraglich. Die Er\u00f6ffnung des Anwendungsbereichs des UmwRG ist in den F\u00e4llen von \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 bis 6 UmwRG vielfach nur einer von zahlreichen Problemkreisen, die einen erheblichen Pr\u00fcfungsaufwand nach sich ziehen. Dies gilt vor allem dann, wenn die Klagegegenst\u00e4nde \u2013 wie vorgeschlagen \u2013 wesentlich erweitert werden. Bei Aufnahme der Generalklausel in Absatz 1a d\u00fcrfte vor allem die Bestimmung der \u201eumweltbe-zogenen Rechtsvorschriften\u201c (\u00a7 1 Abs. 4 UmwRG) in zahlreichen Verfahren eine Reihe schwieriger Rechtsfragen aufwerfen. \r\n\r\n\r\n\r\nc) Der Umfang der Erweiterung der Klagem\u00f6glichkeiten erscheint jedenfalls zu weitgehend:\r\nK\u00fcnftig w\u00e4re es ausreichend, dass eine beh\u00f6rdliche Entscheidung gegen umweltbezogene Rechtsvorschriften versto\u00dfen kann. Damit w\u00fcrde allein die M\u00f6glichkeit einer Verletzung den Anwendungsbereich des UmwRG er\u00f6ffnen. Demgegen\u00fcber kn\u00fcpft die bisherige enumerative Aufz\u00e4hlung im Wesentlichen an objektive Merkmale an (etwa an Entscheidungen nach dem Umweltschadensgesetz [Nr. 3], an Entscheidungen \u00fcber die Annahme bestimmter Program-me und Pl\u00e4ne [Nr. 4], an Zulassungsentscheidungen, die unter Anwendung umweltbezogener Rechtsvorschriften ergangen sind [Nr. 5] sowie an bestimmte Aufsichts- und \u00dcberwa-chungsma\u00dfnahmen, die sich auf Entscheidungen nach Nr. 1 bis 5 beziehen [Nr. 6]), was auch durch die im Referentenentwurf vorgesehenen Erweiterungen im Grundsatz beibehalten w\u00fcrde (vgl. etwa \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 5b UmwRG-E - Entscheidungen \u00fcber die Zulassung von Produkten unter Anwendung umweltbezogener Vorschriften). Der Vorteil einer solchen Generalklausel \u2013 die erleichterte Pr\u00fcfung der Zul\u00e4ssigkeit (insbes. im Zusammenhang mit der Klagebefugnis) \u2013 w\u00e4re durch eine wesentliche Ausdehnung der Klagegegenst\u00e4nde erkauft. \r\nEs k\u00e4me erschwerend hinzu, dass durch den Verweis in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 2 UmwRG-E auf \u00a7 1 Abs. 1 Satz 2 UmwRG-E der Anwendungsbereich der Generalklausel auch dann er\u00f6ffnet w\u00e4re, wenn entgegen geltenden Rechtsvorschriften keine beh\u00f6rdliche Entscheidung nach Absatz 1a getroffen worden ist. Kann daher ein beh\u00f6rdliches Unterlassen gegen eine um-weltbezogene Vorschrift versto\u00dfen, f\u00e4nde das UmwRG Anwendung. Ob ein solcher Ver-sto\u00df tats\u00e4chlich vorliegt, w\u00e4re \u2013 bei Heranziehung der allgemeinen Grunds\u00e4tze \u2013 erst im Rahmen der Begr\u00fcndetheit zu pr\u00fcfen. Diese Erweiterung d\u00fcrfte v.a. die gesamte aufsichtliche T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden im Umweltbereich erfassen, einschlie\u00dflich der R\u00fccknahme und des Widerrufs von bestandskr\u00e4ftigen Genehmigungen oder Erlaubnissen (vgl. zum bisherigen \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG BVerwG, U.v. 23.6.2020 \u2013 9 A 22.19 \u2013 BVerwGE 168, 368 Rn. 17 f.; U.v. 6.10.2022 \u2013 7 C 5.21 \u2013 juris Rn. 15). Aktuell werden von \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 6 UmwRG nur \u00dcberwachungs- oder Aufsichtsma\u00dfnahmen zur Umsetzung oder Durchf\u00fch-rung von Entscheidungen nach den Nummern 1 bis 5 erfasst. Erforderlich ist daher eine Ge-nehmigungsakzessoriet\u00e4t (vgl. BVerwG, U.v. 29.4.2021 \u2013 4 C 2.19 \u2013 juris Rn. 22; U.v. 23.6.2020 \u2013 9 A 22.19 \u2013 juris Rn. 17), auf die k\u00fcnftig verzichtet w\u00fcrde. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nOb die rechtstats\u00e4chlichen Erkenntnisse, die auf der Grundlage des geltenden Rechts ge-wonnen wurden, auf eine solche Erweiterung des Anwendungsbereichs \u00fcbertragbar sind, erscheint mehr als fraglich. \r\nd) Die Einf\u00fchrung der Generalklausel in Absatz 1a h\u00e4tte auch erhebliche Folgen f\u00fcr Indivi-dualkl\u00e4ger. Die Klagebegr\u00fcndungsfrist nach \u00a7 6 UmwRG (die dann f\u00fcr F\u00e4lle des Abs. 1 und des Abs. 1a anwendbar w\u00e4re) w\u00fcrde auf zahlreiche weitere Verfahren ausgedehnt und damit auch die Unsicherheit \u00fcber ihren Anwendungsbereich, was aus Gr\u00fcnden der Rechtssicherheit und vor dem Hintergrund des Grundsatzes des effektiven Rechtsschutzes abzulehnen ist. Bei erstinstanzlichen Klagen, die bei den Verwaltungsgerichten erhoben werden, w\u00e4re k\u00fcnftig in einer Vielzahl von F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1a UmwRG-E im Zeitpunkt der Klageerhebung nicht erkennbar, ob der Anwendungsbereich des UmwRG er\u00f6ffnet und ob daher die 10-w\u00f6chige Frist zur Angabe von Tatsachen und Beweismitteln einschl\u00e4gig ist. Dies w\u00fcrde sich danach richten, ob eine beh\u00f6rdliche Entscheidung (oder deren Unterlassen) gegen umweltbezogene Rechtsvorschriften versto\u00dfen kann. Vor allem bei anwaltlich nicht vertretenen Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4gern l\u00e4sst sich der Streitgegenstand und damit auch die Frage nach m\u00f6glichen Rechtsverst\u00f6\u00dfen jedoch h\u00e4ufig bei Klageerhebung nicht pr\u00e4zise bestimmen. Dies ist vor al-lem im Baurecht zu beobachten. Die daraus resultierende Rechtsunklarheit, die auch durch gerichtliche Hinweise oder prozessleitende Verf\u00fcgungen nicht ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnte, erscheint verfassungsrechtlich nicht unbedenklich. Zudem werden vor allem in L\u00e4ndern, in denen das Widerspruchsverfahren abgeschafft wurde, Klagen (v.a. im Bereich baunachbar-rechtlicher Streitigkeiten) oftmals nur zur Fristwahrung, d.h. zur Vermeidung des Eintritts der Bestandskraft erhoben, um parallel zum gerichtlichen Verfahren M\u00f6glichkeiten einer g\u00fctlichen Einigung zwischen den Beteiligten auszuloten. In derartigen F\u00e4llen erscheint die Geltung der Frist des \u00a7 6 Satz 1 UmwRG bzw. des \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 UmwRG-E nicht angemessen und \u2013 zumindest rechtspolitisch \u2013 auch nicht erforderlich. \r\nBliebe die Klagebegr\u00fcndungsfrist dagegen auf Klagen nach Abs. 1 beschr\u00e4nkt, entfiele die Beschleunigungswirkung in zahlreichen Fallgruppen (vgl. \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 3 bis 6 \r\nUmwRG sowie die z.T. deckungsgleichen Regelbeispiele in \u00a7 1 Abs. 1a Satz 1 Nr. 1 bis 6 UmwRG-E). Dies w\u00fcrde der gesetzgeberischen Zielsetzung, Beschleunigungspotentiale ef-fektiv zu nutzen, zuwiderlaufen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEine Differenzierung in \u00a7 6 Abs. 1 Satz 1 UmwRG zwischen bestimmten Klagegegenst\u00e4nden erscheint im \u00dcbrigen kaum praktikabel. Eine solche Bestimmung m\u00fcsste den verfassungs- und europarechtlichen Vorgaben gen\u00fcgen und w\u00e4re f\u00fcr die jeweilige Fallgruppe zu rechtferti-gen. \r\ne) Im Ergebnis sollte daher an dem enumerativen Katalog der Entscheidungen, hinsichtlich derer das UmwRG f\u00fcr Rechtsbehelfe er\u00f6ffnet ist, festgehalten werden.\r\nLediglich erg\u00e4nzend sei angemerkt, dass der in \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 2c UmwRG-E enthalte-ne Verweis auf die Nr. 1 bis 4 redaktionell angepasst werden m\u00fcsste.\r\n\r\n3. zu Art. 1 Nr. 1 Buchst. b)\r\nDie \u00c4nderung ist in systematischer Hinsicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die Regelung des pers\u00f6nlichen Anwendungsbereichs in \u00a7 1 Abs. 3 UmwRG-E dient vor allem auch der Verdeutlichung des Anwendungsbereichs der Klagebegr\u00fcndungsfrist in \u00a7 6 UmwRG, der bereits nach geltender Rechtslage f\u00fcr Klagen nat\u00fcrlicher Personen gilt. \r\nIm Zusammenhang mit der in der Begr\u00fcndung (S. 19) angesprochenen Klarstellungsfunktion sollte auf eine Entscheidung des OVG M\u00fcnster (U.v. 27.10.2022 \u2013 22 D 243/21.AK) \u2013 betref-fend die Anwendbarkeit auf Betreiberklagen \u2013 eingegangen werden. Die dort aufgeworfene Rechtsfrage d\u00fcrfte nicht unumstritten sein und k\u00f6nnte auf diesem Weg vom Gesetzgeber gekl\u00e4rt werden. \r\n\r\n4. zu Art. 1 Nr. 2 Buchst. b), Doppelbuchst. bb)\r\nBei der \u00c4nderung unber\u00fccksichtigt geblieben ist die Frage, ob \u00a7 2 Abs. 4 Satz 2 UmwRG in den F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 Nr. 4 Buchst. a) UmwRG-E bei echten und unechten Norm-erlassklagen anwendbar bleibt (vgl. VGH BW U.v. 10.11.2022 \u2013 10 S 3542/21\u2013 juris, Rn. 55 ff. m.V.a. BVerwG, U.v. 27.2.2020 \u2013 7 C 3.19 \u2013 juris Rn. 24). Auch insofern erschiene eine gesetzgeberische Klarstellung hilfreich. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n5. zu Art. 1 Nr. 5\r\nDie Regelung zu missbr\u00e4uchlichem und unredlichem Verhalten im Rechtsbehelfsverfahren in \u00a7 5 UmwRG d\u00fcrfte auch zuk\u00fcnftig keine praktische Bedeutung erlangen. Grund daf\u00fcr sind letztlich \u2013 wie in der Begr\u00fcndung zutreffend dargelegt \u2013 die unionsrechtlichen Vorgaben. Die Anf\u00fcgung eines Satzes 2, der den Missbrauchstatbestand konkretisieren soll, erscheint nicht erforderlich. Der Missbrauchstatbestand ist durch die zitierte Rechtsprechung des BVerwG hinreichend pr\u00e4zise umrissen.\r\nDie Annahme, dass die Ahndung von Missbrauchsf\u00e4llen durch eine fehlende Konkretisierung des Missbrauchstatbestands erschwert wird, erscheint kaum belegbar. In der Regel entspre-chen die im Gerichtsverfahren erhobenen Einwendungen, denjenigen, die bereits im Verwal-tungsverfahren erhoben wurden. Neue Einwendungen im gerichtlichen Verfahren beruhen meist darauf, dass im Laufe des Verfahrens neue Erkenntnisse zu Tage treten.\r\n\r\n6. zu Art. 1 Nr. 6:\r\nDie Einf\u00fcgung eines neuen \u00a7 6 Abs. 2 UmwRG-E (Frist zur Klageerwiderung) erscheint ver-zichtbar. Es ist zwar zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Entwurf der Einf\u00fchrung einer mit innerprozessua-ler Pr\u00e4klusionswirkung ausgestatteten Klageerwiderungsfrist nicht n\u00e4hergetreten ist (vgl. dazu die Anh\u00f6rung im Rechtsausschuss des Deutschen Bundestages zum Entwurf eines Gesetzes zur Beschleunigung von verwaltungsgerichtlichen Verfahren im Infrastrukturbereich am 23.1.2023, Protokoll-Nr. 20/39, insbes. S. 35 ff., 149 ff.). In der gerichtlichen Praxis werden aber bereits jetzt mit der Zustellung der Klagebegr\u00fcndung an den Beklagten (und in F\u00e4llen der Beiladung auch an den oder an die Beigeladenen) regelm\u00e4\u00dfig Fristen f\u00fcr die Klageerwiderung gesetzt, die sich an der Klagebegr\u00fcndungsfrist orientieren. Die gew\u00fcnschte Verfahrensbe-schleunigung kann mit der geplanten Neuregelung daher kaum erreicht werden. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n7. weiterer \u00c4nderungsbedarf \u2013 Beschleunigungspotential\r\na) \u00c4nderungen oder Erg\u00e4nzungen der Regelung zur Klagebegr\u00fcndungsfrist (\u00a7 6 UmwRG, \u00a7 6 Abs. 1 UmwRG-E) sind aus unserer Sicht derzeit nicht angezeigt. Das fristausl\u00f6sende Ereig-nis ist klar definiert und praktikabel. Zur innerprozessualen Pr\u00e4klusion bei Akteneinsicht hat das Bundesverwaltungsgericht inzwischen durch seine Rechtsprechung hinreichend Klarheit geschaffen (vgl. BVerwG, B.v. 5.7.2023 \u2013 9 B 7.23 \u2013 juris Rn. 8 ff.). Einer Kodifizierung die-ser Grunds\u00e4tze bedarf es nicht. \r\nb) Die M\u00f6glichkeit einer Verl\u00e4ngerung der Klagebegr\u00fcndungsfrist wegen der Gew\u00e4hrung von Akteneinsicht sollte vom Gesetzgeber nicht er\u00f6ffnet werden. Erfahrungsgem\u00e4\u00df w\u00fcrde die Fristverl\u00e4ngerung vielfach beantragt werden, selbst wenn Akteneinsicht zur Begr\u00fcndung der Klage nicht erforderlich w\u00e4re, weil die Akten aus dem Verwaltungsverfahren bekannt sind. Verfahrensverz\u00f6gerungen und zus\u00e4tzliches Konfliktpotential w\u00e4ren daher zu bef\u00fcrchten.\r\nc) Weitere, bisher ungenutzte Beschleunigungspotentiale bestehen vor allem bei Normenkon-trollverfahren. Die h\u00f6chstrichterliche Rechtsprechung (BVerwG, U.v. 29.10.2020 \u2013 4 CN 9.19 \u2013 juris Rn. 11 ff.) hat die Geltung des \u00a7 6 UmwRG insofern verneint. Europa- oder verfas-sungsrechtliche Gr\u00fcnde hindern den Gesetzgeber, der \u00fcber einen weiten Gestaltungsspiel-raum verf\u00fcgt, aber nicht daran, auch die Normenkontrolle prozessrechtlichen Restriktionen zu unterwerfen und den objektiven Pr\u00fcfungsma\u00dfstab zur\u00fcckzunehmen. Zudem k\u00f6nnte auch die Anwendbarkeit des \u00a7 87b VwGO in Normenkontrollverfahren gesetzlich geregelt werden (of-fenlassend BVerwG, B.v. 30.5.2023 \u2013 10 BN 2.23 \u2013 juris Rn. 5; bejahend BayVGH, U.v. 16.8.2022 \u2013 8 N 19.1138 \u2013 juris Rn. 92 m.w.N.; ablehnend OVG NW, U.v. 29.1.2020 \u2013 7 D 80/17.NE \u2013 BauR 2020, 768/771).\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}