{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-21T13:22:46.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:04:34.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T13:22:46.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:04:34.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T08:49:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:04:34.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38598,
                "validFromDate": "2024-06-24T08:49:56.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21199,
                "validFromDate": "2023-07-11T15:52:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T08:49:56.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17051,
                "validFromDate": "2023-02-23T12:46:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T15:52:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6352,
                "validFromDate": "2022-03-21T13:22:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-23T12:46:19.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "FREELENS wurde 1995 von 128 Fotojournalist:innen gegr\u00fcndet, um den fortschreitenden Verschlechterungen der Arbeitsbedingungen von Fotograf:innen entgegenzuwirken. Heute hat der Berufsverband rund 2.400 Mitglieder und ist damit die gr\u00f6\u00dfte Organisation f\u00fcr Fotografinnen und Fotografen in Deutschland. \r\n\r\nFREELENS setzt sich auf menschlicher, politischer und kultureller Ebene f\u00fcr Fotograf:innen ein. So geh\u00f6ren nicht nur der intensive Mitgliederservice, sondern auch Vertragsverhandlungen mit Verlagen oder das Veranstalten von Workshops und Vortr\u00e4gen zum breit gef\u00e4cherten Aufgabenfeld des Verbands.\r\n\r\nWir beraten unsere Mitglieder in Bezug auf Vertr\u00e4ge, Versicherungen, Honorare etc., stellen ihnen AGB zur Verf\u00fcgung und geben nationale und internationale Presseausweise heraus. Eine weitere wichtige Aufgabe ist auch der Rechtsschutz und die kostenlose Rechtsberatung f\u00fcr unsere Mitglieder.\r\n\r\nDie in der Hamburger Neustadt gelegene FREELENS Galerie bietet regelm\u00e4\u00dfig Raum f\u00fcr bildjournalistische und dokumentarische Positionen. Mit der FREELENS Foundation haben wir au\u00dferdem einen zus\u00e4tzlichen, gemeinn\u00fctzigen Verein ins Leben gerufen, der hilfsbed\u00fcrftige Fotograf:innen unterst\u00fctzt und sich der Realisierung von fotografischen Projekten, Ausstellungen, Symposien und Workshops widmet - mit Schwerpunkt auf den sich entwickelnden L\u00e4ndern.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich vertreten wir die Interessen unserer Mitglieder in wichtigen Gremien wie dem Verwaltungsrat der Verwertungsgesellschaft Bild-Kunst, der Stiftung Kulturwerk und der Stiftung Sozialwerk, der Mittelstandsgemeinschaft Fotomarketing (MFM) und in vielen anderen Gremien und Jurys sowie gegen\u00fcber dem Gesetzgeber.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_ACCIDENT",
                "de": "Unfallversicherung",
                "en": "Accident insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Die j\u00e4hrlichen finanziellen Aufwendungen im Bereich der Interessenvertretung sind nicht konkret bezifferbar."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Alter Steinweg",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "20459"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@freelens.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494030066415",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.freeelens.com"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "commonFirstName": "Heike",
                "emails": [
                    {
                        "email": "post@freelens.com"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Martens",
                "phoneNumber": "+494030066415"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-02-23",
            "totalCount": 2133
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Fotorat"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbstst\u00e4ndigenverb\u00e4nde"
            },
            {
                "membership": "Initiative Urheberrecht"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FREELENS e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-11T15:52:50.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003669/38598",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/8e/305414/Lobbyregister-Detailansicht-R003669-2024-06-24_08-49-56.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2024-06-24T08:49:56.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38598,
    "registerNumber": "R003669"
}