{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-17T15:43:34.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-17T15:43:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-14T16:21:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37142,
                "validFromDate": "2024-06-14T16:21:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17988,
                "validFromDate": "2023-03-13T13:57:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T16:21:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6302,
                "validFromDate": "2022-03-17T15:43:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T13:57:28.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband ist ein Berufsverband zur Vertretung der gemeinsamen rechtlichen, beruflichen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Belange aller deutschen Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigen als Standesorganisation, darunter f\u00e4llt u.a.\r\n\r\nF\u00f6rderung der Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigen und des Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigennachwuchses,\r\n\r\nF\u00f6rderung der Technik in allen Zweigen, einschlie\u00dflich Forschung und Entwicklung,\r\n\r\nTechnisch-wissenschaftliche Fortbildung und Weiterbildung der Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigen auf allen Fachgebieten,\r\n\r\nF\u00f6rderung der Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigen und des Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndigenstandes in Wirtschaft, Staat und Gesellschaft,\r\n\r\nHerausgabe von Publikationen verschiedener Art, insbesondere Mitgliederverzeichnisse und Mitgliederinformationen,\r\n\r\nVergabe und Durchf\u00fchrung von wissenschaftlichen Forschungsarbeiten zur L\u00f6sung allgemeinwissenschaftlicher Ziele,\r\n\r\nF\u00f6rderung des fachlichen Erfahrungsaustausches in Fachschaften,\r\n\r\nZusammenarbeit mit anderen technisch-wissenschaftlichen Vereinigungen und Bildungseinrichtungen,\r\n\r\nVertretung der Standesinteressen gegen\u00fcber jedermann,\r\n\r\nVertretung und Aufkl\u00e4rung in Fragen der europ\u00e4ischen Technikentwicklung,\r\n\r\nGew\u00e4hrung von Ausk\u00fcnften in allen beruflichen Fragen,\r\n\r\nDurchf\u00fchrung bzw. F\u00f6rderung von einschl\u00e4gigen Seminaren\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d3/e9/292528/BDGS-2023_240126.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Edelsbergstr.",
            "streetNumber": "8 (4. OG)",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80686"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdgs.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989570070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdgs.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Gerrit",
                "lastName": "Leopoldsberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Stigler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "von Borch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susan",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerrit",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Leopoldsberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johann",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Stigler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "von Borch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 180,
            "organizations": 5,
            "totalCount": 185
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundesverband Deutscher Grundst\u00fcckssachverst\u00e4ndiger e.V. - BDGS"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003579/37142",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-14T16:21:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/76/292530/Lobbyregister-Detailansicht-R003579-2024-06-14_16-21-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-14T16:21:05.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37142,
    "registerNumber": "R003579",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}