{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T08:51:52.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T15:20:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:47:41.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39676,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:47:41.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32667,
                "validFromDate": "2024-04-25T15:41:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:47:41.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32565,
                "validFromDate": "2024-04-24T09:26:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-25T15:41:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26584,
                "validFromDate": "2023-11-01T16:54:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-24T09:26:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23365,
                "validFromDate": "2023-07-11T09:35:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-01T16:54:42.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13851,
                "validFromDate": "2023-01-24T08:51:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T09:35:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Produzentenverband ist ein kreatives, wirtschaftliches und innovatives Netzwerk. Mit aktuell 138 Mitgliedern und einer Nachwuchssektion ist er die ma\u00dfgebliche Vertretung der unabh\u00e4ngigen Kino-, Streaming- und Fernsehproduzent*innen in Deutschland.\r\n\r\nDer Verband b\u00fcndelt und artikuliert die film- und marktpolitischen Interessen seiner Mitglieder und ist deren Sprachrohr und Vermittler gegen\u00fcber F\u00f6rderern, Sendern, der Politik und nationalen sowie internationalen Branchenverb\u00e4nden.\r\n\r\nVorrangiges Ziel des Produzentenverbandes ist es, die Position der unabh\u00e4ngigen Produzent*innen im Markt zu st\u00e4rken, die Rahmenbedingungen f\u00fcr den digitalen Wandel in der Film- und Medienbranche mitzugestalten und Vielfalt und Innovation auf Leinwand und Bildschirm zu gew\u00e4hrleisten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/53/324636/2023_PV_Kontennachweis-GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "H\u00e4berlstr.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80337"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "mail@produzentinnenverband.de",
            "nationalAdditional1": "Berlin",
            "nationalAdditional2": "Berlin",
            "phoneNumber": "+493025771690",
            "street": "Friesenstr.",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10965"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@produzentinnenverband.de"
                },
                {
                    "email": "jmh@produzentinnenverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493025771690",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.produzentinnenverband.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Maier-Hauff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Fliess",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "Krampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Sch\u00fctte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jakob",
                "lastName": "Weydemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Friedel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Kreuzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Laube",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bettina",
                "lastName": "Brokemper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jakob",
                "lastName": "Zapf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie",
                "lastName": "Cocco",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frauke",
                "lastName": "Kolbm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Koerner von Gustorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Viola",
                "lastName": "F\u00fcgen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yasmin Cath\u00e9rine",
                "lastName": "Rams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Clemens",
                "lastName": "K\u00f6stlin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Produzentinnenverband e.V. ",
                "lastName": "Maier-Hauff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ingo",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Fliess",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexandra",
                "function": "stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Krampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 146,
            "totalCount": 150
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "SPIO - Spitzenorganisation der Filmwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "FIAPF - F\u00e9d\u00e9ration Internationale des Associations de Producteurs de Films"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Forum der Rechteinhaber, FdR"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Produzent*innenverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003284/39676",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:47:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/3d/324641/Lobbyregister-Detailansicht-R003284-2024-06-28_14-47-41.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:47:41.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 39676,
    "registerNumber": "R003284",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Mitglieder des Produzent*innenverbandes finanzieren ihre Filme durch die FIlm\u00f6rderung des Bundes, der L\u00e4nder, der EU, des Europarats und \u00fcber Pre-Sales der Filmverleiher.\r\nDie Sicherung der Wertsch\u00f6pfungskette und eine verl\u00e4ssliche, gut ausgestattete Filmf\u00f6rderung, die \u00fcber das FFG geregelt ist, sind f\u00fcr den Produzent*innenverband daher essenziell.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0238-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "238/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-%C3%BCber-ma%C3%9Fnahmen-zur-f%C3%B6rderung-des-deutschen-films-filmf%C3%B6rderungsgesetz-ffg/312309",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films (Filmf\u00f6rderungsgesetz - FFG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009526",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/6c/324637/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270167.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-30"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009526",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Filmf\u00f6rdergesetztes, FFG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Text folgt"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/8b/324639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270168.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009526",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Filmf\u00f6rdergesetztes, FFG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Text folgt "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Filmf\u00f6rdergesetztes, FFG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/56/6c/324637/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270167.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-30"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009526",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Filmf\u00f6rdergesetztes, FFG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Text folgt"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/8b/324639/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270168.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009526",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Filmf\u00f6rdergesetztes, FFG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Text folgt "
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}