{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-23T15:35:21.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T09:28:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-16T14:13:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41615,
                "validFromDate": "2024-07-16T14:13:43.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31818,
                "validFromDate": "2024-05-08T10:45:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-16T14:13:43.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27077,
                "validFromDate": "2023-11-23T15:06:15.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-08T10:45:22.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24234,
                "validFromDate": "2023-07-21T11:11:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-23T15:06:15.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23997,
                "validFromDate": "2023-07-17T14:21:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T11:11:37.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20358,
                "validFromDate": "2023-05-31T11:45:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-17T14:21:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19110,
                "validFromDate": "2023-04-13T12:26:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-31T11:45:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18694,
                "validFromDate": "2023-03-30T14:20:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-13T12:26:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11117,
                "validFromDate": "2022-08-23T15:35:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-30T14:20:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Unsere Fachleute, Kreativen und Berater:innen entwickeln datengest\u00fctzte Kampagnen mit Ideen f\u00fcr Earned Media im Kern, die nicht nur Aufmerksamkeit erzeugen, sondern zu Interaktion mit deren Inhalten f\u00fchren und so nachhaltig wertgenerierend f\u00fcr unsere Kundschaft sind.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Nutztierhaltung"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/6a/335089/IPG-DXTRA_Veroeffentlichung_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001693",
                            "referenceName": "Bundesverband der Deutschen  Volksbanken und Raiffeisenbanken e.V. (BVR) "
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Kirstin",
                            "lastName": "Karotki",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Jan Dirk",
                            "lastName": "Kemming",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessensvertretung wurden Gespr\u00e4che mit dem Vertreter:innen des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung zur Erl\u00e4uterung der Wichtigkeit von lebensbegleitendem Lernen und die dahingehende Rolle von Unternehmen gef\u00fchrt. Aufh\u00e4nger war die Ansprache und Einladung von Ministeriumsvertreter:innen zum Auftakt der BVR-Klima-Initiative \"Morgen kann kommen\", bei dem das Klimabildungsprojekt \"Wir und der Wald\" vorgestellt wurde. Weiter gef\u00fchrt wurde der Austausch mit Blick auf einen Auszubildenden-Wettbewerb \"nextGen f\u00fcrs Klima\". Zudem wurde das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zum Thema Wald und Klimaschutz angesprochen. Zweck der Interessensvertretung ist es, eine Br\u00fccke zwischen Politik und Praxis zu schlagen sowie den Dialog  zwischen BVR, BMBF und BMEL auszubauen und damit die gesamtgesellschaftliche Relevanz von Klimabildung und Klimama\u00dfnahmen zu st\u00e4rken.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R002156",
                            "referenceName": "Nestl\u00e9 Deutschland AG"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Hendrik",
                            "lastName": "Zschoch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Kirstin",
                            "lastName": "Karotki",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Marissa",
                            "lastName": "Dietlein",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke der Interessensvertretung wurden Gespr\u00e4che mit dem Vertreter:innen des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung zur Erl\u00e4uterung der Wichtigkeit von lebensbegleitendem Lernen und die dahingehende Rolle von Unternehmen gef\u00fchrt. Aufh\u00e4nger war die Ansprache und Einladung von Ministeriumsvertreter:innen zum Auftakt der BVR-Klima-Initiative \"Morgen kann kommen\", bei dem das Klimabildungsprojekt \"Wir und der Wald\" vorgestellt wurde. Weiter gef\u00fchrt wurde der Austausch mit Blick auf einen Auszubildenden-Wettbewerb \"nextGen f\u00fcrs Klima\". Zudem wurde das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zum Thema Wald und Klimaschutz angesprochen. Zweck der Interessensvertretung ist es, eine Br\u00fccke zwischen Politik und Praxis zu schlagen sowie den Dialog  zwischen BVR, BMBF und BMEL auszubauen und damit die gesamtgesellschaftliche Relevanz von Klimabildung und Klimama\u00dfnahmen zu st\u00e4rken.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Dublin",
                                "country": {
                                    "code": "IE",
                                    "de": "Irland",
                                    "en": "Ireland"
                                },
                                "internationalAdditional1": "70 Sir John Rogerson's Quay",
                                "type": "FOREIGN"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "global_government_affairs@dell.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+35312044444",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.dell.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 100001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 150000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_INTERNATIONAL",
                                "de": "Andere Rechtsform nach anderem als deutschem Recht",
                                "en": "Other legal form according to other than German law",
                                "legalFormText": "Unlimited"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
                                "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
                                "en": "Other associations of persons"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Sean",
                                    "function": "VP EMEA Supply Chain",
                                    "lastName": "O'Reilly"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Jim",
                                    "function": "VP Talent Acquistion",
                                    "lastName": "Jackson"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Brian",
                                    "function": "Director Finance",
                                    "lastName": "Gallagher"
                                },
                                {
                                    "firstName": "David",
                                    "function": "Director",
                                    "lastName": "Moore"
                                },
                                {
                                    "firstName": "Jason",
                                    "function": "VP Dell Ireland Sales",
                                    "lastName": "Ward"
                                }
                            ],
                            "name": "DELL Technologies"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Hendrik",
                            "lastName": "Zschoch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Kirstin",
                            "lastName": "Karotki",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Marissa",
                            "lastName": "Dietlein",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Zum Zwecke des Dialogs und der Interessenvertretung werden im Auftrag des Unternehmens Dell Technologies Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen von Bundesministerien, Mitgliedern des Bundestages sowie der L\u00e4nder hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern im Bereich Digitalisierung koordiniert, die zum Gebiet der Unternehmenst\u00e4tigkeit geh\u00f6ren bzw. f\u00fcr diese relevant sind. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse und Ans\u00e4tze f\u00fcr L\u00f6sungen im Bereich Digitalisierung und digitale Resilienz zu geben sowie die Notwendigkeiten aus Sicht der Politik zu h\u00f6ren. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R001233",
                            "referenceName": "Sanofi-Aventis Deutschland GmbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Marius",
                            "lastName": "Voigt",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Steffen",
                            "lastName": "K\u00f6nig",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die Agentur beobachtet regelm\u00e4\u00dfig die politische Agenda in frei zug\u00e4nglichen Quellen und stellt diese Informationen dem Auftraggeber zur Verf\u00fcgung. Schwerpunkte sind allgemeine gesundheitspolitische Entwicklungen sowie spezifische Fragen um Erkrankungen wie Neurodermitis, Asthma usw.\r\nDie Agentur entwickelt au\u00dferdem Informationsmateralien f\u00fcr politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen (vor allen Dingen Mitglieder des Deutschen Bundestages) und ihre Mitarbeitenden und setzte diese in Bild und Text um.\r\nZus\u00e4tzlich \u00fcbernimmt die Agentur f\u00fcr den Auftraggeber in Einzelf\u00e4llen die direkte Ansprache von politischen Entscheidungstr\u00e4ger:innen (s.o.) und ihren Mitarbeitenden, etwa um sie bei Fachveranstaltungen oder Social-Media-Content (Videostatements) einzubinden.\r\nZiel ist es, auf die vielf\u00e4ltigen Herausforderungen im Alltag von Betroffenen bestimmter Erkrankungen hinzuweisen (z.B. Neurodermitis, Asthma) und Wege zu einer wirksamen Behandlung aufzuzeigen.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004513",
                            "referenceName": "Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Tierwohls in der Nutztierhaltung mbH"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Hendrik",
                            "lastName": "Zschoch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Kirstin",
                            "lastName": "Karotki",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Marissa",
                            "lastName": "Dietlein",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Im Auftrag der Gesellschaft zur F\u00f6rderung des Tierwohls in der Nutztierhaltung mbH erfolgt die Ansprache von Mitgliedern des Bundestages, von Bundesministerien sowie Vertreter:innen der L\u00e4nder, um  im Rahmen der Internationalen Gr\u00fcnen Woche 2023 zur Tierhaltung in Deutschland zu  Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit dem Ziel Einblicke in die Praxis und deren Herausforderungen zu geben. Ansprache derselben Zielgruppe im Vorfeld der  Internationalen Gr\u00fcnen Woche 2024.   ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Nutztierhaltung"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "50-062 Wroclaw",
                                "country": {
                                    "code": "PL",
                                    "de": "Polen",
                                    "en": "Poland"
                                },
                                "internationalAdditional1": "Plac Solny 14/3",
                                "internationalAdditional2": "Keine Telefonnummer vorhanden",
                                "type": "FOREIGN"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "support@infermedica.com"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+48123456789",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.infermedica.com"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_INTERNATIONAL",
                                "de": "Andere Rechtsform nach anderem als deutschem Recht",
                                "en": "Other legal form according to other than German law",
                                "legalFormText": "Sp. z. o.o. / Polen, Warschau"
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
                                "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
                                "en": "Other associations of persons"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Piotr",
                                    "function": "CEO",
                                    "lastName": "Orzechowski"
                                }
                            ],
                            "name": "Infermedica Sp. z o.o,"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Hendrik",
                            "lastName": "Zschoch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Kirstin",
                            "lastName": "Karotki",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Marissa",
                            "lastName": "Dietlein",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Strategische Beratung des Unternehmens sowie Erarbeitung von Materialien zur Ansprache von Vertreter:innen des Bundestages sowie von Bundesministerien und Vertreter:innen der L\u00e4nder durch das Unternehmen.  Ziel der Interessenvertretung des Unternehemns war es, Einblicke in die M\u00f6glichkeiten der Praxis im Bereich der KI gesteuerter Symptomanalyse im Gesundheitsbereich zu geben. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.57,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karlstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "68",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80335"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "pzimmermann@ipgdxtra.com",
            "phoneNumber": "+4930203510",
            "street": "Sch\u00f6nhauser Allee",
            "streetNumber": "37",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10435"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "pzimmermann@ipgdxtra.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498938017920",
            "websites": [
                {
                    "website": "ipgdxtra.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kirstin",
                "lastName": "Karotki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marissa",
                "lastName": "Dietlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hendrik",
                "lastName": "Zschoch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marius",
                "lastName": "Voigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Selle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan Dirk",
                "lastName": "Kemming",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ilan",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patricia",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Zimmermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dennis",
                "function": "Prokurist / Managing Director",
                "lastName": "Trautwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "IPG DXTRA (Germany) GmbH "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003378/41615",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-08T10:45:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/7c/335091/Lobbyregister-Detailansicht-R003378-2024-07-16_14-13-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-16T14:13:43.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 41615,
    "registerNumber": "R003378",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}