{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-14T15:08:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-29T11:51:48.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T18:40:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34305,
                "validFromDate": "2024-06-03T18:40:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21105,
                "validFromDate": "2023-06-28T13:49:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T18:40:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11258,
                "validFromDate": "2022-10-14T15:08:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T13:49:46.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "\u00dcber 50 Berufsbildungswerke und ihre Tr\u00e4ger haben sich in der BAG BBW  zusammengeschlossen. Ihr gesetzlicher Auftrag ist in \u00a7 51 Sozialgesetzbuch, Neuntes Buch (SGB IX), festgeschrieben: Die berufliche Rehabilitation von Jugendlichen und jungen Erwachsenen mit Behinderungen zu f\u00f6rdern. Daf\u00fcr treten sie gemeinsam ein.\r\n\r\nUnter dem Dach der BAG BBW setzen sich die Berufsbildungswerke und ihre Tr\u00e4ger gegen\u00fcber der Politik, der Wirtschaft, ihrem Partner BA sowie Selbsthilfeverb\u00e4nden daf\u00fcr ein: \r\n\r\n- passgenaue Leistungen f\u00fcr junge Menschen mit Behinderung zur Teilhabe am Arbeitsleben und der \r\n  Gesellschaft zu bieten \r\n- mit Arbeitgebern die \u00dcberg\u00e4nge der Jugendlichen ins Arbeitsleben zu gestalten\r\n- Positionen f\u00fcr Inklusionskonzepte zu erarbeiten\r\n- den Austausch der Berufsbildungswerke und ihrer Tr\u00e4ger zu f\u00f6rdern\r\n- innovative Forschungsprojekte zu initiieren\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/ec/282240/BAG-BBW-Jahresabschluss-2023-Bestaetigungsvermerk.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 800001,
            "to": 810000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oranienburger Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "13/14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bagbbw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930263980990",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bagbbw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Samuel",
                "lastName": "Breisacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Bodin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Ergin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Samuel",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Breisacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Bodin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 52,
            "totalCount": 52
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Teilhabeforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "Das Demographie Netzwerk e. V. (ddn)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Rehabilitationswissenschaften e. V. (DGRW)"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Berufsbildungswerke e. V. (BAG BBW)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 790001,
            "to": 800000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die BAG BBW hat als Verbundpartner in dem vom BMAS-finanzierten Projekt \"KI-Kompass inklusiv\" Zuwendungen f\u00fcr die Projektdurchf\u00fchrung erhalten. Ziel des Projekts ist, KI-gest\u00fctzte Assistenzdienste in der beruflichen Rehabilitation zu erproben, um den \u00dcbergang auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu erleichtern. \r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausgleichsfonds des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die BAG BBW hat f\u00fcr das vom BMAS-finanzierte Projekt EdAL MR 4.0 Zuwendungen f\u00fcr die Projektdurchf\u00fchrung erhalten. Das Projekt erprobt und erstellt digitalisierte Arbeitshilfen und Lerninhalte auf der Basis der so genannten Mixed Reality f\u00fcr Jugendliche im Rahmen der Reha-Ausbildung in Berufsbildungswerken. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausgleichsfonds des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 550001,
                    "to": 560000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003889/34305",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T18:40:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/d3/282243/Lobbyregister-Detailansicht-R003889-2024-06-03_18-40-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T18:40:20.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34305,
    "registerNumber": "R003889",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Berufsbildungswerke haben als Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation einen gesetzlichen Auftrag, der in \u00a7 51 SGB festgeschrieben ist. Diesen Auftrag gilt es zu erhalten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001360",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/f8/282241/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270015.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-06"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001360",
                        "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des \u00a7 51 SGB IX als gesetzlichen Auftrag f\u00fcr Berufsbildungswerke.",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Inklusion durch Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung steigern\r\nStellungnahme des Vorstands der BAG BBW e.V. zum Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \r\nVorbemerkung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) hat im Rahmen des Dialogprozesses zur Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) u.a. die Bundesarbeitsgemeinschaft der Berufsbildungswerke (BAG BBW) sowie viele weitere Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt, um eine Reform f\u00fcr einen inklusiven Arbeitsmarkt voranzutreiben. \r\nIm M\u00e4rz hat das BMAS einen Aktionsplan vorgelegt, um den Gesamtprozess zur Reform der Werkst\u00e4tten sowie zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen von der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt fortzusetzen. Dieser Aktionsplan soll der Rahmen f\u00fcr die in vier Aktionsfeldern geplanten Initiativen zur kurz-, mittel- und langfristigen Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten bilden und zentrale Impulse aus dem Dialogprozess mit den Verb\u00e4nden aus dem Jahr 2023 aufgreifen.\r\nDas BMAS plant, in der laufenden Legislaturperiode dazu einen Gesetzentwurf vorzulegen. Dieser soll insbesondere Ma\u00dfnahmen im Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c umfassen, die im Dialogprozess unstrittig waren, sowie Verbesserungen hinsichtlich der Entlohnung von Werkstattbesch\u00e4ftigten enthalten.\r\nZu den Themen im Aktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c hat aus Sicht des BMAS der Dialogprozess gezeigt, dass in diesem wichtigen Bereich weitere grundlegende \u00dcberlegungen notwendig sind. Vor diesem Hintergrund ist hinsichtlich der Steuerung des Zugangs jedoch kurzfristig keine umfassende Gesetzes\u00e4nderung geplant. Daher will das BMAS in einem erneuten Beteiligungsprozess mit allen relevanten Akteuren Optimierungs- und Flexibilisierungspotenziale in allen f\u00fcr die berufliche Bildung wichtigen Bereichen er\u00f6rtern.\r\nIm Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der Tagesf\u00f6rderung\u201c soll in einem ersten Schritt den Status quo f\u00fcr den Vierten Teilhabebericht der Bundesregierung aufbereitet werden, um detaillierte Informationen zu diesem Personenkreis zu erhalten.\r\nDie BAG BBW begr\u00fc\u00dft die Initiative des BMAS, noch in dieser Legislaturperiode Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu erreichen und einen inklusiven Arbeitsmarkt zu schaffen. Berufsbildungswerke sind mit ihren Angeboten erfahrene sowie verl\u00e4ssliche Inklusionsbereiter und k\u00f6nnen dabei unterst\u00fctzen, \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu organisieren.\r\nWichtig ist, dass der weitere Prozess zur Reform der Werkst\u00e4tten partizipativ fortgesetzt wird, alle beteiligten Akteure gleicherma\u00dfen inhaltlich eingebunden werden und den gleichen Informations- und Kenntnisstand haben. Die l\u00e4nderspezifischen Differenzierungen sollten reflektiert und in den Reformprozess miteinbezogen werden (z.B. die verschiedenen Ans\u00e4tze zur Umsetzung von Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten).\r\nDer Vorstand der BAG BBW positioniert sich nachfolgend zu zwei Aktionsfeldern, die unmittelbar auf die Kompetenzen der Berufsbildungswerke wirken k\u00f6nnen.\r\nAktionsfeld 1: \r\nF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt \r\nAusweitung Nachteilsausgleich beim Budget f\u00fcr Arbeit\r\nDas BMAS plant, die rentenrechtliche Sonderregelung f\u00fcr Werkstattbesch\u00e4ftigte auf das Budget f\u00fcr Arbeit auszuweiten. Ziel ist, mit diesem weiteren Nachteilsausgleich den Wechsel in eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung attraktiver zu machen.\r\nBewertung\r\nDie Ausweitung des Nachteilsausgleichs beim Budget f\u00fcr Arbeit kann den Anreiz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zum Schritt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt erh\u00f6hen. Um einer dauerhaft gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen in Betrieben des allgemeinen Arbeitsmarktes entgegenzuwirken, m\u00fcssen Anreize f\u00fcr Arbeitgeber geschaffen werden, das Budget f\u00fcr Arbeit in ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis umzuwandeln. Es sollte zudem ein befristeter Nachteilsausgleich gepr\u00fcft werden.\r\nDie BAG BBW vermisst im Aktionsplan das Vorhaben, das Budget f\u00fcr Ausbildung zu verbessern. Problematisch ist bei diesem Instrument die Beschr\u00e4nkung des leistungsberechtigten Personenkreises auf Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen im Eingangs- und Berufsbildungsbereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen haben. Ein Budget f\u00fcr Ausbildung kann nur wirken, wenn es allen Jugendlichen mit Reha-Status zur Verf\u00fcgung steht. Neben Werkstattbesch\u00e4ftigten, die eine Ausbildung beginnen wollen, sind insbesondere junge Menschen mit Behinderungen gemeint, die im Anschluss an ihre Schulbildung eine berufliche Orientierung anstreben. Ein Budget f\u00fcr Ausbildung muss sich auf alle Formen der Ausbildung nach \u00a7 1 BBiG bzw. \u00a7 117 Abs. 1 Satz 2 SGB III beziehen. Dazu geh\u00f6ren auch Modelle der beruflichen Bildung, die Inklusion und Betriebsn\u00e4he miteinander verkn\u00fcpfen. Junge Menschen mit Behinderungen, f\u00fcr die die Unterst\u00fctzung eines Berufsbildungswerks unerl\u00e4sslich ist, erhalten so die Chance auf inklusive betriebliche Ausbildungsanteile und zukunftsf\u00e4hige Teilhabe. \r\nBerufsbildungswerke tragen ganzheitlich durch ihre p\u00e4dagogischen, psychologischen sowie medizinischen Fachdienste dazu bei, dass der Ausbildungserfolg von jungen Menschen mit Behinderungen nachhaltig gesichert wird. Es ist daher sinnvoll, das Budget f\u00fcr Ausbildung auch in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation anwenden zu k\u00f6nnen. Aus Sicht der BAG BBW kann nur ein erweitertes \u201eBudget f\u00fcr Bildung\u201c sp\u00fcrbar mehr Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen erreicht werden. Ein solches Budget soll alle Formen der Ausbildung nach \u00a7 1 BBiG beinhalten und die M\u00f6glichkeit der Ausbildung in einer Einrichtung der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 SGB IX nicht ausgeschlossen werden.\r\nSt\u00e4rkung der Alternativen zur WfbM\r\nDas BMAS will die Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung (UB) f\u00fcr Menschen \u00f6ffnen, die im Anschluss an eine UB voraussichtlich Anspruch auf ein Budget f\u00fcr Arbeit haben. Zudem soll das Wunsch- und Wahlrecht von jungen Menschen mit Behinderungen gest\u00e4rkt werden, indem beim Budget f\u00fcr Arbeit in begr\u00fcndeten F\u00e4llen das Erfordernis entf\u00e4llt, zuvor Leistungen zur beruflichen Bildung zu durchlaufen.\r\nDamit einhergehend sollen die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber (EAA) beim Budget f\u00fcr Arbeit st\u00e4rker als bisher unterst\u00fctzen. Dies soll ggf. mit einer bundeseinheitlichen Regelung zur Weitergabe von Informationen \u00fcber Betriebe, die keine Menschen mit Behinderungen (so genannte \u201eNull-Besch\u00e4ftiger\u201c)besch\u00e4ftigen, an die EAA erfolgen. Weiterhin sollen externe Fachdienste bei der \u00dcbergangsbegleitung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen einer WfbM in ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis st\u00e4rker unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nDes Weiteren sollen Zielvereinbarungen oder \u00dcbergangsquoten zwischen Leistungstr\u00e4gern und den WfbM dazu beitragen, die \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu st\u00e4rken.\r\nBewertung\r\nDie BAG BBW begr\u00fc\u00dft die geplanten Ma\u00dfnahmen, um die bestehenden F\u00f6rder- und Unterst\u00fctzungsleistungen, zum Beispiel die Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung weiterzuentwickeln und sie am \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt besser nutzbar zu machen. \r\nDie BAG BBW wertet zudem den Versuch positiv, die Beratungsangebote f\u00fcr Arbeitgeber zur Schaffung inklusiver Arbeitspl\u00e4tze auszubauen. Berufsbildungswerke k\u00f6nnen als erfahrene Ausbildende von Menschen mit Behinderungen insbesondere Betriebe, die noch keine inklusive Ausbildungserfahrung gesammelt haben, aktiv unterst\u00fctzen und \u00fcber eine Verzahnte Ausbildung ein langfristiges Ausbildungs- bzw. Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis anbahnen. Die EAA sollten vor allem sogenannte \u201eNull-Besch\u00e4ftiger\u201c \u00fcber diese Option informieren und mit Berufsbildungswerken kooperieren.\r\nZielvereinbarungen bzw. \u00dcbergangsquoten sind aus Sicht der BAG BBW ein geeignetes Mittel, um positive Ver\u00e4nderungen bei Leistungserbringern anzusto\u00dfen. Die BAG BBW hat diesen Prozess bereits 2015 mit ihrem Reha-Tr\u00e4ger, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, vertraglich vereinbart und damit die Qualit\u00e4t ihrer Leistungen positiv weiterentwickelt. Insbesondere die Zielvereinbarung, 20 % der Ausbildung gemeinsam mit Betrieben zu realisieren, verbessert die Perspektiven f\u00fcr einen \u00dcbergang der Rehabilitand*innen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt im Anschluss an ihre Ausbildung erheblich. Aktuell sind nach Auskunft der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 55,9 % der Auszubildenden nach 6 Monaten in einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung. \r\nBerufsbildungswerke verf\u00fcgen somit \u00fcber seit Jahren erprobte Expertise und das Know-how im Bereich der beruflichen Rehabilitation sowie die Strukturen, um die berufliche Teilhabe f\u00fcr einen Teil des Personenkreises zu verbessern, der bisher im Berufsbildungsbereich von WfbM gef\u00f6rdert worden ist. \r\nAktionsfeld 2: \r\nVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\r\nDie Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung soll insgesamt verbessert werden. Dazu soll das Wunsch- und Wahlrecht der Menschen mit Behinderungen sowie die individuelle F\u00f6rderung gest\u00e4rkt werden. Umgesetzt werden soll dies u.a. durch die Instrumente wie Teilqualifikation, theoriereduzierte Ausbildungen oder Qualit\u00e4tsanforderungen. In einem Beteiligungsprozess mit allen relevanten Akteuren sollen gesetzliche Anpassungen zun\u00e4chst beraten werden. \r\nBewertung\r\nDer Zugang zur beruflichen Bildung f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen muss rechtlich gesichert werden. Alle jungen Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen wie bisher im Rahmen des \u00a7\u00a7 219, 57 SGB IX einen individuellen Rechtsanspruch auf die berufliche Bildung in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 SGB IX haben. Die Verlagerung der Leistungen des Eingangsverfahrens und Berufsbildungsbereichs nach \u00a7 57 SGB IX in das System des SGB III w\u00fcrde zum Verlust des Rechtsanspruchs und zur Verschlechterung der Rechtsposition der Leistungsberechtigen f\u00fchren. \r\nVielmehr ist es erforderlich, dass die berufliche Bildung im Rahmen des Rechtsanspruchs der Leistungsberechtigten mit behinderungsbedingten Nachteilsausgleichen personenzentriert konzipiert wird und der Zugang zur F\u00f6rderung berufsvorbereitender Ma\u00dfnahmen ver\u00e4ndert wird. Daf\u00fcr ist es notwendig, den Vorrang z.B. von berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen (BvB) vor der Zuweisung in den Berufsbildungsbereich der WfbM in der Verwaltungspraxis verbindlich zu verankern. Zu pr\u00fcfendes Ziel sollte die Aufnahme mindestens einer Fachpraktiker*innenausbildung oder Anlernt\u00e4tigkeit sein. Dabei muss sichergestellt werden, dass nach z.B. einer zw\u00f6lfmonatigen BvB eine Verl\u00e4ngerung um weitere zw\u00f6lf Monate m\u00f6glich ist. Die BvB bietet die entscheidende Chance, den Einstieg in Ausbildung und Arbeit zu schaffen. Zudem k\u00f6nnen die Teilnehmer*innen der BvB w\u00e4hrend der Ma\u00dfnahme ihren Schulabschluss \u2013 fast 12\u2009% der Teilnehmer*innen kommen aktuell ohne Schulabschluss ins BBW \u2013 nachholen. Dabei lernen sie ihre beruflichen St\u00e4rken kennen und finden praxisnah heraus, f\u00fcr welchen Beruf oder welche Ausbildung sie geeignet sind. Auf Basis dessen legen Berufsbildungswerke passende F\u00f6rderungen fest, um individuelle Ziele zu erreichen. \r\nUnter den besonderen Bedingungen eines Berufsbildungswerkes werden bereits heute, oft nach einer BvB, knapp 50 % der jungen Menschen mit Reha-Bedarf in gemeinsam mit den Kammern besonders geregelten Berufen bundesweit ausgebildet. Die Berufsbildungswerke bieten in fast allen Berufsbereichen nach \u00a7 66 BBiG/\u00a7 42r HwO entsprechende Ausbildungen an. Alle Berufsbildungswerke stellen dabei in enger Verzahnung mit eigenen oder kooperierenden Berufsschulen auch den theoretischen Unterricht sicher. Ausbilder*innen bzw. Lehrer*innen in Berufsbildungswerken arbeiten intensiv in den zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen der Kammern mit und bringen dabei ihre fachliche Expertise in Bezug auf Nachteilsausgleiche ein.  \r\nNach 6 Monaten sind zuletzt 51,8 % der Absolvent*innen von Fachpraktikerberufen in eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung \u00fcbergegangen. Diese Quote belegt den Erfolg der beruflichen Bildung in einem Berufsbildungswerk.\r\nEine duale Ausbildung nach dem Berufsbildungsgesetz in Berufsbildungswerken zielt in der Regel auf eine T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt ab und baut somit eine Br\u00fccke zwischen Schule und Arbeitsmarkt. Im Bildungsverlauf werden Schl\u00fcsselkompetenzen der Rehabilitand*innen personenzentriert identifiziert und gef\u00f6rdert, unterst\u00fctzt durch den Erwerb von Zusatzqualifizierungen und Qualifizierungsbausteinen. Die Partner im Bereich der beruflichen Rehabilitation der BBW (Praktikumsbetriebe, Unternehmen, Inklusionsbetriebe) verbessern wesentlich den Praxisbezug und die Arbeitsmarktn\u00e4he und erh\u00f6hen die Vermittlungschancen. \r\n\u2003\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkung\r\nMit Blick auf die Personengruppe aus dem Rechtskreis der WfbM und die St\u00e4rkung der Entwicklungsm\u00f6glichkeiten muss nach Ansicht der BAG BBW das Fachkonzept BvB der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, das den Rahmen f\u00fcr das F\u00f6rderinstrument bildet, mit u.a. h\u00f6heren Personalschl\u00fcsseln und einer l\u00e4ngeren Laufzeit der Ma\u00dfnahme weiterentwickelt werden. Die maximale F\u00f6rderdauer von 24 Monaten reicht aus Sicht der BAG BBW ggf. im Einzelfall nicht aus, um die Berufsvorbereitung f\u00fcr diesen Personenkreis erfolgreich abzuschlie\u00dfen. Daher ist eine \u00d6ffnungsklausel n\u00f6tig, um die Dauer der Ma\u00dfnahme individuell zu verl\u00e4ngern. Zudem ist sicherzustellen, dass etwa zus\u00e4tzliche Assistenzleistungen f\u00fcr Menschen mit einem hohen Unterst\u00fctzungsbedarf (z.B. Pflege- oder Arbeitsassistenz) w\u00e4hrend der gesamten Ma\u00dfnahmedauer von den Reha-Tr\u00e4gern ausk\u00f6mmlich refinanziert werden. Ebenso bedarf es aus unserer Sicht der grundlegenden \u00dcberarbeitung des Fachkonzepts Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich in WfbM hin zu einem neuen Fachkonzept \u00dcberg\u00e4nge und Zug\u00e4nge zu beruflicher Rehabilitation. Die BAG BBW muss in die Erarbeitung eines solchen Fachkonzepts mit ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrung eingebunden werden.\r\nEin inklusiver Arbeitsmarkt ist nur inklusiv, wenn er alle erreicht, insbesondere diejenigen, die bisher unversorgt zwischen den Systemen verbleiben. Erfahrene Ausbildungsbetriebe wie Berufsbildungswerke sind f\u00fcr junge Menschen mit multiplen psychischen wie gesundheitlichen Problemen, die weder im System Schule oder Ausbildung sind, ein wichtiger Partner, um eine langfristige und individuell passgenaue Ausbildung zu erm\u00f6glichen. \r\nDie BAG BBW fordert, dass die inklusiven Dienstleistungen im Regelangebot der BBW genutzt werden, um jungen Menschen auch (vorerst) ohne Reha-Status gesellschaftliche und berufliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Damit k\u00f6nnen BBW aktiv dazu beitragen, die Fachkr\u00e4ftesicherung in Deutschland voranzutreiben. Die aktuellen Reformprozesse bieten die M\u00f6glichkeit, auch in diesem Themenfeld voranzukommen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Beibehaltung des \u00a7 51 SGB IX als gesetzlichen Auftrag f\u00fcr Berufsbildungswerke."
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/f8/282241/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270015.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-06"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001360",
                "regulatoryProjectTitle": "Beibehaltung des \u00a7 51 SGB IX als gesetzlichen Auftrag f\u00fcr Berufsbildungswerke.",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Inklusion durch Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung steigern\r\nStellungnahme des Vorstands der BAG BBW e.V. zum Aktionsplan f\u00fcr \u00dcberg\u00e4nge aus den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Soziales \r\nVorbemerkung\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) hat im Rahmen des Dialogprozesses zur Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM) u.a. die Bundesarbeitsgemeinschaft der Berufsbildungswerke (BAG BBW) sowie viele weitere Verb\u00e4nde angeh\u00f6rt, um eine Reform f\u00fcr einen inklusiven Arbeitsmarkt voranzutreiben. \r\nIm M\u00e4rz hat das BMAS einen Aktionsplan vorgelegt, um den Gesamtprozess zur Reform der Werkst\u00e4tten sowie zur F\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen von der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt fortzusetzen. Dieser Aktionsplan soll der Rahmen f\u00fcr die in vier Aktionsfeldern geplanten Initiativen zur kurz-, mittel- und langfristigen Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten bilden und zentrale Impulse aus dem Dialogprozess mit den Verb\u00e4nden aus dem Jahr 2023 aufgreifen.\r\nDas BMAS plant, in der laufenden Legislaturperiode dazu einen Gesetzentwurf vorzulegen. Dieser soll insbesondere Ma\u00dfnahmen im Aktionsfeld \u201eF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt\u201c umfassen, die im Dialogprozess unstrittig waren, sowie Verbesserungen hinsichtlich der Entlohnung von Werkstattbesch\u00e4ftigten enthalten.\r\nZu den Themen im Aktionsfeld \u201eVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\u201c hat aus Sicht des BMAS der Dialogprozess gezeigt, dass in diesem wichtigen Bereich weitere grundlegende \u00dcberlegungen notwendig sind. Vor diesem Hintergrund ist hinsichtlich der Steuerung des Zugangs jedoch kurzfristig keine umfassende Gesetzes\u00e4nderung geplant. Daher will das BMAS in einem erneuten Beteiligungsprozess mit allen relevanten Akteuren Optimierungs- und Flexibilisierungspotenziale in allen f\u00fcr die berufliche Bildung wichtigen Bereichen er\u00f6rtern.\r\nIm Aktionsfeld \u201eWeiterentwicklung der Teilhabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Menschen in der Tagesf\u00f6rderung\u201c soll in einem ersten Schritt den Status quo f\u00fcr den Vierten Teilhabebericht der Bundesregierung aufbereitet werden, um detaillierte Informationen zu diesem Personenkreis zu erhalten.\r\nDie BAG BBW begr\u00fc\u00dft die Initiative des BMAS, noch in dieser Legislaturperiode Verbesserungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt zu erreichen und einen inklusiven Arbeitsmarkt zu schaffen. Berufsbildungswerke sind mit ihren Angeboten erfahrene sowie verl\u00e4ssliche Inklusionsbereiter und k\u00f6nnen dabei unterst\u00fctzen, \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zu organisieren.\r\nWichtig ist, dass der weitere Prozess zur Reform der Werkst\u00e4tten partizipativ fortgesetzt wird, alle beteiligten Akteure gleicherma\u00dfen inhaltlich eingebunden werden und den gleichen Informations- und Kenntnisstand haben. Die l\u00e4nderspezifischen Differenzierungen sollten reflektiert und in den Reformprozess miteinbezogen werden (z.B. die verschiedenen Ans\u00e4tze zur Umsetzung von Tagesf\u00f6rderst\u00e4tten).\r\nDer Vorstand der BAG BBW positioniert sich nachfolgend zu zwei Aktionsfeldern, die unmittelbar auf die Kompetenzen der Berufsbildungswerke wirken k\u00f6nnen.\r\nAktionsfeld 1: \r\nF\u00f6rderung von \u00dcberg\u00e4ngen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt \r\nAusweitung Nachteilsausgleich beim Budget f\u00fcr Arbeit\r\nDas BMAS plant, die rentenrechtliche Sonderregelung f\u00fcr Werkstattbesch\u00e4ftigte auf das Budget f\u00fcr Arbeit auszuweiten. Ziel ist, mit diesem weiteren Nachteilsausgleich den Wechsel in eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung attraktiver zu machen.\r\nBewertung\r\nDie Ausweitung des Nachteilsausgleichs beim Budget f\u00fcr Arbeit kann den Anreiz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen zum Schritt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt erh\u00f6hen. Um einer dauerhaft gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung von Menschen mit Behinderungen in Betrieben des allgemeinen Arbeitsmarktes entgegenzuwirken, m\u00fcssen Anreize f\u00fcr Arbeitgeber geschaffen werden, das Budget f\u00fcr Arbeit in ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis umzuwandeln. Es sollte zudem ein befristeter Nachteilsausgleich gepr\u00fcft werden.\r\nDie BAG BBW vermisst im Aktionsplan das Vorhaben, das Budget f\u00fcr Ausbildung zu verbessern. Problematisch ist bei diesem Instrument die Beschr\u00e4nkung des leistungsberechtigten Personenkreises auf Menschen mit Behinderungen, die Anspruch auf Leistungen im Eingangs- und Berufsbildungsbereich der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen haben. Ein Budget f\u00fcr Ausbildung kann nur wirken, wenn es allen Jugendlichen mit Reha-Status zur Verf\u00fcgung steht. Neben Werkstattbesch\u00e4ftigten, die eine Ausbildung beginnen wollen, sind insbesondere junge Menschen mit Behinderungen gemeint, die im Anschluss an ihre Schulbildung eine berufliche Orientierung anstreben. Ein Budget f\u00fcr Ausbildung muss sich auf alle Formen der Ausbildung nach \u00a7 1 BBiG bzw. \u00a7 117 Abs. 1 Satz 2 SGB III beziehen. Dazu geh\u00f6ren auch Modelle der beruflichen Bildung, die Inklusion und Betriebsn\u00e4he miteinander verkn\u00fcpfen. Junge Menschen mit Behinderungen, f\u00fcr die die Unterst\u00fctzung eines Berufsbildungswerks unerl\u00e4sslich ist, erhalten so die Chance auf inklusive betriebliche Ausbildungsanteile und zukunftsf\u00e4hige Teilhabe. \r\nBerufsbildungswerke tragen ganzheitlich durch ihre p\u00e4dagogischen, psychologischen sowie medizinischen Fachdienste dazu bei, dass der Ausbildungserfolg von jungen Menschen mit Behinderungen nachhaltig gesichert wird. Es ist daher sinnvoll, das Budget f\u00fcr Ausbildung auch in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation anwenden zu k\u00f6nnen. Aus Sicht der BAG BBW kann nur ein erweitertes \u201eBudget f\u00fcr Bildung\u201c sp\u00fcrbar mehr Teilhabe am Arbeitsleben f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen erreicht werden. Ein solches Budget soll alle Formen der Ausbildung nach \u00a7 1 BBiG beinhalten und die M\u00f6glichkeit der Ausbildung in einer Einrichtung der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 SGB IX nicht ausgeschlossen werden.\r\nSt\u00e4rkung der Alternativen zur WfbM\r\nDas BMAS will die Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung (UB) f\u00fcr Menschen \u00f6ffnen, die im Anschluss an eine UB voraussichtlich Anspruch auf ein Budget f\u00fcr Arbeit haben. Zudem soll das Wunsch- und Wahlrecht von jungen Menschen mit Behinderungen gest\u00e4rkt werden, indem beim Budget f\u00fcr Arbeit in begr\u00fcndeten F\u00e4llen das Erfordernis entf\u00e4llt, zuvor Leistungen zur beruflichen Bildung zu durchlaufen.\r\nDamit einhergehend sollen die Einheitlichen Ansprechstellen f\u00fcr Arbeitgeber (EAA) beim Budget f\u00fcr Arbeit st\u00e4rker als bisher unterst\u00fctzen. Dies soll ggf. mit einer bundeseinheitlichen Regelung zur Weitergabe von Informationen \u00fcber Betriebe, die keine Menschen mit Behinderungen (so genannte \u201eNull-Besch\u00e4ftiger\u201c)besch\u00e4ftigen, an die EAA erfolgen. Weiterhin sollen externe Fachdienste bei der \u00dcbergangsbegleitung von ausgelagerten Arbeitspl\u00e4tzen einer WfbM in ein sozialversicherungspflichtiges Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis st\u00e4rker unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nDes Weiteren sollen Zielvereinbarungen oder \u00dcbergangsquoten zwischen Leistungstr\u00e4gern und den WfbM dazu beitragen, die \u00dcberg\u00e4nge auf den allgemeinen Arbeitsmarkt zu st\u00e4rken.\r\nBewertung\r\nDie BAG BBW begr\u00fc\u00dft die geplanten Ma\u00dfnahmen, um die bestehenden F\u00f6rder- und Unterst\u00fctzungsleistungen, zum Beispiel die Unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung weiterzuentwickeln und sie am \u00dcbergang aus der Werkstatt auf den allgemeinen Arbeitsmarkt besser nutzbar zu machen. \r\nDie BAG BBW wertet zudem den Versuch positiv, die Beratungsangebote f\u00fcr Arbeitgeber zur Schaffung inklusiver Arbeitspl\u00e4tze auszubauen. Berufsbildungswerke k\u00f6nnen als erfahrene Ausbildende von Menschen mit Behinderungen insbesondere Betriebe, die noch keine inklusive Ausbildungserfahrung gesammelt haben, aktiv unterst\u00fctzen und \u00fcber eine Verzahnte Ausbildung ein langfristiges Ausbildungs- bzw. Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis anbahnen. Die EAA sollten vor allem sogenannte \u201eNull-Besch\u00e4ftiger\u201c \u00fcber diese Option informieren und mit Berufsbildungswerken kooperieren.\r\nZielvereinbarungen bzw. \u00dcbergangsquoten sind aus Sicht der BAG BBW ein geeignetes Mittel, um positive Ver\u00e4nderungen bei Leistungserbringern anzusto\u00dfen. Die BAG BBW hat diesen Prozess bereits 2015 mit ihrem Reha-Tr\u00e4ger, der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, vertraglich vereinbart und damit die Qualit\u00e4t ihrer Leistungen positiv weiterentwickelt. Insbesondere die Zielvereinbarung, 20 % der Ausbildung gemeinsam mit Betrieben zu realisieren, verbessert die Perspektiven f\u00fcr einen \u00dcbergang der Rehabilitand*innen auf den allgemeinen Arbeitsmarkt im Anschluss an ihre Ausbildung erheblich. Aktuell sind nach Auskunft der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit 55,9 % der Auszubildenden nach 6 Monaten in einer sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigung. \r\nBerufsbildungswerke verf\u00fcgen somit \u00fcber seit Jahren erprobte Expertise und das Know-how im Bereich der beruflichen Rehabilitation sowie die Strukturen, um die berufliche Teilhabe f\u00fcr einen Teil des Personenkreises zu verbessern, der bisher im Berufsbildungsbereich von WfbM gef\u00f6rdert worden ist. \r\nAktionsfeld 2: \r\nVerbesserung der Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung\r\nDie Qualit\u00e4t der beruflichen Bildung soll insgesamt verbessert werden. Dazu soll das Wunsch- und Wahlrecht der Menschen mit Behinderungen sowie die individuelle F\u00f6rderung gest\u00e4rkt werden. Umgesetzt werden soll dies u.a. durch die Instrumente wie Teilqualifikation, theoriereduzierte Ausbildungen oder Qualit\u00e4tsanforderungen. In einem Beteiligungsprozess mit allen relevanten Akteuren sollen gesetzliche Anpassungen zun\u00e4chst beraten werden. \r\nBewertung\r\nDer Zugang zur beruflichen Bildung f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen muss rechtlich gesichert werden. Alle jungen Menschen mit Behinderungen m\u00fcssen wie bisher im Rahmen des \u00a7\u00a7 219, 57 SGB IX einen individuellen Rechtsanspruch auf die berufliche Bildung in Einrichtungen der beruflichen Rehabilitation nach \u00a7 51 SGB IX haben. Die Verlagerung der Leistungen des Eingangsverfahrens und Berufsbildungsbereichs nach \u00a7 57 SGB IX in das System des SGB III w\u00fcrde zum Verlust des Rechtsanspruchs und zur Verschlechterung der Rechtsposition der Leistungsberechtigen f\u00fchren. \r\nVielmehr ist es erforderlich, dass die berufliche Bildung im Rahmen des Rechtsanspruchs der Leistungsberechtigten mit behinderungsbedingten Nachteilsausgleichen personenzentriert konzipiert wird und der Zugang zur F\u00f6rderung berufsvorbereitender Ma\u00dfnahmen ver\u00e4ndert wird. Daf\u00fcr ist es notwendig, den Vorrang z.B. von berufsvorbereitenden Bildungsma\u00dfnahmen (BvB) vor der Zuweisung in den Berufsbildungsbereich der WfbM in der Verwaltungspraxis verbindlich zu verankern. Zu pr\u00fcfendes Ziel sollte die Aufnahme mindestens einer Fachpraktiker*innenausbildung oder Anlernt\u00e4tigkeit sein. Dabei muss sichergestellt werden, dass nach z.B. einer zw\u00f6lfmonatigen BvB eine Verl\u00e4ngerung um weitere zw\u00f6lf Monate m\u00f6glich ist. Die BvB bietet die entscheidende Chance, den Einstieg in Ausbildung und Arbeit zu schaffen. Zudem k\u00f6nnen die Teilnehmer*innen der BvB w\u00e4hrend der Ma\u00dfnahme ihren Schulabschluss \u2013 fast 12\u2009% der Teilnehmer*innen kommen aktuell ohne Schulabschluss ins BBW \u2013 nachholen. Dabei lernen sie ihre beruflichen St\u00e4rken kennen und finden praxisnah heraus, f\u00fcr welchen Beruf oder welche Ausbildung sie geeignet sind. Auf Basis dessen legen Berufsbildungswerke passende F\u00f6rderungen fest, um individuelle Ziele zu erreichen. \r\nUnter den besonderen Bedingungen eines Berufsbildungswerkes werden bereits heute, oft nach einer BvB, knapp 50 % der jungen Menschen mit Reha-Bedarf in gemeinsam mit den Kammern besonders geregelten Berufen bundesweit ausgebildet. Die Berufsbildungswerke bieten in fast allen Berufsbereichen nach \u00a7 66 BBiG/\u00a7 42r HwO entsprechende Ausbildungen an. Alle Berufsbildungswerke stellen dabei in enger Verzahnung mit eigenen oder kooperierenden Berufsschulen auch den theoretischen Unterricht sicher. Ausbilder*innen bzw. Lehrer*innen in Berufsbildungswerken arbeiten intensiv in den zust\u00e4ndigen Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen der Kammern mit und bringen dabei ihre fachliche Expertise in Bezug auf Nachteilsausgleiche ein.  \r\nNach 6 Monaten sind zuletzt 51,8 % der Absolvent*innen von Fachpraktikerberufen in eine sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung \u00fcbergegangen. Diese Quote belegt den Erfolg der beruflichen Bildung in einem Berufsbildungswerk.\r\nEine duale Ausbildung nach dem Berufsbildungsgesetz in Berufsbildungswerken zielt in der Regel auf eine T\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt ab und baut somit eine Br\u00fccke zwischen Schule und Arbeitsmarkt. Im Bildungsverlauf werden Schl\u00fcsselkompetenzen der Rehabilitand*innen personenzentriert identifiziert und gef\u00f6rdert, unterst\u00fctzt durch den Erwerb von Zusatzqualifizierungen und Qualifizierungsbausteinen. Die Partner im Bereich der beruflichen Rehabilitation der BBW (Praktikumsbetriebe, Unternehmen, Inklusionsbetriebe) verbessern wesentlich den Praxisbezug und die Arbeitsmarktn\u00e4he und erh\u00f6hen die Vermittlungschancen. \r\n\u2003\r\nAbschlie\u00dfende Bemerkung\r\nMit Blick auf die Personengruppe aus dem Rechtskreis der WfbM und die St\u00e4rkung der Entwicklungsm\u00f6glichkeiten muss nach Ansicht der BAG BBW das Fachkonzept BvB der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, das den Rahmen f\u00fcr das F\u00f6rderinstrument bildet, mit u.a. h\u00f6heren Personalschl\u00fcsseln und einer l\u00e4ngeren Laufzeit der Ma\u00dfnahme weiterentwickelt werden. Die maximale F\u00f6rderdauer von 24 Monaten reicht aus Sicht der BAG BBW ggf. im Einzelfall nicht aus, um die Berufsvorbereitung f\u00fcr diesen Personenkreis erfolgreich abzuschlie\u00dfen. Daher ist eine \u00d6ffnungsklausel n\u00f6tig, um die Dauer der Ma\u00dfnahme individuell zu verl\u00e4ngern. Zudem ist sicherzustellen, dass etwa zus\u00e4tzliche Assistenzleistungen f\u00fcr Menschen mit einem hohen Unterst\u00fctzungsbedarf (z.B. Pflege- oder Arbeitsassistenz) w\u00e4hrend der gesamten Ma\u00dfnahmedauer von den Reha-Tr\u00e4gern ausk\u00f6mmlich refinanziert werden. Ebenso bedarf es aus unserer Sicht der grundlegenden \u00dcberarbeitung des Fachkonzepts Eingangsverfahren und Berufsbildungsbereich in WfbM hin zu einem neuen Fachkonzept \u00dcberg\u00e4nge und Zug\u00e4nge zu beruflicher Rehabilitation. Die BAG BBW muss in die Erarbeitung eines solchen Fachkonzepts mit ihrer langj\u00e4hrigen Erfahrung eingebunden werden.\r\nEin inklusiver Arbeitsmarkt ist nur inklusiv, wenn er alle erreicht, insbesondere diejenigen, die bisher unversorgt zwischen den Systemen verbleiben. Erfahrene Ausbildungsbetriebe wie Berufsbildungswerke sind f\u00fcr junge Menschen mit multiplen psychischen wie gesundheitlichen Problemen, die weder im System Schule oder Ausbildung sind, ein wichtiger Partner, um eine langfristige und individuell passgenaue Ausbildung zu erm\u00f6glichen. \r\nDie BAG BBW fordert, dass die inklusiven Dienstleistungen im Regelangebot der BBW genutzt werden, um jungen Menschen auch (vorerst) ohne Reha-Status gesellschaftliche und berufliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Damit k\u00f6nnen BBW aktiv dazu beitragen, die Fachkr\u00e4ftesicherung in Deutschland voranzutreiben. Die aktuellen Reformprozesse bieten die M\u00f6glichkeit, auch in diesem Themenfeld voranzukommen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}