{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-02T13:47:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T15:46:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T15:46:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36040,
                "validFromDate": "2024-06-24T15:46:44.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 34528,
                "validFromDate": "2024-05-28T10:13:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T15:46:44.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30168,
                "validFromDate": "2024-03-06T12:08:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-28T10:13:59.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22829,
                "validFromDate": "2023-12-08T15:38:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-06T12:08:32.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22272,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:58:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-08T15:38:09.000+01:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18199,
                "validFromDate": "2023-03-17T10:08:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:58:09.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14447,
                "validFromDate": "2023-03-03T14:46:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-17T10:08:06.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14444,
                "validFromDate": "2023-01-02T13:47:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T14:46:01.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Weltverband Deutscher Auslandsschulen (WDA) vertritt die Interessen der freien, gemeinn\u00fctzigen Schultr\u00e4ger der Deutschen Auslandsschulen gegen\u00fcber der deutschen Politik und der \u00d6ffentlichkeit, bringt die Expertinnen und Experten aus den Schulen durch regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen in einem globalen Netzwerk zusammen und unterst\u00fctzt sie mit exklusiven Dienstleistungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/0a/307979/GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 890001,
            "to": 900000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Poststr.",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "wda@auslandsschulnetz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028044920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.auslandsschulnetz.de"
                },
                {
                    "website": "www.lehrer-weltweit.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ludwig",
                "lastName": "Johannsen Mehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heilke",
                "lastName": "Daun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "David",
                "lastName": "Nescholta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Valerie",
                "lastName": "Frein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Windus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Klingebiel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Eva",
                "lastName": "H\u00e4ussling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Richard",
                "lastName": "Epstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marianne",
                "lastName": "Sallinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ann Katrin",
                "lastName": "Petersen Ramirez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian ",
                "lastName": "Dehne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carolin",
                "lastName": "Brugger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ludwig",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Johannsen Mehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heilke",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Daun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "David",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Nescholta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eva",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin (Mitglied des Vorstands)",
                "lastName": "H\u00e4ussling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Richard",
                "function": "Schatzmeister (Mitglied des Vorstands)",
                "lastName": "Epstein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ann Katrin",
                "function": "Mitglied der Vorstands",
                "lastName": "Petersen Ramirez",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian ",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Dehne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-07",
            "naturalPersons": 4,
            "organizations": 152,
            "totalCount": 156
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Ehrenamt e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Verbands-, Stiftungs- und Genossenschaftsmanagement (VMI)"
            },
            {
                "membership": "Bildungsallianz des Mittelstands des Bundesverbands mittelst\u00e4ndische Wirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Weltverband deutscher Auslandsschulen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003222/36040",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T15:46:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/a7/307980/Lobbyregister-Detailansicht-R003222-2024-06-24_15-46-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T15:46:44.000+02:00",
        "version": 15
    },
    "registerEntryId": 36040,
    "registerNumber": "R003222",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ASchulG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die F\u00f6rderung Deutscher Auslandsschulen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aschulg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Unter dem Titel \u201eSicherheit ohne Vorbehalt: nachhaltige F\u00f6rderung und Entwicklung der Deutschen Auslandsschulen\u201c hat der Weltverband Deutscher Auslandsschulen ein Positionspapier zur neuen Legislaturperiode ver\u00f6ffentlicht. Darin beschreibt der Verband zehn Reformen zur Sicherung der Existenz und Weiterentwicklung der Deutschen Auslandsschulen:\r\n\r\nBeendigung der Zweiklassengesellschaft\r\nHaushaltsvorbehalt streichen\r\nTeilhabe der gemeinn\u00fctzigen Schultr\u00e4ger st\u00e4rken\r\nErh\u00f6hung der Pauschalen f\u00fcr Inklusion und Sozialerm\u00e4\u00dfigungen\r\nFr\u00fchkindliche Bildung f\u00f6rdern\r\nDeutsche Auslandsschulen digitalisieren\r\nBerufliche Bildung entwickeln\r\nBessere F\u00f6rderung der GIB-Schulen\r\nAttraktivit\u00e4t f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte und Schulleitungen steigern\r\nOutputorientierung st\u00e4rken, Inputorientierung reduzieren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_CULTURE",
                        "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                        "en": "Foreign cultural and educational policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004779",
                "statements": [],
                "title": "Auslandsschulgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz soll erweiterte Grundl. f\u00fcr St\u00e4rkung von Sch\u00fcleraustausch/ Betriebspraktika von DAS Sch\u00fcler/innen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 ASchulG schaffen. \r\nAusweitung des bish. \u00a715 Abs. 7 auf Schulabsolventen/innen wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. WDA unterstreicht Notwendigkeit Praktikumsdauer bis zu 3 Monate. \r\nZustimmungsfreiheit bei Visumerstellung f\u00fcr DAS Sch\u00fcler/innen ist zentral und muss erhalten bleiben. Vereinfachte Verfahren sollten nicht nur f\u00fcr alle Sch\u00fcler/innen mit Abschl\u00fcssen gem\u00e4\u00df \u00a7 2 ASchulG gelten, sondern auch f\u00fcr Sch\u00fcleraustausche/Betriebspraktika. \r\nH\u00fcrde des Vorweisen eines Sperrkontos sollte f\u00fcr DAS Absolventen/innen abgesenkt werden.\r\nEinrichtung zentr. Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden wird f\u00fcr Gleichbehandlung Sch\u00fcler/innen + Absolventen/innen und effiziente Verfahren notwendig.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004780",
                "statements": [],
                "title": "Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}