{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-21T14:26:28.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:12:17.000+02:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T14:26:28.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:12:17.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40616,
                "validFromDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 41246,
                "validFromDate": "2024-07-02T00:12:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19007,
                "validFromDate": "2023-04-24T10:27:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T00:12:17.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2666,
                "validFromDate": "2022-03-21T14:26:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-24T10:27:21.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Vereinigung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landesplanung (SRL) e.V. ist der Berufsverband f\u00fcr alle in der r\u00e4umlichen Planung T\u00e4tigen. Die SRL ist politisch unabh\u00e4ngig und wirtschaftlich eigenst\u00e4ndig.\r\nDie SRL sieht ihre zentrale Aufgabe darin, sich f\u00fcr die Anerkennung der Notwendigkeit von Planung und f\u00fcr eine anspruchsvolle Planungskultur einzusetzen. Sie setzt setzt sich daf\u00fcr ein, dass alle am und vom Planungsprozess Beteiligten und Betroffenen eingebunden werden.\r\nWeiterhin zeigt die SRL vorausschauend Chancen und Probleme r\u00e4umlicher Entwicklungen auf und macht den Ablauf und die Zusammenh\u00e4nge r\u00e4umlicher Planung verst\u00e4ndlich. Dazu geh\u00f6rt, dass sie sich in planungsbezogene politische Prozesse einmischt  - z.B. \u00fcber Positionspapiere, Appelle, Pressearbeit und Stellungnahmen -  und Kontakte mit beteiligten Akteuren kn\u00fcpft. Die SRL veranstaltet zweimal im Jahr eine \u00f6ffentliche Fachtagung zu aktuellen Themen der r\u00e4umlichen Entwicklung. Die SRL ist in alle Gesetzgebungsverfahren zum Bau- und Planungsrecht eingebunden.\r\nDie SRL vertritt die berufsst\u00e4ndischen Interessen ihrer Mitglieder und beeinflusst Aus-, Fort- und Weiterbildung im Feld der r\u00e4umlich wirksamen Planung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/10/332531/Haushaltsabschluss-2023-gesamt-ohne-Erlaeuterung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schrammstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10715"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@srl.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027874680",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.srl.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz. ",
                "firstName": "Susanne ",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Rumberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Ulf",
                "lastName": "Millauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.Sc. ",
                "firstName": "Maik ",
                "lastName": "Bu\u00dfkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Epper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Katalin ",
                "lastName": "Saary",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Wolf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Reents",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Guido",
                "lastName": "Spohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing",
                "firstName": "Mike",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Drees",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Soz. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne ",
                "function": "Vorstand Vorsitzende ",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender ",
                "lastName": "Rumberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulf",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Millauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.Sc. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Maik ",
                "function": "Beisitzer ",
                "lastName": "Bu\u00dfkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Epper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Moritz",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Maik\u00e4mper",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWSB"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katalin ",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Saary",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Guido",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Spohr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-17",
            "naturalPersons": 1639,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 1639
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AHO - Ausschuss der Verb\u00e4nde und Kammern der Ingenieure und Architekten f\u00fcr die Honorarordnung e.V."
            },
            {
                "membership": "ASAP - Akkreditierungsverbund f\u00fcr die Studieng\u00e4nge der Architektur und Planung e.V. "
            },
            {
                "membership": "DV - Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Bundesstiftung Baukultur"
            },
            {
                "membership": "ISOCARP - International Society of City and Regional Planners"
            },
            {
                "membership": "ECTP - European Council of Spatial Planners"
            },
            {
                "membership": "Klimab\u00fcndnis - Alianza del Clima e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Vereinigungung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landesplanung (SRL) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 290001,
            "to": 300000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003672/40616",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/c7/332536/Lobbyregister-Detailansicht-R003672-2024-07-09_14-18-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-09T14:18:37.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40616,
    "registerNumber": "R003672",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ROG",
                        "title": "Raumordnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rog_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die novellierte EU-Erneuerbare-Energien-Richtlinie vom 20. November 2023 (RED III) sieht spezifische Beschleunigungsinstrumente f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien und der Stromnetze vor. Der Referentenentwurf benennt Umsetzungsvorschl\u00e4ge. Die SRL nimmt Stellung zu den vorgesehenen \u00c4nderungen des Baugesetzbuches (BauGB) sowie des Raumordnungsgesetzes (ROG), mit denen eine Verpflichtung geregelt werden soll, sog. Beschleunigungsgebiete f\u00fcr erneuerbare Energien gem\u00e4\u00df Art. 15c der Richtlinie (EU) 2018/2001 auszuweisen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/112/2011226.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11226",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-umsetzung-der-eu-erneuerbaren-richtlinie-in-den-bereichen/310640",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der EU-Erneuerbaren-Richtlinie in den Bereichen Windenergie auf See und Stromnetze und zur \u00c4nderung des Bundesbedarfsplangesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010949",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/a9/332532/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010949",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an land und Solarenergie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit, zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie Stellung zu nehmen.\r\nDie Vereinigung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landesplanung (SRL) e.V. ist ein bundesweites\r\nfachliches Netzwerk mit knapp 2.000 Mitgliedern, die in s\u00e4mtlichen Bereichen der Planung\r\n(Stadtplanung, Verkehrsplanung, Landschaftsplanung, Umweltplanung u.v.m.) t\u00e4tig\r\nsind, und au\u00dferdem der Berufsverband aller in der r\u00e4umlichen Planung T\u00e4tigen. Sie ist im\r\nLobbyregister der Bundesregierung eingetragen (R003672).\r\nDer vorliegende Referentenentwurf umfasst \u00c4nderungen an insgesamt sechs Bundesgesetzen.\r\nWegen der knappen Beteiligungsfrist beschr\u00e4nken wir uns hier auf die unter dem Titel\r\n\u201ePlanerische Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\u201c vorgesehenen \u00c4nderungen des\r\nBaugesetzbuchs (BauGB) sowie des Raumordnungsgesetzes (ROG), mit denen eine Verpflichtung\r\ngeregelt werden soll, sog. Beschleunigungsgebiete f\u00fcr erneuerbare Energien gem\u00e4\u00df\r\nArt. 15c der Richtlinie (EU) 2018/2001 auszuweisen.\r\nDie zu den Beschleunigungsgebieten f\u00fcr die Windenergie geplanten Regelungen\r\nwerfen einige grunds\u00e4tzliche Fragen auf, die im weiteren Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigt\r\nund gekl\u00e4rt werden sollten:\r\n1. Die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten ist im vorliegenden Referentenentwurf\r\nnicht als planerische Abw\u00e4gungsentscheidung konstruiert, sondern stellt sich\r\neher als ein genehmigungsrechtliches Vorverfahren dar, in dem Gebiete f\u00fcr Genehmigungsvereinfachungen\r\nnach bestimmten rechtlichen Kriterien abgegrenzt und\r\nnotwendige Pr\u00fcfungen vorweggenommen werden. Es ist zwar naheliegend, die\r\nAusweisung solcher Gebiete k\u00fcnftig \u201ehuckepack\u201c in die Ausweisung von\r\nWindenergiegebieten zu integrieren, um kein gesondertes Beteiligungsverfahren\r\ndurchf\u00fchren zu m\u00fcssen. Ob es allerdings zielf\u00fchrend ist, die Tr\u00e4ger der Regionalund\r\nBauleitplanung mit zus\u00e4tzlichen Anforderungen, Pr\u00fcfaufgaben und auch Kosten\r\nzu belasten, f\u00fcr die sie dem Grunde nach nicht zust\u00e4ndig sind, \u00fcberwiegend vor\r\nallem aber nicht fachkompetent sein d\u00fcrften, ist deshalb zu hinterfragen, weil dieses\r\nVorgehen anstelle einer Beschleunigung eine Verlangsamung nach sich ziehen kann.\r\nEine alternative Herangehensweise z. B. \u00fcber das Immissionsschutzrecht, sollte daher\r\nzumindest alternativ erwogen werden.\r\n2. Es ist unklar, ob die geplanten Regelungen die aus Art. 15c der RED-III-Richtlinie resultierenden\r\nVerpflichtungen erf\u00fcllen. Zur Sicherstellung des f\u00fcr das Jahr 2030 angestrebten\r\nEE-Anteils m\u00fcssen bis zum 21. Februar 2026 Beschleunigungsgebiete f\u00fcr\r\ndie erneuerbaren Energien in erheblichem Umfang ausgewiesen werden. Der vorliegende\r\nReferentenentwurf enth\u00e4lt allerdings keine Umsetzungsfristen, sondern regelt\r\nnur die abstrakte Verpflichtung, im Rahmen der Ausweisung von Windenergiegebieten\r\ndiese zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete auszuweisen. F\u00fcr Solarenergiegebiete\r\nist die Ausweisung insgesamt nur optional. Die zur Umsetzung der Ziele des\r\nWindenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes erforderlichen Planungen zur Ausweisung von\r\nWindenergiegebieten sind in den L\u00e4ndern unl\u00e4ngst angelaufen bzw. stehen kurz\r\ndavor, teilweise sind sie vor dem Hintergrund des \u00a7 245e Abs. 1 Satz 1 BauGB sogar\r\nweit vorangeschritten. Mit Blick auf den gesetzlich geplanten \u201eAutomatismus\u201c,\r\nWindenergiegebiete im FNP oder in einem Raumordnungsplan auch zu Beschleunigungsgebieten\r\nzu erkl\u00e4ren, stellt sich die Frage, ob das der bisherigen Planung zugrunde\r\nliegende Abw.gungsger\u00fcst ohne zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfungsaufwand (siehe Bedenken\r\nunter 1.) noch ausreicht. Es k\u00f6nnte sich jedenfalls ein neues Einfallstor f\u00fcr\r\nKlagen \u00f6ffnen. Man kann zudem annehmen, dass in diesen F\u00e4llen der Untersuchungsrahmen\r\nf\u00fcr die Umweltpr\u00fcfung und weitere Gutachten deutlich erweitert\r\nwerden muss. Damit wird es auch notwendig werden, bereits get\u00e4tigte Ausschreibungen\r\nund Vergaben zu wiederholen bzw. zu erweitern. Wenn bereits Beteiligungsverfahren\r\nstattgefunden haben, sind diese ggf. ebenfalls zu wiederholen. Der\r\nPlanungsprozess wird in diesen F\u00e4llen aus verschiedenen Gr\u00fcnden deutlich aufgehalten,\r\nallein schon wegen geringer verf\u00fcgbarer Gutachterkapazit\u00e4ten. Am Rande sei\r\nbemerkt, dass die Frist Februar 2026 nicht mit den Fristen nach WindBG (Ende 2027\r\nbzw. Ende 2032) harmoniert.\r\n3. Es stellt sich die Frage, wie sich der Referentenentwurf zu zahlreichen geltenden\r\nPlanwerken (insb. kommunale sachliche Teil-Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne) verh\u00e4lt, die (jedenfalls\r\neinstweilen nach \u00a7 2 Abs. 1 Buchstb 1) schon heute Windenergiegebiete\r\nsind. Soll mit der Vorschrift des \u00a7 249a Abs. 1 BauGB-E tats\u00e4chlich verlangt werden,\r\ndiese Pl\u00e4ne durch einen weiteren Planungsprozess zur zus\u00e4tzlichen Ausweisung dieser\r\nGebiete als Beschleunigungsgebiete zu \u00e4ndern? Es wird ein hoher Planungsaufwand\r\nverursacht, dessen Nutzen unklar bleibt und zudem zweifelhaft ist vor dem\r\nHintergrund, dass \u2013 nunmehr insb. auf Ebene der Regionalplanung \u2013 eine \u00dcberplanung\r\nim Sinne des WindBG erfolgt. Zu diesen Fallkonstellationen bleibt der Referentenentwurf\r\nuneindeutig. Weil daf\u00fcr jeweils Plan\u00e4nderungen mit Beteiligungsverfahren\r\nund ggf. umfangreichen zus\u00e4tzlichen bzw. aktualisierten Gutachten erforderlich\r\nw\u00e4ren, ist nicht anzunehmen, dass die betroffenen Regionen und Gemeinden\r\nvorhandene Windenergiegebiete freiwillig \u2013 mit eigenen Planungsressourcen und\r\nauf eigene Kosten \u2013 nachqualifizieren werden. Der Planungsaufwand w\u00e4re ganz sicher\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\n4. F\u00fcr die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten werden ungef\u00e4hr parallele Regelungen\r\nim ROG und im BauGB vorgeschlagen. Dies wird wohl als notwendig angesehen,\r\nweil im Windenergiebedarfsfl\u00e4chengesetz den L\u00e4ndern die Wahlfreiheit gegeben\r\nwurde, die geforderten Windenergiegebiete entweder durch die Regionalund\r\nLandesplanung oder durch die Bauleitplanung umzusetzen.\r\na. Soweit ersichtlich haben sich mit Ausnahme des Saarlandes zwischenzeitlich\r\nalle Fl\u00e4chenl\u00e4nder f\u00fcr die Ausweisung von Windenergiegebieten in der Regionalplanung\r\nentschieden. Das wirft die Frage auf, ob eine Regelung f\u00fcr\r\nBauleitpl\u00e4ne \u00fcberhaupt noch erforderlich ist. Zumindest mittelfristig sollte\r\n\u00fcberlegt werden, das Thema \u201eWindenergie\u201c konsequent aus dem Baugesetzbuch\r\nherauszunehmen und ausschlie\u00dflich in der Raumordnung anzusiedeln.\r\nb. Die f\u00fcr das ROG und das BauGB vorgeschlagenen Regelungen entsprechen\r\nsich ungef\u00e4hr, weisen aber einige Abweichungen auf. So hei\u00dft es in \u00a7 249a\r\nBauGB -E, dass Windenergiegebiete im FNP zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete\r\n\u201eauszuweisen sind\u201c. Nach \u00a7 28 ROG-E allerdings \u201ewerden\" Windenergiegebiete\r\nzus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen. Es wird\r\naus der Begr\u00fcndung nicht deutlich, was dieser Unterschied bedeutet bzw.\r\nob hier in der Rechtsfolge \u00fcberhaupt ein Unterschied vorliegt.\r\n5. Der Aufwand f\u00fcr die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten wird nach unserer\r\nEinsch\u00e4tzung (\u00e4hnlich wie in den ersten Referentenentw\u00fcrfen zur W\u00e4rmeplanung)\r\nsehr deutlich untersch\u00e4tzt. Dies gilt besonders dann, wenn Minderungsma\u00dfnahmen\r\ndurch die neue Anlage 3 zum BauGB bzw. zum ROG detailliert zu pr\u00fcfen sind. Hierf\u00fcr\r\nbeispielsweise von einem Aufwand von 200 EUR (!) je Fl\u00e4chennutzungsplan auszugehen,\r\nfu\u00dft auf einer erheblichen und unverantwortlichen Fehleinsch\u00e4tzung. Man\r\ndarf auch sicher davon ausgehen, dass sich zu diesen Konditionen kein Dienstleister\r\nfinden l\u00e4sst, die Planungsaufgabe zu \u00fcbernehmen. Besonders die Regionalplanung,\r\nauf die sich das Geschehen inzwischen fast vollst\u00e4ndig verlagert hat, ist mit zus\u00e4tzlichen\r\nPr\u00fcferfordernissen und Detaillierungsgraden konfrontiert, die bisher nicht ihr\r\nBetrachtungsgegenstand waren. Gerade in der Raumordnung herrscht aber ohnehin\r\nschon erheblicher Fachkr\u00e4ftemangel, es stellt sich also konkret die Frage, wie die zus\u00e4tzlichen\r\nAufgaben \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Das kann einerseits das Erreichen\r\nder Fl\u00e4chenbeitragswerte innerhalb der vorgegebenen Frist nach \u00a7 3 WindBG\r\ndurch rechtzeitige Aufstellung entsprechender Pl\u00e4ne gef\u00e4hrden, andererseits drohen\r\nneue Risiken f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Pl\u00e4ne, wenn Pr\u00fcfschritte nicht in der gebotenen\r\nTiefe durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\nDer \u00a7 249b BauGB-E \u201eSonderregelungen f\u00fcr Solarenergiegebiete\u201c ist eine eigenst\u00e4ndige\r\nRegelung, die unabh\u00e4ngig von den Beschleunigungsgebieten zu bewerten ist. Es soll\r\ndamit die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, in der Fl\u00e4chennutzungsplanung die Zul\u00e4ssigkeit\r\nvon Anlagen zur Solarenergiegewinnung zu begr\u00fcnden. Die L\u00e4nder sollen au\u00dferdem erm\u00e4chtigt\r\nwerden, diese Regelung durch Gesetz auf Regionalpl\u00e4ne auszuweiten. Da weiterhin\r\neine Festsetzung durch Bebauungsplan m\u00f6glich ist und die gerade neu eingef\u00fchrte eingeschr\u00e4nkte\r\nPrivilegierung bestimmter Solarenergieanlagen weiter gilt, w\u00fcrden dann vier\r\nvoneinander unabh\u00e4ngige planungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeitsgrundlagen f\u00fcr Solarenergieanlagen\r\nim Au\u00dfenbereich bestehen, n\u00e4mlich\r\n- die Privilegierung entlang von Verkehrswegen und in Zusammenhang mit land- und\r\nforstwirtschaftlichen Betrieben,\r\n- die Zul\u00e4ssigkeit aufgrund verbindlicher Bauleitpl\u00e4ne (z. B. vorhabenbezogene\r\nBebauungspl\u00e4ne),\r\n- die Zul\u00e4ssigkeit durch Darstellung von Solarenergiegebieten im Fl\u00e4chennutzungsplan,\r\n- bei Vorliegen der landesrechtlichen Grundlage die Zul\u00e4ssigkeit durch raumordnerische\r\nZielfestlegung eines Vorranggebiets f\u00fcr die Solarenergie.\r\nDer Vorteil einer derart zerkl\u00fcfteten und diversifizierten Struktur, die zudem einen Bruch mit\r\nden lange bew\u00e4hrten Funktionen der Planungsebenen bedeutet, erschlie\u00dft sich uns nicht.\r\nDie Regelungen f\u00fcr Solarenergieanlagen im Freiland werden dadurch immer undurchsichtiger,\r\nohne dass damit echte Effizienz- oder Zeitgewinne f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien\r\nverbunden sind. Festzustellen ist n\u00e4mlich, dass ungeachtet dessen, auf welcher Planungsebene\r\ndie Zul\u00e4ssigkeit von Solarenergieanlagen au\u00dferhalb der ohnehin durch Privilegierung\r\nabgedeckten Fl\u00e4chen geschaffen wird, bis zur Vorhabengenehmigung immer ein\r\nunver\u00e4ndert hoher (Umwelt-)Pr\u00fcfungs-, Abw\u00e4gungs- und Begr\u00fcndungsaufwand zu bew\u00e4ltigen\r\nist. Insofern ist der Pr\u00fcfungsumfang im Regional- oder Fl\u00e4chennutzungsplan m\u00f6glicherweise\r\netwas geringer als im Bebauungsplan, daf\u00fcr verbleibt dann ein erh\u00f6hter Pr\u00fcfumfang\r\nf\u00fcr die Genehmigung. Die umfangreichen Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 249b BauGB-E in der Begr\u00fcndung\r\ndes Referentenentwurfs \u00fcberzeugen hier nicht \u2013 effektive Vereinfachungen sind nicht\r\nerkennbar. Weitgehend unklar bleibt auch die Funktion der Beschleunigungsgebiete f\u00fcr die\r\nSolarenergie nach \u00a7 249c BauGB-E, insbesondere bleibt offen, welche Genehmigungsvereinfachungen\r\nin solchen Gebieten konkret m\u00f6glich sind. Insgesamt sollte der Gesetzgeber bei\r\nder Ordnung des Ausbaus der Solarenergie im Au\u00dfenbereich zu einer klaren und \u00fcbersichtlichen\r\nStruktur zur\u00fcckfinden.\r\nF\u00fcr eine weitere Beteiligung am Gesetzgebungsverfahren w\u00e4ren wir Ihnen dankbar.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr.-Ing. Martin Rumberg\r\nstellv. SRL-Vorsitzender\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an land und Solarenergie"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/a9/332532/Stellungnahme-Gutachten-SG2407090018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010949",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an land und Solarenergie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Gelegenheit, zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie Stellung zu nehmen.\r\nDie Vereinigung f\u00fcr Stadt-, Regional- und Landesplanung (SRL) e.V. ist ein bundesweites\r\nfachliches Netzwerk mit knapp 2.000 Mitgliedern, die in s\u00e4mtlichen Bereichen der Planung\r\n(Stadtplanung, Verkehrsplanung, Landschaftsplanung, Umweltplanung u.v.m.) t\u00e4tig\r\nsind, und au\u00dferdem der Berufsverband aller in der r\u00e4umlichen Planung T\u00e4tigen. Sie ist im\r\nLobbyregister der Bundesregierung eingetragen (R003672).\r\nDer vorliegende Referentenentwurf umfasst \u00c4nderungen an insgesamt sechs Bundesgesetzen.\r\nWegen der knappen Beteiligungsfrist beschr\u00e4nken wir uns hier auf die unter dem Titel\r\n\u201ePlanerische Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\u201c vorgesehenen \u00c4nderungen des\r\nBaugesetzbuchs (BauGB) sowie des Raumordnungsgesetzes (ROG), mit denen eine Verpflichtung\r\ngeregelt werden soll, sog. Beschleunigungsgebiete f\u00fcr erneuerbare Energien gem\u00e4\u00df\r\nArt. 15c der Richtlinie (EU) 2018/2001 auszuweisen.\r\nDie zu den Beschleunigungsgebieten f\u00fcr die Windenergie geplanten Regelungen\r\nwerfen einige grunds\u00e4tzliche Fragen auf, die im weiteren Gesetzgebungsverfahren ber\u00fccksichtigt\r\nund gekl\u00e4rt werden sollten:\r\n1. Die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten ist im vorliegenden Referentenentwurf\r\nnicht als planerische Abw\u00e4gungsentscheidung konstruiert, sondern stellt sich\r\neher als ein genehmigungsrechtliches Vorverfahren dar, in dem Gebiete f\u00fcr Genehmigungsvereinfachungen\r\nnach bestimmten rechtlichen Kriterien abgegrenzt und\r\nnotwendige Pr\u00fcfungen vorweggenommen werden. Es ist zwar naheliegend, die\r\nAusweisung solcher Gebiete k\u00fcnftig \u201ehuckepack\u201c in die Ausweisung von\r\nWindenergiegebieten zu integrieren, um kein gesondertes Beteiligungsverfahren\r\ndurchf\u00fchren zu m\u00fcssen. Ob es allerdings zielf\u00fchrend ist, die Tr\u00e4ger der Regionalund\r\nBauleitplanung mit zus\u00e4tzlichen Anforderungen, Pr\u00fcfaufgaben und auch Kosten\r\nzu belasten, f\u00fcr die sie dem Grunde nach nicht zust\u00e4ndig sind, \u00fcberwiegend vor\r\nallem aber nicht fachkompetent sein d\u00fcrften, ist deshalb zu hinterfragen, weil dieses\r\nVorgehen anstelle einer Beschleunigung eine Verlangsamung nach sich ziehen kann.\r\nEine alternative Herangehensweise z. B. \u00fcber das Immissionsschutzrecht, sollte daher\r\nzumindest alternativ erwogen werden.\r\n2. Es ist unklar, ob die geplanten Regelungen die aus Art. 15c der RED-III-Richtlinie resultierenden\r\nVerpflichtungen erf\u00fcllen. Zur Sicherstellung des f\u00fcr das Jahr 2030 angestrebten\r\nEE-Anteils m\u00fcssen bis zum 21. Februar 2026 Beschleunigungsgebiete f\u00fcr\r\ndie erneuerbaren Energien in erheblichem Umfang ausgewiesen werden. Der vorliegende\r\nReferentenentwurf enth\u00e4lt allerdings keine Umsetzungsfristen, sondern regelt\r\nnur die abstrakte Verpflichtung, im Rahmen der Ausweisung von Windenergiegebieten\r\ndiese zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete auszuweisen. F\u00fcr Solarenergiegebiete\r\nist die Ausweisung insgesamt nur optional. Die zur Umsetzung der Ziele des\r\nWindenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes erforderlichen Planungen zur Ausweisung von\r\nWindenergiegebieten sind in den L\u00e4ndern unl\u00e4ngst angelaufen bzw. stehen kurz\r\ndavor, teilweise sind sie vor dem Hintergrund des \u00a7 245e Abs. 1 Satz 1 BauGB sogar\r\nweit vorangeschritten. Mit Blick auf den gesetzlich geplanten \u201eAutomatismus\u201c,\r\nWindenergiegebiete im FNP oder in einem Raumordnungsplan auch zu Beschleunigungsgebieten\r\nzu erkl\u00e4ren, stellt sich die Frage, ob das der bisherigen Planung zugrunde\r\nliegende Abw.gungsger\u00fcst ohne zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfungsaufwand (siehe Bedenken\r\nunter 1.) noch ausreicht. Es k\u00f6nnte sich jedenfalls ein neues Einfallstor f\u00fcr\r\nKlagen \u00f6ffnen. Man kann zudem annehmen, dass in diesen F\u00e4llen der Untersuchungsrahmen\r\nf\u00fcr die Umweltpr\u00fcfung und weitere Gutachten deutlich erweitert\r\nwerden muss. Damit wird es auch notwendig werden, bereits get\u00e4tigte Ausschreibungen\r\nund Vergaben zu wiederholen bzw. zu erweitern. Wenn bereits Beteiligungsverfahren\r\nstattgefunden haben, sind diese ggf. ebenfalls zu wiederholen. Der\r\nPlanungsprozess wird in diesen F\u00e4llen aus verschiedenen Gr\u00fcnden deutlich aufgehalten,\r\nallein schon wegen geringer verf\u00fcgbarer Gutachterkapazit\u00e4ten. Am Rande sei\r\nbemerkt, dass die Frist Februar 2026 nicht mit den Fristen nach WindBG (Ende 2027\r\nbzw. Ende 2032) harmoniert.\r\n3. Es stellt sich die Frage, wie sich der Referentenentwurf zu zahlreichen geltenden\r\nPlanwerken (insb. kommunale sachliche Teil-Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne) verh\u00e4lt, die (jedenfalls\r\neinstweilen nach \u00a7 2 Abs. 1 Buchstb 1) schon heute Windenergiegebiete\r\nsind. Soll mit der Vorschrift des \u00a7 249a Abs. 1 BauGB-E tats\u00e4chlich verlangt werden,\r\ndiese Pl\u00e4ne durch einen weiteren Planungsprozess zur zus\u00e4tzlichen Ausweisung dieser\r\nGebiete als Beschleunigungsgebiete zu \u00e4ndern? Es wird ein hoher Planungsaufwand\r\nverursacht, dessen Nutzen unklar bleibt und zudem zweifelhaft ist vor dem\r\nHintergrund, dass \u2013 nunmehr insb. auf Ebene der Regionalplanung \u2013 eine \u00dcberplanung\r\nim Sinne des WindBG erfolgt. Zu diesen Fallkonstellationen bleibt der Referentenentwurf\r\nuneindeutig. Weil daf\u00fcr jeweils Plan\u00e4nderungen mit Beteiligungsverfahren\r\nund ggf. umfangreichen zus\u00e4tzlichen bzw. aktualisierten Gutachten erforderlich\r\nw\u00e4ren, ist nicht anzunehmen, dass die betroffenen Regionen und Gemeinden\r\nvorhandene Windenergiegebiete freiwillig \u2013 mit eigenen Planungsressourcen und\r\nauf eigene Kosten \u2013 nachqualifizieren werden. Der Planungsaufwand w\u00e4re ganz sicher\r\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\n4. F\u00fcr die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten werden ungef\u00e4hr parallele Regelungen\r\nim ROG und im BauGB vorgeschlagen. Dies wird wohl als notwendig angesehen,\r\nweil im Windenergiebedarfsfl\u00e4chengesetz den L\u00e4ndern die Wahlfreiheit gegeben\r\nwurde, die geforderten Windenergiegebiete entweder durch die Regionalund\r\nLandesplanung oder durch die Bauleitplanung umzusetzen.\r\na. Soweit ersichtlich haben sich mit Ausnahme des Saarlandes zwischenzeitlich\r\nalle Fl\u00e4chenl\u00e4nder f\u00fcr die Ausweisung von Windenergiegebieten in der Regionalplanung\r\nentschieden. Das wirft die Frage auf, ob eine Regelung f\u00fcr\r\nBauleitpl\u00e4ne \u00fcberhaupt noch erforderlich ist. Zumindest mittelfristig sollte\r\n\u00fcberlegt werden, das Thema \u201eWindenergie\u201c konsequent aus dem Baugesetzbuch\r\nherauszunehmen und ausschlie\u00dflich in der Raumordnung anzusiedeln.\r\nb. Die f\u00fcr das ROG und das BauGB vorgeschlagenen Regelungen entsprechen\r\nsich ungef\u00e4hr, weisen aber einige Abweichungen auf. So hei\u00dft es in \u00a7 249a\r\nBauGB -E, dass Windenergiegebiete im FNP zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete\r\n\u201eauszuweisen sind\u201c. Nach \u00a7 28 ROG-E allerdings \u201ewerden\" Windenergiegebiete\r\nzus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen. Es wird\r\naus der Begr\u00fcndung nicht deutlich, was dieser Unterschied bedeutet bzw.\r\nob hier in der Rechtsfolge \u00fcberhaupt ein Unterschied vorliegt.\r\n5. Der Aufwand f\u00fcr die Ausweisung von Beschleunigungsgebieten wird nach unserer\r\nEinsch\u00e4tzung (\u00e4hnlich wie in den ersten Referentenentw\u00fcrfen zur W\u00e4rmeplanung)\r\nsehr deutlich untersch\u00e4tzt. Dies gilt besonders dann, wenn Minderungsma\u00dfnahmen\r\ndurch die neue Anlage 3 zum BauGB bzw. zum ROG detailliert zu pr\u00fcfen sind. Hierf\u00fcr\r\nbeispielsweise von einem Aufwand von 200 EUR (!) je Fl\u00e4chennutzungsplan auszugehen,\r\nfu\u00dft auf einer erheblichen und unverantwortlichen Fehleinsch\u00e4tzung. Man\r\ndarf auch sicher davon ausgehen, dass sich zu diesen Konditionen kein Dienstleister\r\nfinden l\u00e4sst, die Planungsaufgabe zu \u00fcbernehmen. Besonders die Regionalplanung,\r\nauf die sich das Geschehen inzwischen fast vollst\u00e4ndig verlagert hat, ist mit zus\u00e4tzlichen\r\nPr\u00fcferfordernissen und Detaillierungsgraden konfrontiert, die bisher nicht ihr\r\nBetrachtungsgegenstand waren. Gerade in der Raumordnung herrscht aber ohnehin\r\nschon erheblicher Fachkr\u00e4ftemangel, es stellt sich also konkret die Frage, wie die zus\u00e4tzlichen\r\nAufgaben \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Das kann einerseits das Erreichen\r\nder Fl\u00e4chenbeitragswerte innerhalb der vorgegebenen Frist nach \u00a7 3 WindBG\r\ndurch rechtzeitige Aufstellung entsprechender Pl\u00e4ne gef\u00e4hrden, andererseits drohen\r\nneue Risiken f\u00fcr die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Pl\u00e4ne, wenn Pr\u00fcfschritte nicht in der gebotenen\r\nTiefe durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\nDer \u00a7 249b BauGB-E \u201eSonderregelungen f\u00fcr Solarenergiegebiete\u201c ist eine eigenst\u00e4ndige\r\nRegelung, die unabh\u00e4ngig von den Beschleunigungsgebieten zu bewerten ist. Es soll\r\ndamit die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, in der Fl\u00e4chennutzungsplanung die Zul\u00e4ssigkeit\r\nvon Anlagen zur Solarenergiegewinnung zu begr\u00fcnden. Die L\u00e4nder sollen au\u00dferdem erm\u00e4chtigt\r\nwerden, diese Regelung durch Gesetz auf Regionalpl\u00e4ne auszuweiten. Da weiterhin\r\neine Festsetzung durch Bebauungsplan m\u00f6glich ist und die gerade neu eingef\u00fchrte eingeschr\u00e4nkte\r\nPrivilegierung bestimmter Solarenergieanlagen weiter gilt, w\u00fcrden dann vier\r\nvoneinander unabh\u00e4ngige planungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeitsgrundlagen f\u00fcr Solarenergieanlagen\r\nim Au\u00dfenbereich bestehen, n\u00e4mlich\r\n- die Privilegierung entlang von Verkehrswegen und in Zusammenhang mit land- und\r\nforstwirtschaftlichen Betrieben,\r\n- die Zul\u00e4ssigkeit aufgrund verbindlicher Bauleitpl\u00e4ne (z. B. vorhabenbezogene\r\nBebauungspl\u00e4ne),\r\n- die Zul\u00e4ssigkeit durch Darstellung von Solarenergiegebieten im Fl\u00e4chennutzungsplan,\r\n- bei Vorliegen der landesrechtlichen Grundlage die Zul\u00e4ssigkeit durch raumordnerische\r\nZielfestlegung eines Vorranggebiets f\u00fcr die Solarenergie.\r\nDer Vorteil einer derart zerkl\u00fcfteten und diversifizierten Struktur, die zudem einen Bruch mit\r\nden lange bew\u00e4hrten Funktionen der Planungsebenen bedeutet, erschlie\u00dft sich uns nicht.\r\nDie Regelungen f\u00fcr Solarenergieanlagen im Freiland werden dadurch immer undurchsichtiger,\r\nohne dass damit echte Effizienz- oder Zeitgewinne f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien\r\nverbunden sind. Festzustellen ist n\u00e4mlich, dass ungeachtet dessen, auf welcher Planungsebene\r\ndie Zul\u00e4ssigkeit von Solarenergieanlagen au\u00dferhalb der ohnehin durch Privilegierung\r\nabgedeckten Fl\u00e4chen geschaffen wird, bis zur Vorhabengenehmigung immer ein\r\nunver\u00e4ndert hoher (Umwelt-)Pr\u00fcfungs-, Abw\u00e4gungs- und Begr\u00fcndungsaufwand zu bew\u00e4ltigen\r\nist. Insofern ist der Pr\u00fcfungsumfang im Regional- oder Fl\u00e4chennutzungsplan m\u00f6glicherweise\r\netwas geringer als im Bebauungsplan, daf\u00fcr verbleibt dann ein erh\u00f6hter Pr\u00fcfumfang\r\nf\u00fcr die Genehmigung. Die umfangreichen Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 249b BauGB-E in der Begr\u00fcndung\r\ndes Referentenentwurfs \u00fcberzeugen hier nicht \u2013 effektive Vereinfachungen sind nicht\r\nerkennbar. Weitgehend unklar bleibt auch die Funktion der Beschleunigungsgebiete f\u00fcr die\r\nSolarenergie nach \u00a7 249c BauGB-E, insbesondere bleibt offen, welche Genehmigungsvereinfachungen\r\nin solchen Gebieten konkret m\u00f6glich sind. Insgesamt sollte der Gesetzgeber bei\r\nder Ordnung des Ausbaus der Solarenergie im Au\u00dfenbereich zu einer klaren und \u00fcbersichtlichen\r\nStruktur zur\u00fcckfinden.\r\nF\u00fcr eine weitere Beteiligung am Gesetzgebungsverfahren w\u00e4ren wir Ihnen dankbar.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nDr.-Ing. Martin Rumberg\r\nstellv. SRL-Vorsitzender\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}