{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-07T14:03:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T15:49:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T17:50:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38088,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:50:02.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24812,
                "validFromDate": "2023-08-04T16:33:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:50:02.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23315,
                "validFromDate": "2023-07-09T15:08:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T16:33:28.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19050,
                "validFromDate": "2023-04-06T16:39:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-09T15:08:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13571,
                "validFromDate": "2023-04-05T17:00:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-06T16:39:25.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10108,
                "validFromDate": "2022-07-07T14:03:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T17:00:21.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Fachagentur Wind- und Solarenergie (FA Wind und Solar) ist ein eingetragener, gemeinn\u00fctziger Verein, der 2013 auf Initiative des Bundes gegr\u00fcndet wurde. Unsere Mitglieder sind der Bund, die L\u00e4nder, die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, Wirtschafts- und Naturschutzverb\u00e4nde sowie Unternehmen. Dank dieser einzigartigen Mitgliederstruktur sind wir ein Bindeglied zwischen Stakeholdergruppen unterschiedlicher Handlungsebenen im Bereich der Windenergie an Land sowie der Solarenergie. Wir agieren an der Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Praxis.\r\n\r\nDie Gesch\u00e4ftsstelle des Vereins befindet sich in Berlin. Nachdem unser inhaltlicher Schwerpunkt zun\u00e4chst auf Windenergie an Land lag, haben wir im Jahr 2023 unser Themenspektrum auch auf Photovoltaik-Freifl\u00e4chen erweitert.  \r\n\r\nZiele: Vereinsziel ist es, die natur- und umweltvertr\u00e4gliche Nutzung dieser Energieformen zu unterst\u00fctzen, wobei sich unsere Arbeit auf fundierte Fakten, Rechtsprechung und wissenschaftliche Erkenntnisse st\u00fctzt. Unsere Aktivit\u00e4ten richten sich nach dem Klimaziel der Europ\u00e4ischen Union.\r\n\r\nAktivit\u00e4ten: Daf\u00fcr erstellen wir umfassende Analysen und Handreichungen. Unsere Ver\u00f6ffentlichungen umfassen unter anderem Daten, Zeitreihen, Grafiken, interaktive Karten-Apps oder Besprechungen von Gerichtsurteilen. Weiterhin bieten wir auch Veranstaltungen an. Diese verschiedenen Formate liefern Informationen, transportieren Erkenntnisse aus Forschung und Praxis und ordnen Sachverhalte ein. So unterst\u00fctzen wir Akteure dabei, ausreichend Fl\u00e4chen auszuweisen und Genehmigungsverfahren effizient durchzuf\u00fchren.\r\n\r\nThemenschwerpunkte: Wir arbeiten zu den Themen Planung und Genehmigung, Natur- und Artenschutz, Energiewirtschaft und EEG, Akzeptanz und Beteiligung. Auch rechtswissenschaftliche Fragestellungen geh\u00f6ren dazu. Wir informieren \u00fcber den gesetzlichen Rahmen, Gerichtsurteile, Hemmnisse sowie R\u00fcckbau, Recycling oder Weiterbetrieb.\r\n\r\nZielgruppen: Mit unseren Arbeitsergebnissen richten wir uns an Personen aus Verwaltung und Politik auf Bundes- und Landesebene sowie Landesenergieagenturen. Wir sprechen Verb\u00e4nde der Energiewirtschaft, des Naturschutzes und der Kommunen sowie auch energiewirtschaftliche Unternehmen an.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/20/312643/Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 12.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fanny-Zobel-Str.",
            "streetNumber": "11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12435"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@fa-wind-solar.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930644946060",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fa-wind.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Kay",
                "lastName": "Ruge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfram",
                "lastName": "Axthelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Sudhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Quentin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia ",
                "lastName": "Bredemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Anja",
                "lastName": "Pagenkopf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrina",
                "lastName": "Baur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "K\u00fcl\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ines",
                "lastName": "Schernus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Wagenknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Sch\u00f6ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Sondershaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gianna",
                "lastName": "Queijo Garcia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Ahmels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Steinhorst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Donnerstag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alena",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nancy",
                "lastName": "Bonnet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Kathrin",
                "lastName": "Pauly",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Jessica",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Catherine",
                "lastName": "Rollet",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kay",
                "function": "Vorstand - Stellvertreter kommunaler Spitzenverb\u00e4nde",
                "lastName": "Ruge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfram",
                "function": "Vorstand - Stellvertreter Wirtschaftsverb\u00e4nde",
                "lastName": "Axthelm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Antje",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Wagenknecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Vorstand - Stellvertreter Naturschutzverb\u00e4nde",
                "lastName": "Sch\u00f6ne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ahmels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vorst\u00e4ndin - Stellvertreterin L\u00e4nder",
                "lastName": "Donnerstag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 52,
            "totalCount": 52
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Fachagentur Wind- und Solarenergie e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 370001,
            "to": 380000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundeministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003286/38088",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T17:50:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/40/312646/Lobbyregister-Detailansicht-R003286-2024-06-25_17-50-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T17:50:02.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 38088,
    "registerNumber": "R003286",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU)\r\n2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie im Rahmen der L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005873",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/d2/312644/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240102.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005873",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 11. April 2024\r\nStellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU)\r\n2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\nMit dem Gesetzentwurf1 werden die planungs- und genehmigungsrechtlichen Bestimmungen der\r\nRichtlinie (EU) 2023/24132 (RED III) in den Bereichen Windenergie an Land sowie Solarenergie umgesetzt.\r\nGerne nehmen wir die M\u00f6glichkeit wahr, im Rahmen der L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zu einzelnen\r\nPunkten Stellung zu nehmen.\r\nAllgemeine Hinweise:\r\nAufgrund der kurzen Frist ist es uns nicht m\u00f6glich, zu allen Teilen des Gesetzentwurfs ausf\u00fchrlich Stellung\r\nzu nehmen. Insbesondere die Vorschriften im Bereich der Solarenergie k\u00f6nnen nicht er\u00f6rtert werden.\r\nZu den Vorschriften f\u00fcr die Windenergie an Land haben wir die aus unserer Sicht zentralen Punkte\r\nbenannt.\r\nDen Gesetzentwurf bewerten wir insoweit als positiv, als die Vorgaben der RED III zeitnah in nationales\r\nRecht umgesetzt werden k\u00f6nnen und die damit beabsichtigte Beschleunigung der Genehmigungsverfahren\r\ngrunds\u00e4tzlich eintreten kann. Die Regelungen der Richtlinie f\u00fcr die Windenergie werden im Referentenentwurf\r\nnach unserer Einsch\u00e4tzung weitestgehend umgesetzt. Hinsichtlich der Umsetzung der\r\nArtikel 15b, 15c Abs. 4, 16a und 16b RED III f\u00e4llt jedoch auf, dass keine bundesgesetzlichen Regelungen\r\ngetroffen wurden.\r\nIn Bezug auf Art. 15b RED III wird in der Gesetzesbegr\u00fcndung auf Seite 22 folgendes ausgef\u00fchrt:\r\n\u201cKeine gesetzliche Umsetzung erfordert dagegen Art. 15b der Richtlinie (EU) 2018/2001.\u201d(Art. 15b der\r\nRED III3) Die Gesetzesbegr\u00fcndung beruft sich darauf, dass die Erfassung des inl\u00e4ndischen Fl\u00e4chenpotenzials\r\nauf Grundlage der Fl\u00e4chenpotenzialstudie des Bundes von 20224 (Fl\u00e4chenpotenzialanalyse f\u00fcr\r\nWindenergie an Land) erfolgt sei. Es stellt sich die Frage, ob die Voraussetzungen der umzusetzenden\r\nRichtlinie mit der o. g. Fl\u00e4chenpotenzialanalyse eingehalten wurden. Zwar wird bereits in einer Studie\r\nder Stiftung Umweltenergierecht5 nachvollziehbar ausgef\u00fchrt, dass sich die in Art. 15b Abs. 1 der RED\r\nIII genannte Frist nicht zwingend auf einen Legislativakt beziehe und von den Mitgliedstaaten nur eine\r\nkoordinierte Erfassung gefordert werde. Selbst wenn die Fl\u00e4chenpotenzialanalyse demnach ausreichend\r\nw\u00e4re, stellt sich die Frage, ob die in Art. 15b Abs. 2 der RED III geregelten Kriterien umfassend\r\nber\u00fccksichtigt wurden.\r\nUnklar bleibt zudem, woraus sich das Fl\u00e4chenpotenzial f\u00fcr die Nutzung der Solarenergie ergibt. In diesem\r\nZusammenhang w\u00e4re eine weitergehende Ausf\u00fchrung in der Gesetzesbegr\u00fcndung zur Umsetzung\r\ndes Art. 15b der RED III hilfreich.\r\n1 Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, des Bundesministeriums f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung\r\nund Bauwesen und des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz, Entwurf\r\neines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie, Bearbeitungsstand:\r\n2.4.2024.\r\n2 Richtlinie (EU) 2023/2413 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der Verordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie\r\n98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung von Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) 2015/652.\r\n3 Vgl. Zur Begrifflichkeit: Stiftung Umweltenergierecht (2024), Die Beschleunigungsgebiete nach der Erneuerbare-Energien-Richtlinie,\r\nS. 8.\r\n4 Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (2022), Analyse der Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr Windenergieanlagen an Land\r\npost-2030.\r\n5 Vgl. Stiftung Umweltenergierecht (2024), Die Beschleunigungsgebiete nach der Erneuerbare-Energien-Richtlinie, S. 8.\r\nSeite 2 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nAuch wurde Art. 15c Abs. 4 der RED III mit dem Gesetzentwurf nicht in nationales Recht umgesetzt.\r\nAus der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 44) ergibt sich, dass die Vorschrift bereits in \u00a7 6a WindBG vorgezogen\r\numgesetzt wurde. Der Regelungsinhalt der Vorschrift ist jedoch noch nicht bekannt. Auch ein Gesetzentwurf\r\nwurde dazu noch nicht ver\u00f6ffentlicht. Die Umsetzung der Regelung des Art. 15c Abs. 4 der\r\nRED III kann daher nicht abschlie\u00dfend bewertet werden.\r\nDie Verfahrensfristen von 12 Monaten sowie von 6 Monaten f\u00fcr Repoweringvorhaben mit einer Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit\r\nvon maximal 3 Monaten gem\u00e4\u00df Art. 16a und 16b RED III wurden im Referentenentwurf\r\nnicht umgesetzt. Da im BImSchG-Genehmigungsverfahren bereits kurze Genehmigungsfristen\r\nvon 7 Monaten im f\u00f6rmlichen Verfahren und 3 Monaten im vereinfachten Verfahren gelten (\u00a710\r\nAbs. 6a BImSchG), w\u00fcrde mit der Umsetzung der RED III zumindest f\u00fcr Repoweringvorhaben im f\u00f6rmlichen\r\nVerfahren eine um einen Monat verk\u00fcrzte Genehmigungsfrist gelten.\r\nDie Einordnung der Gesetzes\u00e4nderungen zur Umsetzung der RED III in den Kontext der Sustainable Development\r\nGoals (SDGs) der Vereinten Nationen begr\u00fc\u00dfen wir prinzipiell. Die Pr\u00fcfung der Auswirkungen\r\nder Windenergienutzung insbesondere auf den Artenschutz wird nun verst\u00e4rkt auf die Planungsebene\r\nverlagert, um die Genehmigungsebene zu entlasten. Dabei muss auch gew\u00e4hrleistet werden,\r\ndass die Planungsbeh\u00f6rden \u00fcber eine solide Datenbasis zu Artvorkommen und deren Empfindlichkeit\r\ngegen\u00fcber der Windenergienutzung sowie \u00fcber ausreichend Personal verf\u00fcgen, um diese Pr\u00fcfung (und\r\nMa\u00dfnahmenfestlegung) tats\u00e4chlich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dies ist notwendig, um Konflikte zwischen\r\ndem Ausbau der Windenergienutzung und dem Nachhaltigkeitsziel \"SDG 15 Leben an Land\" zu minimieren.\r\nEs ist sicherzustellen, dass Ersatzzahlungen etwa bei fehlenden Daten beim Natur- und Artenschutz\r\nund bei \u00dcberschreitung der Pr\u00fcffristen nicht zur Regel werden bzw. diese auch innerhalb der\r\nArtenhilfsprogramme sinnvoll eingesetzt werden. Dies betrifft etwa Zielkonkurrenzen mit der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie.\r\nIm Sinne einer umfassenden Datensicherung ist es w\u00fcnschenswert, dass auch staatliche Stellen zur Erfassung\r\ngeeigneter Daten herangezogen werden k\u00f6nnen und dass diese nicht in der Verantwortung\r\nehrenamtlicher Ornithologen liegt (vgl. Gesetzesbegr\u00fcndung, S. 31). Die Anforderungen an den Biodiversit\u00e4tsschutz\r\nsollten auch bundesrechtlich in vielf\u00e4ltiger Weise gest\u00e4rkt werden, beispielsweise\r\ndurch das Erreichen von guten Erhaltungszust\u00e4nden und Fl\u00e4chenzielen entsprechend der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie,\r\num Zielkonflikte mit dem Ausbau erneuerbarer Energien zu reduzieren.\r\nDar\u00fcber hinaus f\u00e4llt insgesamt im Gesetzentwurf auf, dass die Terminologie in den Vorschriften des\r\nGesetzentwurfs teils uneinheitlich, wodurch Unklarheiten bei der Rechtsanwendung entstehen k\u00f6nnen.\r\nDies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass die beabsichtigten Beschleunigungspotenziale nicht ausgesch\u00f6pft werden.\r\nHierauf sollte aus unserer Sicht im Gesetzentwurf geachtet werden. Im Folgenden wird teils explizit\r\ngenannt, welche Begrifflichkeiten zu Schwierigkeiten bei der Rechtsanwendung f\u00fchren k\u00f6nnten.\r\nZudem wird nicht ausreichend deutlich, in welcher Ausgestaltung geeignete Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene (siehe Wortlaut \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1 BauGB) darzustellen sind. I. S. d.\r\n\u00a7 249b Abs. 2 BauGB ist die Vorgehensweise so zu verstehen, dass die Planungsbeh\u00f6rde nur Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen darstellt. In der Anlage 3 und auch in den genehmigungsrechtlichen Vorschriften\r\nder \u00a7\u00a7 6b, 6c WindBG wird in Bezug auf die dargestellten Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene teils auf \u201efestgelegte\u201c Ma\u00dfnahmen Bezug genommen. Diese Terminologie f\u00fchrt zu\r\nUnklarheiten. Die Unterscheidung zwischen der Darstellung geeigneter Regelung f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene und der Festlegung von Minderungsma\u00dfnahmen auf Genehmigungsebene\r\nist nach unserer Einsch\u00e4tzung nicht klar erkennbar.\r\nSeite 3 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nZu Artikel 1: \u00c4nderungen des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes\r\nUnter 2. (S. 4 des Gesetzentwurfs) wird ausgef\u00fchrt: \u201eDem \u00a7 2 wird folgende Nummer 4 angef\u00fcgt:\r\n[\u2026]\u201c. Anschlie\u00dfend erfolgt die Darstellung des neuen \u00a7 2 Nr. 4 und Nr. 5 WindBG. Im Einleitungssatz\r\nw\u00e4re daher neben Nummer 4 auch Nummer 5 anzuf\u00fchren.\r\nUnter 4. (S. 4 des Gesetzentwurfs) wird auf \u00a7 6a WindBG verwiesen. Es ist jedoch unklar, welchen Inhalt\r\n\u00a7 6a WindBG hat. Folglich kann keine abschlie\u00dfende Bewertung der \u00c4nderungen unter Artikel 1\r\nstattfinden. Zudem ist zu bedenken, dass nach derzeitiger Rechtslage \u00a7 6 WindBG nur bis zum 30. Juni\r\n2024 gilt. Lediglich die EU-Notfallverordnung, auf welcher \u00a7 6 WindBG fu\u00dft, wurde bisher rechtskr\u00e4ftig\r\nverl\u00e4ngert.6\r\nZu \u00a7 6b WindBG:\r\nEine vereinheitlichte Terminologie ist im gesamten Paragrafen anzuregen. So sollte zum Beispiel von\r\nder Genehmigungsbeh\u00f6rde und nicht von der \u201czust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\u201d gesprochen werden. Es sei denn,\r\ndass die Fachbeh\u00f6rde gemeint ist, dann w\u00e4re \u201czust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\u201d vermutlich der richtige Terminus.\r\nIn Absatz 1 der Vorschrift und auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 30 des Gesetzentwurfs) wird auf\r\n\u00a7 3 Nr. 15a EEG Bezug genommen. Die Vorschrift enth\u00e4lt eine Begriffsbestimmung f\u00fcr B\u00fcrgerenergiegesellschaften.\r\nNach unserer Einsch\u00e4tzung ist dies an dieser Stelle nicht richtig. Zudem erscheint fraglich,\r\nwas genau unter den \u201cdazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen\u201d zu verstehen ist. Sind hierunter z. B. auch\r\nder potenzielle Elektrolyseur bzw. ein Energiespeicher und der komplette Netzanschluss zu verstehen?\r\nIn Absatz 2 Satz 1 der Vorschrift ist geregelt, dass ein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren stattfinden muss. Die Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nf\u00fchrt aus, dass hiermit eine modifizierte Pr\u00fcfung nach den Vorgaben des Absatzes 2\r\ngemeint sei. Die Angaben in Absatz 2 bleiben nach unserer Auffassung jedoch in Teilen vage. F\u00fcr ein\r\ngutes und vereinheitlichtes \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren von Beh\u00f6rdenseite w\u00e4re es hilfreich, genauere Vorgaben\r\nzu haben, wie diese modifizierte Pr\u00fcfung erfolgen soll. Bei der Aufz\u00e4hlung der Ma\u00dfnahmen\r\n\u201cnach Absatz 2, 3 oder 4\" ist nicht klar, warum Absatz 5 nicht erw\u00e4hnt wird.\r\nIn Absatz 2 Satz 2 der Vorschrift ist geregelt, dass vorhandene Daten \u2013 auf deren Grundlage ein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren\r\ndurchgef\u00fchrt wird \u2013 eine ausreichend r\u00e4umliche Genauigkeit aufweisen m\u00fcssen und\r\nzum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber den Genehmigungsantrag in der Regel nicht \u00e4lter als f\u00fcnf Jahre\r\nsein d\u00fcrfen. Aus unserer Sicht erscheint es schwierig, den Beginn des 5-Jahres-Zeitraums genau festzulegen.\r\nAuch die Gesetzesbegr\u00fcndung trifft hier keine konkrete Aussage. Es wird dort ausgef\u00fchrt, dass\r\nf\u00fcr die Bestimmung des Alters der Erfassungstag ausschlaggebend ist (S. 31 des Gesetzentwurfs). F\u00fcr\r\nKartierungen ist es jedoch \u00fcblich und erforderlich, mehrere Begehungen in einem Erfassungszeitraum\r\nvon mehreren Wochen bzw. Monaten durchzuf\u00fchren.7 Eine Konkretisierung dahingehend, ob bei einem\r\nErfassungszeitraum der Zeitpunkt des ersten oder des letzten Erfassungstages f\u00fcr den Fristbeginn\r\nma\u00dfgeblich ist, w\u00e4re hilfreich.\r\nIn Absatz 2 Satz 3 der Vorschrift wird ausgef\u00fchrt, dass der Tr\u00e4ger des Vorhabens Unterlagen \u00fcber die\r\nEinhaltung der gem. \u00a7 249a BauGB oder gem. \u00a7 28 ROG \u201cfestgelegten Ma\u00dfnahmen\u201d vorlegt. Hierbei\r\nist missverst\u00e4ndlich, was mit \u201efestgelegten\u201c Ma\u00dfnahmen gemeint ist, da \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1 BauGB\r\neigentlich von geeigneten Regeln f\u00fcr wirksame Minderungsma\u00dfnahmen spricht. Eine Klarstellung wird\r\ndahingehend angeregt, ob der Planungstr\u00e4ger bereits einen konkreten Katalog mit Minderungsma\u00dfnahmen\r\nvorlegen oder lediglich Regeln aufstellen muss.\r\n6 Am 11. Januar 2024 ist die novellierte EU-NotfallVO2 in Kraft getreten. 2024/223 COUNCIL REGULATION (EU) 2024/223 of 22\r\nDecember 2023 amending Regulation (EU) 2022/2577 laying down a framework to accelerate the deployment of renewable\r\nenergy.\r\n7 Siehe beispielhaft Ministerium f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft, Natur- und Verbraucherschutz des Landes Nordrhein-Westfalen und\r\nLandesamt f\u00fcr Natur, Umwelt und Verbraucherschutz des Landes Nordrhein-Westfalen* (2017): Umsetzung des Arten- und Habitatschutzes\r\nbei der Planung und Genehmigung von Windenergieanlagen in Nordrhein-Westfalen, S. 24 ff.\r\nSeite 4 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Absatz 2 Satz 5 der Vorschrift wird von einer \u201eh\u00f6chstwahrscheinlich erheblichen unvorhergesehenen\r\nnachteiligen Umweltauswirkung\u201c gesprochen. Es stellt sich die Frage, wann die Schwelle f\u00fcr eine solche\r\nH\u00f6chstwahrscheinlichkeit eintritt. Dies bleibt durch den Gesetzeswortlaut sowie durch die Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nim Unklaren.\r\nIn Absatz 2 Satz 7 der Vorschrift wird festgelegt, dass ein Verfahren in 45 Tagen bzw. bei Verfahren\r\nnach \u00a7 16b BImSchG nach 30 Tagen abzuschlie\u00dfen ist, sobald die Antragsunterlagen vollst\u00e4ndig sind.\r\nEs ist nicht ersichtlich, wann genau diese Frist beginnt und wie ihr Verh\u00e4ltnis zu den derzeit geltenden\r\nRegeln ist. Zur Erl\u00e4uterung: Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 der 9. BImSchV hat die Genehmigungsbeh\u00f6rde dem Antragsteller\r\nden Eingang des Antrags und der Unterlagen unverz\u00fcglich schriftlich oder elektronisch zu best\u00e4tigen.\r\nMit dieser Eingangsbest\u00e4tigung \u2013 z. B. auch durch Eingangsstempel auf Unterlagen \u2013 ist das immissionsschutzrechtliche\r\nGenehmigungsverfahren offiziell er\u00f6ffnet. Die Eingangsbest\u00e4tigung ist kein\r\nVerwaltungsakt, sondern lediglich eine beh\u00f6rdliche Realhandlung. Anschlie\u00dfend findet eine Vollst\u00e4ndigkeitspr\u00fcfung\r\nder Unterlagen statt. Das derzeit geltende Gesetz sieht zum Abschluss der Pr\u00fcfung jedoch\r\nkeine Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung bzw. -best\u00e4tigung vor. Nach unserem Verst\u00e4ndnis wurde mit den\r\n\u00c4nderungen des \u00a7 10a Abs. 4 Satz 1 BImSchG dieses Referentenentwurfs eine solche Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung\r\neingef\u00fchrt. Wenn diese Best\u00e4tigung der Vollst\u00e4ndigkeit den Beginn f\u00fcr die 45 Tagesfrist\r\nbzw. 30 Tagesfrist signalisieren soll, dann sollte dies im Gesetz selbst oder in der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nangemerkt bzw. verdeutlicht werden.\r\nIn Absatz 3 Satz 1 der Vorschrift wird auf \u201e[\u2026] Ma\u00dfnahmen nach Absatz 3 Satz 1 [\u2026]\u201c Bezug genommen.\r\nMit Ma\u00dfnahmen sind voraussichtlich Minderungsma\u00dfnahmen gemeint. Diese w\u00e4ren daher als\r\nsolche auch zu benennen. Ferner ist der Verweis auf Absatz 3 Satz 1 unklar, da es sich hier ja bereits\r\num Absatz 3 Satz 1 handelt.\r\nAus Absatz 4 Satz 1 der Vorschrift geht nicht hervor, wann die Schwelle \u00fcberschritten wird, so dass\r\nh\u00f6chstwahrscheinlich keine erheblichen unvorhergesehenen nachteiligen Umweltauswirkungen i. S. d.\r\nAbsatzes 2 Satz 5 zu erwarten sind.\r\nIm Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung auf S. 33 sind hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten eines Wiederlegens\r\nder Vermutung einer signifikanten Risikoerh\u00f6hung im zentralen Pr\u00fcfbereich nach \u00a7 45b Abs. 3\r\nBNatSchG lediglich die Habitatpotenzialanalyse und die Raumnutzungsanalyse genannt. Als perspektivische\r\nM\u00f6glichkeit sollte hier auch die Probabilistik erw\u00e4hnt werden. Die Funktionsf\u00e4higkeit dieser Methode\r\nist wissenschaftlich nachgewiesen und die Einf\u00fchrung als weitere Methode zur Bestimmung des\r\nKollisionsrisikos von V\u00f6geln mit Windenergieanlagen absehbar. In \u00a7 74 Abs. 6 BNatSchG wurde die\r\nMethode zur Pr\u00fcfung bereits verankert.\r\nIn Absatz 5 Satz 1 der Vorschrift wird festgelegt, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u201egeeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\r\nMinderungsma\u00dfnahmen\u201c anordnen kann. Es bleibt jedoch unklar, wann eine solche Geeignetheit\r\nund Bestimmtheit der Minderungsma\u00dfnahmen als gegeben angesehen werden kann. Es wird\r\ndaher angeregt, dass hier \u2013 \u00e4hnlich wie in \u00a7 45b BNatSchG i. V. m. Anlage 1 Abschnitt 2 BNatSchG \u2013\r\nklare Festlegungen oder sogar ein Minderungsma\u00dfnahmenkatalog erg\u00e4nzt werden, um Auslegungsschwierigkeiten\r\nzu verhindern, die ein Beschleunigungspotenzial mindern k\u00f6nnten. Dasselbe gilt f\u00fcr die\r\n\u201egeeigneten und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ausgleichsma\u00dfnahmen\u201c in \u00a7 6b Absatz 5 Satz 2 WindBG.\r\nIn Absatz 6 Satz 1 der Vorschrift wird lediglich auf Ma\u00dfnahmen verwiesen. Es bleibt hier aus dem\r\nWortlaut der Regelung unklar, ob Minderungs- oder Ausgleichma\u00dfnahmen gemeint sind. Aus der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nergibt sich, dass beide gemeint sind. Es w\u00e4re hilfreich, dies schon im Wortlaut des\r\nGesetzes klarzustellen.\r\nIn Absatz 7 der Vorschrift wird festgeschrieben, dass \u00a7 6 WindBG vorrangig anzuwenden sei. Aus der\r\nBegr\u00fcndung ergibt sich, dass dies in den F\u00e4llen m\u00f6glich ist, wenn ein Gebiet sowohl ein Beschleunigungsgebiet\r\nist und zugleich unter den Anwendungsbereich des \u00a7 6 WindBG f\u00e4llt. \u00a7 6 WindBG wurde\r\neinerseits bisher nicht verl\u00e4ngert und tritt zum 30 Juni 2024 au\u00dfer Kraft. Andererseits ist i. S. d. Rechtssystematik\r\nunklar, warum eine solcher Vorrang notwendig ist. Eine Erl\u00e4uterung w\u00e4re sinnvoll.\r\nZu \u00a7 6c WindBG:\r\nHinsichtlich der oben gemachten Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 6b WindBG Absatz 1, Absatz 2 Satz 1 und Satz 5\r\nist zu pr\u00fcfen, ob diese auf die Regelung f\u00fcr Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten\r\nf\u00fcr Solarenergie i. S. d. \u00a7 6 c WindBG \u00fcbertragbar sind.\r\nSeite 5 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Absatz 2 Satz 3 wird auf \u00a7 28 ROG verwiesen. Hier d\u00fcrfte \u00a7 29 ROG gemeint sein.\r\nZu Artikel 2: \u00c4nderungen des Bundes-Immissionsschutzgesetzes\r\nZu \u00a7 10a BImSchG:\r\nInsgesamt ist anzumerken, dass aufgrund des Regelungsgehalts von \u00a7 10a BImSchG, der vor allem\r\nBestimmungen zur Durchf\u00fchrung des Verfahrens betrifft, diese \u00c4nderungen wohl besser in die\r\n9. BImSchV passen w\u00fcrden. Schlie\u00dflich regelt diese Verordnung gerade die Durchf\u00fchrung des Genehmigungsverfahrens.\r\nAbsatz 4 Nr. 1 der Vorschrift enth\u00e4lt Maximalfristen von 30 beziehungsweise 45 Tagen, die bis zur Best\u00e4tigung\r\nder Vollst\u00e4ndigkeit verstreichen d\u00fcrfen. Nach dem Wortlaut handelt es sich hier um eine gebundene\r\nEntscheidung der Beh\u00f6rde. Fraglich ist, ob mit dieser Best\u00e4tigung eine Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung\r\ngemeint ist, die das deutsche Immissionsschutzrecht bisher nicht vorgesehen hat. Sollte dies so\r\nsein, w\u00e4re ein deutlicher Wortlaut und eine Erl\u00e4uterung in der Gesetzesbegr\u00fcndung sinnvoll. Auch ist\r\nein Hinweis auf die explizite \u00c4nderung bei der Genehmigung von Windenergieanlagen gegen\u00fcber der\r\nsonstigen Verwaltungspraxis ohne Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung empfehlenswert. Gerade im Zusammenhang\r\nmit der Feststellung der Vollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen kam es bislang von Seiten der Immissionsschutzbeh\u00f6rden\r\nh\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen im Genehmigungsverfahren. Folglich erscheint uns\r\ndie Umsetzung des Art. 16 der RED III als zentraler Punkt hinsichtlich des Beschleunigungspotenzials\r\nvon Genehmigungsverfahren.\r\nAn die Nichteinhaltung der in \u00a7 10a BImSchG festgelegten Fristen werden keine Rechtsfolgen gekn\u00fcpft.\r\nEs ist daher fraglich, ob die Regelung zuk\u00fcnftig dazu f\u00fchren wird, dass im Zusammenhang mit\r\nder Festlegung der Vollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen das Genehmigungsverfahren nicht mehr verz\u00f6gert\r\nwird. Um dies zu vermeiden, w\u00e4re es empfehlenswert, auch eine Fiktionsregelung der Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung\r\nvorzusehen und damit den Fristlauf auszul\u00f6sen. Um dies zu vermeiden, w\u00e4re es\r\nsinnvoll, auch eine Fiktionsregelung der Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung vorzusehen und damit den Fristlauf\r\nauszul\u00f6sen.\r\nIm Sinne der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 10a Abs. 5 BImSchG (S. 40) sind vor dem 21. November 2025\r\nbegonnene Genehmigungsverfahren elektronisch zu Ende zu f\u00fchren. Es ist fraglich, ob die beabsichtigte\r\nBeschleunigungswirkung in diesem Fall eintreten wird. Die Umstellung im laufenden Verfahren\r\nd\u00fcrfte f\u00fcr die Verwaltung einen erheblichen Aufwand bedeuten und k\u00f6nnte das Verfahren verz\u00f6gern.\r\nZu Artikel 4: \u00c4nderungen des Baugesetzbuchs\r\nZu \u00a7 249a BauGB:\r\nIn Abs. 1 Satz 1 und Satz 2 der Vorschrift ist folgendes geregelt: \u201eWindenergiegebiete im Sinne des \u00a7 2\r\nNummer 1 des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes sind im Fl\u00e4chennutzungsplan zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete\r\ndarzustellen. Die Darstellung ist ausgeschlossen, soweit ein Beschleunigungsgebiet\r\n[\u2026]\u201c. Satz 2 nimmt auf Windenergiegebiete Bezug, bei denen die Darstellung als Beschleunigungsgebiete\r\ngerade ausgeschlossen ist. Der Begriff Beschleunigungsgebiete w\u00e4re nach unserer Einsch\u00e4tzung\r\nalso durch den Begriff Windenergiegebiete zu ersetzen.\r\nIn Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 ist die Kategorie der sensiblen Gebiete geregelt. In der gebietsbezogenen Ausnahmeregelung\r\nwerden Beschleunigungsgebiete innerhalb sensibler Gebiete ausgeschlossen. Sensible\r\nGebiete werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 44) als \u201c\u00f6kologisch hochwertige und empfindliche Gebiete\u201d\r\ndefiniert. I. S. d. Gesetzesbegr\u00fcndung muss artspezifisch gepr\u00fcft werden, ob ein angemessener\r\nSicherheitsabstand vorzusehen ist. Es ist fraglich, ob den Planungsbeh\u00f6rden die naturschutzfachliche\r\nKompetenz obliegt, sensible Gebiete festzulegen.\r\nIn Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 ist zudem nicht hinreichend deutlich, wann Daten \u201cvorhanden\u201d sind. In der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\n(S. 31) zu \u00a7 6b WindBG wird folgendes ausgef\u00fchrt: \u201cVorhanden sind Daten, wenn\r\nsie der Genehmigungsbeh\u00f6rde bekannt sind und sie darauf tats\u00e4chlichen und rechtlichen Zugriff hat.\u201d\r\nUnklar bleibt allerdings, ob dieser Ma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 249a BauGB auch bei der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\r\nauf Planungsbeh\u00f6rden zu \u00fcbertragen ist. Eine Konkretisierung in der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nw\u00e4re hilfreich. Zudem w\u00e4re auch eine Klarstellung w\u00fcnschenswert, wann die Beh\u00f6rde einen\r\ntats\u00e4chlichen Zugriff \u2013 etwa auf Daten einer Fachbeh\u00f6rde \u2013 hat.\r\nSeite 6 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Abs. 2 wird geregelt, dass \u201c[...] geeignete Regeln f\u00fcr wirksame Minderungsma\u00dfnahmen [...]\u201d darzustellen\r\nsind und die Darstellung entsprechend dem Regelwerk in Anlage 3 erfolgen kann. In Anlage 3\r\nzu \u00a7 249a Absatz 2 und 3 und \u00a7 249b Absatz 2 Satz 3 wird in Abschnitt 1 (S. 13) geregelt: \u201cBei der Zulassung\r\nvon Windenergieanlagen an Land und der dazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen in Beschleunigungsgebieten\r\nsind wirksame Minderungsma\u00dfnahmen anzuordnen, [...]\u201d Unter Abschnitt 1, 1. Allgemeine\r\nRegeln (S. 14) hei\u00dft es: \u201cIm Zuge der Ausweisung eines Beschleunigungsgebietes erfolgt die Zusammenstellung\r\nvon Regeln zur Anordnung und Durchf\u00fchrung geeigneter Minderungsma\u00dfnahmen.\u201d Die\r\nTerminologie ist hier uneinheitlich und sollte vereinheitlicht werden.\r\nZu Anlage 3 zu \u00a7 249a Abs. 2 Satz 3 und \u00a7 249c Abs. 2 Satz 3 BauGB (Anlage 3):\r\nDie Darstellung der Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen kann gem. \u00a7 249a Abs. 2 Satz 3 BauGB entsprechend\r\ndem Regelwerk in Anlage 3 erfolgen. Diese Regeln werden nach unserem Verst\u00e4ndnis von\r\nder planenden Beh\u00f6rde aufgestellt. In der Anlage 3 hei\u00dft es hierzu: \u201cDie Konkretisierung der Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen [...] erfolgt untergesetzlich.\u201d Die untergesetzlichen Regelungen sind noch\r\nnicht bekannt. Der Aufwand, der im Zusammenhang mit der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\r\nauf Planungsebene hinzukommt, kann daher noch nicht abgesch\u00e4tzt werden. Unklar bleibt auch,\r\nwer die untergesetzlichen Regelungen trifft und bis wann diese zu treffen sind. Eine Konkretisierung in\r\nder Gesetzesbegr\u00fcndung w\u00e4re insoweit hilfreich.\r\nDie Regelungen in Anlage 3 sind insgesamt systematisch schwer verst\u00e4ndlich. Diese beziehen sich in\r\nvielen Punkten auf die Anordnung von Minderungsma\u00dfnahmen auf der nachgelagerten Genehmigungsebene\r\n(beispielsweise Abschnitt 1, Nr. 1. Allgemeine Regeln, Aufz\u00e4hlungspunkt 4 sowie Abschnitt\r\n1 Nr. 2 und Nr. 3). Es ist nicht klar, warum an dieser Stelle dargestellt wird, welche Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen gem. \u00a7 249a Abs. 3 BauGB bei der Anordnung zu beachten sind, denn die\r\nAnordnung von Minderungsma\u00dfnahmen erfolgt erst auf der Genehmigungsebene.\r\nZu Artikel 5: \u00c4nderungen des Raumordnungsgesetzes\r\nZu \u00a7 28 ROG\r\nIn Absatz 2 Satz 1 wird auf \u00a7 2 Nummer 1a des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes verwiesen. In\r\n\u00a7 249a Abs. 1 BauGB wird auf \u00a7 2 Nummer 1 des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes verwiesen. Es\r\nk\u00f6nnte in \u00a7 249a Abs. 1 BauGB auch auf \u00a7 2 Nr. 1 a) Bezug genommen werden.\r\nIn Abs. 2 Satz 3 wird der Terminus \u201cnegative Auswirkungen\u201d verwendet. In \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1\r\nBauGB ist hingegen von \u201cnegativen Umweltauswirkungen\u201d die Rede. Es ist unklar, ob damit unterschiedliche\r\nVoraussetzungen gesetzt werden. Nach unserer Einsch\u00e4tzung ist das nicht der Fall. Einheitliche\r\nBegrifflichkeiten w\u00e4ren daher hilfreich.\r\nIn Abs. 3 wird ausgef\u00fchrt, dass eine Verletzung der Vorschriften des Absatzes 2 f\u00fcr die Rechtswirksamkeit\r\ndes Vorranggebiets unbeachtlich ist. Die Vorschrift des \u00a7 249a Abs. 3 BauGB enth\u00e4lt hierf\u00fcr f\u00fcr die\r\nBauleitplanungsebene eine inhaltsgleiche Regelung. Dort wird ausgef\u00fchrt: \u201cEine Verletzung der Anforderungen\r\nder Abs\u00e4tze 1 und 2 zur Ausweisung von Beschleunigungsgebieten ist f\u00fcr die Rechtswirksamkeit\r\ndes Windenergiegebietes im \u00dcbrigen unbeachtlich.\u201d Hinsichtlich der Rechtswirksamkeit k\u00f6nnte\r\nauch im ROG auf Windenergiegebiete und nicht auf Vorranggebiete Bezug genommen werden. Nur\r\ndiejenigen Vorranggebiete und vergleichbaren Gebiete, die Windenergiegebiete i. S. d. \u00a7 2 Nr. 1\r\nWindBG sind, k\u00f6nnen als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/d2/312644/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240102.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005873",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 11. April 2024\r\nStellungnahme zum Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU)\r\n2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\nMit dem Gesetzentwurf1 werden die planungs- und genehmigungsrechtlichen Bestimmungen der\r\nRichtlinie (EU) 2023/24132 (RED III) in den Bereichen Windenergie an Land sowie Solarenergie umgesetzt.\r\nGerne nehmen wir die M\u00f6glichkeit wahr, im Rahmen der L\u00e4nder- und Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zu einzelnen\r\nPunkten Stellung zu nehmen.\r\nAllgemeine Hinweise:\r\nAufgrund der kurzen Frist ist es uns nicht m\u00f6glich, zu allen Teilen des Gesetzentwurfs ausf\u00fchrlich Stellung\r\nzu nehmen. Insbesondere die Vorschriften im Bereich der Solarenergie k\u00f6nnen nicht er\u00f6rtert werden.\r\nZu den Vorschriften f\u00fcr die Windenergie an Land haben wir die aus unserer Sicht zentralen Punkte\r\nbenannt.\r\nDen Gesetzentwurf bewerten wir insoweit als positiv, als die Vorgaben der RED III zeitnah in nationales\r\nRecht umgesetzt werden k\u00f6nnen und die damit beabsichtigte Beschleunigung der Genehmigungsverfahren\r\ngrunds\u00e4tzlich eintreten kann. Die Regelungen der Richtlinie f\u00fcr die Windenergie werden im Referentenentwurf\r\nnach unserer Einsch\u00e4tzung weitestgehend umgesetzt. Hinsichtlich der Umsetzung der\r\nArtikel 15b, 15c Abs. 4, 16a und 16b RED III f\u00e4llt jedoch auf, dass keine bundesgesetzlichen Regelungen\r\ngetroffen wurden.\r\nIn Bezug auf Art. 15b RED III wird in der Gesetzesbegr\u00fcndung auf Seite 22 folgendes ausgef\u00fchrt:\r\n\u201cKeine gesetzliche Umsetzung erfordert dagegen Art. 15b der Richtlinie (EU) 2018/2001.\u201d(Art. 15b der\r\nRED III3) Die Gesetzesbegr\u00fcndung beruft sich darauf, dass die Erfassung des inl\u00e4ndischen Fl\u00e4chenpotenzials\r\nauf Grundlage der Fl\u00e4chenpotenzialstudie des Bundes von 20224 (Fl\u00e4chenpotenzialanalyse f\u00fcr\r\nWindenergie an Land) erfolgt sei. Es stellt sich die Frage, ob die Voraussetzungen der umzusetzenden\r\nRichtlinie mit der o. g. Fl\u00e4chenpotenzialanalyse eingehalten wurden. Zwar wird bereits in einer Studie\r\nder Stiftung Umweltenergierecht5 nachvollziehbar ausgef\u00fchrt, dass sich die in Art. 15b Abs. 1 der RED\r\nIII genannte Frist nicht zwingend auf einen Legislativakt beziehe und von den Mitgliedstaaten nur eine\r\nkoordinierte Erfassung gefordert werde. Selbst wenn die Fl\u00e4chenpotenzialanalyse demnach ausreichend\r\nw\u00e4re, stellt sich die Frage, ob die in Art. 15b Abs. 2 der RED III geregelten Kriterien umfassend\r\nber\u00fccksichtigt wurden.\r\nUnklar bleibt zudem, woraus sich das Fl\u00e4chenpotenzial f\u00fcr die Nutzung der Solarenergie ergibt. In diesem\r\nZusammenhang w\u00e4re eine weitergehende Ausf\u00fchrung in der Gesetzesbegr\u00fcndung zur Umsetzung\r\ndes Art. 15b der RED III hilfreich.\r\n1 Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz, des Bundesministeriums f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung\r\nund Bauwesen und des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz, Entwurf\r\neines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie, Bearbeitungsstand:\r\n2.4.2024.\r\n2 Richtlinie (EU) 2023/2413 zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2018/2001, der Verordnung (EU) 2018/1999 und der Richtlinie\r\n98/70/EG im Hinblick auf die F\u00f6rderung von Energie aus erneuerbaren Quellen und zur Aufhebung der Richtlinie (EU) 2015/652.\r\n3 Vgl. Zur Begrifflichkeit: Stiftung Umweltenergierecht (2024), Die Beschleunigungsgebiete nach der Erneuerbare-Energien-Richtlinie,\r\nS. 8.\r\n4 Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (2022), Analyse der Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr Windenergieanlagen an Land\r\npost-2030.\r\n5 Vgl. Stiftung Umweltenergierecht (2024), Die Beschleunigungsgebiete nach der Erneuerbare-Energien-Richtlinie, S. 8.\r\nSeite 2 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nAuch wurde Art. 15c Abs. 4 der RED III mit dem Gesetzentwurf nicht in nationales Recht umgesetzt.\r\nAus der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 44) ergibt sich, dass die Vorschrift bereits in \u00a7 6a WindBG vorgezogen\r\numgesetzt wurde. Der Regelungsinhalt der Vorschrift ist jedoch noch nicht bekannt. Auch ein Gesetzentwurf\r\nwurde dazu noch nicht ver\u00f6ffentlicht. Die Umsetzung der Regelung des Art. 15c Abs. 4 der\r\nRED III kann daher nicht abschlie\u00dfend bewertet werden.\r\nDie Verfahrensfristen von 12 Monaten sowie von 6 Monaten f\u00fcr Repoweringvorhaben mit einer Verl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit\r\nvon maximal 3 Monaten gem\u00e4\u00df Art. 16a und 16b RED III wurden im Referentenentwurf\r\nnicht umgesetzt. Da im BImSchG-Genehmigungsverfahren bereits kurze Genehmigungsfristen\r\nvon 7 Monaten im f\u00f6rmlichen Verfahren und 3 Monaten im vereinfachten Verfahren gelten (\u00a710\r\nAbs. 6a BImSchG), w\u00fcrde mit der Umsetzung der RED III zumindest f\u00fcr Repoweringvorhaben im f\u00f6rmlichen\r\nVerfahren eine um einen Monat verk\u00fcrzte Genehmigungsfrist gelten.\r\nDie Einordnung der Gesetzes\u00e4nderungen zur Umsetzung der RED III in den Kontext der Sustainable Development\r\nGoals (SDGs) der Vereinten Nationen begr\u00fc\u00dfen wir prinzipiell. Die Pr\u00fcfung der Auswirkungen\r\nder Windenergienutzung insbesondere auf den Artenschutz wird nun verst\u00e4rkt auf die Planungsebene\r\nverlagert, um die Genehmigungsebene zu entlasten. Dabei muss auch gew\u00e4hrleistet werden,\r\ndass die Planungsbeh\u00f6rden \u00fcber eine solide Datenbasis zu Artvorkommen und deren Empfindlichkeit\r\ngegen\u00fcber der Windenergienutzung sowie \u00fcber ausreichend Personal verf\u00fcgen, um diese Pr\u00fcfung (und\r\nMa\u00dfnahmenfestlegung) tats\u00e4chlich durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Dies ist notwendig, um Konflikte zwischen\r\ndem Ausbau der Windenergienutzung und dem Nachhaltigkeitsziel \"SDG 15 Leben an Land\" zu minimieren.\r\nEs ist sicherzustellen, dass Ersatzzahlungen etwa bei fehlenden Daten beim Natur- und Artenschutz\r\nund bei \u00dcberschreitung der Pr\u00fcffristen nicht zur Regel werden bzw. diese auch innerhalb der\r\nArtenhilfsprogramme sinnvoll eingesetzt werden. Dies betrifft etwa Zielkonkurrenzen mit der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie.\r\nIm Sinne einer umfassenden Datensicherung ist es w\u00fcnschenswert, dass auch staatliche Stellen zur Erfassung\r\ngeeigneter Daten herangezogen werden k\u00f6nnen und dass diese nicht in der Verantwortung\r\nehrenamtlicher Ornithologen liegt (vgl. Gesetzesbegr\u00fcndung, S. 31). Die Anforderungen an den Biodiversit\u00e4tsschutz\r\nsollten auch bundesrechtlich in vielf\u00e4ltiger Weise gest\u00e4rkt werden, beispielsweise\r\ndurch das Erreichen von guten Erhaltungszust\u00e4nden und Fl\u00e4chenzielen entsprechend der EU-Biodiversit\u00e4tsstrategie,\r\num Zielkonflikte mit dem Ausbau erneuerbarer Energien zu reduzieren.\r\nDar\u00fcber hinaus f\u00e4llt insgesamt im Gesetzentwurf auf, dass die Terminologie in den Vorschriften des\r\nGesetzentwurfs teils uneinheitlich, wodurch Unklarheiten bei der Rechtsanwendung entstehen k\u00f6nnen.\r\nDies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass die beabsichtigten Beschleunigungspotenziale nicht ausgesch\u00f6pft werden.\r\nHierauf sollte aus unserer Sicht im Gesetzentwurf geachtet werden. Im Folgenden wird teils explizit\r\ngenannt, welche Begrifflichkeiten zu Schwierigkeiten bei der Rechtsanwendung f\u00fchren k\u00f6nnten.\r\nZudem wird nicht ausreichend deutlich, in welcher Ausgestaltung geeignete Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene (siehe Wortlaut \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1 BauGB) darzustellen sind. I. S. d.\r\n\u00a7 249b Abs. 2 BauGB ist die Vorgehensweise so zu verstehen, dass die Planungsbeh\u00f6rde nur Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen darstellt. In der Anlage 3 und auch in den genehmigungsrechtlichen Vorschriften\r\nder \u00a7\u00a7 6b, 6c WindBG wird in Bezug auf die dargestellten Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene teils auf \u201efestgelegte\u201c Ma\u00dfnahmen Bezug genommen. Diese Terminologie f\u00fchrt zu\r\nUnklarheiten. Die Unterscheidung zwischen der Darstellung geeigneter Regelung f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen\r\nauf Planungsebene und der Festlegung von Minderungsma\u00dfnahmen auf Genehmigungsebene\r\nist nach unserer Einsch\u00e4tzung nicht klar erkennbar.\r\nSeite 3 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nZu Artikel 1: \u00c4nderungen des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes\r\nUnter 2. (S. 4 des Gesetzentwurfs) wird ausgef\u00fchrt: \u201eDem \u00a7 2 wird folgende Nummer 4 angef\u00fcgt:\r\n[\u2026]\u201c. Anschlie\u00dfend erfolgt die Darstellung des neuen \u00a7 2 Nr. 4 und Nr. 5 WindBG. Im Einleitungssatz\r\nw\u00e4re daher neben Nummer 4 auch Nummer 5 anzuf\u00fchren.\r\nUnter 4. (S. 4 des Gesetzentwurfs) wird auf \u00a7 6a WindBG verwiesen. Es ist jedoch unklar, welchen Inhalt\r\n\u00a7 6a WindBG hat. Folglich kann keine abschlie\u00dfende Bewertung der \u00c4nderungen unter Artikel 1\r\nstattfinden. Zudem ist zu bedenken, dass nach derzeitiger Rechtslage \u00a7 6 WindBG nur bis zum 30. Juni\r\n2024 gilt. Lediglich die EU-Notfallverordnung, auf welcher \u00a7 6 WindBG fu\u00dft, wurde bisher rechtskr\u00e4ftig\r\nverl\u00e4ngert.6\r\nZu \u00a7 6b WindBG:\r\nEine vereinheitlichte Terminologie ist im gesamten Paragrafen anzuregen. So sollte zum Beispiel von\r\nder Genehmigungsbeh\u00f6rde und nicht von der \u201czust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde\u201d gesprochen werden. Es sei denn,\r\ndass die Fachbeh\u00f6rde gemeint ist, dann w\u00e4re \u201czust\u00e4ndige Beh\u00f6rde\u201d vermutlich der richtige Terminus.\r\nIn Absatz 1 der Vorschrift und auch in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 30 des Gesetzentwurfs) wird auf\r\n\u00a7 3 Nr. 15a EEG Bezug genommen. Die Vorschrift enth\u00e4lt eine Begriffsbestimmung f\u00fcr B\u00fcrgerenergiegesellschaften.\r\nNach unserer Einsch\u00e4tzung ist dies an dieser Stelle nicht richtig. Zudem erscheint fraglich,\r\nwas genau unter den \u201cdazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen\u201d zu verstehen ist. Sind hierunter z. B. auch\r\nder potenzielle Elektrolyseur bzw. ein Energiespeicher und der komplette Netzanschluss zu verstehen?\r\nIn Absatz 2 Satz 1 der Vorschrift ist geregelt, dass ein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren stattfinden muss. Die Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nf\u00fchrt aus, dass hiermit eine modifizierte Pr\u00fcfung nach den Vorgaben des Absatzes 2\r\ngemeint sei. Die Angaben in Absatz 2 bleiben nach unserer Auffassung jedoch in Teilen vage. F\u00fcr ein\r\ngutes und vereinheitlichtes \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren von Beh\u00f6rdenseite w\u00e4re es hilfreich, genauere Vorgaben\r\nzu haben, wie diese modifizierte Pr\u00fcfung erfolgen soll. Bei der Aufz\u00e4hlung der Ma\u00dfnahmen\r\n\u201cnach Absatz 2, 3 oder 4\" ist nicht klar, warum Absatz 5 nicht erw\u00e4hnt wird.\r\nIn Absatz 2 Satz 2 der Vorschrift ist geregelt, dass vorhandene Daten \u2013 auf deren Grundlage ein \u00dcberpr\u00fcfungsverfahren\r\ndurchgef\u00fchrt wird \u2013 eine ausreichend r\u00e4umliche Genauigkeit aufweisen m\u00fcssen und\r\nzum Zeitpunkt der Entscheidung \u00fcber den Genehmigungsantrag in der Regel nicht \u00e4lter als f\u00fcnf Jahre\r\nsein d\u00fcrfen. Aus unserer Sicht erscheint es schwierig, den Beginn des 5-Jahres-Zeitraums genau festzulegen.\r\nAuch die Gesetzesbegr\u00fcndung trifft hier keine konkrete Aussage. Es wird dort ausgef\u00fchrt, dass\r\nf\u00fcr die Bestimmung des Alters der Erfassungstag ausschlaggebend ist (S. 31 des Gesetzentwurfs). F\u00fcr\r\nKartierungen ist es jedoch \u00fcblich und erforderlich, mehrere Begehungen in einem Erfassungszeitraum\r\nvon mehreren Wochen bzw. Monaten durchzuf\u00fchren.7 Eine Konkretisierung dahingehend, ob bei einem\r\nErfassungszeitraum der Zeitpunkt des ersten oder des letzten Erfassungstages f\u00fcr den Fristbeginn\r\nma\u00dfgeblich ist, w\u00e4re hilfreich.\r\nIn Absatz 2 Satz 3 der Vorschrift wird ausgef\u00fchrt, dass der Tr\u00e4ger des Vorhabens Unterlagen \u00fcber die\r\nEinhaltung der gem. \u00a7 249a BauGB oder gem. \u00a7 28 ROG \u201cfestgelegten Ma\u00dfnahmen\u201d vorlegt. Hierbei\r\nist missverst\u00e4ndlich, was mit \u201efestgelegten\u201c Ma\u00dfnahmen gemeint ist, da \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1 BauGB\r\neigentlich von geeigneten Regeln f\u00fcr wirksame Minderungsma\u00dfnahmen spricht. Eine Klarstellung wird\r\ndahingehend angeregt, ob der Planungstr\u00e4ger bereits einen konkreten Katalog mit Minderungsma\u00dfnahmen\r\nvorlegen oder lediglich Regeln aufstellen muss.\r\n6 Am 11. Januar 2024 ist die novellierte EU-NotfallVO2 in Kraft getreten. 2024/223 COUNCIL REGULATION (EU) 2024/223 of 22\r\nDecember 2023 amending Regulation (EU) 2022/2577 laying down a framework to accelerate the deployment of renewable\r\nenergy.\r\n7 Siehe beispielhaft Ministerium f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft, Natur- und Verbraucherschutz des Landes Nordrhein-Westfalen und\r\nLandesamt f\u00fcr Natur, Umwelt und Verbraucherschutz des Landes Nordrhein-Westfalen* (2017): Umsetzung des Arten- und Habitatschutzes\r\nbei der Planung und Genehmigung von Windenergieanlagen in Nordrhein-Westfalen, S. 24 ff.\r\nSeite 4 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Absatz 2 Satz 5 der Vorschrift wird von einer \u201eh\u00f6chstwahrscheinlich erheblichen unvorhergesehenen\r\nnachteiligen Umweltauswirkung\u201c gesprochen. Es stellt sich die Frage, wann die Schwelle f\u00fcr eine solche\r\nH\u00f6chstwahrscheinlichkeit eintritt. Dies bleibt durch den Gesetzeswortlaut sowie durch die Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nim Unklaren.\r\nIn Absatz 2 Satz 7 der Vorschrift wird festgelegt, dass ein Verfahren in 45 Tagen bzw. bei Verfahren\r\nnach \u00a7 16b BImSchG nach 30 Tagen abzuschlie\u00dfen ist, sobald die Antragsunterlagen vollst\u00e4ndig sind.\r\nEs ist nicht ersichtlich, wann genau diese Frist beginnt und wie ihr Verh\u00e4ltnis zu den derzeit geltenden\r\nRegeln ist. Zur Erl\u00e4uterung: Gem\u00e4\u00df \u00a7 6 der 9. BImSchV hat die Genehmigungsbeh\u00f6rde dem Antragsteller\r\nden Eingang des Antrags und der Unterlagen unverz\u00fcglich schriftlich oder elektronisch zu best\u00e4tigen.\r\nMit dieser Eingangsbest\u00e4tigung \u2013 z. B. auch durch Eingangsstempel auf Unterlagen \u2013 ist das immissionsschutzrechtliche\r\nGenehmigungsverfahren offiziell er\u00f6ffnet. Die Eingangsbest\u00e4tigung ist kein\r\nVerwaltungsakt, sondern lediglich eine beh\u00f6rdliche Realhandlung. Anschlie\u00dfend findet eine Vollst\u00e4ndigkeitspr\u00fcfung\r\nder Unterlagen statt. Das derzeit geltende Gesetz sieht zum Abschluss der Pr\u00fcfung jedoch\r\nkeine Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung bzw. -best\u00e4tigung vor. Nach unserem Verst\u00e4ndnis wurde mit den\r\n\u00c4nderungen des \u00a7 10a Abs. 4 Satz 1 BImSchG dieses Referentenentwurfs eine solche Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung\r\neingef\u00fchrt. Wenn diese Best\u00e4tigung der Vollst\u00e4ndigkeit den Beginn f\u00fcr die 45 Tagesfrist\r\nbzw. 30 Tagesfrist signalisieren soll, dann sollte dies im Gesetz selbst oder in der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nangemerkt bzw. verdeutlicht werden.\r\nIn Absatz 3 Satz 1 der Vorschrift wird auf \u201e[\u2026] Ma\u00dfnahmen nach Absatz 3 Satz 1 [\u2026]\u201c Bezug genommen.\r\nMit Ma\u00dfnahmen sind voraussichtlich Minderungsma\u00dfnahmen gemeint. Diese w\u00e4ren daher als\r\nsolche auch zu benennen. Ferner ist der Verweis auf Absatz 3 Satz 1 unklar, da es sich hier ja bereits\r\num Absatz 3 Satz 1 handelt.\r\nAus Absatz 4 Satz 1 der Vorschrift geht nicht hervor, wann die Schwelle \u00fcberschritten wird, so dass\r\nh\u00f6chstwahrscheinlich keine erheblichen unvorhergesehenen nachteiligen Umweltauswirkungen i. S. d.\r\nAbsatzes 2 Satz 5 zu erwarten sind.\r\nIm Rahmen der Gesetzesbegr\u00fcndung auf S. 33 sind hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten eines Wiederlegens\r\nder Vermutung einer signifikanten Risikoerh\u00f6hung im zentralen Pr\u00fcfbereich nach \u00a7 45b Abs. 3\r\nBNatSchG lediglich die Habitatpotenzialanalyse und die Raumnutzungsanalyse genannt. Als perspektivische\r\nM\u00f6glichkeit sollte hier auch die Probabilistik erw\u00e4hnt werden. Die Funktionsf\u00e4higkeit dieser Methode\r\nist wissenschaftlich nachgewiesen und die Einf\u00fchrung als weitere Methode zur Bestimmung des\r\nKollisionsrisikos von V\u00f6geln mit Windenergieanlagen absehbar. In \u00a7 74 Abs. 6 BNatSchG wurde die\r\nMethode zur Pr\u00fcfung bereits verankert.\r\nIn Absatz 5 Satz 1 der Vorschrift wird festgelegt, dass die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde \u201egeeignete und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\r\nMinderungsma\u00dfnahmen\u201c anordnen kann. Es bleibt jedoch unklar, wann eine solche Geeignetheit\r\nund Bestimmtheit der Minderungsma\u00dfnahmen als gegeben angesehen werden kann. Es wird\r\ndaher angeregt, dass hier \u2013 \u00e4hnlich wie in \u00a7 45b BNatSchG i. V. m. Anlage 1 Abschnitt 2 BNatSchG \u2013\r\nklare Festlegungen oder sogar ein Minderungsma\u00dfnahmenkatalog erg\u00e4nzt werden, um Auslegungsschwierigkeiten\r\nzu verhindern, die ein Beschleunigungspotenzial mindern k\u00f6nnten. Dasselbe gilt f\u00fcr die\r\n\u201egeeigneten und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Ausgleichsma\u00dfnahmen\u201c in \u00a7 6b Absatz 5 Satz 2 WindBG.\r\nIn Absatz 6 Satz 1 der Vorschrift wird lediglich auf Ma\u00dfnahmen verwiesen. Es bleibt hier aus dem\r\nWortlaut der Regelung unklar, ob Minderungs- oder Ausgleichma\u00dfnahmen gemeint sind. Aus der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nergibt sich, dass beide gemeint sind. Es w\u00e4re hilfreich, dies schon im Wortlaut des\r\nGesetzes klarzustellen.\r\nIn Absatz 7 der Vorschrift wird festgeschrieben, dass \u00a7 6 WindBG vorrangig anzuwenden sei. Aus der\r\nBegr\u00fcndung ergibt sich, dass dies in den F\u00e4llen m\u00f6glich ist, wenn ein Gebiet sowohl ein Beschleunigungsgebiet\r\nist und zugleich unter den Anwendungsbereich des \u00a7 6 WindBG f\u00e4llt. \u00a7 6 WindBG wurde\r\neinerseits bisher nicht verl\u00e4ngert und tritt zum 30 Juni 2024 au\u00dfer Kraft. Andererseits ist i. S. d. Rechtssystematik\r\nunklar, warum eine solcher Vorrang notwendig ist. Eine Erl\u00e4uterung w\u00e4re sinnvoll.\r\nZu \u00a7 6c WindBG:\r\nHinsichtlich der oben gemachten Ausf\u00fchrungen zu \u00a7 6b WindBG Absatz 1, Absatz 2 Satz 1 und Satz 5\r\nist zu pr\u00fcfen, ob diese auf die Regelung f\u00fcr Genehmigungserleichterungen in Beschleunigungsgebieten\r\nf\u00fcr Solarenergie i. S. d. \u00a7 6 c WindBG \u00fcbertragbar sind.\r\nSeite 5 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Absatz 2 Satz 3 wird auf \u00a7 28 ROG verwiesen. Hier d\u00fcrfte \u00a7 29 ROG gemeint sein.\r\nZu Artikel 2: \u00c4nderungen des Bundes-Immissionsschutzgesetzes\r\nZu \u00a7 10a BImSchG:\r\nInsgesamt ist anzumerken, dass aufgrund des Regelungsgehalts von \u00a7 10a BImSchG, der vor allem\r\nBestimmungen zur Durchf\u00fchrung des Verfahrens betrifft, diese \u00c4nderungen wohl besser in die\r\n9. BImSchV passen w\u00fcrden. Schlie\u00dflich regelt diese Verordnung gerade die Durchf\u00fchrung des Genehmigungsverfahrens.\r\nAbsatz 4 Nr. 1 der Vorschrift enth\u00e4lt Maximalfristen von 30 beziehungsweise 45 Tagen, die bis zur Best\u00e4tigung\r\nder Vollst\u00e4ndigkeit verstreichen d\u00fcrfen. Nach dem Wortlaut handelt es sich hier um eine gebundene\r\nEntscheidung der Beh\u00f6rde. Fraglich ist, ob mit dieser Best\u00e4tigung eine Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung\r\ngemeint ist, die das deutsche Immissionsschutzrecht bisher nicht vorgesehen hat. Sollte dies so\r\nsein, w\u00e4re ein deutlicher Wortlaut und eine Erl\u00e4uterung in der Gesetzesbegr\u00fcndung sinnvoll. Auch ist\r\nein Hinweis auf die explizite \u00c4nderung bei der Genehmigung von Windenergieanlagen gegen\u00fcber der\r\nsonstigen Verwaltungspraxis ohne Vollst\u00e4ndigkeitserkl\u00e4rung empfehlenswert. Gerade im Zusammenhang\r\nmit der Feststellung der Vollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen kam es bislang von Seiten der Immissionsschutzbeh\u00f6rden\r\nh\u00e4ufig zu Verz\u00f6gerungen im Genehmigungsverfahren. Folglich erscheint uns\r\ndie Umsetzung des Art. 16 der RED III als zentraler Punkt hinsichtlich des Beschleunigungspotenzials\r\nvon Genehmigungsverfahren.\r\nAn die Nichteinhaltung der in \u00a7 10a BImSchG festgelegten Fristen werden keine Rechtsfolgen gekn\u00fcpft.\r\nEs ist daher fraglich, ob die Regelung zuk\u00fcnftig dazu f\u00fchren wird, dass im Zusammenhang mit\r\nder Festlegung der Vollst\u00e4ndigkeit der Antragsunterlagen das Genehmigungsverfahren nicht mehr verz\u00f6gert\r\nwird. Um dies zu vermeiden, w\u00e4re es empfehlenswert, auch eine Fiktionsregelung der Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung\r\nvorzusehen und damit den Fristlauf auszul\u00f6sen. Um dies zu vermeiden, w\u00e4re es\r\nsinnvoll, auch eine Fiktionsregelung der Vollst\u00e4ndigkeitsbest\u00e4tigung vorzusehen und damit den Fristlauf\r\nauszul\u00f6sen.\r\nIm Sinne der Gesetzesbegr\u00fcndung zu \u00a7 10a Abs. 5 BImSchG (S. 40) sind vor dem 21. November 2025\r\nbegonnene Genehmigungsverfahren elektronisch zu Ende zu f\u00fchren. Es ist fraglich, ob die beabsichtigte\r\nBeschleunigungswirkung in diesem Fall eintreten wird. Die Umstellung im laufenden Verfahren\r\nd\u00fcrfte f\u00fcr die Verwaltung einen erheblichen Aufwand bedeuten und k\u00f6nnte das Verfahren verz\u00f6gern.\r\nZu Artikel 4: \u00c4nderungen des Baugesetzbuchs\r\nZu \u00a7 249a BauGB:\r\nIn Abs. 1 Satz 1 und Satz 2 der Vorschrift ist folgendes geregelt: \u201eWindenergiegebiete im Sinne des \u00a7 2\r\nNummer 1 des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes sind im Fl\u00e4chennutzungsplan zus\u00e4tzlich als Beschleunigungsgebiete\r\ndarzustellen. Die Darstellung ist ausgeschlossen, soweit ein Beschleunigungsgebiet\r\n[\u2026]\u201c. Satz 2 nimmt auf Windenergiegebiete Bezug, bei denen die Darstellung als Beschleunigungsgebiete\r\ngerade ausgeschlossen ist. Der Begriff Beschleunigungsgebiete w\u00e4re nach unserer Einsch\u00e4tzung\r\nalso durch den Begriff Windenergiegebiete zu ersetzen.\r\nIn Abs. 1 Satz 2 Nr. 2 ist die Kategorie der sensiblen Gebiete geregelt. In der gebietsbezogenen Ausnahmeregelung\r\nwerden Beschleunigungsgebiete innerhalb sensibler Gebiete ausgeschlossen. Sensible\r\nGebiete werden in der Gesetzesbegr\u00fcndung (S. 44) als \u201c\u00f6kologisch hochwertige und empfindliche Gebiete\u201d\r\ndefiniert. I. S. d. Gesetzesbegr\u00fcndung muss artspezifisch gepr\u00fcft werden, ob ein angemessener\r\nSicherheitsabstand vorzusehen ist. Es ist fraglich, ob den Planungsbeh\u00f6rden die naturschutzfachliche\r\nKompetenz obliegt, sensible Gebiete festzulegen.\r\nIn Abs. 1 Satz 1 Nr. 2 ist zudem nicht hinreichend deutlich, wann Daten \u201cvorhanden\u201d sind. In der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\n(S. 31) zu \u00a7 6b WindBG wird folgendes ausgef\u00fchrt: \u201cVorhanden sind Daten, wenn\r\nsie der Genehmigungsbeh\u00f6rde bekannt sind und sie darauf tats\u00e4chlichen und rechtlichen Zugriff hat.\u201d\r\nUnklar bleibt allerdings, ob dieser Ma\u00dfstab gem\u00e4\u00df \u00a7 249a BauGB auch bei der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\r\nauf Planungsbeh\u00f6rden zu \u00fcbertragen ist. Eine Konkretisierung in der Gesetzesbegr\u00fcndung\r\nw\u00e4re hilfreich. Zudem w\u00e4re auch eine Klarstellung w\u00fcnschenswert, wann die Beh\u00f6rde einen\r\ntats\u00e4chlichen Zugriff \u2013 etwa auf Daten einer Fachbeh\u00f6rde \u2013 hat.\r\nSeite 6 von 6 www.fachagentur-windenergie.de\r\nIn Abs. 2 wird geregelt, dass \u201c[...] geeignete Regeln f\u00fcr wirksame Minderungsma\u00dfnahmen [...]\u201d darzustellen\r\nsind und die Darstellung entsprechend dem Regelwerk in Anlage 3 erfolgen kann. In Anlage 3\r\nzu \u00a7 249a Absatz 2 und 3 und \u00a7 249b Absatz 2 Satz 3 wird in Abschnitt 1 (S. 13) geregelt: \u201cBei der Zulassung\r\nvon Windenergieanlagen an Land und der dazugeh\u00f6rigen Nebenanlagen in Beschleunigungsgebieten\r\nsind wirksame Minderungsma\u00dfnahmen anzuordnen, [...]\u201d Unter Abschnitt 1, 1. Allgemeine\r\nRegeln (S. 14) hei\u00dft es: \u201cIm Zuge der Ausweisung eines Beschleunigungsgebietes erfolgt die Zusammenstellung\r\nvon Regeln zur Anordnung und Durchf\u00fchrung geeigneter Minderungsma\u00dfnahmen.\u201d Die\r\nTerminologie ist hier uneinheitlich und sollte vereinheitlicht werden.\r\nZu Anlage 3 zu \u00a7 249a Abs. 2 Satz 3 und \u00a7 249c Abs. 2 Satz 3 BauGB (Anlage 3):\r\nDie Darstellung der Regeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen kann gem. \u00a7 249a Abs. 2 Satz 3 BauGB entsprechend\r\ndem Regelwerk in Anlage 3 erfolgen. Diese Regeln werden nach unserem Verst\u00e4ndnis von\r\nder planenden Beh\u00f6rde aufgestellt. In der Anlage 3 hei\u00dft es hierzu: \u201cDie Konkretisierung der Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen [...] erfolgt untergesetzlich.\u201d Die untergesetzlichen Regelungen sind noch\r\nnicht bekannt. Der Aufwand, der im Zusammenhang mit der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten\r\nauf Planungsebene hinzukommt, kann daher noch nicht abgesch\u00e4tzt werden. Unklar bleibt auch,\r\nwer die untergesetzlichen Regelungen trifft und bis wann diese zu treffen sind. Eine Konkretisierung in\r\nder Gesetzesbegr\u00fcndung w\u00e4re insoweit hilfreich.\r\nDie Regelungen in Anlage 3 sind insgesamt systematisch schwer verst\u00e4ndlich. Diese beziehen sich in\r\nvielen Punkten auf die Anordnung von Minderungsma\u00dfnahmen auf der nachgelagerten Genehmigungsebene\r\n(beispielsweise Abschnitt 1, Nr. 1. Allgemeine Regeln, Aufz\u00e4hlungspunkt 4 sowie Abschnitt\r\n1 Nr. 2 und Nr. 3). Es ist nicht klar, warum an dieser Stelle dargestellt wird, welche Regeln f\u00fcr\r\nMinderungsma\u00dfnahmen gem. \u00a7 249a Abs. 3 BauGB bei der Anordnung zu beachten sind, denn die\r\nAnordnung von Minderungsma\u00dfnahmen erfolgt erst auf der Genehmigungsebene.\r\nZu Artikel 5: \u00c4nderungen des Raumordnungsgesetzes\r\nZu \u00a7 28 ROG\r\nIn Absatz 2 Satz 1 wird auf \u00a7 2 Nummer 1a des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes verwiesen. In\r\n\u00a7 249a Abs. 1 BauGB wird auf \u00a7 2 Nummer 1 des Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetzes verwiesen. Es\r\nk\u00f6nnte in \u00a7 249a Abs. 1 BauGB auch auf \u00a7 2 Nr. 1 a) Bezug genommen werden.\r\nIn Abs. 2 Satz 3 wird der Terminus \u201cnegative Auswirkungen\u201d verwendet. In \u00a7 249a Abs. 2 Satz 1\r\nBauGB ist hingegen von \u201cnegativen Umweltauswirkungen\u201d die Rede. Es ist unklar, ob damit unterschiedliche\r\nVoraussetzungen gesetzt werden. Nach unserer Einsch\u00e4tzung ist das nicht der Fall. Einheitliche\r\nBegrifflichkeiten w\u00e4ren daher hilfreich.\r\nIn Abs. 3 wird ausgef\u00fchrt, dass eine Verletzung der Vorschriften des Absatzes 2 f\u00fcr die Rechtswirksamkeit\r\ndes Vorranggebiets unbeachtlich ist. Die Vorschrift des \u00a7 249a Abs. 3 BauGB enth\u00e4lt hierf\u00fcr f\u00fcr die\r\nBauleitplanungsebene eine inhaltsgleiche Regelung. Dort wird ausgef\u00fchrt: \u201cEine Verletzung der Anforderungen\r\nder Abs\u00e4tze 1 und 2 zur Ausweisung von Beschleunigungsgebieten ist f\u00fcr die Rechtswirksamkeit\r\ndes Windenergiegebietes im \u00dcbrigen unbeachtlich.\u201d Hinsichtlich der Rechtswirksamkeit k\u00f6nnte\r\nauch im ROG auf Windenergiegebiete und nicht auf Vorranggebiete Bezug genommen werden. Nur\r\ndiejenigen Vorranggebiete und vergleichbaren Gebiete, die Windenergiegebiete i. S. d. \u00a7 2 Nr. 1\r\nWindBG sind, k\u00f6nnen als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen werden."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}