{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-27T13:40:24.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T09:47:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T20:03:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39993,
                "validFromDate": "2024-06-30T20:03:14.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24943,
                "validFromDate": "2023-08-10T16:10:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T20:03:14.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17275,
                "validFromDate": "2023-02-27T13:40:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-10T16:10:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zum Zweck der Interessensvertretung werden rheinland-Pf\u00e4lzische Abgeordnete des Bundestages und das Verkehrsministerium \u00fcber unsere Positionen informiert. \r\nDie Abgeordneten werden zu unserer j\u00e4hrlichen landesdelegiertenversammlung eingeladen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/46/327338/2023_BUND_RLP-GuV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Ende 2021 erhielt der BUND Rheinland-Pfalz den Nikolaus Koch Preis, der mit einer F\u00f6rderung unseres BUNDjugend-Projekts \"Klimabewusst Trier\" verbunden war. Das Projekt und die F\u00f6rderung betraf die Jahre 2022 bis 2024. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "name": "Nikolaus Koch Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hindenburgplatz",
            "streetNumber": "3",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55118"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bund-rlp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496131627060",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-rlp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Yacoub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Landesvorsitzende",
                "lastName": "Yacoub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Landesvorsitzender",
                "lastName": "Carl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jennifer",
                "function": "Stellvertretende Landesvorsitzende",
                "lastName": "Follmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 14844,
            "organizations": 21,
            "totalCount": 14865
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00d6J-Konsortium der Umweltverb\u00e4nde Rheinland-Pfalz (F\u00d6J-KUR) GbR"
            },
            {
                "membership": "BBU (Bundesverband B\u00fcrgerinitiativen Umweltschutz e.V.)"
            },
            {
                "membership": "ELAN (Entwicklungspolitisches Landesnetzwerk Rheinland-Pfalz e. V.)"
            },
            {
                "membership": "F\u00d6F e. V. (F\u00f6rderverein \u00d6kologische Freiwilligendienste e. V.)"
            },
            {
                "membership": "IDUR (Informationsdienst Umweltrecht e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Luchs-Projekt Pf\u00e4lzerwald Vosges du Nord e.V."
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Rheinland-Pfalz"
            },
            {
                "membership": "VEWA (Verein zur Erhaltung der Westwallanlagen)"
            },
            {
                "membership": "AGNV (Arbeitsgemeinschaft der Naturschutzverb\u00e4nde im Natur und Geopark Vulkaneifel GbR)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Verkehrswende n\u00f6rdliches Rheinland-Pfalz"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Verkehrswende S\u00fcdpfalz"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Faire Vergabe Rheinland-Pfalz"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk gerechter Welthandel Rheinland-Pfalz"
            },
            {
                "membership": "Landeszentrale f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in Rheinland-Pfalz e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND) Landesverband Rheinland-Pfalz e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 480001,
            "to": 490000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendungen aus dem Bundesprogramm Biologische Vielfalt mit Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz f\u00fcr das Projekt \"Spurensuche Gartenschl\u00e4fer\" (https://www.bund-rlp.de/gartenschlaefer) \r\n",
                "location": "Konstantinstr. 110, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz (BfN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung im Rahmen des \"Eine Welt-Promotor*innen-Programms\" im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Die F\u00f6rderung wird in Rheinland-Pfalz \u00fcber das Entwicklungspoltische Landesnetzwerk Rheinland-Pfalz e.V. (ELAN) ausgezahlt. ",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Kof\u00f6rderung des \"Eine Welt-Promotor*innen-Programms\". Die Auszahlung erfolgt \u00fcber das Entwicklungspoltische Landesnetzwerk Rheinland-Pfalz e.V. (ELAN). Die Finanzierung erfogt \u00fcber folgende rheinland-pf\u00e4lzische Ministerien: Ministerium des Innern und f\u00fcr Sport, Ministerium f\u00fcr Bildung, Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie und Mobilit\u00e4t und das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Verkehr, Landwirtschaft und Weinbau\r\n",
                "location": "Peter-Altmeier-Allee 1, 55116 Mainz",
                "name": "Land Rheinland-Pfalz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Projekte \"Wilbienenbotschafter S\u00fcdwestpfalz\", \"Bl\u00fchendes Rheinhessen\" und  \"Wildkatzenmonitoring\" \u00fcber die Aktion Gr\u00fcn. F\u00f6rderung der Verbandsbeteiligung an Planungsverfahren, F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten von Kreis- und Kindergruppen, F\u00f6rderung f\u00fcr Versicherungen des Ehrenamts. F\u00f6rderung f\u00fcr Verwaltungskosten der Tr\u00e4ger im Freiwilligen \u00d6kologischen Jahr (F\u00d6J) sowie f\u00fcr Arbeitskleidung der Freiwilligen.",
                "location": "Kaiser-Friedrich-Stra\u00dfe 1, 55116 Mainz",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Energie und Mobilit\u00e4t",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003175/39993",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T20:03:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/a2/327339/Lobbyregister-Detailansicht-R003175-2024-06-30_20-03-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T20:03:14.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 39993,
    "registerNumber": "R003175",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}