{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-12T08:12:31.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T12:12:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T11:57:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39134,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:57:58.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37031,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:55:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:57:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19183,
                "validFromDate": "2023-04-18T07:48:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:55:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10179,
                "validFromDate": "2022-07-12T08:12:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T07:48:43.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zur Unterst\u00fctzung des Transformationsprozesses der Automobil- und Mobilit\u00e4tswirtschaft wurde automotiveland.nrw e. V. im April 2019 von Unternehmen aus Nordrhein-Unternehmen und der Bergischen Universit\u00e4t Wuppertal gegr\u00fcndet. automotiveland.nrw e. V. wird als neuer Landescluster gef\u00f6rdert durch das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Innovation, Digitalisierung und Energie (MWIDE) des Landes Nordrhein-Westfalen (www.automotiveland.nrw). Der Fokus der Arbeit liegt insbesondere auf der Entwicklung neuer Wertsch\u00f6pfungsketten und der Kommunikation von technologischen Entwicklungen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/00/310153/JA-automotive-2023-vorl.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 253.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 480001,
            "to": 490000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Solingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "St\u00f6cken",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "42651"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "scholz@bergische-gesellschaft.de"
                },
                {
                    "email": "vogelskamp@automotiveland.nrw"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921288160676",
            "websites": [
                {
                    "website": "automotiveland.nrw"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. \u00d6k.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Vogelskamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Inge Wilhelmina",
                "lastName": "Scholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Rupprecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. \u00d6k.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Vogelskamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "@-yet GmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Automotiveland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bergische IHK"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung cH2ance: Nationaler Transformations-Hub f\u00fcr Wasserstoffantriebe und Komponenten in der Automobil- und Zuliefererindustrie\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz f\u00f6rdert das Projekt im Rahmen der F\u00f6rderbekanntmachung Aufbau und Umsetzung von Transformations-Hubs zur Unterst\u00fctzung von Transformationsprozessen in Wertsch\u00f6pfungsketten der Automobilindustrie bis Mitte 2025. \r\n\r\nProjektf\u00f6rderung TRAIBER.NRW - Transformation der Automotive Industrie in der Bergischen Region\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz f\u00f6rdert das Projekt im Rahmen der F\u00f6rderbekanntmachung Transformationsstrategien f\u00fcr Regionen der Fahrzeug- und Zulieferindustrie mit 4,1 Millionen Euro bis Mitte 2025. ",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Landeskasse NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003603/39134",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T11:55:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/12/310154/Lobbyregister-Detailansicht-R003603-2024-06-25_11-57-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T11:57:58.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39134,
    "registerNumber": "R003603",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Verein f\u00fchrt den Namen \u201eautomotiveland.nrw\u201c. Der Verein ist in das Vereinsregister \r\neinzutragen und f\u00fchrt nach Eintrag den Zusatz \u201ee. V.\u201c.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                        "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                        "en": "Foreign trade"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005169",
                "statements": [],
                "title": "Satzung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}