{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-08T13:00:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T13:00:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T10:43:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40517,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:43:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39974,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:35:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:43:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35289,
                "validFromDate": "2024-06-04T10:23:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:35:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34915,
                "validFromDate": "2024-05-30T11:24:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T10:23:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30004,
                "validFromDate": "2024-05-27T12:20:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-30T11:24:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21298,
                "validFromDate": "2023-06-09T07:39:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T12:20:01.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17909,
                "validFromDate": "2023-03-10T09:33:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T07:39:38.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3009,
                "validFromDate": "2022-03-08T13:00:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T09:33:11.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband zur R\u00fccknahme und Verwertung von Elektro- und Elektronik-Altger\u00e4ten (VERE) e.V. ist eine internationale Gemeinschaft zur optimalen Organisation und Abwicklung aller sich aus dem EU-Recht und den daraus abgeleiteten nationalen Gesetzen ergebenden Anforderungen, Pflichten und Konsequenzen f\u00fcr Hersteller, Importeure und Inverkehrbringer von Non-Food-Produkten und ihren Verpackungen.\r\n\r\nVEREs Fokus lag bei der Gr\u00fcndung des Verbands, wie der Name verr\u00e4t, auf der deutschen Umsetzung der europ\u00e4ischen Altger\u00e4te-Richtlinie \u201eWEEE\u201c, dem Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz (ElektroG). Inzwischen stehen neben der erweiterten Herstellerverantwortung (Extended Producer Responsibility \u2013 EPR) Product Compliance und Produktsicherheit im Mittelpunkt der Aktivit\u00e4ten von VERE. Auch die Entwicklungen im Zusammenhang mit dem European Green Deal beobachtet VERE im Sinne seiner Mitglieder. Als EU-weit t\u00e4tiger Verband setzt sich VERE ma\u00dfgeblich gegen l\u00e4nderspezifische Kennzeichnungen ein, die den freien Warenverkehr im Binnenmarkt der EU behindern.\r\n\r\nF\u00fcr einen fairen Wettbewerb engagiert sich VERE ganz besonders, aber nicht ausschlie\u00dflich, f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sowie Kleinstbetriebe. VERE hat \u00fcber 4.000 Mitglieder und ist im EU Transparenzregister unter der Nummer 539275030615-01 gef\u00fchrt.\r\n\r\nDer VERE e.V. ist Ansprechpartner f\u00fcr Stakeholder, vertritt die Interessen seiner Mitglieder oder arbeitet an L\u00f6sungen in den folgenden Bereichen:\r\n\r\nErweiterte Herstellerverantwortung (EPR) / Abfallrechtliche Produktverantwortung:\r\n\r\n- Elektroger\u00e4te: Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten (Elektrogesetz / ElektroG); Richtlinie 2012/19/EU \u00fcber Elektro- und Elektronik-Altger\u00e4te (Waste Electrical and Electronic Equipment / WEEE)\r\n\r\n- Batterien: Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren (Batteriegesetz / BattG); Altbatterierichtlinie 2006/66/EG \u00fcber Batterien und Akkumulatoren sowie Altbatterien und Altakkumulatoren; Batterierecht-Durchf\u00fchrungsgesetz (BattDG) bzw. Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 (EU Batterieverordnung / EU-BattVO)\r\n\r\n- Verpackungen: Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen (Verpackungsgesetz / VerpackG); Legislative Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments vom 24. April 2024 zu dem Vorschlag f\u00fcr eine Verordnung des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates \u00fcber Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle (EU Verpackungsverordnung / Packaging and Packaging Waste Regulation / PPWR)\r\n\r\nProduktkonformit\u00e4t & Produktsicherheit (Non-Food Product Compliance):\r\n\r\n- Gesetz \u00fcber die Bereitstellung von Produkten auf dem Markt (Produktsicherheitsgesetz / ProdSG); Verordnung (EU) 2023/988 \u00fcber die allgemeine Produktsicherheit (Produktsicherheitsverordnung / General Product Safety Regulation / GPSR)\r\n\r\nSorgfaltspflichten und Nachhaltigkeit:\r\n\r\n- Gesetz \u00fcber die unternehmerischen Sorgfaltspflichten zur Vermeidung von Menschenrechtsverletzungen in Lieferketten (Lieferkettensorgfaltspflichtengesetz / Lieferkettengesetz / LkSG); Richtlinie \u00fcber die Sorgfaltspflichten von Unternehmen im Hinblick auf Nachhaltigkeit und zur \u00c4nderung der Richtlinie (EU) 2019/1937 (Corporate Sustainability Due Diligence Directive / CSDDD bzw. CS3D)\r\n\r\n- Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2022/2464 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 14. Dezember 2022 zur \u00c4nderung der Verordnung (EU) Nr. 537/2014 und der Richtlinien 2004/109/EG, 2006/43/EG und 2013/34/EU hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen; Richtlinie (EU) 2022/2464 hinsichtlich der Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen (Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD)",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/16/329039/Jahresabschluss-GuV-Lobbyregister-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schlossstr.",
            "streetNumber": "8d-e",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22041"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vereev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940750687200",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vereev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "firstName": "Oliver",
                "lastName": "Friedrichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Hjalmar",
                "lastName": "Vierle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. nat.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "B\u00fcscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kfm.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Brellinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Geogr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Oliver",
                "function": "1. Vorstand",
                "lastName": "Friedrichs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hjalmar",
                "function": "2. Vorstand",
                "lastName": "Vierle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 7,
            "organizations": 4062,
            "totalCount": 4069
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Energie-Gemeinschaft Hamburg (EGHH)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband zur R\u00fccknahme und Verwertung von Elektro- und Elektronik-Altger\u00e4ten e.V. (VERE e.V.)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003129/40517",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T10:43:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/71/329040/Lobbyregister-Detailansicht-R003129-2024-07-02_10-43-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T10:43:33.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 40517,
    "registerNumber": "R003129",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG2015\u00c4ndG 1",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog2015_ndg_1"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroGBattGGebV",
                        "title": "Geb\u00fchrenverordnung zum Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz und zum Batteriegesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektroggebv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrog_2015"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VerpackG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die hochwertige Verwertung von Verpackungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/verpackg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ElektroStoffV",
                        "title": "Verordnung zur Beschr\u00e4nkung der Verwendung gef\u00e4hrlicher Stoffe in Elektro- und Elektronikger\u00e4ten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/elektrostoffv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EWKFondsG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Einwegkunststofffonds",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ewkfondsg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KrWG",
                        "title": "Gesetz zur F\u00f6rderung der Kreislaufwirtschaft und Sicherung der umweltvertr\u00e4glichen Bewirtschaftung von Abf\u00e4llen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krwg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ProdSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Bereitstellung von Produkten auf dem Markt",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/prodsg_2021"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AbfBeauftrV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Betriebsbeauftragte f\u00fcr Abfall",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/abfbeauftrv_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessenvertretung hat zum Ziel, faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle Marktteilnehmer zu erreichen und unn\u00f6tige B\u00fcrokratie zu vermeiden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000980",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/7b/279915/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000980",
                        "regulatoryProjectTitle": "ElektroG, VerpackG, BattG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542; \r\n\r\nIhr Schreiben vom 08.05.2024; \r\nAZ. T II 3 - 3013/003-2024.0001\r\n\r\nVielen Dank, dass Sie uns die M\u00f6glichkeit geben, Stellung zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 zu nehmen. Nachfolgend finden Sie unsere Anmerkungen.\r\n\r\nVorab m\u00f6chten wir bemerken, dass eine 3-w\u00f6chige First zur Stellungnahme f\u00fcr ein derart komplexes Regelwerk, das zudem noch in weiten Teilen Neuland f\u00fcr alle Beteiligten darstellt, ein viel zu kurzer Zeitraum ist, um qualifiziert zu allen relevanten Punkten Stellung zu nehmen. Dieser Stil, mit hei\u00dfer Nadel Gesetze zu verabschieden, die rein aus Zeitgr\u00fcnden nicht ausreichend bewertet werden konnten, scheint sich in letzter Zeit innerhalb der Regierung leider durchzusetzen. Wir halten diese Entwicklung f\u00fcr bedenklich im Sinne von guten, praxisgerechten und b\u00fcrokratiearmen Gesetzen in unserem Land. Deshalb m\u00fcssen wir uns in unserer Stellungnahme auf die f\u00fcr uns wesentlichen Punkte beschr\u00e4nken.\r\n\r\n\u00a7 5 Registrierung der Hersteller\r\n\r\nNach \u00a7 5 in Verbindung mit Artikel 55 Abs. 3 bis 5 und 7 \r\nist ein Hersteller verpflichtet, sich bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Marke und seiner Ger\u00e4tekategorie registrieren zu lassen. Aufgrund unserer Erfahrungen aus dem Registrierungsprozess nach \u00a7 6 (1) des ElektroG wissen wir, dass eine Anmeldung einer zus\u00e4tzlichen Marke nahezu die gleichen beh\u00f6rdlichen Bearbeitungszeiten mit sich bringt wie eine Initialregistrierung. Dieses ist vermutlich dem Sachverhalt geschuldet, dass die Marke ein konstituierender Bestandteil der Registrierung ist und damit eine Pr\u00fcfpflicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ausl\u00f6st. Aus unserer Sicht hat die Anmeldung zus\u00e4tzlicher Marken jedoch keinen Einfluss auf den Erf\u00fcllungsgrad der individuellen Herstellerverantwortung, da Mengenmeldungen auch nicht markenindividuell differenziert erfolgen. Es sei auch erw\u00e4hnt, dass Deutschland das einzige europ\u00e4ische Land ist, welches ohne erkennbaren Nutzen dem Attribut \u201cMarke\u201d einen so gro\u00dfen Stellenwert einr\u00e4umt. Die dadurch hervorgerufene b\u00fcrokratische Bremswirkung hingegen ist erheblich und verhindert f\u00fcr bereits vollst\u00e4ndig und ordnungsgem\u00e4\u00df registrierte Hersteller die M\u00f6glichkeit, auch kurzfristig (z. B. im Weihnachtsgesch\u00e4ft) Gesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen bzw. Umsatz zu generieren. Wir regen daher an, die gesetzliche Ausgestaltung so abzu\u00e4ndern, dass die Marke nicht konstituierender Bestandteil der Registrierung ist, sondern lediglich informativ (ohne Pr\u00fcfaufwand der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde) erfolgen kann.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 55 Absatz 2 (a) der EU Batterieverordnung ist bei der Registrierung die \u201cchemische Zusammensetzung\u201d mit anzugeben. Weder in der EU-BattVO, noch im BattDG ist eine Definition dieses Begriffes erfolgt. Insbesondere im Zuge der zu erwartenden weiteren technischen Entwicklungen und der zunehmenden Komplexit\u00e4t von Batterien sollte hier eine genauere Definition des Begriffes erfolgen, bzw. anstatt \u201cchemische Zusammensetzung\u201d der Begriff \u201cchemisches System\u201d genutzt werden. Auch sollte die Bundesregierung hier unbedingt auf eine einheitliche paneurop\u00e4ische Gruppierung/Klassifizierung hinwirken, um die einmalige Chance nicht zu verpassen, den Herstellern europaweite einheitliche Klassifizierungen zu erm\u00f6glichen. Die chemische Zusammensetzung der Batterie stellt f\u00fcr den eigentlichen Registrierungsvorgang bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde keine notwendige Information dar und sollte daher idealerweise entfallen oder mindestens so weit wie m\u00f6glich gefasst werden. F\u00fcr Angaben zur chemischen Zusammensetzung sei an dieser Stelle vorrangig auf den Digitalen Batteriepass und ggf. die technische Dokumentation als Grundlage der zuk\u00fcnftig verpflichtenden EU-Konformit\u00e4tsbewertung f\u00fcr Batterien verwiesen. Die Daten sind somit \u2013 bei Bedarf \u2013 einsehbar.\r\n\r\n\u00a7 18 Pflichten der H\u00e4ndler\r\n\r\nBez\u00fcglich der R\u00fccknahmeverpflichtung von Batterien, \u201edie der H\u00e4ndler als Neubatterie in seinem Sortiment f\u00fchrt oder gef\u00fchrt hat\u201c w\u00fcnschen wir uns eine deutliche Konkretisierung. Es ist sicherlich nicht im Sinne des Gesetzgebers, dass H\u00e4ndler, die jemals Batterien einer gewissen Kategorie im Sortiment gef\u00fchrt haben, f\u00fcr alle Zeiten zur R\u00fccknahme verpflichtet sind. Eine m\u00f6gliche zeitliche Eingrenzung findet sich z.B. im \u00a717 Abs. 1a des Referentenentwurfes eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes des BMUV vom 02.05.2024 f\u00fcr E-Zigaretten. Aus unserer Sicht w\u00e4re eine zeitliche Begrenzung auf ein bis maximal drei Jahre verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\n\r\nEine weitere Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der R\u00fccknahmeverpflichtungen der H\u00e4ndler ergibt sich aus der Formulierung in \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1. Demnach m\u00fcssen H\u00e4ndler u. a. Industriebatterien \u201cunabh\u00e4ngig von Baugr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit im Handelsgesch\u00e4ft oder in dessen N\u00e4he unentgeltlich zur\u00fccknehmen\u201d. Wir weisen darauf hin, dass Industriebatterien gem\u00e4\u00df Definition (Artikel 3 Absatz 1 Nummer 13 EU-BattVO) sowohl mobile Campingspeicher mit unter 10 kg Gesamtgewicht sein k\u00f6nnen, als auch mehrere Tonnen schwere Gro\u00dfspeicher. F\u00fcr zweitgenannte Speicher w\u00e4ren station\u00e4re Kleinsth\u00e4ndler vermutlich mit einer kostenlosen R\u00fccknahme logistisch und technisch \u00fcberfordert. Hier w\u00fcrden wir empfehlen, eine eingrenzende Formulierung aufzunehmen, wie z.B. \u201cBatterien gleichen Einsatzbereiches und vergleichbarer Funktionalit\u00e4t\u201d. \r\n\r\n\u00a7 8 und 9 Zulassung von Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung \r\nund Sicherheitsleistung\r\n\r\nDass die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung einem umfangreichen Zulassungsverfahren folgen und Kriterien zur Leistungsf\u00e4higkeit erf\u00fcllen m\u00fcssen, sehen wir als wichtig und zielf\u00fchrend an. Sehr gro\u00dfe Bedenken haben wir jedoch bei dem Ansatz zur Berechnung der Sicherheitsleistungen in Form einer insolvenzsicheren Garantie. Im Zuge diverser Rechenbeispiele kommen wir auf abstrus hohe Sicherheitsleistungen, deren Erf\u00fcllung vermutlich dazu f\u00fchren wird, dass es nur wenigen Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung gelingen wird, f\u00fcr z.B. Industriebatterien entsprechende Besicherungen auf erste Anforderung zu erlangen. Auf Basis der aktuellen Entsorgungskosten w\u00fcrde ein Hausspeicher mit einem Gewicht von 60 kg eine Sicherheitsleistung in H\u00f6he von \u00fcber 800 \u20ac mit sich bringen! Bei einer f\u00fcr KMU realistischen Verkaufsmenge von z.B. 5.000 Speichern pro Jahr w\u00fcrde durch die Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung f\u00fcr dieses Unternehmen eine Sicherheitsleistung von \u00fcber 4 Mio. \u20ac zu erbringen sein. Der enorme Kostenhebel, der durch die Sicherheitsleistung entsteht, wird Finanzdienstleister vor die Herausforderung stellen, das Risiko eines Schadenseintritts zu bewerten, zu dem kein Gegenwert besteht, weshalb wir nicht davon ausgehen, dass Finanzdienstleister hierzu entsprechende Angebote unterbreiten werden. Die zweite Dimension dieses Problems wird sich bei den Herstellern, die diese Kosten zu tragen haben, einstellen. Diese haben gerade im innovativen Bereich neuer Batterietypen und -technologien noch nicht die ausk\u00f6mmlichen Margen etablierter Hersteller und ohnehin schon R\u00fcckstellungen f\u00fcr Gew\u00e4hrleistungsanspr\u00fcche zu bilden. Die Sicherheitsleistung wird zus\u00e4tzlich Liquidit\u00e4t kosten, die zu Lasten der Wettbewerbsf\u00e4higkeit gehen wird. Hierdurch w\u00e4re das ganze System gef\u00e4hrdet, denn zus\u00e4tzlich zu dem Problem der Hersteller wird es gerade f\u00fcr KMU (insbesondere innovative Startups) besonders schwierig, die Zulassung als Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu erhalten. \r\n\r\nGerne erl\u00e4utern und belegen wir Ihnen unsere Rechenbeispiele in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch.\r\n\r\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle zum Ausdruck bringen, dass dieser vorgenannte Aspekt aus unserer Sicht den gr\u00f6\u00dften Webfehler im Entwurf darstellt und das Potential hat, es nahezu unm\u00f6glich zu machen, Speichersysteme (Industriebatterien) in gro\u00dfer Menge in den Markt zu bringen. Damit wird die Energiewende nachhaltig gef\u00e4hrdet.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nVERE e. V."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/3c/279917/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000980",
                        "regulatoryProjectTitle": "ElektroG, VerpackG, BattG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf zum Dritten Gesetz\r\nzur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes; \r\n\r\nIhr Schreiben vom 02.05.2024; \r\nAz. T II 3 - 3012/000-2022.003\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs zum Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes und die M\u00f6glichkeit diesen zu kommentieren, die wir gerne wahrnehmen.\r\n\r\nDer VERE Verband ist erstaunt, dass ein vorbildlich gestartetes Gesetzgebungsverfahren unter Einbeziehung aller wichtigen Akteure und Fachleute auf diesem Gebiet mit dem Ziel, die Adressaten des ElektroG zur Eigeninitiative f\u00fcr einen gesteigerten Erfolg des Gesetzes einzuladen, ein \u00fcberschaubares Ergebnis hervorgebracht hat.\r\n\r\nWir verstehen, dass das Ergebnis dieses Gesetzgebungsverfahrens den derzeit maximal erzielbaren politischen Konsens widerspiegelt, auch wenn wahrscheinlich alle Beteiligten sich hier mehr Ambition und eine mutigere Entscheidungsfindung gew\u00fcnscht h\u00e4tten, so wie auch unser Verband.\r\n\r\nKeine der im vorliegenden Entwurf gezeigten Anpassungen wird die gro\u00dfen bekannten Probleme l\u00f6sen oder auch nur signifikant verbessern, auch nicht die Summe der Ma\u00dfnahmen. Die ambitionierten Ziele, die sich Deutschland in der Kreislaufwirtschaft gesetzt hat, bleiben auf der Strecke.\r\n\r\nIm Vorfeld wurde bereits h\u00e4ufig kritisiert, warum so kurz nach Inkraftsetzung des ElektroG 3 schon wieder eine Novelle angeschoben wird, ohne die Entfaltung der deutlichen und massiven Verbesserungen des ElektroG 3 wirken zu lassen, um darauf aufbauend weitere Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\r\n\r\nZumindest unterst\u00fctzen alle in der Novelle vorgesehenen Ma\u00dfnahmen aus unserer Sicht das Gesamtziel. Deshalb haben wir an dem \u201eElektroG 3 Update\u201c des ElektroG 4 Entwurfs grunds\u00e4tzlich an keinem Punkt Kritik anzubringen.\r\n\r\nUnter den genannten Gesichtspunkten halten wir es eher f\u00fcr konstruktiv, die im Vorfeld im Rahmen der Stakeholderbefragung genannten Punkte nicht zu vergessen und bei sich ergebender Gelegenheit erneut vorzutragen sowie mit aktuellen Belegen zu begr\u00fcnden. Uns ist vollkommen klar, dass es am Willen und der Einsatzbereitschaft der Fachexperten, weder im Bundesumweltministerium, noch bei den anderen involvierten Parteien, mangelt.\r\n\r\nUnter inhaltlichen Gesichtspunkten erlauben wir uns lediglich zwei Hinweise: \r\n\r\n1.\tNr. 11 Buchstabe a), Unterpunkt aa). \r\nHier ist f\u00fcr uns nicht eindeutig, ob sich Hersteller, die von der Eigenr\u00fccknahme im Sinne einer Reduzierung ihrer AHK-Verpflichtungen profitieren, die Eigenr\u00fccknahmen auch zuk\u00fcnftig unterj\u00e4hrig auf die AHK anrechnen lassen k\u00f6nnen. Mit der derzeitigen Formulierung wird dies nach unserem Verst\u00e4ndnis ausgeschlossen, was eine Benachteiligung solcher Hersteller bedeuten w\u00fcrde.\r\n\r\n2.\tNr. 12, Buchstabe b)\r\nHier hat sich vermutlich ein redaktioneller Fehler eingeschlichen, wir nehmen an, es sollte Absatz 6 Satz 5 hei\u00dfen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nVERE e. V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "ElektroG, VerpackG, BattG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/7b/279915/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000980",
                "regulatoryProjectTitle": "ElektroG, VerpackG, BattG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542; \r\n\r\nIhr Schreiben vom 08.05.2024; \r\nAZ. T II 3 - 3013/003-2024.0001\r\n\r\nVielen Dank, dass Sie uns die M\u00f6glichkeit geben, Stellung zum Referentenentwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542 zu nehmen. Nachfolgend finden Sie unsere Anmerkungen.\r\n\r\nVorab m\u00f6chten wir bemerken, dass eine 3-w\u00f6chige First zur Stellungnahme f\u00fcr ein derart komplexes Regelwerk, das zudem noch in weiten Teilen Neuland f\u00fcr alle Beteiligten darstellt, ein viel zu kurzer Zeitraum ist, um qualifiziert zu allen relevanten Punkten Stellung zu nehmen. Dieser Stil, mit hei\u00dfer Nadel Gesetze zu verabschieden, die rein aus Zeitgr\u00fcnden nicht ausreichend bewertet werden konnten, scheint sich in letzter Zeit innerhalb der Regierung leider durchzusetzen. Wir halten diese Entwicklung f\u00fcr bedenklich im Sinne von guten, praxisgerechten und b\u00fcrokratiearmen Gesetzen in unserem Land. Deshalb m\u00fcssen wir uns in unserer Stellungnahme auf die f\u00fcr uns wesentlichen Punkte beschr\u00e4nken.\r\n\r\n\u00a7 5 Registrierung der Hersteller\r\n\r\nNach \u00a7 5 in Verbindung mit Artikel 55 Abs. 3 bis 5 und 7 \r\nist ein Hersteller verpflichtet, sich bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde mit der Marke und seiner Ger\u00e4tekategorie registrieren zu lassen. Aufgrund unserer Erfahrungen aus dem Registrierungsprozess nach \u00a7 6 (1) des ElektroG wissen wir, dass eine Anmeldung einer zus\u00e4tzlichen Marke nahezu die gleichen beh\u00f6rdlichen Bearbeitungszeiten mit sich bringt wie eine Initialregistrierung. Dieses ist vermutlich dem Sachverhalt geschuldet, dass die Marke ein konstituierender Bestandteil der Registrierung ist und damit eine Pr\u00fcfpflicht der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde ausl\u00f6st. Aus unserer Sicht hat die Anmeldung zus\u00e4tzlicher Marken jedoch keinen Einfluss auf den Erf\u00fcllungsgrad der individuellen Herstellerverantwortung, da Mengenmeldungen auch nicht markenindividuell differenziert erfolgen. Es sei auch erw\u00e4hnt, dass Deutschland das einzige europ\u00e4ische Land ist, welches ohne erkennbaren Nutzen dem Attribut \u201cMarke\u201d einen so gro\u00dfen Stellenwert einr\u00e4umt. Die dadurch hervorgerufene b\u00fcrokratische Bremswirkung hingegen ist erheblich und verhindert f\u00fcr bereits vollst\u00e4ndig und ordnungsgem\u00e4\u00df registrierte Hersteller die M\u00f6glichkeit, auch kurzfristig (z. B. im Weihnachtsgesch\u00e4ft) Gesch\u00e4fte abzuschlie\u00dfen bzw. Umsatz zu generieren. Wir regen daher an, die gesetzliche Ausgestaltung so abzu\u00e4ndern, dass die Marke nicht konstituierender Bestandteil der Registrierung ist, sondern lediglich informativ (ohne Pr\u00fcfaufwand der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde) erfolgen kann.\r\n\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 55 Absatz 2 (a) der EU Batterieverordnung ist bei der Registrierung die \u201cchemische Zusammensetzung\u201d mit anzugeben. Weder in der EU-BattVO, noch im BattDG ist eine Definition dieses Begriffes erfolgt. Insbesondere im Zuge der zu erwartenden weiteren technischen Entwicklungen und der zunehmenden Komplexit\u00e4t von Batterien sollte hier eine genauere Definition des Begriffes erfolgen, bzw. anstatt \u201cchemische Zusammensetzung\u201d der Begriff \u201cchemisches System\u201d genutzt werden. Auch sollte die Bundesregierung hier unbedingt auf eine einheitliche paneurop\u00e4ische Gruppierung/Klassifizierung hinwirken, um die einmalige Chance nicht zu verpassen, den Herstellern europaweite einheitliche Klassifizierungen zu erm\u00f6glichen. Die chemische Zusammensetzung der Batterie stellt f\u00fcr den eigentlichen Registrierungsvorgang bei der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde keine notwendige Information dar und sollte daher idealerweise entfallen oder mindestens so weit wie m\u00f6glich gefasst werden. F\u00fcr Angaben zur chemischen Zusammensetzung sei an dieser Stelle vorrangig auf den Digitalen Batteriepass und ggf. die technische Dokumentation als Grundlage der zuk\u00fcnftig verpflichtenden EU-Konformit\u00e4tsbewertung f\u00fcr Batterien verwiesen. Die Daten sind somit \u2013 bei Bedarf \u2013 einsehbar.\r\n\r\n\u00a7 18 Pflichten der H\u00e4ndler\r\n\r\nBez\u00fcglich der R\u00fccknahmeverpflichtung von Batterien, \u201edie der H\u00e4ndler als Neubatterie in seinem Sortiment f\u00fchrt oder gef\u00fchrt hat\u201c w\u00fcnschen wir uns eine deutliche Konkretisierung. Es ist sicherlich nicht im Sinne des Gesetzgebers, dass H\u00e4ndler, die jemals Batterien einer gewissen Kategorie im Sortiment gef\u00fchrt haben, f\u00fcr alle Zeiten zur R\u00fccknahme verpflichtet sind. Eine m\u00f6gliche zeitliche Eingrenzung findet sich z.B. im \u00a717 Abs. 1a des Referentenentwurfes eines Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes des BMUV vom 02.05.2024 f\u00fcr E-Zigaretten. Aus unserer Sicht w\u00e4re eine zeitliche Begrenzung auf ein bis maximal drei Jahre verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\r\n\r\nEine weitere Unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der R\u00fccknahmeverpflichtungen der H\u00e4ndler ergibt sich aus der Formulierung in \u00a7 18 Absatz 1 Satz 1. Demnach m\u00fcssen H\u00e4ndler u. a. Industriebatterien \u201cunabh\u00e4ngig von Baugr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit im Handelsgesch\u00e4ft oder in dessen N\u00e4he unentgeltlich zur\u00fccknehmen\u201d. Wir weisen darauf hin, dass Industriebatterien gem\u00e4\u00df Definition (Artikel 3 Absatz 1 Nummer 13 EU-BattVO) sowohl mobile Campingspeicher mit unter 10 kg Gesamtgewicht sein k\u00f6nnen, als auch mehrere Tonnen schwere Gro\u00dfspeicher. F\u00fcr zweitgenannte Speicher w\u00e4ren station\u00e4re Kleinsth\u00e4ndler vermutlich mit einer kostenlosen R\u00fccknahme logistisch und technisch \u00fcberfordert. Hier w\u00fcrden wir empfehlen, eine eingrenzende Formulierung aufzunehmen, wie z.B. \u201cBatterien gleichen Einsatzbereiches und vergleichbarer Funktionalit\u00e4t\u201d. \r\n\r\n\u00a7 8 und 9 Zulassung von Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung \r\nund Sicherheitsleistung\r\n\r\nDass die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung einem umfangreichen Zulassungsverfahren folgen und Kriterien zur Leistungsf\u00e4higkeit erf\u00fcllen m\u00fcssen, sehen wir als wichtig und zielf\u00fchrend an. Sehr gro\u00dfe Bedenken haben wir jedoch bei dem Ansatz zur Berechnung der Sicherheitsleistungen in Form einer insolvenzsicheren Garantie. Im Zuge diverser Rechenbeispiele kommen wir auf abstrus hohe Sicherheitsleistungen, deren Erf\u00fcllung vermutlich dazu f\u00fchren wird, dass es nur wenigen Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung gelingen wird, f\u00fcr z.B. Industriebatterien entsprechende Besicherungen auf erste Anforderung zu erlangen. Auf Basis der aktuellen Entsorgungskosten w\u00fcrde ein Hausspeicher mit einem Gewicht von 60 kg eine Sicherheitsleistung in H\u00f6he von \u00fcber 800 \u20ac mit sich bringen! Bei einer f\u00fcr KMU realistischen Verkaufsmenge von z.B. 5.000 Speichern pro Jahr w\u00fcrde durch die Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung f\u00fcr dieses Unternehmen eine Sicherheitsleistung von \u00fcber 4 Mio. \u20ac zu erbringen sein. Der enorme Kostenhebel, der durch die Sicherheitsleistung entsteht, wird Finanzdienstleister vor die Herausforderung stellen, das Risiko eines Schadenseintritts zu bewerten, zu dem kein Gegenwert besteht, weshalb wir nicht davon ausgehen, dass Finanzdienstleister hierzu entsprechende Angebote unterbreiten werden. Die zweite Dimension dieses Problems wird sich bei den Herstellern, die diese Kosten zu tragen haben, einstellen. Diese haben gerade im innovativen Bereich neuer Batterietypen und -technologien noch nicht die ausk\u00f6mmlichen Margen etablierter Hersteller und ohnehin schon R\u00fcckstellungen f\u00fcr Gew\u00e4hrleistungsanspr\u00fcche zu bilden. Die Sicherheitsleistung wird zus\u00e4tzlich Liquidit\u00e4t kosten, die zu Lasten der Wettbewerbsf\u00e4higkeit gehen wird. Hierdurch w\u00e4re das ganze System gef\u00e4hrdet, denn zus\u00e4tzlich zu dem Problem der Hersteller wird es gerade f\u00fcr KMU (insbesondere innovative Startups) besonders schwierig, die Zulassung als Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung durch die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zu erhalten. \r\n\r\nGerne erl\u00e4utern und belegen wir Ihnen unsere Rechenbeispiele in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch.\r\n\r\nWir m\u00f6chten an dieser Stelle zum Ausdruck bringen, dass dieser vorgenannte Aspekt aus unserer Sicht den gr\u00f6\u00dften Webfehler im Entwurf darstellt und das Potential hat, es nahezu unm\u00f6glich zu machen, Speichersysteme (Industriebatterien) in gro\u00dfer Menge in den Markt zu bringen. Damit wird die Energiewende nachhaltig gef\u00e4hrdet.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nVERE e. V."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/3c/279917/Stellungnahme-Gutachten-SG2405300008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000980",
                "regulatoryProjectTitle": "ElektroG, VerpackG, BattG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Referentenentwurf zum Dritten Gesetz\r\nzur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes; \r\n\r\nIhr Schreiben vom 02.05.2024; \r\nAz. T II 3 - 3012/000-2022.003\r\n\r\nVielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs zum Dritten Gesetz zur \u00c4nderung des Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetzes und die M\u00f6glichkeit diesen zu kommentieren, die wir gerne wahrnehmen.\r\n\r\nDer VERE Verband ist erstaunt, dass ein vorbildlich gestartetes Gesetzgebungsverfahren unter Einbeziehung aller wichtigen Akteure und Fachleute auf diesem Gebiet mit dem Ziel, die Adressaten des ElektroG zur Eigeninitiative f\u00fcr einen gesteigerten Erfolg des Gesetzes einzuladen, ein \u00fcberschaubares Ergebnis hervorgebracht hat.\r\n\r\nWir verstehen, dass das Ergebnis dieses Gesetzgebungsverfahrens den derzeit maximal erzielbaren politischen Konsens widerspiegelt, auch wenn wahrscheinlich alle Beteiligten sich hier mehr Ambition und eine mutigere Entscheidungsfindung gew\u00fcnscht h\u00e4tten, so wie auch unser Verband.\r\n\r\nKeine der im vorliegenden Entwurf gezeigten Anpassungen wird die gro\u00dfen bekannten Probleme l\u00f6sen oder auch nur signifikant verbessern, auch nicht die Summe der Ma\u00dfnahmen. Die ambitionierten Ziele, die sich Deutschland in der Kreislaufwirtschaft gesetzt hat, bleiben auf der Strecke.\r\n\r\nIm Vorfeld wurde bereits h\u00e4ufig kritisiert, warum so kurz nach Inkraftsetzung des ElektroG 3 schon wieder eine Novelle angeschoben wird, ohne die Entfaltung der deutlichen und massiven Verbesserungen des ElektroG 3 wirken zu lassen, um darauf aufbauend weitere Ma\u00dfnahmen einzuleiten.\r\n\r\nZumindest unterst\u00fctzen alle in der Novelle vorgesehenen Ma\u00dfnahmen aus unserer Sicht das Gesamtziel. Deshalb haben wir an dem \u201eElektroG 3 Update\u201c des ElektroG 4 Entwurfs grunds\u00e4tzlich an keinem Punkt Kritik anzubringen.\r\n\r\nUnter den genannten Gesichtspunkten halten wir es eher f\u00fcr konstruktiv, die im Vorfeld im Rahmen der Stakeholderbefragung genannten Punkte nicht zu vergessen und bei sich ergebender Gelegenheit erneut vorzutragen sowie mit aktuellen Belegen zu begr\u00fcnden. Uns ist vollkommen klar, dass es am Willen und der Einsatzbereitschaft der Fachexperten, weder im Bundesumweltministerium, noch bei den anderen involvierten Parteien, mangelt.\r\n\r\nUnter inhaltlichen Gesichtspunkten erlauben wir uns lediglich zwei Hinweise: \r\n\r\n1.\tNr. 11 Buchstabe a), Unterpunkt aa). \r\nHier ist f\u00fcr uns nicht eindeutig, ob sich Hersteller, die von der Eigenr\u00fccknahme im Sinne einer Reduzierung ihrer AHK-Verpflichtungen profitieren, die Eigenr\u00fccknahmen auch zuk\u00fcnftig unterj\u00e4hrig auf die AHK anrechnen lassen k\u00f6nnen. Mit der derzeitigen Formulierung wird dies nach unserem Verst\u00e4ndnis ausgeschlossen, was eine Benachteiligung solcher Hersteller bedeuten w\u00fcrde.\r\n\r\n2.\tNr. 12, Buchstabe b)\r\nHier hat sich vermutlich ein redaktioneller Fehler eingeschlichen, wir nehmen an, es sollte Absatz 6 Satz 5 hei\u00dfen.\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen stehen wir Ihnen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nVERE e. V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}