{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-31T11:55:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-17T11:47:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T17:54:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30879,
                "validFromDate": "2024-06-11T17:54:22.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22931,
                "validFromDate": "2023-07-03T13:54:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T17:54:22.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22804,
                "validFromDate": "2023-06-30T14:43:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T13:54:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17921,
                "validFromDate": "2023-03-23T00:29:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T14:43:37.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8694,
                "validFromDate": "2022-05-31T11:55:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-23T00:29:11.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik (DGAP) e.V. engagiert sich f\u00fcr eine nachhaltige deutsche und europ\u00e4ische Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, die auf Demokratie, Frieden und Rechtsstaatlichkeit ausgerichtet ist. Die 1955 gegr\u00fcndete Organisation ist parteipolitisch unabh\u00e4ngig und pr\u00e4gt als Forschungs- und Mitgliederorganisation die au\u00dfenpolitische Debatte in Deutschland.\r\n\r\nExpertinnen und Experten der DGAP beraten Verantwortliche in Politik (insbesondere Bundesregierung und Bundestag), Wirtschaft und Zivilgesellschaft auf der Basis ihrer au\u00dfenpolitischen Forschungsarbeit und bilden k\u00fcnftige Entscheiderinnen und Entscheider in internationalen Leadership-Programmen aus.\r\n\r\nMit ihrer Arbeit verfolgt die DGAP das Ziel, fundierte au\u00dfenpolitische Entscheidungen zu erm\u00f6glichen, die informierte au\u00dfenpolitische Debatte in Deutschland zu f\u00f6rdern und die au\u00dfenpolitische Kompetenz in Deutschland weiterzuentwickeln.\r\n\r\nWeitere Informationen zur Arbeit der DGAP finden Sie auf der Webseite: https://dgap.org/de/ueber-uns  \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/d4/288452/DGAP-JA-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a7/85/288453/DGAP-Code-of-Conduct-DE.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 26.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2410001,
            "to": 2420000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Rauchstrasse",
            "streetNumber": "17/18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10787"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgap.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302542310",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://dgap.org/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Enders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Bialecki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "M\u00f6lling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kira",
                "lastName": "Vinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Meister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Schmucker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Shahin",
                "lastName": "Vall\u00e9e",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Victoria",
                "lastName": "Rietig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leonie",
                "lastName": "Stamm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florence",
                "lastName": "Schimmel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Monika",
                "lastName": "L\u00fcke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Loyle",
                "lastName": "Campbell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alena",
                "lastName": "Epifanova",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Aylin",
                "lastName": "Matl\u00e9",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Mu\u00f1oz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Milan",
                "lastName": "Ni\u010d",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anastasia",
                "lastName": "Pociumban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jacob",
                "lastName": "Ross",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "R\u00fchlig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benjamin",
                "lastName": "Tallis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Dominik",
                "lastName": "Tolksdorf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Valentin",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "Nikel",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Botschafter",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Mechthild",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Abdullah",
                "lastName": "Fahimi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ole",
                "lastName": "Spillner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Enders",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Graf Waldersee",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "Syndika",
                "lastName": "von Falkenhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Nikel",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2020-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Botschafter",
                        "supremeFederalAuthority": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "AA"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 2849,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 2849
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ausw\u00e4rtige Politik (DGAP) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 420001,
            "to": 430000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "- Institutionelle F\u00f6rderung\r\n- Projektf\u00f6rderung \u201eNormen im Cyberraum (2023-2025)\u201c\r\n- Projektf\u00f6rderung \u201eRisikoreduzierung und R\u00fcstungskontrolle in der Region Asien-Pazifik\u201c\r\n- Projektf\u00f6rderung \u201eZivile Stabilisierung \u2013 friedenspolitisches Bindeglied f\u00fcr erfolgreiche Sicherheitspolitik\u201c\r\n- Projektf\u00f6rderung \u201eDialogprozess Deutsche Klimaau\u00dfenpolitikstrategie\u201c\r\n- Projektf\u00f6rderung \u201eThink Tanks Ukraine\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung \u201eExterne Dimensionen der Migrationspolitik\u201c",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung \u201eDeutsche Sicherheitspolitik\u201c",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003566/30879",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T17:54:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/3d/288454/Lobbyregister-Detailansicht-R003566-2024-06-11_17-54-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T17:54:22.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 30879,
    "registerNumber": "R003566",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}