{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-20T16:34:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-01T14:58:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-05T11:39:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41032,
                "validFromDate": "2024-07-05T11:39:51.000+02:00",
                "version": 18,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41029,
                "validFromDate": "2024-07-05T10:45:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T11:39:51.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39310,
                "validFromDate": "2024-06-26T10:38:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-05T10:45:01.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38900,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:21:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T10:38:03.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37498,
                "validFromDate": "2024-06-17T20:24:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:21:05.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37497,
                "validFromDate": "2024-06-17T20:19:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T20:24:47.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37493,
                "validFromDate": "2024-06-17T18:01:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T20:19:14.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37433,
                "validFromDate": "2024-06-17T16:51:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T18:01:08.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36645,
                "validFromDate": "2024-06-12T10:16:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T16:51:25.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30692,
                "validFromDate": "2024-03-15T15:12:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T10:16:34.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25273,
                "validFromDate": "2023-08-30T09:48:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-15T15:12:45.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25267,
                "validFromDate": "2023-08-30T09:11:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-30T09:48:13.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10675,
                "validFromDate": "2022-12-20T16:34:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-30T09:11:26.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der MVFP Medienverband der freien Presse e.V. ist die Interessenvertretung der deutschen Zeitschriftenverlage. Die Mitgliedsverlage geben insgesamt \u00fcber 6.700 Zeitschriftentitel in klassischer Form und in digitalen Varianten heraus. Sie verk\u00f6rpern damit rund 90% des deutschen Zeitschriftenmarktes. Zu den Mitgliedern des MVFP z\u00e4hlen international agierende und bekannte Verlagsh\u00e4user; 95% der Mitglieder sind kleine oder mittlere Unternehmen.\r\nDer MVFP vertritt national und international die publizistischen, kulturellen und wirtschaftlichen Interessen der Zeitschriftenverlage mit dem Ziel\r\n- f\u00fcr alle Belange einer freiheitlichen Presse einzutreten\r\n- die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Verlage in den Medienm\u00e4rkten zu st\u00e4rken\r\n- die politischen und rechtlichen Rahmenbedingungen den Anforderungen der Verlage entsprechend mitzugestalten\r\n- Marktstandards zu definieren und Dienstleistungen f\u00fcr Mitgliedsverlage zu erbringen\r\n- eine zeitgem\u00e4\u00dfe journalistische und medienkaufm\u00e4nnische Aus- und Fortbildung zu f\u00f6rdern ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/66/331328/MVFP-Rechenschaftsbericht-GJ-2022_23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Markgrafenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10969"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@mvfp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930726298102",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mvfp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Fiedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Platte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Scherzer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlef",
                "lastName": "Koenig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars Joachim ",
                "lastName": "Rose",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Alfons ",
                "lastName": "Schr\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Welte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Knapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Koenig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bianca",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Pohlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lars Joachim ",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Rose",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alfons ",
                "function": "Mitglied des Vorstands und Schatzmeister ",
                "lastName": "Schr\u00e4der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands ",
                "lastName": "Welte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Zeithammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 350,
            "totalCount": 351
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ZAW Zentralverband der deutschen Werbewirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "EMMA European Magazines Media Association"
            },
            {
                "membership": "FIPP International Federation of Periodical Press"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "MVFP Medienverband der freien Presse e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2990001,
            "to": 3000000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-06-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-07-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003990/41032",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T20:24:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/2f/331331/Lobbyregister-Detailansicht-R003990-2024-07-05_11-39-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-05T11:39:51.000+02:00",
        "version": 18
    },
    "registerEntryId": 41032,
    "registerNumber": "R003990",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zeitungen und Zeitschriften sind derzeit gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Satz 1 Post-Universaldienstleistungsverordnung (PUDLV) vom Universaldienstleister im Rahmen des betrieblich Zumutbaren bedarfsgerecht zu bef\u00f6rdern. Ihre Zustellung hat gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Satz 2 in Verbindung mit \u00a7 2 Nummer 5 PUDLV mindestens einmal werkt\u00e4glich zu erfolgen. In \u00a7 18 Absatz 3 Postgesetz (PostG) werden Zeitungen und Zeitschriften nun mit Warensendungen und B\u00fcchern gleichgesetzt, sodass diese alle gleicherma\u00dfen im Rahmen des betrieblich Zumutbaren bedarfsgerecht vom Universaldienstleister zu bef\u00f6rdern\r\nsind. Der Gesetzesentwurf stellt nicht sicher, dass periodisch erscheinende Presseerzeugnisse am Erscheinungstag die Abonnenten erreichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0677-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "677/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002616",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zum Postrechtsmodernisierungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der MVFP Medienverband der freien Presse e.V. begr\u00fc\u00dft auch im Namen der professionellen Seminaranbieter in Deutschland grunds\u00e4tzlich den Entwurf zur Neufassung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG, mit dem die Vorgaben und die Terminologie des Art. 132 Abs. 1 Buchst. i und j MwStSystRL in nationales Recht umgesetzt werden sollen.\r\nVor allem ist f\u00fcr die gewerblichen Seminaranbieter aufgrund des Vorsteuerabzugsrechts aus den Eingangsleistungen besonders begr\u00fc\u00dfenswert, dass Fortbildungsleistungen weiterhin steuerpflichtig sind, wenn die Seminaranbieter mit Gewinnerzielungsstreben aktiv sind.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002617",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/4c/294822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170130.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002617",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum Jahressteuergesetz 2024 ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zur \u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes in Artikel 21 - Steuerbefreiung von Bildungsleistungen - des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 (nachfolgend JStG 2024) Bearbeitungsstand 8. Mai 2024\r\nDer MVFP Medienverband der freien Presse e.V. begr\u00fc\u00dft auch im Namen der professionellen Seminaranbieter in Deutschland grunds\u00e4tzlich den Entwurf zur Neufassung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG, mit dem die Vorgaben und die Terminologie des Art. 132 Abs. 1 Buchst. i und j MwStSystRL in nationales Recht umgesetzt werden sollen.\r\nVor allem ist f\u00fcr die gewerblichen Seminaranbieter aufgrund des Vorsteuerabzugsrechts aus den Eingangsleistungen besonders begr\u00fc\u00dfenswert, dass Fortbildungsleistungen weiterhin steuerpflichtig sind, wenn die Seminaranbieter mit Gewinnerzielungsstreben aktiv sind.\r\nAllerdings greift der Referentenentwurf des JStG 2024 in wesentlichen Punkten zu kurz, woraus sich f\u00fcr uns folgende Petita ergeben:\r\n\u2022\r\nAusweitung der R\u00fcckausnahme des \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E auf die Ausbildung und berufliche Umschulung.\r\n\u2022\r\nKlarstellung in der Abgrenzung zwischen Ausbildung und Fortbildung.\r\n\u2022\r\nAbgrenzung vom Begriff der \u201eanderen Einrichtung\u201c\r\n\u2022\r\nKlarstellung zu den Referenten- bzw. Dozentenleistungen \u2013 mit oder ohne Umsatzsteuer.\r\nWir bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich, dass der Referentenentwurf f\u00fcr Einrichtungen mit Gewinnerzielungsabsicht f\u00fcr den Bereich der Fortbildungen eine R\u00fcckausnahme der generellen Umsatzsteuerbefreiung vorsieht. Die R\u00fcckausnahmen sollten f\u00fcr Einrichtungen mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht aber auch die Leistungen der Ausbildung und der beruflichen Umschulung f\u00fcr Einrichtungen umfassen und sich nicht lediglich auf Fortbildungen beschr\u00e4nken.\r\n2\r\nDer derzeitige Vorschlag des Referentenentwurfs f\u00fchrt f\u00fcr gewerbliche Seminaranbieter, zu denen vielfach Tochtergesellschaften oder Teilbetriebe von Unternehmen des Verlags- und Pressewesens geh\u00f6ren, zu erheblichen Unsicherheiten in der zuk\u00fcnftigen Handhabung und Abrechnung, da nach derzeitiger Einsch\u00e4tzung des Entwurfs sowohl Aus- als auch Fortbildungsleistungen erbracht werden. Zudem erh\u00f6ht der Referentenentwurf aufgrund des mit der Steuerbefreiung einhergehenden Verlustes der Vorsteuerabzugsm\u00f6glichkeit aus Eingangsleistungen die mit den Bildungsleistungen verbundenen Kosten und f\u00fchrt damit zu einer Verteuerung dieser Leistungen. Denn letztlich m\u00fcssen die nicht zum Vorsteuerabzug berechtigenden Kosten aus bezogenen Eingangsleistungen (darunter fallen beispielweise Umbaukosten f\u00fcr Seminarr\u00e4ume, Kosten im Zusammenhang mit der Erstellung der Unterrichtsmaterialien, Mietkosten etc.) von dem gewerblichen Seminaranbieter in die Kostenkalkulation und damit in die Berechnung des Entgelts f\u00fcr die Bildungsleistungen eingepreist werden. Jedoch kann eine auf diese Weise entstehende Verteuerung von Bildungsleistung der Seminaranbieter nicht im Sinne der Bundesregierung sein. Die Bildung in Form von Ausbildung, beruflicher Umschulung und Fortbildung ist ein erheblicher Faktor f\u00fcr den gesamten Erfolg der deutschen Wirtschaft. Gute und preiswerte Bildungsm\u00f6glichkeiten und gut ausgebildete Mitarbeiter sind f\u00fcr die Unternehmen in der Bundesrepublik Deutschland ein wesentlicher Standortvorteil.\r\nDaher ist es unseres Erachtens sinnvoll, die von den gewerblichen Seminaranbietern erbrachten Bildungsleistungen in noch gr\u00f6\u00dferen Umfang als mit dem Gesetzentwurf vorgesehen aus der Steuerbefreiung auszuschlie\u00dfen. Unternehmen, die eine \u201esystematische Gewinnerzielung anstreben\u201c (siehe \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 UStG i.d.F. des JStG-E) sollten daher nicht nur im Bereich der Fortbildung, sondern auch im Bereich der Ausbildung und beruflichen Umschulung von der Steuerbefreiung ausgenommen werden. Der Unionsrechtsgesetzgeber er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten mit Art. 133 Abs. 1 Buchst. a MwStSystRL diese M\u00f6glichkeit.\r\nBildungsleistungen, die von Einrichtungen ohne systematische Gewinnerzielungsabsicht erbracht werden, sollten hingegen in den vorgesehenen Anwendungsbereich der Steuerbefreiung fallen. Die von uns vorgeschlagene Ausweitung der Steuerpflicht benachteiligt somit keine Form der verschiedenen Bildungsleistungen. Sofern eine\r\n3\r\nBildungsleistung von einem Arbeitgeber (Freiberufler, Gewerbetreibenden) und damit von einem umsatzsteuerrechtlichen Unternehmer f\u00fcr seine Mitarbeiter bezogen wird, w\u00fcrde eine Steuerpflicht dieser Leistungen aufgrund des regelm\u00e4\u00dfig bestehenden Vorsteuerabzugsrechts nicht zu einer endg\u00fcltigen Belastung mit Umsatzsteuer f\u00fchren. Selbst f\u00fcr nicht vorsteuerabzugsberechtigte Unternehmer w\u00fcrde durch die Neuregelung kein Nachteil geschaffen und insbesondere keine Verteuerung der Bildungsleistungen herbeigef\u00fchrt werden, da den gewerblichen Seminaranbietern noch der Vorsteuerabzug verbliebe. Ausweislich der Berechnungen der gewerblichen Seminaranbieter aus dem Jahr 2013 verteuert eine Steuerfreiheit der Seminarleistungen aufgrund des fehlenden Vorsteuerabzugs die Kosten auf der Eingangsseite um 16%.\r\nDie vorgeschlagene Vorgehensweise benachteiligt daher niemanden, gibt aber gewerblichen Seminaranbietern die M\u00f6glichkeit, ihre Leistungen insgesamt steuerpflichtig zu erbringen und damit auch den Vorsteuerabzug aus Eingangsleistungen zu erhalten.\r\nAlternativ regen wir an, dass die Begrifflichkeit \u201eandere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen\u201c sich nur auf Unternehmer (\u201eEinrichtungen\u201c i.S.d. der MwStSystRL sind Unternehmer unabh\u00e4ngig von ihrer handels- oder zivilrechtlichen Verfasstheit) bezieht, welche ihrerseits eine staatliche Akkreditierung bzw. Zulassung als Bildungsbetrieb f\u00fcr die Erlangung eines beruflichen und schulischen Abschlusses erlangt haben.\r\nVerbliebe es bei der derzeit vorgesehenen Steuerpflicht allein der Fortbildungsleistungen (sofern die leistende Einrichtung eine systematische Gewinnerzielung anstrebt), so w\u00fcrden Abgrenzungsprobleme zur Ausbildung und beruflichen Umschulung auftreten. Dies bringt erhebliche Probleme in der Abwicklung mit sich und f\u00fchrt voraussichtlich zu unbeabsichtigten Finanzstreitverfahren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Steuerpflicht der Fortbildungsleistungen, weil diese die vorstehend beschriebenen Vorsteuerabzugsm\u00f6glichkeiten und damit Minderung der Kostenquote erm\u00f6glicht. Die in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs aufgef\u00fchrte Abschaffung des Bescheinigungsverfahren nach Abschn. 4.21.5. UStAE f\u00fchrt, entgegen der dort vertretenen Auffassung, nicht zu mehr Rechtssicherheit, da im Bereich der Bildungsleistungen die jeweilige Landesbeh\u00f6rde auf Grund der jahrelangen Erfahrung \u00fcber die Einordnung und Vergleichbarkeit von Leistungen sachn\u00e4her entscheiden kann, als eine\r\n4\r\nFinanzbeh\u00f6rde. Die Abgrenzung der Fortbildung zur Ausbildung bzw. beruflichen Umschulung wiederum ist nach den Mitgliedsunternehmen flie\u00dfend und l\u00e4sst eine rechtsichere Anwendung der Neuregelung nicht zu.\r\nDie derzeitige Fassung des Referentenentwurf lautet:\r\nArt. 21 Nr. 4 Buchst. b JStG-E (S. 58 f.):\r\n\u201eVon den unter \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 fallenden Ums\u00e4tzen sind steuerfrei:\r\nNr. 21\r\na) Schul- und Hochschulunterricht, Aus- und Fortbildung sowie berufliche Umschulung und damit eng verbundene Lieferungen und sonstige Leistungen, die durch Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die mit solchen Aufgaben betraut sind, oder durch andere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen erbracht werden. F\u00fcr die Steuerbefreiung der Fortbildung und der damit eng verbundenen Lieferungen und sonstigen Leistungen, die durch die in Satz 1 genannten anderen, allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, gilt dies nur, wenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden,\r\nb) Schul- und Hochschulunterricht, der von Privatlehrern erteilt wird. F\u00fcr die in den Nummern 15b und 15c bezeichneten Leistungen kommt die Steuerbefreiung nur unter den dort genannten Voraussetzungen in Betracht\"\r\nWir regen dringend folgende \u00c4nderungen an:\r\nPetitum 1: Ausweitung der R\u00fcckausnahme des \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E auf die Ausbildung und berufliche Umschulung, wenn diese von Einrichtungen mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht angeboten werden.\r\n5\r\nWir schlagen vor, \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\u201eF\u00fcr die Steuerbefreiung der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung und der damit eng verbundenen Lieferungen und sonstigen Leistungen, die durch die in Satz 1 genannten anderen, allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, gilt dies nur, wenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden,\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E sind Fortbildungsleistungen nur dann befreit, wenn sie durch die in Satz 1 genannten anderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, sofern diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, nicht verteilen, sondern zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwenden. Diese aus Art. 132 Abs. 1 Buchst. i MwStSystRL in nationales Recht umgesetzte Einschr\u00e4nkung der Steuerbefreiung hat ihre unionsrechtliche Grundlage in Art. 133 S. 1 Buchst. a MwStSystRL.\r\nNicht nachvollziehbar ist, warum sich die R\u00fcckausnahme von der Steuerbefreiung f\u00fcr derartige Leistungen von Einrichtungen mit Gewinnerzielungsabsicht lediglich auf Fortbildungsleistungen beschr\u00e4nkt. Nach Art. 133 S. 1 Buchst. a MwStSystRL k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten die Steuerbefreiung nach Art. 132 Abs. 1 Buchst. i f\u00fcr Einrichtungen, welche keine Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts sind, im Einzelfall von der Erf\u00fcllung einer oder mehrerer der in Art. 133 MwStSystRL genannten Voraussetzungen abh\u00e4ngig machen. Auf unionsrechtlicher Ebene ist also auch eine Ausdehnung der R\u00fcckausnahme von der Steuerbefreiung auf s\u00e4mtliche Arten von Bildungsleistungen, also auch auf Ausbildungsleistungen und berufliche Umschulungsleistungen gewerblicher Seminaranbieter m\u00f6glich.\r\n6\r\nHandelt die bildungsleistende Einrichtung mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht, nimmt die aktuelle Fassung des Referentenentwurfs lediglich die Fortbildung von der Steuerbefreiung aus. Dies erfordert die Notwendigkeit, Fortbildungs- von Ausbildungsleistungen und beruflicher Umschulung abzugrenzen.\r\nIn dem Referentenentwurf des JStG wird keine definitorische Abgrenzung der Fortbildungsleistungen von Ausbildungsleistungen und solchen beruflicher Umschulung vorgenommen. Die Ausf\u00fchrungen in den Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfs erm\u00f6glichen unseres Erachtens in der Praxis keine trennscharfe Abgrenzung. Zudem kommt den Begr\u00fcndungen des JStG-E keine rechtswirksame Bedeutung zu. Dies wird voraussichtlich zu unbeabsichtigten Finanzstreitverfahren f\u00fchren.\r\nDaher fordern wir im Sinn der Rechtsanwendersicherheit die Ausbildung und berufliche Umschulung mit in die R\u00fcckausnahme (Steuerpflicht) einzubeziehen, wenn systematische Gewinnerzielungsabsicht der bildungsleistenden Einrichtung vorliegt.\r\nPetitum 2: Klare Abgrenzung zwischen Ausbildung, Fortbildung und beruflicher Umschulung\r\nMit gleichem Ziel der Erlangung der unionsrechtlich gebotenen Rechtsklarheit und Rechtssicherheit f\u00fcr den Leistenden, welcher als zwangsverpflichteter Steuereinsammler des Staates nicht der Steuerdestinatar ist und dennoch die Last der zutreffenden Rechtsanwendung tr\u00e4gt, fordern wir die Definitionen der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung in den Gesetzestext oder zumindest mit weiteren Beispielen in ein Einf\u00fchrungsschreiben zu der Neuregelung in Anpassung des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses aufzunehmen. Art. 44 MwSt-DVO (VO 282/2011) enth\u00e4lt bedauerlicherweise eine derartige Klarstellung nicht, so dass der nationale Gesetzgeber gefordert ist, Rechtsklarheit und Rechtsanwendungssicherheit zu schaffen.\r\n7\r\nPetitum 3: Klarstellung und Abgrenzung vom Begriff der \u201eanderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtung\u201c\r\nAlternativ sollten die Begriffe \u201eandere allgemeinbildende Einrichtungen\u201c oder \u201eberufsbildende Einrichtungen\u201c i.S.d. \u00a7 4 Nr. 21 Buchst. a S. 1 UStG i.d.F. des JStG-E enger gefasst werden, so dass gewerbliche Seminaranbieter nicht unter diese Begrifflichkeit fallen.\r\nDen Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfs zu \u00a7 4 Nr. 21 UStG ist zu entnehmen, dass allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen in diesem Sinne im Bereich der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung z.B. Erg\u00e4nzungsschulen sind, die nach Landesrecht anerkannt sind bzw. deren Betrieb nach Landesrecht anzuzeigen ist, und weitere Bildungseinrichtungen, deren Leistungen ihrer Art nach den Zielen der beruflichen T\u00e4tigkeit dienen.\r\nEs w\u00e4re dienlich, in \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 1 UStG i.d.F. des JStG-E aufzunehmen, dass die anderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen in ihrer Funktionalit\u00e4t einer \u00f6ffentlichen Einrichtung entsprechen m\u00fcssen und diese Entsprechung durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde festgestellt wird oder eine Zulassung / Akkreditierung der Einrichtung erfordert, wobei Akkreditierungen von Berufsbildungseinrichtungen auch f\u00fcr die Eingangsleistungen der Referenten/Dozenten, welche ihrerseits \u201eandere Einrichtungen\u201c sind, gelten. Der EuGH-Rechtsprechung im Urteil MDDP (EuGH, Urt. v. 28.11.2013, C-319/12, ECLI:EU:2013:778) ist zu entnehmen, dass Art. 132 Abs. 1 Buchst. i MwStSystRL untersagt, s\u00e4mtliche Bildungsdienstleistungen zu befreien, ohne dass die Zielsetzung nicht \u00f6ffentlicher Einrichtungen, die diese Leistung erbringen, ber\u00fccksichtigt wird. Da aber die MwStSystRL nicht festlegt unter welchen Voraussetzungen die vergleichbare Zielsetzung anerkannt werden kann, f\u00e4llt diese Aufgabe in die Verantwortung der jeweiligen Mitgliedstaaten.\r\nUm klare und einfach handhabbare Abgrenzungen zu erm\u00f6glichen, schlagen wir folgenden Wortlaut in Erg\u00e4nzung vor:\r\n\u201eEinrichtungen im Sinne des Satzes 1 sind Einrichtungen, die Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermitteln, die durch eine staatliche Beh\u00f6rde best\u00e4tigt geeignet sind, einen Schul- und Hochschulabschluss oder einen Berufsabschluss zu erwerben\u201c.\r\n8\r\nPetitum 4: Behandlung der Leistungen der Referenten / Dozenten\r\nReferenten und Dozenten sind ausweislich der Gesetzesbegr\u00fcndung ihrerseits als \u201eandere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtung\u201c unter den gleichen Voraussetzungen, wie die Bildungsdienstleister steuerbefreit oder steuerpflichtig. Wir bitten dieses explizit in einem Einf\u00fchrungsschreiben in \u00c4nderung des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses klarzustellen, damit keine Rechtsunsicherheiten und Streitigkeiten in sp\u00e4teren Au\u00dfenpr\u00fcfungen aufkommen.\r\nNichtbeanstandungsfrist\r\nWie bereits oben erw\u00e4hnt, begr\u00fc\u00dfen die Verfasser dieser Stellungnahme ausdr\u00fccklich, dass sich das Bundesfinanzministerium um Klarstellungen des Anwendungsbereichs der Steuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen bem\u00fcht. Problematisch ist allerdings, dass aktuell bereits die Bildungsangebote f\u00fcr das Jahr 2025 geplant und bepreist bzw. kalkuliert sind und zivilrechtliche Verpflichtungen mit Zulieferern und Dienstleistern eingegangen wurden. Aus diesem Grunde sollte eine Nichtbeanstandungsfrist, die eine Fortf\u00fchrung der bisherigen Regelungen bis zum 31.12.2025 erm\u00f6glicht, einger\u00e4umt werden."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme zum Jahressteuergesetz 2024 "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "der MVFP Medienverband der freien Presse e.V. und der B\u00f6rsenverein des Deutschen Buchhandels e.V. vertreten eine Vielzahl deutscher Verlagsh\u00e4user und Unternehmen, welche auch im Bildungsbereich mit Seminarangeboten t\u00e4tig sind. Augenblicklich erreichen uns Problemstellungen, welche durch die \u00c4nderungen des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses mit BMF-Schreiben vom 29.04.2024, Umsatzsteuerliche Einordnung von Ums\u00e4tzen aus Online-Veranstaltungsdienstleistungen und weiteren Online-Dienstleistungsangeboten, III C 3 - S 7117-j/21/10002:004; DOK 2024/0136327, hervorgerufen werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002618",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zum BMF-Schreiben vom 29. April 2024 zur umsatzsteuerlichen Einordnung von Ums\u00e4tzen aus Online-Veranstaltungsdienstleistungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Gutachten zum geplanten Gesetz zur Arbeitszeiterfassung: Forderung Arbeitszeiterfassung im Medienbereich angemessen gestalten.\r\n\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002619",
                "statements": [],
                "title": "Gutachten zum geplanten Gesetz zur Arbeitszeiterfassung "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der MVFP spricht sich gegen jede weitere Beschr\u00e4nkung von Werbung in der freien Presse und anderen Medien aus, da diese Werbung wesentlich zur Finanzierung eben dieser Medien beitr\u00e4gt. Die bislang bekannt gewordenen Pl\u00e4ne f\u00fcr ein KLWG bedrohen die ohnehin \u00e4u\u00dferst schwierige Finanzierung freier gedruckter und digitaler Zeitschriften und Zeitungen sowie sonstiger Medien.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004882",
                "statements": [],
                "title": "Kinder-Lebensmittel-Werbegesetz (KLWG) mit Beschr\u00e4nkungen von Werbung in der freien Presse"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Digitale Presse ist infolge geltenden Datenschutzrechts f\u00fcr wesentliche Funktionen unter Einschluss ihrer Finanzierung auf Einwilligungen ihrer Leser angewiesen. Deshalb ist das Recht der Presse zur eigenst\u00e4ndigen Abfrage und Verwaltung dieser Einwilligungen unabdingbar und deshalb ist die Freiwilligkeit der Einbindung anerkannter Dienste zur Einwilligungsverwaltung durch Presseangebote unverzichtbar, soll Pressefreiheit in einer digitalen Welt erhalten werden. Dazu z\u00e4hlt auch der Schutz der presseeigenen Einwilligungsverwaltung gegen die Unterdr\u00fcckung etc. von Einwilligungen durch Browser oder andere Zugangssoftware. Dieser Schutz darf in keinem Fall geringer ausfallen als der Schutz von Einwilligungsverwaltungssoftware.     ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-einwilligungsverwaltungsverordnung.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-06-01",
                    "title": "Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach dem Telekommunikation-Telemedien-Datenschutz-Gesetz"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                        "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                        "en": "Communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004883",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung \u00fcber Dienste zur Einwilligungsverwaltung nach dem Telekommunikation-Telemedien-Datenschutzgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Entwurf der EU-Kommission aus dem Jahre 2008 f\u00fcr eine 5. Antidiskriminierungsrichtlinie der EU enth\u00e4lt entgegen dem Vorschlag des EU-Parlaments aus dem Jahr 2009 immer noch keine Ausnahme f\u00fcr die Bereiche Medien und Werbung. Bereits im Jahre 2003 hatte die EU-Kommission erkannt:  \u201eDurch das Diskriminierungsverbot d\u00fcrfen andere Grundrechte [...] einschlie\u00dflich der Medienfreiheit und des Medienpluralismus\u201c \u201enicht beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, weswegen es nicht \u201ef\u00fcr Medien- und Werbeinhalte\u201c gelten soll.\u201c Dementsprechend bestimmt Art. 3 Abs. 3 der Richtlinie 2004/113/EG, dass die Richtlinie nicht \u201ef\u00fcr den Inhalt von Medien und Werbung\u201c gilt (ABl. L 373/40 v. 21.12.2004). Ohne eine solche Ausnahme darf die Bundesregierung auch der 5. Antidiskriminierungsrichtlinie nicht zustimmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004884",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/97/313744/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260050.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                        "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                        "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004884",
                        "regulatoryProjectTitle": "5. Antidiskriminierungsrichtlinie der EU",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nEntwurf einer EU-Richtlinie\r\nzur Anwendung des Grundsatzes der Gleichbehandlung ungeachtet der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Ausrichtung\r\n(5. Antidiskriminierungsrichtlinie)\r\n\r\nKurzposition der deutschen Wirtschaft\r\n15.05.2024\r\n\r\nI.\tEinleitung\r\n\r\nIm Jahr 2008 hat die EU-Kommission dem Rat und dem EU-Parlament einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie vorgelegt, der Betroffene vor Diskriminierungen wegen bestimmter, in Art. 1 der Richtlinie abschlie\u00dfend genannter Merkmale sch\u00fctzen soll. Intendiert wird ein Diskriminierungsschutz wegen unterschiedlicher Behandlung aufgrund der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung auch im Bereich des Zivilrechts. Ausdr\u00fccklich genannt wird der Zugang zu und die Versorgung mit G\u00fctern und Dienstleistungen, die der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehen (Art. 3 lit. d.).\r\n\r\nDer Richtlinienentwurf wurde im Rat 16 Jahre ergebnislos diskutiert, da die erforderliche Einstimmigkeit nicht erzielt werden konnte. Anfang 2024 hat die amtierende Ratspr\u00e4sidentschaft den Entwurf erneut zur Diskussion gestellt und hierzu eine geringf\u00fcgig modifizierte Fassung vorgelegt. Dabei wird das Ziel verfolgt, den Entwurf noch im ersten Halbjahr 2024 im Rat zu verabschieden.\r\n\r\nDer Richtlinienentwurf h\u00e4tte in der vorliegenden Fassung im Zivilrechtsverkehr erhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Die geplanten Regeln w\u00fcrden in das etablierte und bew\u00e4hrte nationale Antidiskriminierungsrecht eingreifen und an einzelnen Stellen \u00c4nderungen erfordern, die mit erheblichen praktischen Problemen, wirtschaftlichen Belastungen, unangemessenen Ergebnissen sowie Eingriffen in die Presse- und Medienfreiheit verbunden w\u00e4ren. Die Wirtschaft betrachtet den Diskussionsprozess auf EU-Ebene, der ohne Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit stattfindet, mit erheblicher Sorge. Nach 16 Jahren w\u00e4re unbedingt eine erneute Konsultation der Medien- und Wirtschaftsverb\u00e4nde und eine anschlie\u00dfende Ber\u00fccksichtigung der Interessen betroffener Unternehmen geboten, bevor eine Beschlussfassung im Rat erfolgt.\r\n\r\nIm Folgenden erl\u00e4utern gro\u00dfe Verb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft ihre Position zu dem EU-Normgebungsvorhaben und konzentrieren sich dabei auf die geplanten, f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr relevanten Regelungen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nII.\tGrunds\u00e4tzliches\r\n\r\nDie beteiligten Wirtschafts- und Medienverb\u00e4nde bekennen sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnen daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzen gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\n\r\nNeue EU-Regeln zum Diskriminierungsschutz d\u00fcrfen daher nicht unangemessen in den Zivilrechtsverkehr der Unternehmen mit Verbraucher, sowie der Presse- und Medienfreiheit eingreifen. Erforderlich sind Differenzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Branchen, soweit eine unterschiedliche Behandlung sachlich gerechtfertigt ist. Der Katalog der Diskriminierungsmerkmale darf insbesondere nicht dazu f\u00fchren, dass Menschen mit gesellschaftlich unerw\u00fcnschten, z. B. demokratie- oder das friedliche Zusammenleben gef\u00e4hrdenden Positionen eine Gleichbehandlung und damit eine faktische Akzeptanz ihrer verfehlten \u201eWeltanschauung\u201c erzwingen k\u00f6nnen. Ebenso sollte der EU-Normgeber sicherstellen, dass die geplanten Neuregelungen keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie und wirtschaftliche Belastung bei den Unternehmen ausl\u00f6sen und eine rechtssichere Umsetzung immer m\u00f6glich ist. \r\n\r\nDer vorliegende Richtlinienentwurf ber\u00fccksichtigt diese Pr\u00e4missen nicht hinreichend.\r\n\r\nWegen des bestehenden und bew\u00e4hrten nationalen Antidiskriminierungsrechts bestehen berechtigte Zweifel, ob eine EU-rechtliche Regelung \u00fcberhaupt erforderlich ist. Da die nationalen Bestimmungen bereits durch die Rechtsprechung ausgeformt wurden, w\u00fcrden die neuen EU-Vorgaben unn\u00f6tige neue Rechtsunsicherheiten und Probleme bei der praktischen Anwendung schaffen. Wir empfehlen daher, von dem EU-Regelungsvorhaben Abstand zu nehmen. Soweit dies den im Rat vertretenen nationalen Regierungen aus politischen Gr\u00fcnden nicht opportun erscheint, muss der Richtlinienentwurf mindestens erheblich \u00fcberarbeitet werden. Eine Beschlussfassung in Form eines Schnellschusses sollte daher unterbleiben.\r\n\r\n\r\nIII.\tProblematische Regelungsvorhaben und Position\r\n\r\n1.\tDiskriminierungsmerkmale (Art. 1)\r\n\r\nMit Art. 1 soll ein Katalog mit Diskriminierungsmerkmalen eingef\u00fchrt werden. Diese entsprechen weitgehend den bereits auf nationaler Ebene (\u00a7 1 AGG) etablierten Vorgaben und sind insofern grunds\u00e4tzlich unproblematisch.\r\n\r\nBedenken bestehen jedoch im Hinblick auf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201eWeltanschauung\u201c. Eine \u201eWeltanschauung\u201c wird als Aussage zur Welt im Ganzen und zur Stellung des Menschen in der Welt definiert. Daher ist nicht ausgeschlossen, dass Anschauungen, welche mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung unvereinbar sind oder diese sogar aktiv bek\u00e4mpfen, unter den Begriff der \u201eWeltanschauung\u201c subsumiert werden. Auch Auffassung zur \u00dcberlegenheit bestimmter Personengruppen, Religionen oder V\u00f6lkern sowie zu autorit\u00e4ren Herrschaftsformen wie sie z. B. von Islamisten, der faschistischen oder nationalsozialistischen Lehre oder im Kommunismus vertreten werden, enthalten n\u00e4mlich Auffassungen zur Stellung der Menschen in der Welt und in der Gesellschaft, auch wenn diese in die Irre gehen und v\u00f6llig inakzeptabel sind.\r\n\r\nMit guten Gr\u00fcnden hat der deutsche Gesetzgeber daher darauf verzichtet, die \u201eWeltanschauung\u201c in den Katalog der Diskriminierungsmerkmale f\u00fcr den Bereich des Zivilrechts (\u00a7 19 AGG) aufzunehmen.  Verfehlte, den gesellschaftlichen Frieden und die freiheitlich-demokratische Grundordnung gef\u00e4hrdende Weltbilder d\u00fcrfen keinen Diskriminierungsschutz genie\u00dfen. Unternehmen brauchen in diesen F\u00e4llen dringend Differenzierungsm\u00f6glichkeiten, auch um zum Schutz ihrer \u00f6ffentlichen Reputation eine Zusammenarbeit mit entsprechenden Personen vermeiden zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nAuf das Diskriminierungsmerkmal der \u201eWeltanschauung\u201c sollte daher f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr verzichtet werden.\r\n\r\n2.\tRechtfertigungsm\u00f6glichkeiten (Art. 2 Abs. 3 Nr. 5a. und 7.)\r\n\r\nMit R\u00fccksicht auf die legitimen Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Versicherungs- und Kreditwirtschaft erm\u00f6glicht Art. 2 Abs. 3 Nr. 7 unterschiedliche Pr\u00e4mien, Versicherungsleistungen, Preise, Geb\u00fchren oder Entgelte bei der Erbringung der Leistungen dieser Branchen, soweit die differenzierte Behandlung objektiv und angemessen durch ein rechtm\u00e4\u00dfiges Ziel gerechtfertigt ist. Mit dieser Rechtsfertigungsm\u00f6glichkeit wird nicht nur verhindert, dass die Gesch\u00e4ftsmodelle der Versicherungs- und Kreditwirtschaft gef\u00e4hrdet werden. Vielmehr liegen Differenzierungen in diesen Bereichen auch im origin\u00e4ren Interesse der Verbraucher. Ein Zwang zur pauschalen Gleichbehandlung w\u00fcrde n\u00e4mlich insgesamt zu deutlich schlechteren Konditionen f\u00fcr alle Verbraucher f\u00fchren, weil individuelle Risiken kollektiv eingepreist werden m\u00fcssten.\r\n\r\nArt. 2 Abs. 3 Nr. 5a. sieht dar\u00fcber hinaus auch eine Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit bei unterschiedlicher Behandlung aufgrund des Alters f\u00fcr alle Zivilrechtsverh\u00e4ltnisse vor. Dies ist wegen der teilweise bestehenden unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse verschiedener Altersgruppen auch angemessen und wichtig. \r\n\r\nDie Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit darf allerdings nicht nur auf das Alter beschr\u00e4nkt werden, sondern sollte alle Diskriminierungsmerkmale erfassen. Abh\u00e4ngig vom Einzelfall kann eine differenzierte Behandlung n\u00e4mlich auch im Interesse der Betroffenen liegen. So kann es z. B. zur Gefahrenabwehr geboten sein, bei bestimmten Fahrgesch\u00e4ften des Schaustellergewerbes k\u00f6rperlich behinderten Menschen den Zutritt zu verwehren. Eine unterschiedliche Behandlung kann beispielsweise auch erforderlich sein, um individuellen Bed\u00fcrfnissen zum Schutz der Intimsph\u00e4re zu gen\u00fcgen (z. B. Zugang zur Sauna oder Schwimmbad an einzelnen Tagen nur f\u00fcr Frauen). \r\n\r\nDa die Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr differenzierte Behandlungen im Einzelfall aus der individuellen Situation ergeben k\u00f6nnen und sie keinesfalls nur auf ein bestimmtes Diskriminierungsmerkmal beschr\u00e4nkt sind, ist die im Richtlinienentwurf vorgesehene Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit im Hinblick auf unterschiedliche Behandlungen wegen des Alters nicht praxisgerecht. Sie sollte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr auf alle Diskriminierungsmerkmale erweitert werden.\r\n\r\n3.\tBankdienstleistungspraxis\r\n\r\nBankdienstleistungen anbietende Unternehmen unterst\u00fctzen seit jeher die Ziele der Antidiskriminierung. Jedoch d\u00fcrfen bei der Zielstellung wesentliche Einschr\u00e4nkungen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, um eine sachgerechte Praxis der Kreditvergabe und eine auf die jeweiligen Kunden passgenau zugeschnittene Angebotspalette f\u00fcr Bankdienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten. Umso wichtiger sind daher die in Art. 2 Abs. 3 Nr. 7a und 7 formulierten Ausnahmevorschriften, die unbedingt beibehalten werden sollten. Zudem d\u00fcrfte es sinnvoll sein, spezifischen Antidiskriminierungsvorschriften wie etwa Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU zur Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit sowie Widerspruchsfreiheit der Rechtsordnung Vorrang einzur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr spezielle Tatbest\u00e4nde in Ansehung der Barrierefreiheit (z. B. RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen).\r\n\r\n4.\tAnwendungsbereich (Art. 3)\r\n\r\nAnders als das nationale Recht in Deutschland (\u00a7 19 AGG) ist das Benachteiligungsverbot nach dem Richtlinienentwurf nicht auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt. Eine entsprechende Einschr\u00e4nkung w\u00e4re aber angemessen.\r\n\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c. \r\n\r\nEine entsprechende Erg\u00e4nzung der Richtlinie h\u00e4tte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Wenn die Anwendung des Diskriminierungsverbots auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt w\u00fcrde, w\u00e4ren also legitime Differenzierungen (z. B. im Zusammenhang mit der Solvenz des Vertragspartners) beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungsverk\u00e4ufen hochwertiger Waren im station\u00e4ren Handel weiterhin m\u00f6glich. Dies w\u00e4re angemessen, weil der H\u00e4ndler in diesen F\u00e4llen ein berechtigtes Interesse hat, sich vor dem Zahlungsausfall des Kunden zu sch\u00fctzen. Differenzierungen bei der Kundenbehandlungen helfen, Risiken f\u00fcr den Unternehmer zu minimieren und leisten damit mittelbar einen Beitrag, um Verbraucher solche M\u00f6glichkeiten \u00fcberhaupt zu vertretbaren Konditionen anbieten zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte generell das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde. \r\n\r\nDas Benachteiligungsverbot nach Art. 3 Abs. 1 des Richtlinienentwurfs sollte daher (wie im deutschen Recht) ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als ein Verzicht auf eine entsprechende Beschr\u00e4nkung in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, weil jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n\r\nDas Diskriminierungsverbot des Richtlinienentwurfs sollte daher mit einer Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n5.\tPflicht zur Gew\u00e4hrleistung angemessener Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Art. 4a)\r\n\r\nMit Art. 4 a des Richtlinienentwurfs sollen Unternehmen zur Vornahme notwendiger, geeigneter und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger \u00c4nderungen und Anpassungen (\u201eangemessene Vorkehrungen\u201c) verpflichtet werden, um zu gew\u00e4hrleisten, dass Personen mit einer Behinderung gleichberechtigten Zugang u. a. zu G\u00fctern und Dienstleistungen erhalten.\r\n\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr wird gleichzeitig in Art. 2 Abs. 2 lit. e) des Richtlinienentwurfs als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnen. \r\n\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Zwar beschr\u00e4nkt Art. 4 a des Richtlinienentwurfs den Anspruch auf Ma\u00dfnahmen, die keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr die Unternehmen ausl\u00f6sen. Da aber v\u00f6llig offen ist, welche Ma\u00dfnahmen eine \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung\u201c i. S. d. Norm darstellen w\u00fcrden, ist auch offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall tats\u00e4chlich getroffen werden m\u00fcssten. Die drohenden wirtschaftlichen Belastungen f\u00fcr die Unternehmen sind daher wegen der Unbestimmtheit der Regelung nicht absehbar und m\u00fcssten durch die Rechtsprechung \u00fcber viele Jahre anhand von Einzelf\u00e4llen konkretisiert werden. Wie die Rechtsprechung die neue Pflicht in der Praxis und bezogen auf konkrete Einzelf\u00e4lle ausformen wird, ist zudem kaum zu prognostizieren. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\n\r\nUm Rechtssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und die Unternehmen vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen Belastungen zu sch\u00fctzen, w\u00e4re eine Kl\u00e4rung der konkreten Anspruchsvoraussetzungen durch entsprechende Normen (auf nationaler oder EU-Ebene) zu gew\u00e4hrleisten, bevor eine Rechtspflicht eingef\u00fchrt wird. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Mindestens m\u00fcsste in der Richtlinie selbst klargestellt werden, dass bauliche Ver\u00e4nderungen, z. B. auch im Zusammenhang mit der Warenpr\u00e4sentation im Einzelhandel, immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung der Unternehmen zu bewerten sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden. \r\n\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss aber erfolgen, bevor eine Rechtspflicht wie in Art. 4 a des Richtlinienentwurfs vorgesehen eingef\u00fchrt wird. Nur dann lassen sich die wirtschaftlichen Auswirkungen einer entsprechenden Regelung seri\u00f6s beurteilen und die Vorgaben rechtskonform umsetzen, ohne der Gefahr einer unn\u00f6tigen (und kostenintensiven) \u00dcbererf\u00fcllung ausgesetzt zu sein.\r\n\r\nZu beachten ist n\u00e4mlich, dass unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Die damit ausgel\u00f6sten Wettbewerbsverzerrungen sollten durch klare und rechtssicher zu erf\u00fcllende Vorgaben vermieden werden.\r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte auf nationaler Ebene durch neue, EU-rechtlich bedingte Normen (insbesondere RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen und ferner EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet 2016/2102) eingef\u00fchrt werden. In Deutschland ist dies z. B. das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\n\r\nVon daher sollten die Auswirkungen der nationalen Umsetzung der Vorgaben der EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet abgewartet werden, bevor durch die EU neue Rechtspflichten mit einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Wirtschaft eingef\u00fchrt werden. Auf die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit ist daher bis auf weiteres zu verzichten. Sollte der EU-Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer entsprechenden Rechtspflicht gleichwohl f\u00fcr unverzichtbar halten, sollte die bereits im Entwurf vorgesehene Beschr\u00e4nkung des neuen Anspruchs auf \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\u201c Ma\u00dfnahmen klar, eindeutig und rechtssicher definiert werden, um eine \u00dcberlastung der Unternehmen zu vermeiden. Bauliche Ver\u00e4nderungen haben dabei immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu gelten.\r\n\r\n6.\tEinschr\u00e4nkung der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Werbe- und Medienfreiheit (Art. 3 Abs. Abs. 1 lit. d)\r\n\r\nEs ist seit jeher ein wesentliches Element der Pressefreiheit, dass jede Zeitschrift oder Zeitung und jedes andere Medium frei entscheiden kann, ob sie eine Anzeige annimmt oder nicht, ob eine Werbung geschaltet wird oder nicht. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde nun der Presse und anderen Medien verbieten, beim Angebot von Produkten oder Dienstleistungen die Weltanschauung, Religion etc. des Nachfragers zu ber\u00fccksichtigen und diese Freiheit durch einen Kontrahierungszwang ersetzen. Somit steht ein wesentliches Element der Pressefreiheit auf dem Spiel.\r\n\r\nArt. 5 Abs. 1 GG garantiert den Medienunternehmen die v\u00f6llige - bis zur Einseitigkeit reichende - Entscheidungsfreiheit dar\u00fcber, welche Nachrichten, Inhalte und Meinungs\u00e4u\u00dferungen ver\u00f6ffentlicht werden. Und da die kommerzielle Kommunikation aufgrund ihrer Finanzierungsfunktion f\u00fcr die Medienunternehmen in vollem Umfang und gleichberechtigt am Schutz des Art. 5 Abs. 1 (auch in Form der negativen Meinungsfreiheit) teilnimmt, muss dies auch f\u00fcr die Entscheidung gelten, ob Werbung geschaltet wird, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Tatsachenbehauptungen oder Meinungs\u00e4u\u00dferungen Dritter (Werbetreibende) enth\u00e4lt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Art 10 Menschenrechtskonvention und Art 11 Grundrechtscharta. \r\n\r\nDie Pressefreiheit sch\u00fctzt gerade auch die Freiheit der Verlage, Anzeigen nicht anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Auffassung der Verlage widersprechen. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde aber nach Art. 3 Abs. 1 lit. d Verlage verpflichten, Anzeigen anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Weltanschauung der Publikation oder ihrer Leser widerspreche. So k\u00f6nnte beispielsweise eine konfessionelle Zeitschrift keine Anzeigen einer religi\u00f6sen Sekte mehr ablehnen, oder eine J\u00e4gerzeitschrift keine Anzeigen von Tiersch\u00fctzern, was zu Ver\u00e4rgerung und Leserverlust f\u00fchren w\u00fcrde.\r\n\r\nAufgrund dieser Bedenken hat das EU-Parlament 2009 in einer legislativen Entschlie\u00dfung zum Vorschlag zu Recht eine Ausnahme f\u00fcr Werbung und Medien in Art. 3 Abs. 5a vorgesehen (\u201eDie Bereiche Werbung und Medien sind von dem Anwendungsbereich dieser Richtlinie ausgenommen.\u201c), die im Rat mitaufgenommen werden muss. \r\n\r\nDie Richtigkeit einer solcher Ausnahme ist ebenso bereits im acquis communautaire verankert. 2003 nahm die EU ausdr\u00fccklich von einem anf\u00e4nglichen Vorschlag der EU-Kommission Abstand, die Gleichbehandlungsrichtlinie aufgrund des Geschlechts (2004/113/EG) auf Werbe- und Medieninhalte auszudehnen. Denn man hatte eingesehen, dass derartige Inhaltsbeschr\u00e4nkungen mit den Kommunikationsgrundrechten unvereinbar sind. Die Erl\u00e4uterungen zum Entwurf der Gleichbehandlungsrichtlinie stellen dazu fest (KOM [2003] 657 endg., S. 16): \u201eUm einen Konflikt mit anderen Grundfreiheiten wie der Pressefreiheit [...] zu vermeiden, stellt Art. 1 klar, dass die Richtlinie [...] nicht anwendbar ist, wenn es um Medieninhalte und Werbeinhalte geht\u201c. Und Erw\u00e4gungsgrund (11) des Richtlinienentwurfs erkl\u00e4rt (KOM [2003] 657 endg., S. 24): \u201eDurch das Diskriminierungsverbot d\u00fcrfen andere Grundrechte [...] einschlie\u00dflich der Medienfreiheit und des Medienpluralismus\u201c \u201enicht beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, weswegen es nicht \u201ef\u00fcr Medien- und Werbeinhalte\u201c gelten soll.\u201c Dementsprechend bestimmt Art. 3 Abs. 3 der Richtlinie 2004/113/EG, dass die Richtlinie nicht \u201ef\u00fcr den Inhalt von Medien und Werbung\u201c gilt (ABl. L 373/40 v. 21.12.2004).\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "5. Antidiskriminierungsrichtlinie der EU"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GWB",
                        "title": "Gesetz gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gwb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Soll privatwirtschaftlich finanzierte freie Presse in einer zunehmend von Digitalmonopolen dominierten digitalen Welt erhalten bleiben, muss auch das GWB weiter angepasst werden. Es m\u00fcssen sowohl Effizienzen durch Kosteneinsparungen erm\u00f6glicht werden (insbes. effektive Erm\u00f6glichung von Kooperationen, Herabsetzung des Pressefaktors) als auch im Plattforminternet ein diskriminierungsfreier und fairer Pressevertrieb gegen\u00fcber den Digitalplattformen durchgesetzt werden (insbes. unmittelbare Geltung und Verbesserungen bzw. Konkretisierungen des \u00a7 19a II GWB, Streitbeilegungsmechanismus f\u00fcr gewerbliche Plattformnutzer).",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010869",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/80/331329/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010869",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsrecht in der 12. GWB-Novelle",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\u00d6ffentliche Konsultation zur Modernisierung des Wettbewerbsrechts\r\nMVFP Medienverband der freien Presse und\r\nBDZV Bundesverband der Digitalpublisher und Zeitungsverleger\r\nWettbewerbspolitische Agenda des BMWK  \r\n1.\tSind Sie mit den in der wettbewerbspolitischen Agenda des BMWK bis 2025 identifizierten Zielen und beabsichtigten Ma\u00dfnahmen einverstanden?\r\n\uf071 Ja. Die wettbewerbspolitische Agenda des BMWK bis 2025 benennt die zentralen Herausforderungen.\r\n\uf071 XX Nein. Es bedarf folgender \u00c4nderungen: \r\nHier k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort erl\u00e4utern: (1200) \r\nTeil der Agenda ist unter Punkt 3 \u201eTransformation unterst\u00fctzen\u201c. F\u00fcr die private Presse ist die Transformation durch erfolgreiche Digitalisierung \u00fcberlebenswichtig. Der n\u00f6tige Ausbau des Digitalgesch\u00e4fts und die daf\u00fcr erforderlichen Investitionen sind aber nur m\u00f6glich, wenn \r\na) Effizienzen durch Kosteneinsparungen erm\u00f6glicht werden UND das Printgesch\u00e4ft noch rentabel betrieben werden kann, um Investitionen in den Ausbau des Digitalgesch\u00e4fts zu erm\u00f6glichen. Dies erfordert insbesondere M\u00f6glichkeiten zur Kooperation. \u00a7 30 Abs. 2b GWB verfolgt diesen Gedanken, ist in der Praxis aber au\u00dferhalb lokaler Publikationen vielfach ein stumpfes Schwert. Hier bedarf es weiterer Verbesserungen. \r\nZudem sollte der Pressemultiplikator in \u00a7 38 Abs. 3 GWB weiter herabgesetzt oder gestrichen werden. \r\nBesonders wichtig w\u00e4re zudem eine Marktabgrenzung unter Ber\u00fccksichtigung des Wettbewerbs der global agierenden Werbe- und Medienangebote.\r\nb) gut ausgestattete und spezialisierte Beh\u00f6rden aufgrund klarer Vorgaben fairen Wettbewerb im Verh\u00e4ltnis zu globalen Unternehmen iSv \u00a7 19a schlagkr\u00e4ftig durchsetzen. Das ist bislang nicht der Fall. Es bedarf dringend weiterer Verbesserungen. [Fortsetzung unter 2.]\r\n2.\tWelche Ziele und Ma\u00dfnahmen der wettbewerbspolitischen Agenda sollten in der zweiten H\u00e4lfte der Legislatur im Vordergrund stehen?\r\n[Fortsetzung von 1.] Wichtige Ma\u00dfnahmen zur Flankierung der Digitalisierung der Presse, die fairen Zugang zu und fairen Wettbewerb auf Plattformen iSv \u00a7 19a zwingend voraussetzt:\r\naa) Ausstattung des Amtes mit sehr viel mehr Ressourcen, die effektive und schnelle Verfahren erm\u00f6glichen.\r\nbb) Umwandlung des \u00a7 19a II GWB in ein ex lege geltendes Verbot.\r\ncc) Einf\u00fchrung eines Streitbeilegungsmechanismus f\u00fcr gewerbliche Nutzer auf nationaler Ebene (\u00e4hnlich Art. 6(12) DMA)\r\ndd) Konkretisierungen fairen Wettbewerbs auf Monopolplattformen wie Sicherung relevanzbasierter Zugangschancen zu Endkunden durch Begrenzung bezahlter Vermittlung, Verbot von Suchwerbung f\u00fcr Navigationsanfragen etc.\r\nee) Verbesserungen bei der Durchsetzung.\r\nFusionskontrolle und Ministererlaubnis\r\nA) Fusionskontrolle\r\nSowohl die Europ\u00e4ische Kommission als auch das Bundeskartellamt verf\u00fcgen \u00fcber das pr\u00e4ventive Instrument der Fusionskontrolle. Die Fusionskontrolle setzt an den prognostizierten Auswirkungen eines Unternehmenszusammenschlusses auf den Wettbewerb an. Sofern eine Fusion bestimmte Kriterien erf\u00fcllt, muss diese bei der zust\u00e4ndigen Wettbewerbsbeh\u00f6rde angemeldet werden. Danach werden die Fusionen gepr\u00fcft und jene untersagt, die den wirksamen Wettbewerb erheblich behindern w\u00fcrden. Dies gilt vor allem, wenn durch eine Fusion eine marktbeherrschende Stellung erlangt oder verst\u00e4rkt w\u00fcrde.\r\nEine Beurteilung der aktuellen Regelungen zur Fusionskontrolle befasst sich somit insbesondere mit folgenden Fragen: Unterliegen die \u201erichtigen\u201c Zusammenschlussvorhaben einer Anmeldepflicht (betrifft die sog. \u201eformelle Fusionskontrolle\u201c)? Werden die angemeldeten Fusionen anhand geeigneter Kriterien gepr\u00fcft (betrifft die sog. \u201ematerielle Fusionskontrolle\u201c)? Ist das wettbewerbsbeh\u00f6rdliche Fusionskontrollverfahren effektiv, effizient und rechtssicher ausgestaltet? Insbesondere mit Blick auf Fusionen in der Digitalwirtschaft wurden diese Fragen in den letzten Jahren kontrovers diskutiert. Der Koalitionsvertrag sieht vor, dass sich die Bundesregierung auf EU-Ebene f\u00fcr eine Anpassung der Fusionskontrolle zur Unterbindung strategischer Aufk\u00e4ufe potenzieller Wettbewerber (sog. \u201ekiller-acquisitions\u201c) einsetzt.\r\n1.\tHaben sich die derzeitigen Regelungen zur Fusionskontrolle im GWB Ihrer Ansicht nach bew\u00e4hrt?\r\n\uf071 Ja. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig. [Weiter mit Frage 9]\r\n\uf071 Die Fusionskontrolle hat sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. Es sind nur kleine \u00c4nderungen n\u00f6tig.\r\n\uf071 Die Fusionskontrolle erreicht ihr Ziel derzeit kaum. Es sind gr\u00f6\u00dfere \u00c4nderungen n\u00f6tig. XX (siehe dazu ab Frage 4)\r\n\uf071 Keine Meinung. \r\n\r\n2.\tErfasst die deutsche Fusionskontrolle Ihrer Ansicht nach derzeit die wettbewerblich relevanten Unternehmenszusammenschl\u00fcsse?\r\n\uf071 Ja. Es gibt diesbez\u00fcglich keinen Reformbedarf. [Weiter zu Frage 4] \r\n\uf071 XX Nein. Einige wettbewerblich relevante Fusionen k\u00f6nnen vom Bundeskartellamt nicht gepr\u00fcft werden. [Weiter zu Frage 3] \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. [Weiter zu Frage 4]\r\n\r\n3.\tWelche Ma\u00dfnahmen sind notwendig, damit alle wettbewerblich relevanten Fusionen vom Bundeskartellamt gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen?\r\n\uf071 Anpassung der umsatzbezogenen Schwellenwerte (in \u00a7 35 Abs. 1 GWB).\r\n\uf071 Anpassung der sog. \u201eTransaktionswertschwelle\u201c (in \u00a7 35 Abs. 1a GWB).\r\n\uf071 XX Zus\u00e4tzlicher, in der obigen Aufz\u00e4hlung nicht enthaltener Vorschlag.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDer Pressefaktor ist weiter abzusenken oder zu streichen. Es sollten auch sog. \u201eKiller Acquisitions\u201c erfasst werden, um die \u00dcbertragung von Marktmacht auf anliegende M\u00e4rkte zu vermeiden.\r\n\r\n4.\tUnterliegen Ihrer Ansicht nach derzeit zu viele Fusionen einer Anmeldepflicht beim Bundeskartellamt, obwohl dies aus wettbewerblicher Sicht nicht erforderlich und durch eine \u00c4nderung des GWB vermeidbar w\u00e4re?\r\n\uf071 Ja. Das Netz der deutschen Fusionskontrolle ist (in Teilen) aktuell zu engmaschig. [Weiter zu Frage 5] XX\r\n\uf071 Nein. Es gibt diesbez\u00fcglich keinen Reformbedarf im GWB. [Weiter zu Frage 6]\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. [Weiter zu Frage 6]\r\n\r\n5.\tWelche Ma\u00dfnahmen sind Ihrer Ansicht nach notwendig, damit weniger wettbewerblich nicht relevante Fusionen beim Bundeskartellamt angemeldet werden m\u00fcssen?\r\n\uf071 XX Anpassung der umsatzbezogenen Schwellenwerte (in \u00a7 35 Abs. 1 GWB). \r\n\uf071 Anpassung der sog. \u201eTransaktionswertschwelle\u201c (in \u00a7 35 Abs. 1a GWB).\r\n\uf071 Zus\u00e4tzlicher, in der obigen Aufz\u00e4hlung nicht enthaltener Vorschlag.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDer Pressefaktor ist weiter abzusenken oder zu streichen. Die Absenkung auf den Faktor 4 gen\u00fcgt nicht. Es unterfallen zu viele Fusionen von Zeitungen und Zeitschriften der Kontrolle. \r\nInsbesondere im Bereich der regionalen Tageszeitungen, wo bei rein regionalen \u00dcbernahmen die Ums\u00e4tze \u00fcberschaubar sind, werden Zusammenschl\u00fcsse kontrolliert und teilweise untersagt, obwohl gerade hier \u00dcbernahmen unerl\u00e4sslich sind, um \u00fcberhaupt noch eine regionale Tageszeitung anbieten zu k\u00f6nnen. Vermehrt werden Publikationen eingestellt, so dass auf Print angewiesene Leser keinerlei Regionalzeitung mehr beziehen k\u00f6nnen. Zweitbeste Hilfe nach einer Absenkung des Pressefaktors w\u00e4re die Anhebung der 2. Inlandsumsatzschwelle von EUR 17,5 Mio. Auch sollte die Bagatellmarktschwelle von 20 Mio. EUR angehoben werden.\r\n\r\n6.\tSollte f\u00fcr die Untersagung einer Fusion auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene der gleiche Bewertungsma\u00dfstab (erhebliche Behinderung wirksamen Wettbewerbs) gelten?\r\n\uf071 XX Ja. Ein koh\u00e4renter fusionskontrollrechtlicher Rahmen ist essentiell. \r\n\uf071 Nein. Es ist nachrangig, ob das Bundeskartellamt nach anderen Ma\u00dfst\u00e4ben pr\u00fcft als die Europ\u00e4ische Kommission.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n\r\nEin koh\u00e4renter Pr\u00fcfungsma\u00dfstab ist essenziell. Im Bereich der Presse ist dies derzeit nicht gegeben, was in der Praxis zu fatalen Ergebnissen f\u00fchren kann. Der Gesetzgeber hat Kooperationen im Bereich der Presse in \u00a7 30 Abs. 2b GWB ausdr\u00fccklich privilegiert. Diese gesetzgeberische Intention l\u00e4uft aber insbesondere deshalb in der Praxis oft leer, weil bundesweite Kooperationen vom Bundeskartellamt \u2013 ohne Ber\u00fccksichtigung der Privilegierung \u2013 nach Art. 101 AEUV gepr\u00fcft werden. Dieses Auseinanderfallen muss vermieden werden. Zudem sollte \u00a7 30 Abs. 2b GWB auf die Fusionskontrolle ausgeweitet werden. Es ist nicht ersichtlich, weshalb die Anwendung der Regelung von der gesellschaftsrechtlichen Struktur der Zusammenarbeit abh\u00e4ngen soll (vgl. noch unten 8.).\r\n\r\n7.\tIst das Kriterium der erheblichen Behinderung wirksamen Wettbewerbs (sog. SIEC-Test) Ihrer Ansicht nach zur Beurteilung angemeldeter Fusionen geeignet? \r\n\uf071 XX Ja. Der SIEC-Test ist als Pr\u00fcfkriterium geeignet.\r\n\uf071 Grunds\u00e4tzlich ja; es ben\u00f6tigt man jedoch gewisser Anpassungen [bitte in Textfeld erl\u00e4utern]. \r\n\uf071 Nein, der Beurteilungsma\u00dfstab bedarf einer grundlegenden Erneuerung. \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\n8.\tHaben Sie weitere Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der deutschen Fusionskontrolle, die \u00fcber die zuvor aufgegriffenen Aspekte hinausgehen?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein. \r\nWenn ja, bitte erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 2000 Zeichen]\r\na) \u00a7 30 Abs. 2b GWB sollte auf Fusionen ausgeweitet werden. Es ist nicht ersichtlich, weshalb die Anwendung der Regelung von der gesellschaftsrechtlichen Struktur der Zusammenarbeit abh\u00e4ngen soll.\r\nb) Global agierende digitale Werbe- und Medienangebote ver\u00e4ndern die Realit\u00e4t der M\u00e4rkte klassischer Presse in einer Art und Weise, der durch neue Marktabgrenzungen Rechnung getragen werden muss. Gerade aufgrund der Ver\u00e4nderungen, die die Digitalisierung im Bereich der Medien nach sich gezogen hat, erscheint es geboten, die hergebrachten Marktdefinitionen zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu aktualisieren. Abgrenzungen und Definitionen, die in der Vergangenheit zutreffend waren, bilden sonst ein zu enges Korsett f\u00fcr verbleibende Marktakteure, die den Big Tech Playern ohne Zusammenschl\u00fcsse in manchen Konstellationen nur schwer etwas entgegensetzen k\u00f6nnen.\r\nc) Die H\u00fcrden f\u00fcr Zusammenschl\u00fcsse werden infolge vielfacher unterschiedlicher Anmeldepflichten (Foreign Subsidy Regulation, Foreign Direct Investment Screening etc.) ohnehin stetig h\u00f6her. Im Mediensektor wird die Situation durch die geplanten zus\u00e4tzliche Konzentrationskontrolle im European Media Freedom Act noch komplexer. Die Rechtssicherheit f\u00fcr Transaktionen ist hierdurch immer mehr gef\u00e4hrdet. Hinzu kommen Bestrebungen der Bundesl\u00e4nder, die zuschaueranteilsbezogene parallele Medienkonzentrationskontrolle auf alle Medien unter Einschluss der gedruckten und digitalen Presse auszuweiten und dabei wenig rechtsklare Eingriffsvoraussetzungen vorzusehen.\r\nd) Die Haltung des BKartA, dass Verweisungsantr\u00e4ge nach Art. 22 der Fusionskontrollverordnung voraussetzen, dass die nationalen Anmeldeschwellen \u00fcberschritten werden, sollte beibehalten und nicht durch gesetzgeberische Interventionen ge\u00e4ndert werden.\r\nB) Ministererlaubnis \r\nNach \u00a7 42 GWB kann der Bundeswirtschaftsminister einen vom Bundeskartellamt untersagten Zusammenschluss auf Antrag erlauben. Daf\u00fcr muss die Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung infolge des Zusammenschlusses von gesamtwirtschaftlichen Vorteilen des Zusammenschlusses aufgewogen werden oder der Zusammenschluss durch ein \u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit gerechtfertigt sein. Seit der Einf\u00fchrung der Ministererlaubnis wurden 23 solcher Antr\u00e4ge gestellt. Von diesen wurden zehn  positiv entschieden, sieben mit Auflagen. Ex-Post-Analysen der Erlaubnisf\u00e4lle legen nahe, dass sich nur in einem gewissen Teil der Erlaubnisf\u00e4lle die ex-ante vorausgesagten positiven Gemeinwohleffekte der Fusion, welche jeweils zur Erlaubnis f\u00fchrten, empirisch nachweisen lassen und in noch weniger F\u00e4llen diese direkt auf die Fusion zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Die Vorschriften zur Ministererlaubnis stehen seit ihrer Einf\u00fchrung immer wieder in der Kritik; zugleich wurden bisher nur geringf\u00fcgige \u00c4nderungen an der ma\u00dfgeblichen Vorschrift vorgenommen. Die Agenda sieht die Reform des Ministererlaubnisverfahrens mit dem Ziel, dass wieder angemessene Klagem\u00f6glichkeiten gegen eine Ministererlaubnis bestehen und der Deutsche Bundestag im Verfahren beteiligt wird vor.\r\n1. Muss die Ministererlaubnis im GWB Ihrer Ansicht nach angepasst bzw. reformiert werden? \r\n\uf071 Nein. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig.\r\n\uf071 XX In geringem Umfang. Die Ministererlaubnis hat sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. \r\n\uf071 In gro\u00dfem Umfang. Die Ministererlaubnis erreicht ihr Ziel derzeit kaum. \r\n\uf071 Die Ministererlaubnis sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie richtige Privilegierung von Verlagskooperationen durch \u00a7 30 Abs. 2b GWB unterbleibt bei Anwendbarkeit des Art. 101 AEUV. Das f\u00fchrt zur Untersagung von Kooperationen, die zwingend erforderlich sind, um die Pressevielfalt in einem versch\u00e4rften Wettbewerbsumfeld zu erhalten. Das hohe Schutzgut der Pressevielfalt k\u00f6nnte ggf. h\u00f6her zu gewichten sein als der vom allgemeinen Kartellverbot intendierte Schutz des Wettbewerbs. Das entspricht dem Konzept der Ministererlaubnis, die \u201egesamtwirtschaftliche Vorteile\u201c und ein \u201e\u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit\u201c im Einzelfall h\u00f6her bewertet als eine Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung. Es sollte diskutiert werden, wie dieser Gedanke f\u00fcr die Presse genutzt werden kann, um zwingend erforderliche Kooperationen in der Intention des \u00a7 30 Abs. 2b GWB umsetzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n2. In welchen Bereichen sehen Sie Reformbedarf? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Bei den Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung einer Ministererlaubnis. \r\n\uf071 Bei dem Verfahren der Erteilung einer Ministererlaubnis.\r\n\uf071 Bei den M\u00f6glichkeiten zur \u00dcberwachung der Ministererlaubnis und der Nebenbestimmungen.\r\n\uf071 Bei den Klagem\u00f6glichkeiten gegen eine Ministererlaubnis (sog. Drittklagebefugnis). \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\n[Nur, falls bei Frage 2 eine der ersten 4 M\u00f6glichkeiten ausgew\u00e4hlt wurde.]\r\n3. Sofern Sie Anpassungsbedarf bei der Ministererlaubnis sehen: Inwiefern sollten diese angepasst werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich] \r\n\uf071 Es sollte leichter m\u00f6glich sein, als Dritter Klage gegen eine Ministererlaubnisentscheidung erheben zu k\u00f6nnen, d.h. Streichung des \u00a773 Abs. 2 S. 2 GWB. \r\n\uf071 Streichung des Tatbestandsmerkmals der \u201egesamtwirtschaftlichen Vorteile\u201c. \r\n\uf071 Streichung des Tatbestandsmerkmals des \u201e\u00fcberragenden Interesses der Allgemeinheit\u201c.\r\n\uf071 Schaffung einer komplett neuen Voraussetzung.\r\n\uf071 Streichung der M\u00f6glichkeit, Nebenbestimmungen zu erlassen.\r\n\uf071 \u00dcberwachung der Nebenbestimmungen durch das Bundeskartellamt.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\nNachhaltigkeit \r\nDie Bundesregierung arbeitet an der Transformation zu einer sozial-\u00f6kologischen Marktwirtschaft. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz hat im Februar 2022 seine Wettbewerbspolitische Agenda mit 10 Punkten f\u00fcr nachhaltigen Wettbewerb als Grundpfeiler der sozial-\u00f6kologischen Marktwirtschaft vorgestellt. In dem Zusammenhang hat das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz eine Studie \u201eWettbewerb und Nachhaltigkeit in Deutschland und der EU\u201c in Auftrag gegeben, die im M\u00e4rz 2023 ver\u00f6ffentlicht wurde. Darin wurde gepr\u00fcft, welchen Beitrag die Wettbewerbspolitik zum Erreichen der Klimaschutzziele leistet und welche Handlungsoptionen bestehen. Eine erste \u00f6ffentliche Konsultation zu dieser Studie wurde bereits durchgef\u00fchrt. \r\n\r\n1.\tAuch Unternehmenskooperationen, die dazu dienen, \u00fcbergesetzliche Nachhaltigkeitsziele zu erreichen, m\u00fcssen sich am Kartellrecht messen. Sehen Sie \u00c4nderungsbedarf, um Nachhaltigkeitskooperationen zur Erreichung \u00fcbergesetzlicher Standards zu f\u00f6rdern, und wenn ja wo? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Ja, ich sehe \u00c4nderungsbedarf.\r\n\uf071 XX Ich sehe keinen \u00c4nderungsbedarf. \r\n\uf071 Eine entsprechend weite Auslegung des aktuellen Gesetzeswortlauts gen\u00fcgt.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n\r\n2.\tBereits heute k\u00f6nnen wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen vom Kartellverbot freigestellt sein, wenn die betroffenen Verbraucherinnen und Verbraucher angemessen am entstehenden Vorteil beteiligt werden. \r\nSollten wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen auch dann freigestellt werden k\u00f6nnen, wenn die Nachhaltigkeitsvorteile an anderer Stelle, z.B. bei anderen gesellschaftlichen Gruppen, grenz\u00fcberschreitend oder in anderen L\u00e4ndern/Regionen entstehen (out-of-market-efficiencies)? \r\n\uf071 Ja. \r\n\uf071 XX Nein. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\n\r\n3.\tAuf welche Art und Weise k\u00f6nnen wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen am effektivsten freigestellt werden? \r\n\uf071 Nur \u00f6konomisch quantifizierbare Effizienzen sind ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig. Der \u00dcberpr\u00fcfungsma\u00dfstab soll derselbe bleiben wie bisher f\u00fcr Effizienzvorteile.\r\n\uf071 Eine Quantifizierung sollte in Bezug auf Nachhaltigkeitskooperationen generell nicht stattfinden. Im Rahmen der Freistellung m\u00fcssen wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Auswirkungen mit den qualitativen Gemeinwohlvorteilen abgewogen werden. Diese Abw\u00e4gung ist eine Wertungsfrage.\r\n\uf071 Modellkooperationen, sustainability sandboxes, sind einzurichten, in deren Rahmen Unternehmen unter staatlicher Anleitung Nachhaltigkeitskooperationen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.] \r\n\r\n4.\tWie sollte dem Risiko von Greenwashing bei der kartellrechtlichen Ber\u00fccksichtigung von Nachhaltigkeitsaspekten entgegengetreten werden? Sollte die Freistellung auf gewisse Bereiche begrenzt werden? \r\n\uf071 XX Nachhaltigkeitsaspekte sollten nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn es f\u00fcr einen Bereich keine gesetzlichen Vorgaben gibt.\r\n\uf071 Nachhaltigkeitsaspekte sollten nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn die Kooperationen erforderlich sind, um gesetzliche Ziele vorzeitig zu erreichen. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.] \r\nVerbraucherschutz / Fairer Wettbewerb\r\nDas Bundeskartellamt kann im Rahmen von Sektoruntersuchungen bereits seit 2017 Verst\u00f6\u00dfe gegen wirtschaftliches Verbraucherrecht feststellen, diese aber nicht abstellen. In den letzten Jahren hat das Bundeskartellamt in mehreren Sektoruntersuchungen die Einhaltung von verbraucherrechtlichen Vorschriften analysiert, u. a. bei Vergleichsportalen, Smart-TVs oder bei Messenger- und Video-Diensten. Teilweise, aber nicht immer hat es dabei Verbraucherrechtsverst\u00f6\u00dfe festgestellt. Eine Befugnis, solche Verst\u00f6\u00dfe abzustellen, hat es nicht. Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen wirtschaftliches Verbraucherrecht fehlen privaten Akteuren h\u00e4ufig Informationen und die M\u00f6glichkeit diese zu beschaffen. Zudem fehlen wirkungsvolle Sanktionen, wenn eine drohende und auf Unterlassung gerichtete Abmahnung ein leicht zu vernachl\u00e4ssigendes Risiko darstellt. Entscheidungen von Gerichten gegen einzelne Marktteilnehmer haben zudem nur eine sehr geringe Breitenwirkung. Auch gegen Streusch\u00e4den wird in der Regel nicht wirkungsvoll vorgegangen. Der Koalitionsvertrag sieht deshalb vor zu pr\u00fcfen, \u201ewie das Bundeskartellamt gest\u00e4rkt werden kann, um bei erheblichen, dauerhaften und wiederholten Verst\u00f6\u00dfen gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts analog zu Verst\u00f6\u00dfen gegen das GWB Verst\u00f6\u00dfe zu ermitteln und diese abzustellen.\u201c\r\n1.\t(Wann) sollten Ihrer Meinung nach erhebliche, dauerhafte und/oder wiederholte Verst\u00f6\u00dfe gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts vom Bundeskartellamt geahndet werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Wenn ein Fall mit Beweisschwierigkeiten vorliegt, in dem potentiell Gesch\u00e4digte aufgrund von Informationsnachteilen gegen\u00fcber Unternehmen Schwierigkeiten haben, einen Rechtsbruch oder ihren Schaden zu beweisen.\r\n\uf071 XX Wenn das jeweilige Unternehmen eine gewisse Marktmachtschwelle \u00fcberschritten hat, die auch kartellrechtlich relevant ist. \r\n\uf071 Wenn das Unternehmen einen Verbraucherrechtsversto\u00df gegen\u00fcber einer Vielzahl von Verbrauchern begangen hat. \r\n\uf071 Wenn bei Verbrauchern vereinzelt erhebliche Sch\u00e4den entstanden sind.\r\n\uf071 Bei zahlreichen Verbrauchern sind geringwertige Sch\u00e4den entstanden (sog. Streusch\u00e4den).\r\n\uf071 Wenn der Verbraucherrechtsversto\u00df mindestens \u00fcber den Zeitraum von einigen Monaten hinweg erfolgt ist. \r\n\uf071 Nein, es besteht kein Regelungsbedarf. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\n\r\nF\u00fcr alle anderen Punkte gibt es z. B. mit der verbraucherrechtlichen Sammelklage Instrumente. Ein Bedarf, das BKartA als weitere Verbraucherschutzbeh\u00f6rde zu installieren, besteht nicht. Dies f\u00fchrt zu Abgrenzungsschwierigkeiten mit anderen Beh\u00f6rden, wie z.B. den Datenschutzbeh\u00f6rden. Zudem besteht die Gefahr, dass mehrere Beh\u00f6rden darum wetteifern, den weitestgehenden Verbraucherschutz zu bieten, w\u00e4hrend das ebenso wichtige, aber vielfach komplexere Thema des fairen Wettbewerbs nicht gen\u00fcgend Ressouren erh\u00e4lt. Das BKartA sch\u00fctzt Verbraucherinteressen am besten, indem es den Wettbewerb sch\u00fctzt. Da es schon jetzt keine ausreichenden Ressourcen f\u00fcr einen umfassenden Schutz des Wettbewerbs hat, f\u00fchrt eine Ausweitung der Kompetenzen nicht zu mehr Verbraucherschutz. \r\n\r\n2.\tWelche Voraussetzungen sollten Ihrer Meinung nach grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das T\u00e4tigwerden des Bundeskartellamts erf\u00fcllt sein? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt hat im Rahmen einer Sektoruntersuchung Kenntnis von systematischen Verbraucherrechtsverst\u00f6\u00dfen erlangt.\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt wird bei einer bestimmten Anzahl an Verbraucherbeschwerden t\u00e4tig.\r\n\uf071 Das Bundeskartellamt wird auf Antrag eines Verbraucherschutzverbandes t\u00e4tig.\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt wird auf Antrag einer bestimmten Anzahl von Verbraucherschutzverb\u00e4nden t\u00e4tig. \r\n\uf071 Das Bundeskartellamt kann F\u00e4lle auch ohne Verbraucherbeschwerden, ohne Antrag und ohne vorangegangene Sektoruntersuchung aufgreifen.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie Voraussetzungen sollten kumulativ vorliegen: Sektoruntersuchung, Beschwerden, Antrag und Marktmacht.\r\n \r\n\r\n3.\tWelche Befugnisse sollte das Bundeskartellamt bei erheblichen, dauerhaften und/oder wiederholten Verst\u00f6\u00dfen gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts Ihrer Meinung nach haben? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Ermittlungsbefugnisse (z.B. Durchsuchung, Beschlagnahme), vergleiche \u00a7\u00a7 57 ff. GWB.\r\n\uf071 Untersagungsbefugnisse im Einzelfall.\r\n\uf071 Anordnungsbefugnisse im Einzelfall.\r\n\uf071 Verh\u00e4ngung von Zwangsgeldern bei Versto\u00df gegen Untersagung oder Anordnung. \r\n\uf071 Verhaltensauflagen oder Vorgaben f\u00fcr Unternehmen, die gegen Verbraucherrecht versto\u00dfen haben.\r\n\uf071 Verbindlichmachung von einzelnen (Gerichts-)Entscheidungen f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Unternehmen. \r\n\uf071 Anordnung der Folgenbeseitigung, z.B. durch R\u00fcckerstattungsanordnungen.\r\n\uf071 Gewinnabsch\u00f6pfung. \r\n\uf071 Festlegung von Schadenssummen.\r\n\uf071 Verh\u00e4ngung von Bu\u00dfgeldern. \r\n\uf071 \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu ergriffenen Ma\u00dfnahmen und durchgef\u00fchrten Sektoruntersuchungen.\r\n\uf071 \u00d6ffentlichkeitsarbeit, insbesondere Benennung von Unternehmen, deren Verst\u00f6\u00dfe festgestellt wurden (\u201enaming and shaming\u201c).\r\n\uf071 XX Befugnisse des Bundeskartellamts sollten inhaltlich auf den Fall beschr\u00e4nkt sein, dass ein Unternehmen auch kartellrechtlich relevante Marktmacht hat.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: \r\nKartellschadensersatz \r\nIn der wettbewerbspolitischen Agenda haben wir uns das Ziel gesetzt, die private Rechtsdurchsetzung zu st\u00e4rken. Denn die zivilgerichtliche Kartellrechtsdurchsetzung durch Verbraucherinnen und Verbraucher sowie Unternehmen spielt eine zunehmend wichtige Rolle. Sie erg\u00e4nzt die beh\u00f6rdliche Kartellbek\u00e4mpfung erfolgreich, insbesondere seit sie im Zuge der 9. und 10. GWB-Novellen zur Umsetzung der EU-Kartellschadensersatzrichtlinie vereinfacht wurde. Kartellschadensersatzprozesse erfordern einen hohen rechtlichen und \u00f6konomischen Sachverstand. Sie stellen daher sowohl f\u00fcr die beteiligten Parteien als auch f\u00fcr Gerichte regelm\u00e4\u00dfig eine Herausforderung dar. Wissenschaft und Anwaltschaft beklagen, dass kartellrechtliche Schadensersatzverfahren zu langwierig und kostenintensiv. In F\u00e4llen von kleineren sog. Streusch\u00e4den stehen die Verfahrenskosten daher h\u00e4ufig au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zum m\u00f6glichen Schadensersatz. \r\n1.\tSollten die Verfahrensregeln zur Durchsetzung von Kartellschadensersatz nach Ihrer Ansicht \u00fcberarbeitet werden, um eine effektivere Durchf\u00fchrung der Verfahren und eine Reduzierung der Kosten zu erreichen? \r\n\uf071 Nein. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig. \r\n\uf071 XX In geringem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren haben sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. \r\n\uf071 In gro\u00dfem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren erreichen ihr Ziel derzeit kaum.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n2.\tWelche der aufgef\u00fchrten Verfahrensregeln sollten \u00fcberarbeitet werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Regelungen zur Ermittlung der Schadensh\u00f6he. \r\n\uf071 Regelungen zur Einbindung des Bundeskartellamts bei der Ermittlung der Schadensh\u00f6he. \r\n\uf071 XX Regelungen zum Gerichtsstandort.\r\n\uf071 XX Regelungen zur Herausgabe von Beweismitteln und zur Erteilung von Ausk\u00fcnften. \r\n\uf071 XX Regelungen zur B\u00fcndelung von Anspr\u00fcchen mehrerer Gesch\u00e4digter.\r\n\uf071 Regelungen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t von Kronzeugenantr\u00e4gen.\r\n\uf071 XX Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 1200 Zeichen]\r\nGerichts- und Schiedsvereinbarungen stehen der wirksamen Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche gegen marktm\u00e4chtige digitale Plattformen oftmals entgegen. Die Torw\u00e4chter verweisen auf irische oder auf kalifornische Gerichte. Diese Gerichte lehnen eine internationale Zust\u00e4ndigkeit jedoch ab, wobei selbst ihre Zust\u00e4ndigkeit die Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche unbillig erschweren w\u00fcrde. Zudem soll regelm\u00e4\u00dfig die lex fori anwendbar sein. Beides steht einer effektiven Rechtsdurchsetzung entgegen, wie auch schon das BKartA in einem Verfahren gegen Amazon feststellte. Zur Wahrung des europarechtlichen Effektivit\u00e4tsgrundsatzes auf Ebene der nationalen Missbrauchsaufsicht bietet es sich darum an, derartige Vereinbarungen bei Vertr\u00e4gen mit Inlandsbezug als Umgehung nationalen Rechts f\u00fcr unwirksam zu erkl\u00e4ren, jedenfalls im Verh\u00e4ltnis zu Normadressaten des \u00a7 19a GWB\r\n[Nur, wenn Frage 1 beantwortet wurde mit \u201eIn geringem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren haben sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt.\u201c oder mit \u201eIn gro\u00dfem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren erreichen ihr Ziel derzeit kaum.\u201c]\r\n3.\tSoll das Bundeskartellamt in den Prozess der Ermittlung der Schadensh\u00f6he eingebunden werden?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBitte erl\u00e4utern Sie Ihre Antwort hier: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\nKartellbeh\u00f6rden sollten bei der Ermittlung der Schadensh\u00f6he zur Kooperation mit den Zivilgerichten verpflichtet werden. Zudem sollte die Schadensermittlung vereinfacht werden. Die bereits erfolgten Beweiserleichterungen zur Durchsetzung des Kartellrechts und zuk\u00fcnftig der DMA-Verst\u00f6\u00dfe sind unzureichend. Jedenfalls f\u00fcr Follow-on-Schadensersatzverfahren sollte eine Mindestschadensvermutung in \u00a7 33a GWB verankert werden. Zudem sollte klargestellt werden, dass \u00a7 287 ZPO auch f\u00fcr den Nachweis der dem Schaden zugrundeliegenden Bezugsvorg\u00e4nge gilt, was gerade bei lange zur\u00fcckliegenden und deshalb naturgem\u00e4\u00df l\u00fcckenhaft belegbaren Sachverhalten sehr relevant ist. Die Mitwirkungspflichten bzw. -obliegenheiten der Beklagten sollten versch\u00e4rft werden, um insbesondere pauschales Bestreiten zu verhindern.\r\n\r\n4.\tHalten Sie eine gesetzliche Schadensvermutung zur Ermittlung der Schadensh\u00f6he f\u00fcr sinnvoll, um das Kartellschadensersatzverfahren effektiver auszugestalten und die Verfahrensdauer zu verk\u00fcrzen? \r\n\uf071 XX Ja. \r\n\uf071 Nein. \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nSchadensvermutung f\u00fcr Marktmachtmissbrauch und Verst\u00f6\u00dfe gegen DMA-Verpflichtungen: Das GWB sieht derzeit eine Schadensvermutung nur f\u00fcr \u201eKartelle\u201c vor (\u00a7 33a Abs. 2 GWB). F\u00fcr sonstige Kartellrechtsverst\u00f6\u00dfe besteht keine Vermutung, was eine effektive Durchsetzung von Ersatzanspr\u00fcchen erheblich erschwert. Deshalb erscheint es geboten, die Schadensvermutung auch auf F\u00e4lle von Marktmachtmissbrauch (jedenfalls bei Verdr\u00e4ngungs- und bestimmten Ausbeutungspraktiken) sowie auf Verst\u00f6\u00dfe gegen die Pflichten aus Art. 5, 6 und 7 DMA zu erweitern. Es sollte eine entsprechende Anpassung des \u00a7 33a Abs. 2 GWB erfolgen. Zudem sollte die Vermutung der Schadensabw\u00e4lzung des \u00a7 33c Abs. 2 Nr. 1 GWB auf mittelbare Abnehmer auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Art. 5 ff. DMA ausgedehnt werden.\r\n5.\tSind Sie der Auffassung, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Kartellschadensersatzverfahren zur effizienteren Bearbeitung der F\u00e4lle und zur Entlastung der Gerichte konzentriert werden sollte?\r\n\uf071 Ja, an einem Gericht pro Bundesland. \r\n\uf071 XX Ja, an einem Gericht in Deutschland.\r\n\uf071 Nein, eine Konzentration ist nicht erforderlich, da das aktuelle System zufriedenstellend funktioniert.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie zivilgerichtliche Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche schlie\u00dft einige Schutzl\u00fccken der beh\u00f6rdlichen Kartellrechtsdurchsetzung. Der Zivilrechtsschutz st\u00f6\u00dft allerdings an Grenzen, wenn Kartellkammern und Kartellsenate \u00fcberlastet sind. Die Erweiterung der \u00a7\u00a7 87 ff. GWB um Anspr\u00fcche auf Basis des DMA ist zwar ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, sie wird diese \u00dcberlastung aber noch verst\u00e4rken. Diese Spruchk\u00f6rper sollten daher mit mehr und besseren Ressourcen ausgestattet werden und eine noch h\u00f6here Spezialisierung erfahren. Zudem sollten die Kartellbeh\u00f6rden verpflichtet werden, mit den Zivilgerichten zu kooperieren, wenn dies der Aufkl\u00e4rung des relevanten Sachverhalts dienlich ist, etwa weil es beh\u00f6rdliche Vorermittlungen gab.\r\n\r\n6.\tSind Sie der Auffassung, dass die deutsche Rechtsordnung ausreichend M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kartellgesch\u00e4digte bietet, um auch kleinere Sch\u00e4den (Streusch\u00e4den) gegen\u00fcber Kartellanten gerichtlich geltend zu machen? \r\n\uf071 Ja.\r\n\uf071 XX Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nNicht nur bei Kartellen, sondern auch im Bereich der Digitalm\u00e4rkte treten h\u00e4ufig sog. \u201eStreusch\u00e4den\u201c auf, z. B. im Bereich AdTech. Einzelne Unternehmen haben dann ein rationales Desinteresse, diese Sch\u00e4den in teuren und langwierigen Zivilprozessen in Einzelverfahren durchzusetzen. F\u00fcr die Geltendmachung derartiger Sch\u00e4den sowie die effektive Durchsetzung des Kartellrechts gegen\u00fcber Torw\u00e4chtern w\u00e4ren hier etwa Opt-Out-Gruppenklage mit (ungedeckelter) Prozessfinanzierung und allgemein eine Verbesserung der B\u00fcndelungsm\u00f6glichkeiten notwendig. Dies beinhaltet auch eine ausdr\u00fcckliche Anerkennung des Sammelklage-Inkassos durch den Gesetzgeber und einen Verzicht auf eine Nichtigkeitsandrohung bei vermeintlichen Verst\u00f6\u00dfen gegen das RDG.\r\nSonstiger Reformbedarf \r\nDas BMWK m\u00f6chte auch im Kartellrecht den b\u00fcrokratischen Aufwand reduzieren und sp\u00fcrbare Vereinfachungen schaffen. Neben weiteren \u00fcbergeordneten Themen werden in diesem Abschnitt auch Fragen zum Wettbewerb auf digitalen M\u00e4rkten, insbesondere zu \u00a7 19a GWB, gestellt.\u2003\r\n1.\tHaben Sie \u00fcber die o.g. Bereiche hinaus noch weitere Vorschl\u00e4ge, wie der b\u00fcrokratische Aufwand bei der beh\u00f6rdlichen Durchsetzung der Wettbewerbsregeln reduziert werden kann?\r\nNeben verbesserten Kooperationsm\u00f6glichkeiten (vgl. oben) ist die Verpflichtung der Digitalmonopole zur Erm\u00f6glichung eines fairen Wettbewerbs die wesentliche Herausforderung der Wettbewerbspolitik. Daf\u00fcr sind weitere Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig:\r\na) Die Verpflichtungen des \u00a7 19a Abs. 2 GWB m\u00fcssen als ex lege wirkende Verbote ausgestaltet werden. \u00a7 19a GWB ist erst in einem Fall rechtlich verbindlich. Das liegt auch an dem hohen Aufwand jeder Aktivierungsentscheidung. Private Durchsetzung findet wegen des Charakters als blo\u00dfe Erm\u00e4chtigungsnorm nicht statt. Die Norm l\u00e4uft m. a. W. weitgehend leer, weil sie anders als \u00a7\u00a7 19, 20 GWB und Art. 5-7 DMA nicht unmittelbar anwendbar ist. \r\nb) In F\u00e4llen eines begr\u00fcndeten Verdachts gegen ein Unternehmen iSv \u00a7 19a Abs. 1 GWB sollte eine Beweislastumkehr (mit strafbewehrten Pflichten, Informationen und Sachverhalte vollst\u00e4ndig und richtig beizubringen und darzustellen) zulasten dieser Marktteilnehmer gelten, um die anderenfalls kaum leistbare Beweisf\u00fchrung des Bundeskartellamts zu vereinfachen und Sachverhalte mit realistischen Budgets schnell zur Entscheidungsreife zu bringen.\r\n[Fortsetzung unter 2.]\r\n2.\tDer deutsche Gesetzgeber hat mit dem im Januar 2021 in Kraft getretenen \u00a7 19a GWB eine Regelung f\u00fcr Unternehmen mit \u00fcberragender markt\u00fcbergreifender Bedeutung f\u00fcr den Wettbewerb geschaffen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19a Absatz 4 GWB wird das BMWK nach Ablauf von vier Jahren nach Inkrafttreten dem Gesetzgeber \u00fcber die Erfahrungen mit der Vorschrift berichten. Auf EU-Ebene ist seit Mai 2023 der Digital Markets Act (DMA) anwendbar, der Verhaltensvorgaben f\u00fcr gro\u00dfe digitale Gatekeeper trifft. \r\nSehen Sie mit Blick auf gro\u00dfe digitale Plattformunternehmen bereits derzeit L\u00fccken im GWB? \r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n[Fortsetzung von 1.] \r\nc) Der beh\u00f6rdliche Vollzug des \u00a7 19a GWB muss mit sehr viel mehr Ressourcen ausgestattet werden. Das Bundeskartellamt verf\u00fcgt nicht \u00fcber die Kapazit\u00e4ten, um Verfahren nach \u00a7 19a GWB mit der n\u00f6tigen Schnelligkeit und Intensit\u00e4t durchzuf\u00fchren. Dies f\u00fchrt angesichts der schnellen Marktver\u00e4nderungen vielfach zu einer praktischen Unwirksamkeit der Norm. \r\nd) Es sollte in Anlehnung an Art. 6 (12) DMA auf nationaler Ebene ein Streitbeilegungsmechanismus geschaffen werden, der gewerblichen Nutzern in Auseinandersetzungen mit solchen Plattformen zur Verf\u00fcgung steht, die \u00a7 19a GWB unterfallen. Der Mechanismus sollte mit Hilfe einer unabh\u00e4ngigen, von dritter Seite benannten Schiedsstelle nach einem im Einzelnen auszugestaltenden Verfahren zu einer verbindlichen Entscheidung f\u00fchren.\r\n3.\tW\u00e4hrend des Gesetzgebungsverfahrens zum GWB-Digitalisierungsgesetz wurde auch diskutiert, ob im \u00a7 19a GWB eine explizite Regelung zum Markenmissbrauch bei der Internetsuche aufgenommen werden sollte. Diese Problematik kann zum Beispiel relevant werden, wenn mehrere Hotel- oder Flugbuchungsportale um die Aufmerksamkeit der Nutzerinnen und Nutzer konkurrieren. Sehen Sie einen Regelungsbedarf?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\nDas Bieten auf Wortmarken bei Suchwerbung (Brand-Bidding) f\u00fchrt dazu, dass Markeninhaber f\u00fcr Navigationsanfragen hohe Werbeausgaben aufwenden m\u00fcssen. Profiteure des Bieterwettbewerbs zwischen Markeninhaber und Konkurrenten sind allein die digitalen Torw\u00e4chter, die \u00fcber das Suchmonopol oder die jeweiligen App-Stores verf\u00fcgen. Anbieter digitaler Inhalte m\u00fcssen mitbieten, um nicht an Sichtbarkeit zu verlieren, obwohl die Konsumenten schon gezielt auf dem Weg zu ihren Angeboten sind. Wer nach \u201eLufthansa Website\u201c sucht, sollte als erstes die Website der Lufthansa als organisches Suchergebnis erhalten, nicht (wie aktuell) eine Ergebnisseite voller Anzeigen f\u00fcr Vermittler, die den Lufthansa-Kunden in letzter Sekunde \u201eabfangen\u201c wollen, um ihm Lufthansa-Tickets zu verkaufen \u2026 [Fortsetzung unter 4.]\r\n4.\tDas GWB-Digitalisierungsgesetz hat die Beratungsfunktion des Bundeskartellamtes f\u00fcr Unternehmen mit Blick auf das Kartellverbot gest\u00e4rkt (vgl. \u00a7 32c GWB). Wir wollen einen Praxis Check der Regelungen durchf\u00fchren. Halten Sie die Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ausreichend?\r\n\uf071 Ja. XX\r\n\uf071 Nein. Es bedarf einer \u00c4nderung der Regelung.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n[Fortsetzung zu 3.]\u2026 und daf\u00fcr von der Lufthansa eine Provision zu verlangen, die die Anzeigenkosten f\u00fcr den \u201eKundenabfang\u201c kompensieren. Torw\u00e4chter instrumentalisieren derartige Navigations-Suchanfragen kurz vor Abschluss einer Transaktion, um die Kunden faktisch \u201ezu verkaufen\u201c, indem sie andere Unternehmen incentivieren, den Nutzer von dessen eigentlichem Ziel auf die eigene Seite umzuleiten. Das reduziert die Suchqualit\u00e4t und erzeugt unn\u00f6tige Transaktionskosten in Form von Werbeausgaben, die am Ende zu h\u00f6heren Produktpreisen f\u00fchren. Aus Sicht der werbetreibenden Unternehmen stellt dies eine unbillige Behinderung bzw. eine missbr\u00e4uchliche Ausbeutung dar, die durch eine entsprechende Erweiterung der Regelbeispiele in \u00a7 19a Abs. 2 Satz 1 GWB klargestellt werden sollte.\r\n\r\n5.  Wie bewerten Sie die aktuelle Aufsicht \u00fcber Entgelte kommunaler Unternehmen?\r\n\uf071 Ausreichend.\r\n\uf071 Nicht ausreichend.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n6.\tGibt es weitere Bereiche im deutschen Kartellrecht, bei denen Sie Reformbedarf sehen?\r\nWenn ja, welche? [Freies Textfeld max. 2000 Zeichen.]\r\n\u00a7 19a GWB sollte um ein spezifisches Verbot mittelbarer Selbstbeg\u00fcnstigung durch Begrenzung bezahlter Vermittlung (bspw. Suchwerbung) im Verh\u00e4ltnis zu relevanzbasierter Vermittlung (bspw. generische Suchergebnisse) erg\u00e4nzt werden. Zumindest darf relevanzbasierte Vermittlung (generische Suchergebnisse) nicht gegen\u00fcber der bezahlten Vermittlung (Suchwerbung) benachteiligt werden. Verboten ist es dann etwa, Suchwerbung die besten Stellen vorzubehalten, ggf. ist zu rotieren. Ebenso ist es dann bspw. unzul\u00e4ssig, die erste Suchergebnisseite \u00fcberwiegend mit bezahlten Ergebnissen zu best\u00fccken. Wenn bezahlte Suchwerbung Grafiken erh\u00e4lt, muss auch den generischen Ergebnissen Grafik angeboten werden. Es gilt, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, dass bspw. das Suchmonopol das Verbot der Selbstbeg\u00fcnstigung eigener Angebote dadurch einfach umgehen kann, dass es die prominente Kommunikationsfl\u00e4che, auf die es das eigene Angebot nicht (mehr) setzen darf, der Fl\u00e4che der verkauften Suchergebnisse (Suchwerbung) zuschl\u00e4gt. Der positive Effekt f\u00fcr das Monopol ist ebenso wie der negative f\u00fcr den Wettbewerb \u00e4quivalent. Weitergehend sollte die bezahlte Intermediation auf 20% der jeweiligen relevanten Vermittlung begrenzt werden, sowohl \u201eabove the scroll as altogether\u201c. Dabei bleiben die Monopolgewinne aus der Suchwerbung unangetastet; es wird allein ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zur generischen Suche verlangt. Eine solche Begrenzung bezahlter Vermittlung sichert zudem den Leistungswettbewerb, den die Plattformmonopole dadurch st\u00f6ren, dass sie durch die Bevorzugung bezahlter Vermittlung vor generischer Vermittlung eine Preisspirale in Gang setzen, indem Unternehmen einen immer gr\u00f6\u00dferen Anteil ihrer Marge f\u00fcr bezahlte Platzierungen ausgeben und so an die Plattformen transferieren. Diese aber tun nichts weiter als relevanzbasierte Vermittlung durch bezahlte Vermittlung zu ersetzen und damit ihre zentrale Vermittlerstellung kommerziell auszubeuten.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wettbewerbsrecht in der 12. GWB-Novelle"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/4c/294822/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170130.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002617",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme zum Jahressteuergesetz 2024 ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zur \u00c4nderung des Umsatzsteuergesetzes in Artikel 21 - Steuerbefreiung von Bildungsleistungen - des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 (nachfolgend JStG 2024) Bearbeitungsstand 8. Mai 2024\r\nDer MVFP Medienverband der freien Presse e.V. begr\u00fc\u00dft auch im Namen der professionellen Seminaranbieter in Deutschland grunds\u00e4tzlich den Entwurf zur Neufassung des \u00a7 4 Nr. 21 UStG, mit dem die Vorgaben und die Terminologie des Art. 132 Abs. 1 Buchst. i und j MwStSystRL in nationales Recht umgesetzt werden sollen.\r\nVor allem ist f\u00fcr die gewerblichen Seminaranbieter aufgrund des Vorsteuerabzugsrechts aus den Eingangsleistungen besonders begr\u00fc\u00dfenswert, dass Fortbildungsleistungen weiterhin steuerpflichtig sind, wenn die Seminaranbieter mit Gewinnerzielungsstreben aktiv sind.\r\nAllerdings greift der Referentenentwurf des JStG 2024 in wesentlichen Punkten zu kurz, woraus sich f\u00fcr uns folgende Petita ergeben:\r\n\u2022\r\nAusweitung der R\u00fcckausnahme des \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E auf die Ausbildung und berufliche Umschulung.\r\n\u2022\r\nKlarstellung in der Abgrenzung zwischen Ausbildung und Fortbildung.\r\n\u2022\r\nAbgrenzung vom Begriff der \u201eanderen Einrichtung\u201c\r\n\u2022\r\nKlarstellung zu den Referenten- bzw. Dozentenleistungen \u2013 mit oder ohne Umsatzsteuer.\r\nWir bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich, dass der Referentenentwurf f\u00fcr Einrichtungen mit Gewinnerzielungsabsicht f\u00fcr den Bereich der Fortbildungen eine R\u00fcckausnahme der generellen Umsatzsteuerbefreiung vorsieht. Die R\u00fcckausnahmen sollten f\u00fcr Einrichtungen mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht aber auch die Leistungen der Ausbildung und der beruflichen Umschulung f\u00fcr Einrichtungen umfassen und sich nicht lediglich auf Fortbildungen beschr\u00e4nken.\r\n2\r\nDer derzeitige Vorschlag des Referentenentwurfs f\u00fchrt f\u00fcr gewerbliche Seminaranbieter, zu denen vielfach Tochtergesellschaften oder Teilbetriebe von Unternehmen des Verlags- und Pressewesens geh\u00f6ren, zu erheblichen Unsicherheiten in der zuk\u00fcnftigen Handhabung und Abrechnung, da nach derzeitiger Einsch\u00e4tzung des Entwurfs sowohl Aus- als auch Fortbildungsleistungen erbracht werden. Zudem erh\u00f6ht der Referentenentwurf aufgrund des mit der Steuerbefreiung einhergehenden Verlustes der Vorsteuerabzugsm\u00f6glichkeit aus Eingangsleistungen die mit den Bildungsleistungen verbundenen Kosten und f\u00fchrt damit zu einer Verteuerung dieser Leistungen. Denn letztlich m\u00fcssen die nicht zum Vorsteuerabzug berechtigenden Kosten aus bezogenen Eingangsleistungen (darunter fallen beispielweise Umbaukosten f\u00fcr Seminarr\u00e4ume, Kosten im Zusammenhang mit der Erstellung der Unterrichtsmaterialien, Mietkosten etc.) von dem gewerblichen Seminaranbieter in die Kostenkalkulation und damit in die Berechnung des Entgelts f\u00fcr die Bildungsleistungen eingepreist werden. Jedoch kann eine auf diese Weise entstehende Verteuerung von Bildungsleistung der Seminaranbieter nicht im Sinne der Bundesregierung sein. Die Bildung in Form von Ausbildung, beruflicher Umschulung und Fortbildung ist ein erheblicher Faktor f\u00fcr den gesamten Erfolg der deutschen Wirtschaft. Gute und preiswerte Bildungsm\u00f6glichkeiten und gut ausgebildete Mitarbeiter sind f\u00fcr die Unternehmen in der Bundesrepublik Deutschland ein wesentlicher Standortvorteil.\r\nDaher ist es unseres Erachtens sinnvoll, die von den gewerblichen Seminaranbietern erbrachten Bildungsleistungen in noch gr\u00f6\u00dferen Umfang als mit dem Gesetzentwurf vorgesehen aus der Steuerbefreiung auszuschlie\u00dfen. Unternehmen, die eine \u201esystematische Gewinnerzielung anstreben\u201c (siehe \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 UStG i.d.F. des JStG-E) sollten daher nicht nur im Bereich der Fortbildung, sondern auch im Bereich der Ausbildung und beruflichen Umschulung von der Steuerbefreiung ausgenommen werden. Der Unionsrechtsgesetzgeber er\u00f6ffnet den Mitgliedstaaten mit Art. 133 Abs. 1 Buchst. a MwStSystRL diese M\u00f6glichkeit.\r\nBildungsleistungen, die von Einrichtungen ohne systematische Gewinnerzielungsabsicht erbracht werden, sollten hingegen in den vorgesehenen Anwendungsbereich der Steuerbefreiung fallen. Die von uns vorgeschlagene Ausweitung der Steuerpflicht benachteiligt somit keine Form der verschiedenen Bildungsleistungen. Sofern eine\r\n3\r\nBildungsleistung von einem Arbeitgeber (Freiberufler, Gewerbetreibenden) und damit von einem umsatzsteuerrechtlichen Unternehmer f\u00fcr seine Mitarbeiter bezogen wird, w\u00fcrde eine Steuerpflicht dieser Leistungen aufgrund des regelm\u00e4\u00dfig bestehenden Vorsteuerabzugsrechts nicht zu einer endg\u00fcltigen Belastung mit Umsatzsteuer f\u00fchren. Selbst f\u00fcr nicht vorsteuerabzugsberechtigte Unternehmer w\u00fcrde durch die Neuregelung kein Nachteil geschaffen und insbesondere keine Verteuerung der Bildungsleistungen herbeigef\u00fchrt werden, da den gewerblichen Seminaranbietern noch der Vorsteuerabzug verbliebe. Ausweislich der Berechnungen der gewerblichen Seminaranbieter aus dem Jahr 2013 verteuert eine Steuerfreiheit der Seminarleistungen aufgrund des fehlenden Vorsteuerabzugs die Kosten auf der Eingangsseite um 16%.\r\nDie vorgeschlagene Vorgehensweise benachteiligt daher niemanden, gibt aber gewerblichen Seminaranbietern die M\u00f6glichkeit, ihre Leistungen insgesamt steuerpflichtig zu erbringen und damit auch den Vorsteuerabzug aus Eingangsleistungen zu erhalten.\r\nAlternativ regen wir an, dass die Begrifflichkeit \u201eandere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen\u201c sich nur auf Unternehmer (\u201eEinrichtungen\u201c i.S.d. der MwStSystRL sind Unternehmer unabh\u00e4ngig von ihrer handels- oder zivilrechtlichen Verfasstheit) bezieht, welche ihrerseits eine staatliche Akkreditierung bzw. Zulassung als Bildungsbetrieb f\u00fcr die Erlangung eines beruflichen und schulischen Abschlusses erlangt haben.\r\nVerbliebe es bei der derzeit vorgesehenen Steuerpflicht allein der Fortbildungsleistungen (sofern die leistende Einrichtung eine systematische Gewinnerzielung anstrebt), so w\u00fcrden Abgrenzungsprobleme zur Ausbildung und beruflichen Umschulung auftreten. Dies bringt erhebliche Probleme in der Abwicklung mit sich und f\u00fchrt voraussichtlich zu unbeabsichtigten Finanzstreitverfahren. Wir begr\u00fc\u00dfen die Steuerpflicht der Fortbildungsleistungen, weil diese die vorstehend beschriebenen Vorsteuerabzugsm\u00f6glichkeiten und damit Minderung der Kostenquote erm\u00f6glicht. Die in der Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs aufgef\u00fchrte Abschaffung des Bescheinigungsverfahren nach Abschn. 4.21.5. UStAE f\u00fchrt, entgegen der dort vertretenen Auffassung, nicht zu mehr Rechtssicherheit, da im Bereich der Bildungsleistungen die jeweilige Landesbeh\u00f6rde auf Grund der jahrelangen Erfahrung \u00fcber die Einordnung und Vergleichbarkeit von Leistungen sachn\u00e4her entscheiden kann, als eine\r\n4\r\nFinanzbeh\u00f6rde. Die Abgrenzung der Fortbildung zur Ausbildung bzw. beruflichen Umschulung wiederum ist nach den Mitgliedsunternehmen flie\u00dfend und l\u00e4sst eine rechtsichere Anwendung der Neuregelung nicht zu.\r\nDie derzeitige Fassung des Referentenentwurf lautet:\r\nArt. 21 Nr. 4 Buchst. b JStG-E (S. 58 f.):\r\n\u201eVon den unter \u00a7 1 Abs. 1 Nr. 1 fallenden Ums\u00e4tzen sind steuerfrei:\r\nNr. 21\r\na) Schul- und Hochschulunterricht, Aus- und Fortbildung sowie berufliche Umschulung und damit eng verbundene Lieferungen und sonstige Leistungen, die durch Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts, die mit solchen Aufgaben betraut sind, oder durch andere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen erbracht werden. F\u00fcr die Steuerbefreiung der Fortbildung und der damit eng verbundenen Lieferungen und sonstigen Leistungen, die durch die in Satz 1 genannten anderen, allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, gilt dies nur, wenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden,\r\nb) Schul- und Hochschulunterricht, der von Privatlehrern erteilt wird. F\u00fcr die in den Nummern 15b und 15c bezeichneten Leistungen kommt die Steuerbefreiung nur unter den dort genannten Voraussetzungen in Betracht\"\r\nWir regen dringend folgende \u00c4nderungen an:\r\nPetitum 1: Ausweitung der R\u00fcckausnahme des \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E auf die Ausbildung und berufliche Umschulung, wenn diese von Einrichtungen mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht angeboten werden.\r\n5\r\nWir schlagen vor, \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\u201eF\u00fcr die Steuerbefreiung der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung und der damit eng verbundenen Lieferungen und sonstigen Leistungen, die durch die in Satz 1 genannten anderen, allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, gilt dies nur, wenn diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, d\u00fcrfen nicht verteilt, sondern m\u00fcssen zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwendet werden,\u201c\r\nBegr\u00fcndung:\r\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 2 JStG-E sind Fortbildungsleistungen nur dann befreit, wenn sie durch die in Satz 1 genannten anderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen erbracht werden, sofern diese Einrichtungen keine systematische Gewinnerzielung anstreben; etwaige Gewinne, die trotzdem anfallen, nicht verteilen, sondern zur Erhaltung oder Verbesserung der durch die Einrichtungen erbrachten Leistungen verwenden. Diese aus Art. 132 Abs. 1 Buchst. i MwStSystRL in nationales Recht umgesetzte Einschr\u00e4nkung der Steuerbefreiung hat ihre unionsrechtliche Grundlage in Art. 133 S. 1 Buchst. a MwStSystRL.\r\nNicht nachvollziehbar ist, warum sich die R\u00fcckausnahme von der Steuerbefreiung f\u00fcr derartige Leistungen von Einrichtungen mit Gewinnerzielungsabsicht lediglich auf Fortbildungsleistungen beschr\u00e4nkt. Nach Art. 133 S. 1 Buchst. a MwStSystRL k\u00f6nnen die Mitgliedstaaten die Steuerbefreiung nach Art. 132 Abs. 1 Buchst. i f\u00fcr Einrichtungen, welche keine Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Rechts sind, im Einzelfall von der Erf\u00fcllung einer oder mehrerer der in Art. 133 MwStSystRL genannten Voraussetzungen abh\u00e4ngig machen. Auf unionsrechtlicher Ebene ist also auch eine Ausdehnung der R\u00fcckausnahme von der Steuerbefreiung auf s\u00e4mtliche Arten von Bildungsleistungen, also auch auf Ausbildungsleistungen und berufliche Umschulungsleistungen gewerblicher Seminaranbieter m\u00f6glich.\r\n6\r\nHandelt die bildungsleistende Einrichtung mit systematischer Gewinnerzielungsabsicht, nimmt die aktuelle Fassung des Referentenentwurfs lediglich die Fortbildung von der Steuerbefreiung aus. Dies erfordert die Notwendigkeit, Fortbildungs- von Ausbildungsleistungen und beruflicher Umschulung abzugrenzen.\r\nIn dem Referentenentwurf des JStG wird keine definitorische Abgrenzung der Fortbildungsleistungen von Ausbildungsleistungen und solchen beruflicher Umschulung vorgenommen. Die Ausf\u00fchrungen in den Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfs erm\u00f6glichen unseres Erachtens in der Praxis keine trennscharfe Abgrenzung. Zudem kommt den Begr\u00fcndungen des JStG-E keine rechtswirksame Bedeutung zu. Dies wird voraussichtlich zu unbeabsichtigten Finanzstreitverfahren f\u00fchren.\r\nDaher fordern wir im Sinn der Rechtsanwendersicherheit die Ausbildung und berufliche Umschulung mit in die R\u00fcckausnahme (Steuerpflicht) einzubeziehen, wenn systematische Gewinnerzielungsabsicht der bildungsleistenden Einrichtung vorliegt.\r\nPetitum 2: Klare Abgrenzung zwischen Ausbildung, Fortbildung und beruflicher Umschulung\r\nMit gleichem Ziel der Erlangung der unionsrechtlich gebotenen Rechtsklarheit und Rechtssicherheit f\u00fcr den Leistenden, welcher als zwangsverpflichteter Steuereinsammler des Staates nicht der Steuerdestinatar ist und dennoch die Last der zutreffenden Rechtsanwendung tr\u00e4gt, fordern wir die Definitionen der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung in den Gesetzestext oder zumindest mit weiteren Beispielen in ein Einf\u00fchrungsschreiben zu der Neuregelung in Anpassung des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses aufzunehmen. Art. 44 MwSt-DVO (VO 282/2011) enth\u00e4lt bedauerlicherweise eine derartige Klarstellung nicht, so dass der nationale Gesetzgeber gefordert ist, Rechtsklarheit und Rechtsanwendungssicherheit zu schaffen.\r\n7\r\nPetitum 3: Klarstellung und Abgrenzung vom Begriff der \u201eanderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtung\u201c\r\nAlternativ sollten die Begriffe \u201eandere allgemeinbildende Einrichtungen\u201c oder \u201eberufsbildende Einrichtungen\u201c i.S.d. \u00a7 4 Nr. 21 Buchst. a S. 1 UStG i.d.F. des JStG-E enger gefasst werden, so dass gewerbliche Seminaranbieter nicht unter diese Begrifflichkeit fallen.\r\nDen Begr\u00fcndungen des Referentenentwurfs zu \u00a7 4 Nr. 21 UStG ist zu entnehmen, dass allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtungen in diesem Sinne im Bereich der Aus- und Fortbildung sowie der beruflichen Umschulung z.B. Erg\u00e4nzungsschulen sind, die nach Landesrecht anerkannt sind bzw. deren Betrieb nach Landesrecht anzuzeigen ist, und weitere Bildungseinrichtungen, deren Leistungen ihrer Art nach den Zielen der beruflichen T\u00e4tigkeit dienen.\r\nEs w\u00e4re dienlich, in \u00a7 4 Nr. 21 S. 1 Buchst. a S. 1 UStG i.d.F. des JStG-E aufzunehmen, dass die anderen allgemeinbildenden oder berufsbildenden Einrichtungen in ihrer Funktionalit\u00e4t einer \u00f6ffentlichen Einrichtung entsprechen m\u00fcssen und diese Entsprechung durch die zust\u00e4ndige Landesbeh\u00f6rde festgestellt wird oder eine Zulassung / Akkreditierung der Einrichtung erfordert, wobei Akkreditierungen von Berufsbildungseinrichtungen auch f\u00fcr die Eingangsleistungen der Referenten/Dozenten, welche ihrerseits \u201eandere Einrichtungen\u201c sind, gelten. Der EuGH-Rechtsprechung im Urteil MDDP (EuGH, Urt. v. 28.11.2013, C-319/12, ECLI:EU:2013:778) ist zu entnehmen, dass Art. 132 Abs. 1 Buchst. i MwStSystRL untersagt, s\u00e4mtliche Bildungsdienstleistungen zu befreien, ohne dass die Zielsetzung nicht \u00f6ffentlicher Einrichtungen, die diese Leistung erbringen, ber\u00fccksichtigt wird. Da aber die MwStSystRL nicht festlegt unter welchen Voraussetzungen die vergleichbare Zielsetzung anerkannt werden kann, f\u00e4llt diese Aufgabe in die Verantwortung der jeweiligen Mitgliedstaaten.\r\nUm klare und einfach handhabbare Abgrenzungen zu erm\u00f6glichen, schlagen wir folgenden Wortlaut in Erg\u00e4nzung vor:\r\n\u201eEinrichtungen im Sinne des Satzes 1 sind Einrichtungen, die Kenntnisse und F\u00e4higkeiten vermitteln, die durch eine staatliche Beh\u00f6rde best\u00e4tigt geeignet sind, einen Schul- und Hochschulabschluss oder einen Berufsabschluss zu erwerben\u201c.\r\n8\r\nPetitum 4: Behandlung der Leistungen der Referenten / Dozenten\r\nReferenten und Dozenten sind ausweislich der Gesetzesbegr\u00fcndung ihrerseits als \u201eandere allgemeinbildende oder berufsbildende Einrichtung\u201c unter den gleichen Voraussetzungen, wie die Bildungsdienstleister steuerbefreit oder steuerpflichtig. Wir bitten dieses explizit in einem Einf\u00fchrungsschreiben in \u00c4nderung des Umsatzsteuer-Anwendungserlasses klarzustellen, damit keine Rechtsunsicherheiten und Streitigkeiten in sp\u00e4teren Au\u00dfenpr\u00fcfungen aufkommen.\r\nNichtbeanstandungsfrist\r\nWie bereits oben erw\u00e4hnt, begr\u00fc\u00dfen die Verfasser dieser Stellungnahme ausdr\u00fccklich, dass sich das Bundesfinanzministerium um Klarstellungen des Anwendungsbereichs der Steuerbefreiung f\u00fcr Bildungsleistungen bem\u00fcht. Problematisch ist allerdings, dass aktuell bereits die Bildungsangebote f\u00fcr das Jahr 2025 geplant und bepreist bzw. kalkuliert sind und zivilrechtliche Verpflichtungen mit Zulieferern und Dienstleistern eingegangen wurden. Aus diesem Grunde sollte eine Nichtbeanstandungsfrist, die eine Fortf\u00fchrung der bisherigen Regelungen bis zum 31.12.2025 erm\u00f6glicht, einger\u00e4umt werden."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/43/97/313744/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260050.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_AA",
                                "de": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                                "en": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004884",
                "regulatoryProjectTitle": "5. Antidiskriminierungsrichtlinie der EU",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nEntwurf einer EU-Richtlinie\r\nzur Anwendung des Grundsatzes der Gleichbehandlung ungeachtet der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Ausrichtung\r\n(5. Antidiskriminierungsrichtlinie)\r\n\r\nKurzposition der deutschen Wirtschaft\r\n15.05.2024\r\n\r\nI.\tEinleitung\r\n\r\nIm Jahr 2008 hat die EU-Kommission dem Rat und dem EU-Parlament einen Vorschlag f\u00fcr eine Richtlinie vorgelegt, der Betroffene vor Diskriminierungen wegen bestimmter, in Art. 1 der Richtlinie abschlie\u00dfend genannter Merkmale sch\u00fctzen soll. Intendiert wird ein Diskriminierungsschutz wegen unterschiedlicher Behandlung aufgrund der Religion oder der Weltanschauung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen Orientierung auch im Bereich des Zivilrechts. Ausdr\u00fccklich genannt wird der Zugang zu und die Versorgung mit G\u00fctern und Dienstleistungen, die der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stehen (Art. 3 lit. d.).\r\n\r\nDer Richtlinienentwurf wurde im Rat 16 Jahre ergebnislos diskutiert, da die erforderliche Einstimmigkeit nicht erzielt werden konnte. Anfang 2024 hat die amtierende Ratspr\u00e4sidentschaft den Entwurf erneut zur Diskussion gestellt und hierzu eine geringf\u00fcgig modifizierte Fassung vorgelegt. Dabei wird das Ziel verfolgt, den Entwurf noch im ersten Halbjahr 2024 im Rat zu verabschieden.\r\n\r\nDer Richtlinienentwurf h\u00e4tte in der vorliegenden Fassung im Zivilrechtsverkehr erhebliche Auswirkungen f\u00fcr die Unternehmen, soweit diese in Vertragsbeziehungen zum Verbraucher stehen. Die geplanten Regeln w\u00fcrden in das etablierte und bew\u00e4hrte nationale Antidiskriminierungsrecht eingreifen und an einzelnen Stellen \u00c4nderungen erfordern, die mit erheblichen praktischen Problemen, wirtschaftlichen Belastungen, unangemessenen Ergebnissen sowie Eingriffen in die Presse- und Medienfreiheit verbunden w\u00e4ren. Die Wirtschaft betrachtet den Diskussionsprozess auf EU-Ebene, der ohne Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit stattfindet, mit erheblicher Sorge. Nach 16 Jahren w\u00e4re unbedingt eine erneute Konsultation der Medien- und Wirtschaftsverb\u00e4nde und eine anschlie\u00dfende Ber\u00fccksichtigung der Interessen betroffener Unternehmen geboten, bevor eine Beschlussfassung im Rat erfolgt.\r\n\r\nIm Folgenden erl\u00e4utern gro\u00dfe Verb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft ihre Position zu dem EU-Normgebungsvorhaben und konzentrieren sich dabei auf die geplanten, f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr relevanten Regelungen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nII.\tGrunds\u00e4tzliches\r\n\r\nDie beteiligten Wirtschafts- und Medienverb\u00e4nde bekennen sich ausdr\u00fccklich zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Gleichheitsgrundsatz und lehnen daher ungerechtfertigte Ungleichbehandlungen im Zivilrechtsverkehr ebenso wie Diskriminierungen entschieden ab. Sie unterst\u00fctzen gesetzliche Ma\u00dfnahmen, welche eine Durchsetzung des Gleichheitsgrundsatzes unter Beachtung des Prinzips der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gew\u00e4hrleisten. Gleichzeitig darf eine gesetzlich vorgegebene Pflicht zur Gleichbehandlung aber berechtigte und rechtlich zul\u00e4ssige Differenzierungen im Zivilrechtsverkehr nicht ausschlie\u00dfen.\r\n\r\nNeue EU-Regeln zum Diskriminierungsschutz d\u00fcrfen daher nicht unangemessen in den Zivilrechtsverkehr der Unternehmen mit Verbraucher, sowie der Presse- und Medienfreiheit eingreifen. Erforderlich sind Differenzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr alle Branchen, soweit eine unterschiedliche Behandlung sachlich gerechtfertigt ist. Der Katalog der Diskriminierungsmerkmale darf insbesondere nicht dazu f\u00fchren, dass Menschen mit gesellschaftlich unerw\u00fcnschten, z. B. demokratie- oder das friedliche Zusammenleben gef\u00e4hrdenden Positionen eine Gleichbehandlung und damit eine faktische Akzeptanz ihrer verfehlten \u201eWeltanschauung\u201c erzwingen k\u00f6nnen. Ebenso sollte der EU-Normgeber sicherstellen, dass die geplanten Neuregelungen keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige B\u00fcrokratie und wirtschaftliche Belastung bei den Unternehmen ausl\u00f6sen und eine rechtssichere Umsetzung immer m\u00f6glich ist. \r\n\r\nDer vorliegende Richtlinienentwurf ber\u00fccksichtigt diese Pr\u00e4missen nicht hinreichend.\r\n\r\nWegen des bestehenden und bew\u00e4hrten nationalen Antidiskriminierungsrechts bestehen berechtigte Zweifel, ob eine EU-rechtliche Regelung \u00fcberhaupt erforderlich ist. Da die nationalen Bestimmungen bereits durch die Rechtsprechung ausgeformt wurden, w\u00fcrden die neuen EU-Vorgaben unn\u00f6tige neue Rechtsunsicherheiten und Probleme bei der praktischen Anwendung schaffen. Wir empfehlen daher, von dem EU-Regelungsvorhaben Abstand zu nehmen. Soweit dies den im Rat vertretenen nationalen Regierungen aus politischen Gr\u00fcnden nicht opportun erscheint, muss der Richtlinienentwurf mindestens erheblich \u00fcberarbeitet werden. Eine Beschlussfassung in Form eines Schnellschusses sollte daher unterbleiben.\r\n\r\n\r\nIII.\tProblematische Regelungsvorhaben und Position\r\n\r\n1.\tDiskriminierungsmerkmale (Art. 1)\r\n\r\nMit Art. 1 soll ein Katalog mit Diskriminierungsmerkmalen eingef\u00fchrt werden. Diese entsprechen weitgehend den bereits auf nationaler Ebene (\u00a7 1 AGG) etablierten Vorgaben und sind insofern grunds\u00e4tzlich unproblematisch.\r\n\r\nBedenken bestehen jedoch im Hinblick auf die Einf\u00fchrung eines neuen Diskriminierungsmerkmals der \u201eWeltanschauung\u201c. Eine \u201eWeltanschauung\u201c wird als Aussage zur Welt im Ganzen und zur Stellung des Menschen in der Welt definiert. Daher ist nicht ausgeschlossen, dass Anschauungen, welche mit der freiheitlich-demokratischen Grundordnung unvereinbar sind oder diese sogar aktiv bek\u00e4mpfen, unter den Begriff der \u201eWeltanschauung\u201c subsumiert werden. Auch Auffassung zur \u00dcberlegenheit bestimmter Personengruppen, Religionen oder V\u00f6lkern sowie zu autorit\u00e4ren Herrschaftsformen wie sie z. B. von Islamisten, der faschistischen oder nationalsozialistischen Lehre oder im Kommunismus vertreten werden, enthalten n\u00e4mlich Auffassungen zur Stellung der Menschen in der Welt und in der Gesellschaft, auch wenn diese in die Irre gehen und v\u00f6llig inakzeptabel sind.\r\n\r\nMit guten Gr\u00fcnden hat der deutsche Gesetzgeber daher darauf verzichtet, die \u201eWeltanschauung\u201c in den Katalog der Diskriminierungsmerkmale f\u00fcr den Bereich des Zivilrechts (\u00a7 19 AGG) aufzunehmen.  Verfehlte, den gesellschaftlichen Frieden und die freiheitlich-demokratische Grundordnung gef\u00e4hrdende Weltbilder d\u00fcrfen keinen Diskriminierungsschutz genie\u00dfen. Unternehmen brauchen in diesen F\u00e4llen dringend Differenzierungsm\u00f6glichkeiten, auch um zum Schutz ihrer \u00f6ffentlichen Reputation eine Zusammenarbeit mit entsprechenden Personen vermeiden zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nAuf das Diskriminierungsmerkmal der \u201eWeltanschauung\u201c sollte daher f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr verzichtet werden.\r\n\r\n2.\tRechtfertigungsm\u00f6glichkeiten (Art. 2 Abs. 3 Nr. 5a. und 7.)\r\n\r\nMit R\u00fccksicht auf die legitimen Interessen und Bed\u00fcrfnisse der Versicherungs- und Kreditwirtschaft erm\u00f6glicht Art. 2 Abs. 3 Nr. 7 unterschiedliche Pr\u00e4mien, Versicherungsleistungen, Preise, Geb\u00fchren oder Entgelte bei der Erbringung der Leistungen dieser Branchen, soweit die differenzierte Behandlung objektiv und angemessen durch ein rechtm\u00e4\u00dfiges Ziel gerechtfertigt ist. Mit dieser Rechtsfertigungsm\u00f6glichkeit wird nicht nur verhindert, dass die Gesch\u00e4ftsmodelle der Versicherungs- und Kreditwirtschaft gef\u00e4hrdet werden. Vielmehr liegen Differenzierungen in diesen Bereichen auch im origin\u00e4ren Interesse der Verbraucher. Ein Zwang zur pauschalen Gleichbehandlung w\u00fcrde n\u00e4mlich insgesamt zu deutlich schlechteren Konditionen f\u00fcr alle Verbraucher f\u00fchren, weil individuelle Risiken kollektiv eingepreist werden m\u00fcssten.\r\n\r\nArt. 2 Abs. 3 Nr. 5a. sieht dar\u00fcber hinaus auch eine Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit bei unterschiedlicher Behandlung aufgrund des Alters f\u00fcr alle Zivilrechtsverh\u00e4ltnisse vor. Dies ist wegen der teilweise bestehenden unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse verschiedener Altersgruppen auch angemessen und wichtig. \r\n\r\nDie Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit darf allerdings nicht nur auf das Alter beschr\u00e4nkt werden, sondern sollte alle Diskriminierungsmerkmale erfassen. Abh\u00e4ngig vom Einzelfall kann eine differenzierte Behandlung n\u00e4mlich auch im Interesse der Betroffenen liegen. So kann es z. B. zur Gefahrenabwehr geboten sein, bei bestimmten Fahrgesch\u00e4ften des Schaustellergewerbes k\u00f6rperlich behinderten Menschen den Zutritt zu verwehren. Eine unterschiedliche Behandlung kann beispielsweise auch erforderlich sein, um individuellen Bed\u00fcrfnissen zum Schutz der Intimsph\u00e4re zu gen\u00fcgen (z. B. Zugang zur Sauna oder Schwimmbad an einzelnen Tagen nur f\u00fcr Frauen). \r\n\r\nDa die Bed\u00fcrfnisse f\u00fcr differenzierte Behandlungen im Einzelfall aus der individuellen Situation ergeben k\u00f6nnen und sie keinesfalls nur auf ein bestimmtes Diskriminierungsmerkmal beschr\u00e4nkt sind, ist die im Richtlinienentwurf vorgesehene Rechtfertigungsm\u00f6glichkeit im Hinblick auf unterschiedliche Behandlungen wegen des Alters nicht praxisgerecht. Sie sollte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr auf alle Diskriminierungsmerkmale erweitert werden.\r\n\r\n3.\tBankdienstleistungspraxis\r\n\r\nBankdienstleistungen anbietende Unternehmen unterst\u00fctzen seit jeher die Ziele der Antidiskriminierung. Jedoch d\u00fcrfen bei der Zielstellung wesentliche Einschr\u00e4nkungen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden, um eine sachgerechte Praxis der Kreditvergabe und eine auf die jeweiligen Kunden passgenau zugeschnittene Angebotspalette f\u00fcr Bankdienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten. Umso wichtiger sind daher die in Art. 2 Abs. 3 Nr. 7a und 7 formulierten Ausnahmevorschriften, die unbedingt beibehalten werden sollten. Zudem d\u00fcrfte es sinnvoll sein, spezifischen Antidiskriminierungsvorschriften wie etwa Art. 6 der Verbraucherkreditrichtlinie 2023/2225/EU zur Erh\u00f6hung der Rechtsklarheit sowie Widerspruchsfreiheit der Rechtsordnung Vorrang einzur\u00e4umen. Gleiches gilt f\u00fcr spezielle Tatbest\u00e4nde in Ansehung der Barrierefreiheit (z. B. RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen).\r\n\r\n4.\tAnwendungsbereich (Art. 3)\r\n\r\nAnders als das nationale Recht in Deutschland (\u00a7 19 AGG) ist das Benachteiligungsverbot nach dem Richtlinienentwurf nicht auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt. Eine entsprechende Einschr\u00e4nkung w\u00e4re aber angemessen.\r\n\r\nMassengesch\u00e4fte werden in \u00a7 19 Abs. 1 Nr. 1 AGG als zivilrechtliche Schuldverh\u00e4ltnisse definiert, die \u201etypischerweise ohne Ansehen der Person zu vergleichbaren Bedingungen in einer Vielzahl von F\u00e4llen zustande kommen\u201c. \r\n\r\nEine entsprechende Erg\u00e4nzung der Richtlinie h\u00e4tte f\u00fcr den Zivilrechtsverkehr mit Verbrauchern vor allem Bedeutung, soweit dem Vertragsabschluss eine individuelle Bonit\u00e4tspr\u00fcfung vorangeht. In diesen F\u00e4llen kommt der Vertrag n\u00e4mlich gerade nicht \u201eohne Ansehen der Person\u201c, sondern im Gegenteil unter Ber\u00fccksichtigung des konkreten Vertragspartners zustande. Wenn die Anwendung des Diskriminierungsverbots auf Massengesch\u00e4fte beschr\u00e4nkt w\u00fcrde, w\u00e4ren also legitime Differenzierungen (z. B. im Zusammenhang mit der Solvenz des Vertragspartners) beim Kauf auf Rechnung oder bei Teilzahlungsverk\u00e4ufen hochwertiger Waren im station\u00e4ren Handel weiterhin m\u00f6glich. Dies w\u00e4re angemessen, weil der H\u00e4ndler in diesen F\u00e4llen ein berechtigtes Interesse hat, sich vor dem Zahlungsausfall des Kunden zu sch\u00fctzen. Differenzierungen bei der Kundenbehandlungen helfen, Risiken f\u00fcr den Unternehmer zu minimieren und leisten damit mittelbar einen Beitrag, um Verbraucher solche M\u00f6glichkeiten \u00fcberhaupt zu vertretbaren Konditionen anbieten zu k\u00f6nnen. \r\n\r\nIn diesem Zusammenhang ist zu ber\u00fccksichtigen, dass Gesch\u00e4fte im Zivilrechtsverkehr h\u00e4ufig mit dem Risiko eines Zahlungsausfalls zu Lasten des Unternehmens verbunden sind. Gl\u00e4ubiger sollten daher jenseits der Massengesch\u00e4fte generell das Recht und die M\u00f6glichkeit haben, ihr Risiko individuell und ohne Zwang zur Rechtfertigung einzusch\u00e4tzen und ihr Gesch\u00e4ftsverhalten danach auszurichten. Anderenfalls w\u00e4re ein insgesamt restriktiveres Marktverhalten der Unternehmen zu erwarten, welches zu tendenziell h\u00f6heren Preisen sowie einem reduzierten Angebot f\u00fchren und damit den Interessen der Gesamtheit der Verbraucher widersprechen w\u00fcrde. \r\n\r\nDas Benachteiligungsverbot nach Art. 3 Abs. 1 des Richtlinienentwurfs sollte daher (wie im deutschen Recht) ausschlie\u00dflich auf Massengesch\u00e4fte Anwendung finden. Dies gilt umso mehr, als ein Verzicht auf eine entsprechende Beschr\u00e4nkung in einen Kontrahierungszwang m\u00fcnden w\u00fcrde, weil jeder (potentielle) Vertragsschluss im Privatrechtsverh\u00e4ltnis unter dem \u201eDamoklesschwert\u201c einer vermeintlichen Diskriminierung st\u00fcnde. Jeder Abbruch von Vertragsverhandlungen ohne offengelegten Sachgrund h\u00e4tte das Potential, als Diskriminierung verstanden zu werden. Mithin bedeutete der Wegfall dieser Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte auch erheblichen \u201esozialen Sprengstoff\u201c.\r\n\r\nDas Diskriminierungsverbot des Richtlinienentwurfs sollte daher mit einer Einschr\u00e4nkung auf Massengesch\u00e4fte erg\u00e4nzt werden.\r\n\r\n5.\tPflicht zur Gew\u00e4hrleistung angemessener Vorkehrungen f\u00fcr Menschen mit Behinderungen (Art. 4a)\r\n\r\nMit Art. 4 a des Richtlinienentwurfs sollen Unternehmen zur Vornahme notwendiger, geeigneter und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger \u00c4nderungen und Anpassungen (\u201eangemessene Vorkehrungen\u201c) verpflichtet werden, um zu gew\u00e4hrleisten, dass Personen mit einer Behinderung gleichberechtigten Zugang u. a. zu G\u00fctern und Dienstleistungen erhalten.\r\n\r\nDie Verweigerung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit im Zivilrechtsverkehr wird gleichzeitig in Art. 2 Abs. 2 lit. e) des Richtlinienentwurfs als Benachteiligung im Sinne des AGG definiert. Damit wird das Ziel verfolgt, Menschen mit Behinderungen eine gleichberechtigte Teilhabe am Gesch\u00e4ftsverkehr zu erm\u00f6glichen. Diese Zielsetzung ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\r\n\r\nAllerdings ist zu beachten, dass die praktischen Auswirkungen eines solchen faktischen Anspruchs auf \u201eangemessene Vorkehrungen\u201c zur Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fcr die Unternehmen mit B2C-Kontakten mit erheblichen und sogar existenzgef\u00e4hrdenden Kostenbelastungen verbunden sein k\u00f6nnen. \r\n\r\nWegen der zahlreichen denkbaren Behinderungen sind die m\u00f6glichen Einschr\u00e4nkungen behinderter Menschen im Gesch\u00e4ftsverkehr vielf\u00e4ltig. Zwar beschr\u00e4nkt Art. 4 a des Richtlinienentwurfs den Anspruch auf Ma\u00dfnahmen, die keine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung f\u00fcr die Unternehmen ausl\u00f6sen. Da aber v\u00f6llig offen ist, welche Ma\u00dfnahmen eine \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung\u201c i. S. d. Norm darstellen w\u00fcrden, ist auch offen, welche Ma\u00dfnahmen zur Herstellung der Barrierefreiheit im Einzelfall tats\u00e4chlich getroffen werden m\u00fcssten. Die drohenden wirtschaftlichen Belastungen f\u00fcr die Unternehmen sind daher wegen der Unbestimmtheit der Regelung nicht absehbar und m\u00fcssten durch die Rechtsprechung \u00fcber viele Jahre anhand von Einzelf\u00e4llen konkretisiert werden. Wie die Rechtsprechung die neue Pflicht in der Praxis und bezogen auf konkrete Einzelf\u00e4lle ausformen wird, ist zudem kaum zu prognostizieren. Denkbar w\u00e4re z. B. eine Pflicht zur barrierefreien Gestaltung von Bedientheken, der Waren- und Dienstleistungsangebote einschlie\u00dflich der Preisauszeichnung sowie der Zug\u00e4nge zu Gesch\u00e4ftslokalen.\r\n\r\nUm Rechtssicherheit zu gew\u00e4hrleisten und die Unternehmen vor unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen Belastungen zu sch\u00fctzen, w\u00e4re eine Kl\u00e4rung der konkreten Anspruchsvoraussetzungen durch entsprechende Normen (auf nationaler oder EU-Ebene) zu gew\u00e4hrleisten, bevor eine Rechtspflicht eingef\u00fchrt wird. Hierzu w\u00e4re im Rahmen eines Normungsverfahrens klarzustellen, welche konkreten Vorkehrungen zur Herstellung der Barrierefreiheit unter Ber\u00fccksichtigung des Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes von den Unternehmen sicherzustellen sind. Mindestens m\u00fcsste in der Richtlinie selbst klargestellt werden, dass bauliche Ver\u00e4nderungen, z. B. auch im Zusammenhang mit der Warenpr\u00e4sentation im Einzelhandel, immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belastung der Unternehmen zu bewerten sind. Nur unter diesen Voraussetzungen k\u00f6nnte ein entsprechender Anspruch von den Unternehmen unter Vermeidung eines unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwands und grundlegender Ver\u00e4nderungen der Waren- und Dienstleistungsangebote erf\u00fcllt werden. \r\n\r\nEine solche verbindliche Kl\u00e4rung muss aber erfolgen, bevor eine Rechtspflicht wie in Art. 4 a des Richtlinienentwurfs vorgesehen eingef\u00fchrt wird. Nur dann lassen sich die wirtschaftlichen Auswirkungen einer entsprechenden Regelung seri\u00f6s beurteilen und die Vorgaben rechtskonform umsetzen, ohne der Gefahr einer unn\u00f6tigen (und kostenintensiven) \u00dcbererf\u00fcllung ausgesetzt zu sein.\r\n\r\nZu beachten ist n\u00e4mlich, dass unterschiedliche Auslegungen bei der Rechtsanwendung zu einem differenzierten Aufwand und unterschiedlichen wirtschaftlichen Belastungen im Zusammenhang mit der Herstellung der Barrierefreiheit f\u00fchren. Die damit ausgel\u00f6sten Wettbewerbsverzerrungen sollten durch klare und rechtssicher zu erf\u00fcllende Vorgaben vermieden werden.\r\n\r\nZu ber\u00fccksichtigen ist auch, dass aktuell Teilhaberechte auf nationaler Ebene durch neue, EU-rechtlich bedingte Normen (insbesondere RL (EU) 2019/882 zu Barrierefreiheitsanforderungen f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen und ferner EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet 2016/2102) eingef\u00fchrt werden. In Deutschland ist dies z. B. das Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG), welches ab dem 28. Juni 2025 gilt. Dieses Gesetz hebt Barrierefreiheit f\u00fcr Produkte und Dienstleistungen auf eine ganz neue Stufe. Seine Auswirkungen sollten abgewartet werden. Die Begr\u00fcndung zu diesem Gesetz veranschlagt den j\u00e4hrlichen Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr die Wirtschaft bei rund 61,9 Mio. Euro und den einmaligen Aufwand bei 212,3 Mio. Euro (RegE, BT-Drs. 19/28653, S. 97). Die Wirtschaft ist also derzeit mit der praktischen Umsetzung des BFSG bereits stark belastet.\r\n\r\nVon daher sollten die Auswirkungen der nationalen Umsetzung der Vorgaben der EU-Richtlinie zur Barrierefreiheit im Internet abgewartet werden, bevor durch die EU neue Rechtspflichten mit einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Wirtschaft eingef\u00fchrt werden. Auf die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Anspruchs auf Herstellung \u201eangemessener Vorkehrungen\u201c zur Gew\u00e4hrleistung der Barrierefreiheit ist daher bis auf weiteres zu verzichten. Sollte der EU-Gesetzgeber die Einf\u00fchrung einer entsprechenden Rechtspflicht gleichwohl f\u00fcr unverzichtbar halten, sollte die bereits im Entwurf vorgesehene Beschr\u00e4nkung des neuen Anspruchs auf \u201everh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\u201c Ma\u00dfnahmen klar, eindeutig und rechtssicher definiert werden, um eine \u00dcberlastung der Unternehmen zu vermeiden. Bauliche Ver\u00e4nderungen haben dabei immer als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zu gelten.\r\n\r\n6.\tEinschr\u00e4nkung der verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Werbe- und Medienfreiheit (Art. 3 Abs. Abs. 1 lit. d)\r\n\r\nEs ist seit jeher ein wesentliches Element der Pressefreiheit, dass jede Zeitschrift oder Zeitung und jedes andere Medium frei entscheiden kann, ob sie eine Anzeige annimmt oder nicht, ob eine Werbung geschaltet wird oder nicht. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde nun der Presse und anderen Medien verbieten, beim Angebot von Produkten oder Dienstleistungen die Weltanschauung, Religion etc. des Nachfragers zu ber\u00fccksichtigen und diese Freiheit durch einen Kontrahierungszwang ersetzen. Somit steht ein wesentliches Element der Pressefreiheit auf dem Spiel.\r\n\r\nArt. 5 Abs. 1 GG garantiert den Medienunternehmen die v\u00f6llige - bis zur Einseitigkeit reichende - Entscheidungsfreiheit dar\u00fcber, welche Nachrichten, Inhalte und Meinungs\u00e4u\u00dferungen ver\u00f6ffentlicht werden. Und da die kommerzielle Kommunikation aufgrund ihrer Finanzierungsfunktion f\u00fcr die Medienunternehmen in vollem Umfang und gleichberechtigt am Schutz des Art. 5 Abs. 1 (auch in Form der negativen Meinungsfreiheit) teilnimmt, muss dies auch f\u00fcr die Entscheidung gelten, ob Werbung geschaltet wird, unabh\u00e4ngig davon, ob sie Tatsachenbehauptungen oder Meinungs\u00e4u\u00dferungen Dritter (Werbetreibende) enth\u00e4lt. Gleiches gilt auch f\u00fcr Art 10 Menschenrechtskonvention und Art 11 Grundrechtscharta. \r\n\r\nDie Pressefreiheit sch\u00fctzt gerade auch die Freiheit der Verlage, Anzeigen nicht anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Auffassung der Verlage widersprechen. Der Richtlinienentwurf w\u00fcrde aber nach Art. 3 Abs. 1 lit. d Verlage verpflichten, Anzeigen anzunehmen, die der redaktionellen Linie oder der Weltanschauung der Publikation oder ihrer Leser widerspreche. So k\u00f6nnte beispielsweise eine konfessionelle Zeitschrift keine Anzeigen einer religi\u00f6sen Sekte mehr ablehnen, oder eine J\u00e4gerzeitschrift keine Anzeigen von Tiersch\u00fctzern, was zu Ver\u00e4rgerung und Leserverlust f\u00fchren w\u00fcrde.\r\n\r\nAufgrund dieser Bedenken hat das EU-Parlament 2009 in einer legislativen Entschlie\u00dfung zum Vorschlag zu Recht eine Ausnahme f\u00fcr Werbung und Medien in Art. 3 Abs. 5a vorgesehen (\u201eDie Bereiche Werbung und Medien sind von dem Anwendungsbereich dieser Richtlinie ausgenommen.\u201c), die im Rat mitaufgenommen werden muss. \r\n\r\nDie Richtigkeit einer solcher Ausnahme ist ebenso bereits im acquis communautaire verankert. 2003 nahm die EU ausdr\u00fccklich von einem anf\u00e4nglichen Vorschlag der EU-Kommission Abstand, die Gleichbehandlungsrichtlinie aufgrund des Geschlechts (2004/113/EG) auf Werbe- und Medieninhalte auszudehnen. Denn man hatte eingesehen, dass derartige Inhaltsbeschr\u00e4nkungen mit den Kommunikationsgrundrechten unvereinbar sind. Die Erl\u00e4uterungen zum Entwurf der Gleichbehandlungsrichtlinie stellen dazu fest (KOM [2003] 657 endg., S. 16): \u201eUm einen Konflikt mit anderen Grundfreiheiten wie der Pressefreiheit [...] zu vermeiden, stellt Art. 1 klar, dass die Richtlinie [...] nicht anwendbar ist, wenn es um Medieninhalte und Werbeinhalte geht\u201c. Und Erw\u00e4gungsgrund (11) des Richtlinienentwurfs erkl\u00e4rt (KOM [2003] 657 endg., S. 24): \u201eDurch das Diskriminierungsverbot d\u00fcrfen andere Grundrechte [...] einschlie\u00dflich der Medienfreiheit und des Medienpluralismus\u201c \u201enicht beeintr\u00e4chtigt werden\u201c, weswegen es nicht \u201ef\u00fcr Medien- und Werbeinhalte\u201c gelten soll.\u201c Dementsprechend bestimmt Art. 3 Abs. 3 der Richtlinie 2004/113/EG, dass die Richtlinie nicht \u201ef\u00fcr den Inhalt von Medien und Werbung\u201c gilt (ABl. L 373/40 v. 21.12.2004).\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/49/80/331329/Stellungnahme-Gutachten-SG2407050008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010869",
                "regulatoryProjectTitle": "Wettbewerbsrecht in der 12. GWB-Novelle",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\u00d6ffentliche Konsultation zur Modernisierung des Wettbewerbsrechts\r\nMVFP Medienverband der freien Presse und\r\nBDZV Bundesverband der Digitalpublisher und Zeitungsverleger\r\nWettbewerbspolitische Agenda des BMWK  \r\n1.\tSind Sie mit den in der wettbewerbspolitischen Agenda des BMWK bis 2025 identifizierten Zielen und beabsichtigten Ma\u00dfnahmen einverstanden?\r\n\uf071 Ja. Die wettbewerbspolitische Agenda des BMWK bis 2025 benennt die zentralen Herausforderungen.\r\n\uf071 XX Nein. Es bedarf folgender \u00c4nderungen: \r\nHier k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort erl\u00e4utern: (1200) \r\nTeil der Agenda ist unter Punkt 3 \u201eTransformation unterst\u00fctzen\u201c. F\u00fcr die private Presse ist die Transformation durch erfolgreiche Digitalisierung \u00fcberlebenswichtig. Der n\u00f6tige Ausbau des Digitalgesch\u00e4fts und die daf\u00fcr erforderlichen Investitionen sind aber nur m\u00f6glich, wenn \r\na) Effizienzen durch Kosteneinsparungen erm\u00f6glicht werden UND das Printgesch\u00e4ft noch rentabel betrieben werden kann, um Investitionen in den Ausbau des Digitalgesch\u00e4fts zu erm\u00f6glichen. Dies erfordert insbesondere M\u00f6glichkeiten zur Kooperation. \u00a7 30 Abs. 2b GWB verfolgt diesen Gedanken, ist in der Praxis aber au\u00dferhalb lokaler Publikationen vielfach ein stumpfes Schwert. Hier bedarf es weiterer Verbesserungen. \r\nZudem sollte der Pressemultiplikator in \u00a7 38 Abs. 3 GWB weiter herabgesetzt oder gestrichen werden. \r\nBesonders wichtig w\u00e4re zudem eine Marktabgrenzung unter Ber\u00fccksichtigung des Wettbewerbs der global agierenden Werbe- und Medienangebote.\r\nb) gut ausgestattete und spezialisierte Beh\u00f6rden aufgrund klarer Vorgaben fairen Wettbewerb im Verh\u00e4ltnis zu globalen Unternehmen iSv \u00a7 19a schlagkr\u00e4ftig durchsetzen. Das ist bislang nicht der Fall. Es bedarf dringend weiterer Verbesserungen. [Fortsetzung unter 2.]\r\n2.\tWelche Ziele und Ma\u00dfnahmen der wettbewerbspolitischen Agenda sollten in der zweiten H\u00e4lfte der Legislatur im Vordergrund stehen?\r\n[Fortsetzung von 1.] Wichtige Ma\u00dfnahmen zur Flankierung der Digitalisierung der Presse, die fairen Zugang zu und fairen Wettbewerb auf Plattformen iSv \u00a7 19a zwingend voraussetzt:\r\naa) Ausstattung des Amtes mit sehr viel mehr Ressourcen, die effektive und schnelle Verfahren erm\u00f6glichen.\r\nbb) Umwandlung des \u00a7 19a II GWB in ein ex lege geltendes Verbot.\r\ncc) Einf\u00fchrung eines Streitbeilegungsmechanismus f\u00fcr gewerbliche Nutzer auf nationaler Ebene (\u00e4hnlich Art. 6(12) DMA)\r\ndd) Konkretisierungen fairen Wettbewerbs auf Monopolplattformen wie Sicherung relevanzbasierter Zugangschancen zu Endkunden durch Begrenzung bezahlter Vermittlung, Verbot von Suchwerbung f\u00fcr Navigationsanfragen etc.\r\nee) Verbesserungen bei der Durchsetzung.\r\nFusionskontrolle und Ministererlaubnis\r\nA) Fusionskontrolle\r\nSowohl die Europ\u00e4ische Kommission als auch das Bundeskartellamt verf\u00fcgen \u00fcber das pr\u00e4ventive Instrument der Fusionskontrolle. Die Fusionskontrolle setzt an den prognostizierten Auswirkungen eines Unternehmenszusammenschlusses auf den Wettbewerb an. Sofern eine Fusion bestimmte Kriterien erf\u00fcllt, muss diese bei der zust\u00e4ndigen Wettbewerbsbeh\u00f6rde angemeldet werden. Danach werden die Fusionen gepr\u00fcft und jene untersagt, die den wirksamen Wettbewerb erheblich behindern w\u00fcrden. Dies gilt vor allem, wenn durch eine Fusion eine marktbeherrschende Stellung erlangt oder verst\u00e4rkt w\u00fcrde.\r\nEine Beurteilung der aktuellen Regelungen zur Fusionskontrolle befasst sich somit insbesondere mit folgenden Fragen: Unterliegen die \u201erichtigen\u201c Zusammenschlussvorhaben einer Anmeldepflicht (betrifft die sog. \u201eformelle Fusionskontrolle\u201c)? Werden die angemeldeten Fusionen anhand geeigneter Kriterien gepr\u00fcft (betrifft die sog. \u201ematerielle Fusionskontrolle\u201c)? Ist das wettbewerbsbeh\u00f6rdliche Fusionskontrollverfahren effektiv, effizient und rechtssicher ausgestaltet? Insbesondere mit Blick auf Fusionen in der Digitalwirtschaft wurden diese Fragen in den letzten Jahren kontrovers diskutiert. Der Koalitionsvertrag sieht vor, dass sich die Bundesregierung auf EU-Ebene f\u00fcr eine Anpassung der Fusionskontrolle zur Unterbindung strategischer Aufk\u00e4ufe potenzieller Wettbewerber (sog. \u201ekiller-acquisitions\u201c) einsetzt.\r\n1.\tHaben sich die derzeitigen Regelungen zur Fusionskontrolle im GWB Ihrer Ansicht nach bew\u00e4hrt?\r\n\uf071 Ja. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig. [Weiter mit Frage 9]\r\n\uf071 Die Fusionskontrolle hat sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. Es sind nur kleine \u00c4nderungen n\u00f6tig.\r\n\uf071 Die Fusionskontrolle erreicht ihr Ziel derzeit kaum. Es sind gr\u00f6\u00dfere \u00c4nderungen n\u00f6tig. XX (siehe dazu ab Frage 4)\r\n\uf071 Keine Meinung. \r\n\r\n2.\tErfasst die deutsche Fusionskontrolle Ihrer Ansicht nach derzeit die wettbewerblich relevanten Unternehmenszusammenschl\u00fcsse?\r\n\uf071 Ja. Es gibt diesbez\u00fcglich keinen Reformbedarf. [Weiter zu Frage 4] \r\n\uf071 XX Nein. Einige wettbewerblich relevante Fusionen k\u00f6nnen vom Bundeskartellamt nicht gepr\u00fcft werden. [Weiter zu Frage 3] \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. [Weiter zu Frage 4]\r\n\r\n3.\tWelche Ma\u00dfnahmen sind notwendig, damit alle wettbewerblich relevanten Fusionen vom Bundeskartellamt gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen?\r\n\uf071 Anpassung der umsatzbezogenen Schwellenwerte (in \u00a7 35 Abs. 1 GWB).\r\n\uf071 Anpassung der sog. \u201eTransaktionswertschwelle\u201c (in \u00a7 35 Abs. 1a GWB).\r\n\uf071 XX Zus\u00e4tzlicher, in der obigen Aufz\u00e4hlung nicht enthaltener Vorschlag.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDer Pressefaktor ist weiter abzusenken oder zu streichen. Es sollten auch sog. \u201eKiller Acquisitions\u201c erfasst werden, um die \u00dcbertragung von Marktmacht auf anliegende M\u00e4rkte zu vermeiden.\r\n\r\n4.\tUnterliegen Ihrer Ansicht nach derzeit zu viele Fusionen einer Anmeldepflicht beim Bundeskartellamt, obwohl dies aus wettbewerblicher Sicht nicht erforderlich und durch eine \u00c4nderung des GWB vermeidbar w\u00e4re?\r\n\uf071 Ja. Das Netz der deutschen Fusionskontrolle ist (in Teilen) aktuell zu engmaschig. [Weiter zu Frage 5] XX\r\n\uf071 Nein. Es gibt diesbez\u00fcglich keinen Reformbedarf im GWB. [Weiter zu Frage 6]\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. [Weiter zu Frage 6]\r\n\r\n5.\tWelche Ma\u00dfnahmen sind Ihrer Ansicht nach notwendig, damit weniger wettbewerblich nicht relevante Fusionen beim Bundeskartellamt angemeldet werden m\u00fcssen?\r\n\uf071 XX Anpassung der umsatzbezogenen Schwellenwerte (in \u00a7 35 Abs. 1 GWB). \r\n\uf071 Anpassung der sog. \u201eTransaktionswertschwelle\u201c (in \u00a7 35 Abs. 1a GWB).\r\n\uf071 Zus\u00e4tzlicher, in der obigen Aufz\u00e4hlung nicht enthaltener Vorschlag.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDer Pressefaktor ist weiter abzusenken oder zu streichen. Die Absenkung auf den Faktor 4 gen\u00fcgt nicht. Es unterfallen zu viele Fusionen von Zeitungen und Zeitschriften der Kontrolle. \r\nInsbesondere im Bereich der regionalen Tageszeitungen, wo bei rein regionalen \u00dcbernahmen die Ums\u00e4tze \u00fcberschaubar sind, werden Zusammenschl\u00fcsse kontrolliert und teilweise untersagt, obwohl gerade hier \u00dcbernahmen unerl\u00e4sslich sind, um \u00fcberhaupt noch eine regionale Tageszeitung anbieten zu k\u00f6nnen. Vermehrt werden Publikationen eingestellt, so dass auf Print angewiesene Leser keinerlei Regionalzeitung mehr beziehen k\u00f6nnen. Zweitbeste Hilfe nach einer Absenkung des Pressefaktors w\u00e4re die Anhebung der 2. Inlandsumsatzschwelle von EUR 17,5 Mio. Auch sollte die Bagatellmarktschwelle von 20 Mio. EUR angehoben werden.\r\n\r\n6.\tSollte f\u00fcr die Untersagung einer Fusion auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene der gleiche Bewertungsma\u00dfstab (erhebliche Behinderung wirksamen Wettbewerbs) gelten?\r\n\uf071 XX Ja. Ein koh\u00e4renter fusionskontrollrechtlicher Rahmen ist essentiell. \r\n\uf071 Nein. Es ist nachrangig, ob das Bundeskartellamt nach anderen Ma\u00dfst\u00e4ben pr\u00fcft als die Europ\u00e4ische Kommission.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n\r\nEin koh\u00e4renter Pr\u00fcfungsma\u00dfstab ist essenziell. Im Bereich der Presse ist dies derzeit nicht gegeben, was in der Praxis zu fatalen Ergebnissen f\u00fchren kann. Der Gesetzgeber hat Kooperationen im Bereich der Presse in \u00a7 30 Abs. 2b GWB ausdr\u00fccklich privilegiert. Diese gesetzgeberische Intention l\u00e4uft aber insbesondere deshalb in der Praxis oft leer, weil bundesweite Kooperationen vom Bundeskartellamt \u2013 ohne Ber\u00fccksichtigung der Privilegierung \u2013 nach Art. 101 AEUV gepr\u00fcft werden. Dieses Auseinanderfallen muss vermieden werden. Zudem sollte \u00a7 30 Abs. 2b GWB auf die Fusionskontrolle ausgeweitet werden. Es ist nicht ersichtlich, weshalb die Anwendung der Regelung von der gesellschaftsrechtlichen Struktur der Zusammenarbeit abh\u00e4ngen soll (vgl. noch unten 8.).\r\n\r\n7.\tIst das Kriterium der erheblichen Behinderung wirksamen Wettbewerbs (sog. SIEC-Test) Ihrer Ansicht nach zur Beurteilung angemeldeter Fusionen geeignet? \r\n\uf071 XX Ja. Der SIEC-Test ist als Pr\u00fcfkriterium geeignet.\r\n\uf071 Grunds\u00e4tzlich ja; es ben\u00f6tigt man jedoch gewisser Anpassungen [bitte in Textfeld erl\u00e4utern]. \r\n\uf071 Nein, der Beurteilungsma\u00dfstab bedarf einer grundlegenden Erneuerung. \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\n8.\tHaben Sie weitere Vorschl\u00e4ge zur Verbesserung der deutschen Fusionskontrolle, die \u00fcber die zuvor aufgegriffenen Aspekte hinausgehen?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein. \r\nWenn ja, bitte erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 2000 Zeichen]\r\na) \u00a7 30 Abs. 2b GWB sollte auf Fusionen ausgeweitet werden. Es ist nicht ersichtlich, weshalb die Anwendung der Regelung von der gesellschaftsrechtlichen Struktur der Zusammenarbeit abh\u00e4ngen soll.\r\nb) Global agierende digitale Werbe- und Medienangebote ver\u00e4ndern die Realit\u00e4t der M\u00e4rkte klassischer Presse in einer Art und Weise, der durch neue Marktabgrenzungen Rechnung getragen werden muss. Gerade aufgrund der Ver\u00e4nderungen, die die Digitalisierung im Bereich der Medien nach sich gezogen hat, erscheint es geboten, die hergebrachten Marktdefinitionen zu \u00fcberpr\u00fcfen und zu aktualisieren. Abgrenzungen und Definitionen, die in der Vergangenheit zutreffend waren, bilden sonst ein zu enges Korsett f\u00fcr verbleibende Marktakteure, die den Big Tech Playern ohne Zusammenschl\u00fcsse in manchen Konstellationen nur schwer etwas entgegensetzen k\u00f6nnen.\r\nc) Die H\u00fcrden f\u00fcr Zusammenschl\u00fcsse werden infolge vielfacher unterschiedlicher Anmeldepflichten (Foreign Subsidy Regulation, Foreign Direct Investment Screening etc.) ohnehin stetig h\u00f6her. Im Mediensektor wird die Situation durch die geplanten zus\u00e4tzliche Konzentrationskontrolle im European Media Freedom Act noch komplexer. Die Rechtssicherheit f\u00fcr Transaktionen ist hierdurch immer mehr gef\u00e4hrdet. Hinzu kommen Bestrebungen der Bundesl\u00e4nder, die zuschaueranteilsbezogene parallele Medienkonzentrationskontrolle auf alle Medien unter Einschluss der gedruckten und digitalen Presse auszuweiten und dabei wenig rechtsklare Eingriffsvoraussetzungen vorzusehen.\r\nd) Die Haltung des BKartA, dass Verweisungsantr\u00e4ge nach Art. 22 der Fusionskontrollverordnung voraussetzen, dass die nationalen Anmeldeschwellen \u00fcberschritten werden, sollte beibehalten und nicht durch gesetzgeberische Interventionen ge\u00e4ndert werden.\r\nB) Ministererlaubnis \r\nNach \u00a7 42 GWB kann der Bundeswirtschaftsminister einen vom Bundeskartellamt untersagten Zusammenschluss auf Antrag erlauben. Daf\u00fcr muss die Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung infolge des Zusammenschlusses von gesamtwirtschaftlichen Vorteilen des Zusammenschlusses aufgewogen werden oder der Zusammenschluss durch ein \u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit gerechtfertigt sein. Seit der Einf\u00fchrung der Ministererlaubnis wurden 23 solcher Antr\u00e4ge gestellt. Von diesen wurden zehn  positiv entschieden, sieben mit Auflagen. Ex-Post-Analysen der Erlaubnisf\u00e4lle legen nahe, dass sich nur in einem gewissen Teil der Erlaubnisf\u00e4lle die ex-ante vorausgesagten positiven Gemeinwohleffekte der Fusion, welche jeweils zur Erlaubnis f\u00fchrten, empirisch nachweisen lassen und in noch weniger F\u00e4llen diese direkt auf die Fusion zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Die Vorschriften zur Ministererlaubnis stehen seit ihrer Einf\u00fchrung immer wieder in der Kritik; zugleich wurden bisher nur geringf\u00fcgige \u00c4nderungen an der ma\u00dfgeblichen Vorschrift vorgenommen. Die Agenda sieht die Reform des Ministererlaubnisverfahrens mit dem Ziel, dass wieder angemessene Klagem\u00f6glichkeiten gegen eine Ministererlaubnis bestehen und der Deutsche Bundestag im Verfahren beteiligt wird vor.\r\n1. Muss die Ministererlaubnis im GWB Ihrer Ansicht nach angepasst bzw. reformiert werden? \r\n\uf071 Nein. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig.\r\n\uf071 XX In geringem Umfang. Die Ministererlaubnis hat sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. \r\n\uf071 In gro\u00dfem Umfang. Die Ministererlaubnis erreicht ihr Ziel derzeit kaum. \r\n\uf071 Die Ministererlaubnis sollte ersatzlos gestrichen werden.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie richtige Privilegierung von Verlagskooperationen durch \u00a7 30 Abs. 2b GWB unterbleibt bei Anwendbarkeit des Art. 101 AEUV. Das f\u00fchrt zur Untersagung von Kooperationen, die zwingend erforderlich sind, um die Pressevielfalt in einem versch\u00e4rften Wettbewerbsumfeld zu erhalten. Das hohe Schutzgut der Pressevielfalt k\u00f6nnte ggf. h\u00f6her zu gewichten sein als der vom allgemeinen Kartellverbot intendierte Schutz des Wettbewerbs. Das entspricht dem Konzept der Ministererlaubnis, die \u201egesamtwirtschaftliche Vorteile\u201c und ein \u201e\u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit\u201c im Einzelfall h\u00f6her bewertet als eine Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung. Es sollte diskutiert werden, wie dieser Gedanke f\u00fcr die Presse genutzt werden kann, um zwingend erforderliche Kooperationen in der Intention des \u00a7 30 Abs. 2b GWB umsetzen zu k\u00f6nnen. \r\n\r\n2. In welchen Bereichen sehen Sie Reformbedarf? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Bei den Voraussetzungen f\u00fcr die Erteilung einer Ministererlaubnis. \r\n\uf071 Bei dem Verfahren der Erteilung einer Ministererlaubnis.\r\n\uf071 Bei den M\u00f6glichkeiten zur \u00dcberwachung der Ministererlaubnis und der Nebenbestimmungen.\r\n\uf071 Bei den Klagem\u00f6glichkeiten gegen eine Ministererlaubnis (sog. Drittklagebefugnis). \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\n[Nur, falls bei Frage 2 eine der ersten 4 M\u00f6glichkeiten ausgew\u00e4hlt wurde.]\r\n3. Sofern Sie Anpassungsbedarf bei der Ministererlaubnis sehen: Inwiefern sollten diese angepasst werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich] \r\n\uf071 Es sollte leichter m\u00f6glich sein, als Dritter Klage gegen eine Ministererlaubnisentscheidung erheben zu k\u00f6nnen, d.h. Streichung des \u00a773 Abs. 2 S. 2 GWB. \r\n\uf071 Streichung des Tatbestandsmerkmals der \u201egesamtwirtschaftlichen Vorteile\u201c. \r\n\uf071 Streichung des Tatbestandsmerkmals des \u201e\u00fcberragenden Interesses der Allgemeinheit\u201c.\r\n\uf071 Schaffung einer komplett neuen Voraussetzung.\r\n\uf071 Streichung der M\u00f6glichkeit, Nebenbestimmungen zu erlassen.\r\n\uf071 \u00dcberwachung der Nebenbestimmungen durch das Bundeskartellamt.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\nNachhaltigkeit \r\nDie Bundesregierung arbeitet an der Transformation zu einer sozial-\u00f6kologischen Marktwirtschaft. Das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz hat im Februar 2022 seine Wettbewerbspolitische Agenda mit 10 Punkten f\u00fcr nachhaltigen Wettbewerb als Grundpfeiler der sozial-\u00f6kologischen Marktwirtschaft vorgestellt. In dem Zusammenhang hat das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz eine Studie \u201eWettbewerb und Nachhaltigkeit in Deutschland und der EU\u201c in Auftrag gegeben, die im M\u00e4rz 2023 ver\u00f6ffentlicht wurde. Darin wurde gepr\u00fcft, welchen Beitrag die Wettbewerbspolitik zum Erreichen der Klimaschutzziele leistet und welche Handlungsoptionen bestehen. Eine erste \u00f6ffentliche Konsultation zu dieser Studie wurde bereits durchgef\u00fchrt. \r\n\r\n1.\tAuch Unternehmenskooperationen, die dazu dienen, \u00fcbergesetzliche Nachhaltigkeitsziele zu erreichen, m\u00fcssen sich am Kartellrecht messen. Sehen Sie \u00c4nderungsbedarf, um Nachhaltigkeitskooperationen zur Erreichung \u00fcbergesetzlicher Standards zu f\u00f6rdern, und wenn ja wo? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Ja, ich sehe \u00c4nderungsbedarf.\r\n\uf071 XX Ich sehe keinen \u00c4nderungsbedarf. \r\n\uf071 Eine entsprechend weite Auslegung des aktuellen Gesetzeswortlauts gen\u00fcgt.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n\r\n2.\tBereits heute k\u00f6nnen wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen vom Kartellverbot freigestellt sein, wenn die betroffenen Verbraucherinnen und Verbraucher angemessen am entstehenden Vorteil beteiligt werden. \r\nSollten wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen auch dann freigestellt werden k\u00f6nnen, wenn die Nachhaltigkeitsvorteile an anderer Stelle, z.B. bei anderen gesellschaftlichen Gruppen, grenz\u00fcberschreitend oder in anderen L\u00e4ndern/Regionen entstehen (out-of-market-efficiencies)? \r\n\uf071 Ja. \r\n\uf071 XX Nein. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\n\r\n3.\tAuf welche Art und Weise k\u00f6nnen wettbewerbssch\u00e4dliche Kooperationen am effektivsten freigestellt werden? \r\n\uf071 Nur \u00f6konomisch quantifizierbare Effizienzen sind ber\u00fccksichtigungsf\u00e4hig. Der \u00dcberpr\u00fcfungsma\u00dfstab soll derselbe bleiben wie bisher f\u00fcr Effizienzvorteile.\r\n\uf071 Eine Quantifizierung sollte in Bezug auf Nachhaltigkeitskooperationen generell nicht stattfinden. Im Rahmen der Freistellung m\u00fcssen wettbewerbsbeschr\u00e4nkende Auswirkungen mit den qualitativen Gemeinwohlvorteilen abgewogen werden. Diese Abw\u00e4gung ist eine Wertungsfrage.\r\n\uf071 Modellkooperationen, sustainability sandboxes, sind einzurichten, in deren Rahmen Unternehmen unter staatlicher Anleitung Nachhaltigkeitskooperationen durchf\u00fchren k\u00f6nnen. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.] \r\n\r\n4.\tWie sollte dem Risiko von Greenwashing bei der kartellrechtlichen Ber\u00fccksichtigung von Nachhaltigkeitsaspekten entgegengetreten werden? Sollte die Freistellung auf gewisse Bereiche begrenzt werden? \r\n\uf071 XX Nachhaltigkeitsaspekte sollten nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn es f\u00fcr einen Bereich keine gesetzlichen Vorgaben gibt.\r\n\uf071 Nachhaltigkeitsaspekte sollten nur ber\u00fccksichtigt werden, wenn die Kooperationen erforderlich sind, um gesetzliche Ziele vorzeitig zu erreichen. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.] \r\nVerbraucherschutz / Fairer Wettbewerb\r\nDas Bundeskartellamt kann im Rahmen von Sektoruntersuchungen bereits seit 2017 Verst\u00f6\u00dfe gegen wirtschaftliches Verbraucherrecht feststellen, diese aber nicht abstellen. In den letzten Jahren hat das Bundeskartellamt in mehreren Sektoruntersuchungen die Einhaltung von verbraucherrechtlichen Vorschriften analysiert, u. a. bei Vergleichsportalen, Smart-TVs oder bei Messenger- und Video-Diensten. Teilweise, aber nicht immer hat es dabei Verbraucherrechtsverst\u00f6\u00dfe festgestellt. Eine Befugnis, solche Verst\u00f6\u00dfe abzustellen, hat es nicht. Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen wirtschaftliches Verbraucherrecht fehlen privaten Akteuren h\u00e4ufig Informationen und die M\u00f6glichkeit diese zu beschaffen. Zudem fehlen wirkungsvolle Sanktionen, wenn eine drohende und auf Unterlassung gerichtete Abmahnung ein leicht zu vernachl\u00e4ssigendes Risiko darstellt. Entscheidungen von Gerichten gegen einzelne Marktteilnehmer haben zudem nur eine sehr geringe Breitenwirkung. Auch gegen Streusch\u00e4den wird in der Regel nicht wirkungsvoll vorgegangen. Der Koalitionsvertrag sieht deshalb vor zu pr\u00fcfen, \u201ewie das Bundeskartellamt gest\u00e4rkt werden kann, um bei erheblichen, dauerhaften und wiederholten Verst\u00f6\u00dfen gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts analog zu Verst\u00f6\u00dfen gegen das GWB Verst\u00f6\u00dfe zu ermitteln und diese abzustellen.\u201c\r\n1.\t(Wann) sollten Ihrer Meinung nach erhebliche, dauerhafte und/oder wiederholte Verst\u00f6\u00dfe gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts vom Bundeskartellamt geahndet werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Wenn ein Fall mit Beweisschwierigkeiten vorliegt, in dem potentiell Gesch\u00e4digte aufgrund von Informationsnachteilen gegen\u00fcber Unternehmen Schwierigkeiten haben, einen Rechtsbruch oder ihren Schaden zu beweisen.\r\n\uf071 XX Wenn das jeweilige Unternehmen eine gewisse Marktmachtschwelle \u00fcberschritten hat, die auch kartellrechtlich relevant ist. \r\n\uf071 Wenn das Unternehmen einen Verbraucherrechtsversto\u00df gegen\u00fcber einer Vielzahl von Verbrauchern begangen hat. \r\n\uf071 Wenn bei Verbrauchern vereinzelt erhebliche Sch\u00e4den entstanden sind.\r\n\uf071 Bei zahlreichen Verbrauchern sind geringwertige Sch\u00e4den entstanden (sog. Streusch\u00e4den).\r\n\uf071 Wenn der Verbraucherrechtsversto\u00df mindestens \u00fcber den Zeitraum von einigen Monaten hinweg erfolgt ist. \r\n\uf071 Nein, es besteht kein Regelungsbedarf. \r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen.]\r\n\r\nF\u00fcr alle anderen Punkte gibt es z. B. mit der verbraucherrechtlichen Sammelklage Instrumente. Ein Bedarf, das BKartA als weitere Verbraucherschutzbeh\u00f6rde zu installieren, besteht nicht. Dies f\u00fchrt zu Abgrenzungsschwierigkeiten mit anderen Beh\u00f6rden, wie z.B. den Datenschutzbeh\u00f6rden. Zudem besteht die Gefahr, dass mehrere Beh\u00f6rden darum wetteifern, den weitestgehenden Verbraucherschutz zu bieten, w\u00e4hrend das ebenso wichtige, aber vielfach komplexere Thema des fairen Wettbewerbs nicht gen\u00fcgend Ressouren erh\u00e4lt. Das BKartA sch\u00fctzt Verbraucherinteressen am besten, indem es den Wettbewerb sch\u00fctzt. Da es schon jetzt keine ausreichenden Ressourcen f\u00fcr einen umfassenden Schutz des Wettbewerbs hat, f\u00fchrt eine Ausweitung der Kompetenzen nicht zu mehr Verbraucherschutz. \r\n\r\n2.\tWelche Voraussetzungen sollten Ihrer Meinung nach grunds\u00e4tzlich f\u00fcr das T\u00e4tigwerden des Bundeskartellamts erf\u00fcllt sein? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt hat im Rahmen einer Sektoruntersuchung Kenntnis von systematischen Verbraucherrechtsverst\u00f6\u00dfen erlangt.\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt wird bei einer bestimmten Anzahl an Verbraucherbeschwerden t\u00e4tig.\r\n\uf071 Das Bundeskartellamt wird auf Antrag eines Verbraucherschutzverbandes t\u00e4tig.\r\n\uf071 XX Das Bundeskartellamt wird auf Antrag einer bestimmten Anzahl von Verbraucherschutzverb\u00e4nden t\u00e4tig. \r\n\uf071 Das Bundeskartellamt kann F\u00e4lle auch ohne Verbraucherbeschwerden, ohne Antrag und ohne vorangegangene Sektoruntersuchung aufgreifen.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie Voraussetzungen sollten kumulativ vorliegen: Sektoruntersuchung, Beschwerden, Antrag und Marktmacht.\r\n \r\n\r\n3.\tWelche Befugnisse sollte das Bundeskartellamt bei erheblichen, dauerhaften und/oder wiederholten Verst\u00f6\u00dfen gegen Normen des wirtschaftlichen Verbraucherrechts Ihrer Meinung nach haben? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 Ermittlungsbefugnisse (z.B. Durchsuchung, Beschlagnahme), vergleiche \u00a7\u00a7 57 ff. GWB.\r\n\uf071 Untersagungsbefugnisse im Einzelfall.\r\n\uf071 Anordnungsbefugnisse im Einzelfall.\r\n\uf071 Verh\u00e4ngung von Zwangsgeldern bei Versto\u00df gegen Untersagung oder Anordnung. \r\n\uf071 Verhaltensauflagen oder Vorgaben f\u00fcr Unternehmen, die gegen Verbraucherrecht versto\u00dfen haben.\r\n\uf071 Verbindlichmachung von einzelnen (Gerichts-)Entscheidungen f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen Kreis von Unternehmen. \r\n\uf071 Anordnung der Folgenbeseitigung, z.B. durch R\u00fcckerstattungsanordnungen.\r\n\uf071 Gewinnabsch\u00f6pfung. \r\n\uf071 Festlegung von Schadenssummen.\r\n\uf071 Verh\u00e4ngung von Bu\u00dfgeldern. \r\n\uf071 \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu ergriffenen Ma\u00dfnahmen und durchgef\u00fchrten Sektoruntersuchungen.\r\n\uf071 \u00d6ffentlichkeitsarbeit, insbesondere Benennung von Unternehmen, deren Verst\u00f6\u00dfe festgestellt wurden (\u201enaming and shaming\u201c).\r\n\uf071 XX Befugnisse des Bundeskartellamts sollten inhaltlich auf den Fall beschr\u00e4nkt sein, dass ein Unternehmen auch kartellrechtlich relevante Marktmacht hat.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n\uf071 Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: \r\nKartellschadensersatz \r\nIn der wettbewerbspolitischen Agenda haben wir uns das Ziel gesetzt, die private Rechtsdurchsetzung zu st\u00e4rken. Denn die zivilgerichtliche Kartellrechtsdurchsetzung durch Verbraucherinnen und Verbraucher sowie Unternehmen spielt eine zunehmend wichtige Rolle. Sie erg\u00e4nzt die beh\u00f6rdliche Kartellbek\u00e4mpfung erfolgreich, insbesondere seit sie im Zuge der 9. und 10. GWB-Novellen zur Umsetzung der EU-Kartellschadensersatzrichtlinie vereinfacht wurde. Kartellschadensersatzprozesse erfordern einen hohen rechtlichen und \u00f6konomischen Sachverstand. Sie stellen daher sowohl f\u00fcr die beteiligten Parteien als auch f\u00fcr Gerichte regelm\u00e4\u00dfig eine Herausforderung dar. Wissenschaft und Anwaltschaft beklagen, dass kartellrechtliche Schadensersatzverfahren zu langwierig und kostenintensiv. In F\u00e4llen von kleineren sog. Streusch\u00e4den stehen die Verfahrenskosten daher h\u00e4ufig au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zum m\u00f6glichen Schadensersatz. \r\n1.\tSollten die Verfahrensregeln zur Durchsetzung von Kartellschadensersatz nach Ihrer Ansicht \u00fcberarbeitet werden, um eine effektivere Durchf\u00fchrung der Verfahren und eine Reduzierung der Kosten zu erreichen? \r\n\uf071 Nein. Derzeit sind keine Anpassungen notwendig. \r\n\uf071 XX In geringem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren haben sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. \r\n\uf071 In gro\u00dfem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren erreichen ihr Ziel derzeit kaum.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\n2.\tWelche der aufgef\u00fchrten Verfahrensregeln sollten \u00fcberarbeitet werden? [Mehrfachauswahl m\u00f6glich]\r\n\uf071 XX Regelungen zur Ermittlung der Schadensh\u00f6he. \r\n\uf071 Regelungen zur Einbindung des Bundeskartellamts bei der Ermittlung der Schadensh\u00f6he. \r\n\uf071 XX Regelungen zum Gerichtsstandort.\r\n\uf071 XX Regelungen zur Herausgabe von Beweismitteln und zur Erteilung von Ausk\u00fcnften. \r\n\uf071 XX Regelungen zur B\u00fcndelung von Anspr\u00fcchen mehrerer Gesch\u00e4digter.\r\n\uf071 Regelungen zur Steigerung der Attraktivit\u00e4t von Kronzeugenantr\u00e4gen.\r\n\uf071 XX Sonstiges (bitte in Textfeld erl\u00e4utern).\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 1200 Zeichen]\r\nGerichts- und Schiedsvereinbarungen stehen der wirksamen Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche gegen marktm\u00e4chtige digitale Plattformen oftmals entgegen. Die Torw\u00e4chter verweisen auf irische oder auf kalifornische Gerichte. Diese Gerichte lehnen eine internationale Zust\u00e4ndigkeit jedoch ab, wobei selbst ihre Zust\u00e4ndigkeit die Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche unbillig erschweren w\u00fcrde. Zudem soll regelm\u00e4\u00dfig die lex fori anwendbar sein. Beides steht einer effektiven Rechtsdurchsetzung entgegen, wie auch schon das BKartA in einem Verfahren gegen Amazon feststellte. Zur Wahrung des europarechtlichen Effektivit\u00e4tsgrundsatzes auf Ebene der nationalen Missbrauchsaufsicht bietet es sich darum an, derartige Vereinbarungen bei Vertr\u00e4gen mit Inlandsbezug als Umgehung nationalen Rechts f\u00fcr unwirksam zu erkl\u00e4ren, jedenfalls im Verh\u00e4ltnis zu Normadressaten des \u00a7 19a GWB\r\n[Nur, wenn Frage 1 beantwortet wurde mit \u201eIn geringem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren haben sich in ihrer aktuellen Form gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt.\u201c oder mit \u201eIn gro\u00dfem Umfang. Kartellschadensersatzverfahren erreichen ihr Ziel derzeit kaum.\u201c]\r\n3.\tSoll das Bundeskartellamt in den Prozess der Ermittlung der Schadensh\u00f6he eingebunden werden?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBitte erl\u00e4utern Sie Ihre Antwort hier: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n\r\nKartellbeh\u00f6rden sollten bei der Ermittlung der Schadensh\u00f6he zur Kooperation mit den Zivilgerichten verpflichtet werden. Zudem sollte die Schadensermittlung vereinfacht werden. Die bereits erfolgten Beweiserleichterungen zur Durchsetzung des Kartellrechts und zuk\u00fcnftig der DMA-Verst\u00f6\u00dfe sind unzureichend. Jedenfalls f\u00fcr Follow-on-Schadensersatzverfahren sollte eine Mindestschadensvermutung in \u00a7 33a GWB verankert werden. Zudem sollte klargestellt werden, dass \u00a7 287 ZPO auch f\u00fcr den Nachweis der dem Schaden zugrundeliegenden Bezugsvorg\u00e4nge gilt, was gerade bei lange zur\u00fcckliegenden und deshalb naturgem\u00e4\u00df l\u00fcckenhaft belegbaren Sachverhalten sehr relevant ist. Die Mitwirkungspflichten bzw. -obliegenheiten der Beklagten sollten versch\u00e4rft werden, um insbesondere pauschales Bestreiten zu verhindern.\r\n\r\n4.\tHalten Sie eine gesetzliche Schadensvermutung zur Ermittlung der Schadensh\u00f6he f\u00fcr sinnvoll, um das Kartellschadensersatzverfahren effektiver auszugestalten und die Verfahrensdauer zu verk\u00fcrzen? \r\n\uf071 XX Ja. \r\n\uf071 Nein. \r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nSchadensvermutung f\u00fcr Marktmachtmissbrauch und Verst\u00f6\u00dfe gegen DMA-Verpflichtungen: Das GWB sieht derzeit eine Schadensvermutung nur f\u00fcr \u201eKartelle\u201c vor (\u00a7 33a Abs. 2 GWB). F\u00fcr sonstige Kartellrechtsverst\u00f6\u00dfe besteht keine Vermutung, was eine effektive Durchsetzung von Ersatzanspr\u00fcchen erheblich erschwert. Deshalb erscheint es geboten, die Schadensvermutung auch auf F\u00e4lle von Marktmachtmissbrauch (jedenfalls bei Verdr\u00e4ngungs- und bestimmten Ausbeutungspraktiken) sowie auf Verst\u00f6\u00dfe gegen die Pflichten aus Art. 5, 6 und 7 DMA zu erweitern. Es sollte eine entsprechende Anpassung des \u00a7 33a Abs. 2 GWB erfolgen. Zudem sollte die Vermutung der Schadensabw\u00e4lzung des \u00a7 33c Abs. 2 Nr. 1 GWB auf mittelbare Abnehmer auf Verst\u00f6\u00dfe gegen Art. 5 ff. DMA ausgedehnt werden.\r\n5.\tSind Sie der Auffassung, dass die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Kartellschadensersatzverfahren zur effizienteren Bearbeitung der F\u00e4lle und zur Entlastung der Gerichte konzentriert werden sollte?\r\n\uf071 Ja, an einem Gericht pro Bundesland. \r\n\uf071 XX Ja, an einem Gericht in Deutschland.\r\n\uf071 Nein, eine Konzentration ist nicht erforderlich, da das aktuelle System zufriedenstellend funktioniert.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nDie zivilgerichtliche Durchsetzung kartellrechtlicher Anspr\u00fcche schlie\u00dft einige Schutzl\u00fccken der beh\u00f6rdlichen Kartellrechtsdurchsetzung. Der Zivilrechtsschutz st\u00f6\u00dft allerdings an Grenzen, wenn Kartellkammern und Kartellsenate \u00fcberlastet sind. Die Erweiterung der \u00a7\u00a7 87 ff. GWB um Anspr\u00fcche auf Basis des DMA ist zwar ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen, sie wird diese \u00dcberlastung aber noch verst\u00e4rken. Diese Spruchk\u00f6rper sollten daher mit mehr und besseren Ressourcen ausgestattet werden und eine noch h\u00f6here Spezialisierung erfahren. Zudem sollten die Kartellbeh\u00f6rden verpflichtet werden, mit den Zivilgerichten zu kooperieren, wenn dies der Aufkl\u00e4rung des relevanten Sachverhalts dienlich ist, etwa weil es beh\u00f6rdliche Vorermittlungen gab.\r\n\r\n6.\tSind Sie der Auffassung, dass die deutsche Rechtsordnung ausreichend M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Kartellgesch\u00e4digte bietet, um auch kleinere Sch\u00e4den (Streusch\u00e4den) gegen\u00fcber Kartellanten gerichtlich geltend zu machen? \r\n\uf071 Ja.\r\n\uf071 XX Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\nNicht nur bei Kartellen, sondern auch im Bereich der Digitalm\u00e4rkte treten h\u00e4ufig sog. \u201eStreusch\u00e4den\u201c auf, z. B. im Bereich AdTech. Einzelne Unternehmen haben dann ein rationales Desinteresse, diese Sch\u00e4den in teuren und langwierigen Zivilprozessen in Einzelverfahren durchzusetzen. F\u00fcr die Geltendmachung derartiger Sch\u00e4den sowie die effektive Durchsetzung des Kartellrechts gegen\u00fcber Torw\u00e4chtern w\u00e4ren hier etwa Opt-Out-Gruppenklage mit (ungedeckelter) Prozessfinanzierung und allgemein eine Verbesserung der B\u00fcndelungsm\u00f6glichkeiten notwendig. Dies beinhaltet auch eine ausdr\u00fcckliche Anerkennung des Sammelklage-Inkassos durch den Gesetzgeber und einen Verzicht auf eine Nichtigkeitsandrohung bei vermeintlichen Verst\u00f6\u00dfen gegen das RDG.\r\nSonstiger Reformbedarf \r\nDas BMWK m\u00f6chte auch im Kartellrecht den b\u00fcrokratischen Aufwand reduzieren und sp\u00fcrbare Vereinfachungen schaffen. Neben weiteren \u00fcbergeordneten Themen werden in diesem Abschnitt auch Fragen zum Wettbewerb auf digitalen M\u00e4rkten, insbesondere zu \u00a7 19a GWB, gestellt.\u2003\r\n1.\tHaben Sie \u00fcber die o.g. Bereiche hinaus noch weitere Vorschl\u00e4ge, wie der b\u00fcrokratische Aufwand bei der beh\u00f6rdlichen Durchsetzung der Wettbewerbsregeln reduziert werden kann?\r\nNeben verbesserten Kooperationsm\u00f6glichkeiten (vgl. oben) ist die Verpflichtung der Digitalmonopole zur Erm\u00f6glichung eines fairen Wettbewerbs die wesentliche Herausforderung der Wettbewerbspolitik. Daf\u00fcr sind weitere Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig:\r\na) Die Verpflichtungen des \u00a7 19a Abs. 2 GWB m\u00fcssen als ex lege wirkende Verbote ausgestaltet werden. \u00a7 19a GWB ist erst in einem Fall rechtlich verbindlich. Das liegt auch an dem hohen Aufwand jeder Aktivierungsentscheidung. Private Durchsetzung findet wegen des Charakters als blo\u00dfe Erm\u00e4chtigungsnorm nicht statt. Die Norm l\u00e4uft m. a. W. weitgehend leer, weil sie anders als \u00a7\u00a7 19, 20 GWB und Art. 5-7 DMA nicht unmittelbar anwendbar ist. \r\nb) In F\u00e4llen eines begr\u00fcndeten Verdachts gegen ein Unternehmen iSv \u00a7 19a Abs. 1 GWB sollte eine Beweislastumkehr (mit strafbewehrten Pflichten, Informationen und Sachverhalte vollst\u00e4ndig und richtig beizubringen und darzustellen) zulasten dieser Marktteilnehmer gelten, um die anderenfalls kaum leistbare Beweisf\u00fchrung des Bundeskartellamts zu vereinfachen und Sachverhalte mit realistischen Budgets schnell zur Entscheidungsreife zu bringen.\r\n[Fortsetzung unter 2.]\r\n2.\tDer deutsche Gesetzgeber hat mit dem im Januar 2021 in Kraft getretenen \u00a7 19a GWB eine Regelung f\u00fcr Unternehmen mit \u00fcberragender markt\u00fcbergreifender Bedeutung f\u00fcr den Wettbewerb geschaffen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 19a Absatz 4 GWB wird das BMWK nach Ablauf von vier Jahren nach Inkrafttreten dem Gesetzgeber \u00fcber die Erfahrungen mit der Vorschrift berichten. Auf EU-Ebene ist seit Mai 2023 der Digital Markets Act (DMA) anwendbar, der Verhaltensvorgaben f\u00fcr gro\u00dfe digitale Gatekeeper trifft. \r\nSehen Sie mit Blick auf gro\u00dfe digitale Plattformunternehmen bereits derzeit L\u00fccken im GWB? \r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung. \r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n[Fortsetzung von 1.] \r\nc) Der beh\u00f6rdliche Vollzug des \u00a7 19a GWB muss mit sehr viel mehr Ressourcen ausgestattet werden. Das Bundeskartellamt verf\u00fcgt nicht \u00fcber die Kapazit\u00e4ten, um Verfahren nach \u00a7 19a GWB mit der n\u00f6tigen Schnelligkeit und Intensit\u00e4t durchzuf\u00fchren. Dies f\u00fchrt angesichts der schnellen Marktver\u00e4nderungen vielfach zu einer praktischen Unwirksamkeit der Norm. \r\nd) Es sollte in Anlehnung an Art. 6 (12) DMA auf nationaler Ebene ein Streitbeilegungsmechanismus geschaffen werden, der gewerblichen Nutzern in Auseinandersetzungen mit solchen Plattformen zur Verf\u00fcgung steht, die \u00a7 19a GWB unterfallen. Der Mechanismus sollte mit Hilfe einer unabh\u00e4ngigen, von dritter Seite benannten Schiedsstelle nach einem im Einzelnen auszugestaltenden Verfahren zu einer verbindlichen Entscheidung f\u00fchren.\r\n3.\tW\u00e4hrend des Gesetzgebungsverfahrens zum GWB-Digitalisierungsgesetz wurde auch diskutiert, ob im \u00a7 19a GWB eine explizite Regelung zum Markenmissbrauch bei der Internetsuche aufgenommen werden sollte. Diese Problematik kann zum Beispiel relevant werden, wenn mehrere Hotel- oder Flugbuchungsportale um die Aufmerksamkeit der Nutzerinnen und Nutzer konkurrieren. Sehen Sie einen Regelungsbedarf?\r\n\uf071 XX Ja.\r\n\uf071 Nein.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\nDas Bieten auf Wortmarken bei Suchwerbung (Brand-Bidding) f\u00fchrt dazu, dass Markeninhaber f\u00fcr Navigationsanfragen hohe Werbeausgaben aufwenden m\u00fcssen. Profiteure des Bieterwettbewerbs zwischen Markeninhaber und Konkurrenten sind allein die digitalen Torw\u00e4chter, die \u00fcber das Suchmonopol oder die jeweiligen App-Stores verf\u00fcgen. Anbieter digitaler Inhalte m\u00fcssen mitbieten, um nicht an Sichtbarkeit zu verlieren, obwohl die Konsumenten schon gezielt auf dem Weg zu ihren Angeboten sind. Wer nach \u201eLufthansa Website\u201c sucht, sollte als erstes die Website der Lufthansa als organisches Suchergebnis erhalten, nicht (wie aktuell) eine Ergebnisseite voller Anzeigen f\u00fcr Vermittler, die den Lufthansa-Kunden in letzter Sekunde \u201eabfangen\u201c wollen, um ihm Lufthansa-Tickets zu verkaufen \u2026 [Fortsetzung unter 4.]\r\n4.\tDas GWB-Digitalisierungsgesetz hat die Beratungsfunktion des Bundeskartellamtes f\u00fcr Unternehmen mit Blick auf das Kartellverbot gest\u00e4rkt (vgl. \u00a7 32c GWB). Wir wollen einen Praxis Check der Regelungen durchf\u00fchren. Halten Sie die Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ausreichend?\r\n\uf071 Ja. XX\r\n\uf071 Nein. Es bedarf einer \u00c4nderung der Regelung.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen] \r\n[Fortsetzung zu 3.]\u2026 und daf\u00fcr von der Lufthansa eine Provision zu verlangen, die die Anzeigenkosten f\u00fcr den \u201eKundenabfang\u201c kompensieren. Torw\u00e4chter instrumentalisieren derartige Navigations-Suchanfragen kurz vor Abschluss einer Transaktion, um die Kunden faktisch \u201ezu verkaufen\u201c, indem sie andere Unternehmen incentivieren, den Nutzer von dessen eigentlichem Ziel auf die eigene Seite umzuleiten. Das reduziert die Suchqualit\u00e4t und erzeugt unn\u00f6tige Transaktionskosten in Form von Werbeausgaben, die am Ende zu h\u00f6heren Produktpreisen f\u00fchren. Aus Sicht der werbetreibenden Unternehmen stellt dies eine unbillige Behinderung bzw. eine missbr\u00e4uchliche Ausbeutung dar, die durch eine entsprechende Erweiterung der Regelbeispiele in \u00a7 19a Abs. 2 Satz 1 GWB klargestellt werden sollte.\r\n\r\n5.  Wie bewerten Sie die aktuelle Aufsicht \u00fcber Entgelte kommunaler Unternehmen?\r\n\uf071 Ausreichend.\r\n\uf071 Nicht ausreichend.\r\n\uf071 Wei\u00df nicht / Keine Meinung.\r\nBei Bedarf k\u00f6nnen Sie Ihre Antwort hier erl\u00e4utern: [Freies Textfeld max. 800 Zeichen]\r\n6.\tGibt es weitere Bereiche im deutschen Kartellrecht, bei denen Sie Reformbedarf sehen?\r\nWenn ja, welche? [Freies Textfeld max. 2000 Zeichen.]\r\n\u00a7 19a GWB sollte um ein spezifisches Verbot mittelbarer Selbstbeg\u00fcnstigung durch Begrenzung bezahlter Vermittlung (bspw. Suchwerbung) im Verh\u00e4ltnis zu relevanzbasierter Vermittlung (bspw. generische Suchergebnisse) erg\u00e4nzt werden. Zumindest darf relevanzbasierte Vermittlung (generische Suchergebnisse) nicht gegen\u00fcber der bezahlten Vermittlung (Suchwerbung) benachteiligt werden. Verboten ist es dann etwa, Suchwerbung die besten Stellen vorzubehalten, ggf. ist zu rotieren. Ebenso ist es dann bspw. unzul\u00e4ssig, die erste Suchergebnisseite \u00fcberwiegend mit bezahlten Ergebnissen zu best\u00fccken. Wenn bezahlte Suchwerbung Grafiken erh\u00e4lt, muss auch den generischen Ergebnissen Grafik angeboten werden. Es gilt, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, dass bspw. das Suchmonopol das Verbot der Selbstbeg\u00fcnstigung eigener Angebote dadurch einfach umgehen kann, dass es die prominente Kommunikationsfl\u00e4che, auf die es das eigene Angebot nicht (mehr) setzen darf, der Fl\u00e4che der verkauften Suchergebnisse (Suchwerbung) zuschl\u00e4gt. Der positive Effekt f\u00fcr das Monopol ist ebenso wie der negative f\u00fcr den Wettbewerb \u00e4quivalent. Weitergehend sollte die bezahlte Intermediation auf 20% der jeweiligen relevanten Vermittlung begrenzt werden, sowohl \u201eabove the scroll as altogether\u201c. Dabei bleiben die Monopolgewinne aus der Suchwerbung unangetastet; es wird allein ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zur generischen Suche verlangt. Eine solche Begrenzung bezahlter Vermittlung sichert zudem den Leistungswettbewerb, den die Plattformmonopole dadurch st\u00f6ren, dass sie durch die Bevorzugung bezahlter Vermittlung vor generischer Vermittlung eine Preisspirale in Gang setzen, indem Unternehmen einen immer gr\u00f6\u00dferen Anteil ihrer Marge f\u00fcr bezahlte Platzierungen ausgeben und so an die Plattformen transferieren. Diese aber tun nichts weiter als relevanzbasierte Vermittlung durch bezahlte Vermittlung zu ersetzen und damit ihre zentrale Vermittlerstellung kommerziell auszubeuten.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}