{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T15:12:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T14:30:34.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-16T09:22:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31227,
                "validFromDate": "2024-04-16T09:22:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15118,
                "validFromDate": "2023-12-11T10:53:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T09:22:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14011,
                "validFromDate": "2022-12-21T15:12:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-12-11T10:53:18.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bestatterverband Nordrhein-Westfalen e.V. unterst\u00fctzt seine \u00fcber 1.000 Mitglieder in den allt\u00e4glichen Belangen ihrer Berufsaus\u00fcbung. Als Berufsverband vertreten wir die Interessen und Angelegenheiten rund um das Bestatterhandwerk in Nordrhein-Westfalen.\r\n\r\nDer Zweck des Verbandes ist es, die gemeinsamen ideellen, fachlichen, wirtschaftlichen und sozialpolitischen Belange des Bestattungsgewerbes im Bundesland Nordrhein-Westfalen zu f\u00f6rdern, insbesondere \r\n\r\na) f\u00fcr die Durchf\u00fchrung w\u00fcrdiger und individueller Bestattungen einzutreten, \r\nb) zur Sicherung der freien Berufsaus\u00fcbung des Bestattungsgewerbes Verhandlungen mit staatlichen und kommunalen Stellen zu f\u00fchren, \r\nc) die Interessen des Bestattungsgewerbes als Berufsgruppe bei gesetzgebenden K\u00f6rperschaften, Ministerien und Verwaltungsbeh\u00f6rden zu vertreten und dabei im gemeinsamen Interesse die Spitzenorganisationen der gewerblichen Wirtschaft einzuschalten, \r\nd) die Interessen des Bestattungsgewerbes bei Stellen \u00f6ffentlichen und privaten Rechts zu vertreten, \r\ne) auf eine systematische Aus- und Weiterbildung zur Erh\u00f6hung des beruflichen Leistungsstandes hinzuwirken und dabei mit dem Bundesverband Deutscher Bestatter e.V., den Handwerkskammern und den Spitzenorganisationen der gewerblichen Wirtschaft zusammen zu arbeiten, \r\nf) den Mitgliedern Rat und Hilfe in rechtlichen und fachlichen Angelegenheiten, die mit ihrer beruflichen T\u00e4tigkeit im Zusammenhang stehen, zu gew\u00e4hren, \r\ng) lauteren Wettbewerb zu f\u00f6rdern und unlauteren Wettbewerb zu bek\u00e4mpfen sowie auf zul\u00e4ssige allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen hinzuwirken und unzul\u00e4ssige allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen zu unterbinden, \r\nh) Richtlinien f\u00fcr die redliche Berufsaus\u00fcbung in Zusammenarbeit mit dem Bundesverband aufzustellen und f\u00fcr deren Durchsetzung zu sorgen, \r\ni) den Gemeinschaftsgeist und die Berufsehre zu pflegen,\r\nj) die kulturellen Belange im Bestattungswesen zu f\u00f6rdern,\r\nk) Streitigkeiten unter den Mitgliedern zu schlichten, \r\nl) das Ansehen des Bestattungsgewerbes in der \u00d6ffentlichkeit zu heben und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe seiner Mitglieder durch geeignete Ma\u00dfnahmen zu f\u00f6rdern, \r\nm) die \u00d6ffentlichkeit, insbesondere in Verbindung mit Rundfunk, Fernsehen, Internet und der Presse \u00fcber die Belange des Bestattungsgewerbes zu informieren und in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Ziele des Bestatterverbandes einzutreten, \r\nn) bei der Durchsetzung der Ziele des Bestatterverbandes mit den Verb\u00e4nden der Steinmetze, Friedhofsg\u00e4rtner, Sarghersteller und sonstiger Zulieferer f\u00fcr das Bestattungsgewerbe und dem Bundesverband und dessen Mitgliedsverb\u00e4nden und Innungen in den anderen Bundesl\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland zusammen zu arbeiten, \r\no) eine Arbeitsgemeinschaft der in den Mitgliedsbetrieben t\u00e4tigen Junioren im Rahmen der Satzung des Bestatterverbandes und der vom Vorstand zu beschlie\u00dfenden Grundlagen zu f\u00f6rdern. Er kann im Einvernehmen mit dem Bundesverband \u00fcberstaatlichen Organisationen gleicher Zielsetzung beitreten. \r\n\r\nEine parteipolitische Bet\u00e4tigung und die Verfolgung konfessioneller Ziele sind ausgeschlossen. \r\n\r\nDer Zweck des Verbandes ist auf keinen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb gerichtet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/58/6a/266286/NRW-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Cecilienallee",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40474"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@bestatter-nrw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49211690640",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bestatter-nrw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Niehaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dieter",
                "lastName": "Mirbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass.jur.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Keunecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Niehaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Mirbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Keunecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-28",
            "naturalPersons": 630,
            "organizations": 402,
            "totalCount": 1032
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Bestatter e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bestatterverband Nordrhein-Westfalen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003137/31227",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-16T09:22:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/5a/266287/Lobbyregister-Detailansicht-R003137-2024-04-16_09-22-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-16T09:22:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31227,
    "registerNumber": "R003137",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}