{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-27T12:28:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T10:41:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-23T12:27:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41985,
                "validFromDate": "2024-07-23T12:27:28.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37719,
                "validFromDate": "2024-06-18T13:57:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T12:27:28.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32983,
                "validFromDate": "2024-05-03T11:39:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T13:57:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31471,
                "validFromDate": "2024-04-04T16:32:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-03T11:39:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18951,
                "validFromDate": "2023-06-13T12:03:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T16:32:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9522,
                "validFromDate": "2022-06-27T12:28:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T12:03:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "- KUNST SCHAFFT NEUES DENKEN ist unser Leitsatz. Ziel des BVDG ist es, die Rahmenbedingungen f\u00fcr Galeriearbeit und Kunsthandel positiv zu gestalten, Know How zu vermitteln, Best Practice-Erfahrungen f\u00fcr die Interessengemeinschaft und f\u00fcr die einzelnen Mitgliedsunternehmen nutzbar zu machen, \u00fcber Tendenzen und Entwicklungen im Kunstmarkt nachzudenken sowie den Prozess der Wertsetzung und Kanonisierung durch den Kunsthandel transparent zu machen.\r\n- 7STATT19. Der BVDG k\u00e4mpft weiter f\u00fcr einen erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr den Kunsthandel auf EU-Ebene.\r\n- Zur Kompensation der Folgen der Corona-Pandemie hat der BVDG einen galeriespezifischen Konjunkturf\u00f6rderplan entwickelt und im Mai 2020 allen relevanten Ministerien vorgelegt.\r\n- Unter Federf\u00fchrung des BVDG wurden 2015 die Stellungnahme zur Kulturgutschutznovelle verfasst und diverse Anh\u00f6rungen und Gespr\u00e4chsrunden zum Gesetz mit dem BKM gef\u00fchrt.\r\n- Die Interessengemeinschaft Deutscher Kunsthandel, der der BVDG angeh\u00f6rt, ist eine aus dem Aktionsb\u00fcndnis Kulturgutschutz hervorgegangene Initiative\r\n- Der BVDG ist im B\u00fcndnis Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland (k3d) vertreten - ein Zusammenschluss von privatwirtschaftlichen Interessenvertretungen. k3d versteht sich als kompetentes Sprachrohr der Schl\u00fcsselbranche f\u00fcr gesellschaftlichen und \u00f6konomischen Wandel.\r\n- 2020 hat der BVDG in Kooperation mit dem Institut f\u00fcr Strategieentwicklung eine bundesweite Umfrage zur aktuellen Situation der Galerien in Deutschland durchgef\u00fchrt. Der BVDG arbeitet kontinuierlich an der Erfassung von Zahlen zum Kunstmarkt und sammelt diese.\r\n- Der BVDG bietet unterschiedliche Plattformen und Veranstaltungsformate zur Information und f\u00fcr den Austausch mit KollegInnen und ExpertInnen\r\n- Um nachhaltige Synergien zu schaffen und zudem die Vernetzung der Kunstmarktszene voranzutreiben, nimmt der BVDG ausgew\u00e4hlte F\u00f6rdermitglieder auf. Im Zentrum der F\u00f6rdermitgliedschaften stehen Wissens-, Kompetenz- und Kontakt-Transfer. \r\n- In der BVDG-Gesch\u00e4ftsstelle werden relevante Informationen gesammelt, aufgearbeitet und an die Mitglieder weitergegeben - die Gesch\u00e4ftsstelle ist mit drei fest angestellten Mitarbeiterinnen besetzt. \r\n- In Zusammenarbeit mit den K\u00f6lner Kunstmessen hat der BVDG den ART COLOGNE-Preis f\u00fcr Kunstvermittlung begr\u00fcndet.\r\n- Seit 1980 f\u00fchrt der BVDG das von der BKM gef\u00f6rderte Programm NEW POSITIONS auf der ART COLOGNE durch und erm\u00f6glicht damit j\u00e4hrlich ca. 20 jungen k\u00fcnstlerischen Positionen und ihren Galerien eine Einzelpr\u00e4sentation auf Deutschlands wichtigster Kunstmesse.\r\n- Seit 2024 organisiert der BVDG in Kooperation mit der art Karlsruhe und unterst\u00fctzt von der BKM das F\u00f6rderprogramm re:discover zur Wiederbelebung k\u00fcnstlerischer Positionen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/8d/337413/DELTAX_Jahresabschluss_BVDG-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/d6/337414/BVDG-Code-of-ethics-2019.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband Deutscher",
            "nationalAdditional2": "Galerien und Kunsth\u00e4ndler e.V.",
            "street": "Dessauer Str.",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "post@bvdg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930263922980",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.bvdg.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Kristian",
                "lastName": "Jarmuschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "firstName": "Birgit Maria",
                "lastName": "Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kristian",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Jarmuschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thole",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Rotermund",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit Maria",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Sturm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MA",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anke",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-04",
            "naturalPersons": 280,
            "organizations": 70,
            "totalCount": 350
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat -> Deutscher Kunstrat"
            },
            {
                "membership": "Stiftung Kunstfonds Bonn, Stiftungsrat"
            },
            {
                "membership": "Strukturpolitische Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Interessengemeinschaft Deutscher Kunsthandel e.V."
            },
            {
                "membership": "Koalition Kultur- und Kreativwirtschaft k3D"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Wettbewerbszentrale"
            },
            {
                "membership": "Freundes- und F\u00f6rderverein der ART COLOGNE"
            },
            {
                "membership": "Initiative M\u00fcnchener Galerien f\u00fcr zeitgen\u00f6ssische Kunst e.V."
            },
            {
                "membership": "FEAGA - Federation of European Art Gallery Associations"
            },
            {
                "membership": "ZADIK - Zentralarchiv f\u00fcr deutsche und internationale Kunstmarktforschung"
            },
            {
                "membership": "TIAMSA - The International Art Market Studies Association"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutscher Galerien und Kunsth\u00e4ndler e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm f\u00fcr junge K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler NEW POSITIONS auf der ART COLOGNE",
                "location": "Berlin",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003655/41985",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-23T12:27:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/af/337415/Lobbyregister-Detailansicht-R003655-2024-07-23_12-27-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-23T12:27:28.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41985,
    "registerNumber": "R003655",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wiedereinf\u00fchrung des erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatzes f\u00fcr Galerien auf Grundlage der EU-\u00c4nderungsrichtlinie zu Mehrwertsteuers\u00e4tzen vom 05. April 2022",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000252",
                "statements": [],
                "title": "Umsatzsteuer Kunstgegenst\u00e4nde und Sammlungsst\u00fccke"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}