{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-11T10:33:55.000+01:00",
                "untilDate": "2023-10-26T10:32:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T10:25:56.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-26T10:32:16.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-09T09:49:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-10-26T10:32:16.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21312,
                "validFromDate": "2023-06-09T09:49:38.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21311,
                "validFromDate": "2023-06-09T09:46:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T09:49:38.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10863,
                "validFromDate": "2023-03-06T14:06:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-09T09:46:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10862,
                "validFromDate": "2022-08-03T08:42:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-06T14:06:31.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6151,
                "validFromDate": "2022-03-11T10:33:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2022-08-03T08:42:16.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PUBLIC_LAW_ORGA",
            "de": "\u00d6ffentlich-rechtliche Organisation (z. B. K\u00f6rperschaften, Anstalten und Stiftungen des \u00f6ffentlichen Rechts) (GL2022)",
            "en": "Public law organization (e.g. corporations, institutions and foundations under public law) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Landespsychotherapeutenkammer Rheinland-Pfalz ist die berufsst\u00e4ndische Vertretung von rund 2.400 Psychologischen Psychotherapeut/ innen und Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut/innen. Alle Psychologischen Psychotherapeut/ innen und Kinder-und Jugendlichenpsychotherapeut/ innen, die in Rheinland-Pfalz ihren Beruf aus\u00fcben, sind Pflichtmitglieder der Kammer. \r\n\r\nDie Landespsychotherapeutenkammer Rheinland-Pfalz z\u00e4hlt zu den Heilberufekammern und ist eine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts in Selbstverwaltung. Der Gesetzgeber hat die Umsetzung von gesetzlich geregelten Aufgaben an die Kammer delegiert, damit die Angeh\u00f6rigen dieser Berufsgruppe fachkundig selbst im gesetzlichen Rahmen die f\u00fcr sie wichtigen Bestimmungen erarbeiten und beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Die zentrale Rechtsquelle ist das Heilberufsgesetz Rheinland-Pfalz. Dieses schreibt der Landespsychotherapeutenkammer die Wahrnehmung der beruflichen, wirtschaftlichen und sozialen Belange ihrer Mitglieder als Aufgabe zu. Der Gesetzgeber hat der Kammer gleichzeitig aufgetragen, die Berufsaus\u00fcbung zu regeln, qualit\u00e4tssichernde Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Mitglieder verbindlich festzulegen und \u00fcber deren Einhaltung zu wachen.\r\n\r\nDie Hauptsatzung der Landespsychotherapeutenkammer enth\u00e4lt die zentralen Regelungen und legt als Aufgaben der Kammer unter anderem fest:\r\n- f\u00fcr die Wahrung des Ansehens des Berufsstandes einzutreten,\r\n- f\u00fcr ein kollegiales Verh\u00e4ltnis der Kammermitglieder untereinander und zu Mitgliedern anderer Kammern zu sorgen, sowie auf eine Kooperation mit Angeh\u00f6rigen sonstiger Gesundheitsberufe hinzuwirken, \r\n- die Berufsaus\u00fcbung der Kammermitglieder zu regeln und Beratungen in berufsfachlichen und allgemeinen berufsrechtlichen Fragen anzubieten,\r\n- die Einhaltung der Berufspflichten der Kammermitglieder zu \u00fcberwachen, \r\n- \u00f6ffentliche Stellen zu beraten und zu unterst\u00fctzen sowie Sachverst\u00e4ndige zu benennen, \r\n- die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcber f\u00fcr den Berufsstand bedeutsame Vorkommnisse in Berufsaus\u00fcbung und Berufsaufsicht zu informieren, \r\n- die berufliche Fort- und Weiterbildung der Kammermitglieder zu regeln und zu f\u00f6rdern, \r\n- im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit Belange der Qualit\u00e4tssicherung wahrzunehmen, \r\n- die mit der gesundheitlichen Versorgung der Bev\u00f6lkerung im Zusammenhang stehenden pr\u00e4ventiven, kurativen und rehabilitativen Einrichtungen des Berufsstandes zu f\u00f6rdern, \r\n- an der Aus- und Fortbildung von sonstigen in der Gesundheitsversorgung T\u00e4tigen mitzuwirken, \r\n- Bedarfsplanungsfragen aufzugreifen\r\n\r\nUm ihren Aufgaben gerecht zu werden, steht die Landespsychotherapeutenkammer im politischen Austausch mit verschiedenen Akteuren aus Gesellschaft und Politik, v.a. des Gesundheitswesens. Sie engagiert sich in gesellschaftlichen Notsituationen wie beispielsweise in der so genannten Fl\u00fcchtlingskrise, nach der Amokfahrt in Trier und nach der Flutkatastrophe im Ahrtal. Sie macht sich stark f\u00fcr die psychotherapeutische Versorgung auch von benachteiligten Personengruppen wie beispielsweise Gefl\u00fcchteten, Menschen mit Migrationshintergrund, behinderten Menschen, arbeitslosen Menschen oder Menschen aus der LGBTQ-Community.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus vertritt der Kammervorstand die Interessen des Berufsstandes und psychisch kranker Menschen durch Stellungnahmen zu Gesetzesentw\u00fcrfen und gesellschaftspolitischen Entwicklungen. Die Vertreterversammlung der Kammer, die alle f\u00fcnf Jahre von allen Kammermitgliedern in freier, gleicher, geheimer, unmittelbarer und schriftlicher Wahl gew\u00e4hlt wird, kann sich kann sich politisch durch Resolutionen zu verschiedenen Themen mit psychotherapeutischem Bezug \u00e4u\u00dfern. \r\nVertreter/ innen der Landespsychotherapeutenkammer Rheinland-Pfalz sind au\u00dferdem in verschiedenen Gremien der Bundespsychotherapeutenkammer aktiv, um auf Bundesebene gemeinsam mit den anderen Landespsychotherapeutenkammern Strategien zu entwickeln und die Ziele ihres Berufsstandes zu verfolgen. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Der aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen und Geb\u00fchren finanzierte Kammerhaushalt dient der Deckung der Pflichtaufgaben der Kammer. Nach den Bestimmungen des Heilberufsgesetzes und der Satzung \u00fcber das Haushaltswesen ist lediglich eine Jahresrechnung im Sinne einer Einnahme-/ Ausgaben\u00fcbersicht zu erstellen, die nur der Kammerversammlung und der Aufsichtsbeh\u00f6rde vorzulegen ist."
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cf/cc/212471/Berufsordnung-Stand-2015.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Diether-von-Isenburg-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "9-11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55116"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "service@lpk-rlp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961319305510",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lpk-rlp.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_KDOER",
            "de": "K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Public corporation"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Sabine",
                "emails": [
                    {
                        "email": "sabine.maur@lpk-rlp.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Maur",
                "phoneNumber": "+4961319305510"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Andrea",
                "emails": [
                    {
                        "email": "andrea.benecke@lpk-rlp.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Benecke",
                "phoneNumber": "+4961319305510"
            },
            {
                "commonFirstName": "Petra",
                "emails": [
                    {
                        "email": "petra.regelin@lpk-rlp.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Regelin",
                "phoneNumber": "+4961319305514"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-02-24",
            "totalCount": 2471
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundespsychotherapeutenkammer"
            },
            {
                "membership": "Landeszentrale f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in Rheinland-Pfalz e.V."
            },
            {
                "membership": "Zukunftsinitiative Rheinland-Pfalz e.V. (ZIRP)"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Kammerrecht e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "LandesPsychotherapeutenKammer Rheinland-Pfalz",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Petra",
                "lastName": "Regelin"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-06T14:06:31.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003309/21312",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0f/fe/212472/Lobbyregister-Detailansicht-R003309-2023-06-09_09-49-38.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-06-09T09:49:38.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 21312,
    "registerNumber": "R003309"
}