{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-28T18:29:53.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T18:29:53.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:21:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32466,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:21:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21110,
                "validFromDate": "2023-06-29T13:37:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:21:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15351,
                "validFromDate": "2023-03-14T13:41:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T13:37:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5662,
                "validFromDate": "2022-03-28T18:29:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T13:41:17.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die F\u00f6deralistische Union Europ\u00e4ischer Nationalit\u00e4ten (FUEN) ist mit \u00fcber 100 Mitgliedsorganisationen in 36 Staaten der gr\u00f6\u00dfte Dachverband der autochthonen und nationalen Minderheiten in Europa. Sie ist die Stimme der nationalen Minderheiten bei Internationalen Organisationen, der Europ\u00e4ischen Union, dem Europarat, den Vereinten Nationen und der OSZE. Nahezu alle deutschen Minderheiten in Europa sowie alle vier in Deutschland anerkannten und ans\u00e4ssigen Minderheiten (die D\u00e4nen, die Friesen, die deutschen Sinti und Roma sowie die Lausitzer Sorben) sind als Mitglieder in der FUEN repr\u00e4sentiert. Die FUEN setzt sich f\u00fcr den Erhalt der nationalen und regionalen Besonderheiten, der Sprache, der Kultur und der individuellen und kollektiven Rechte von autochthonen Minderheiten sowie f\u00fcr die Schaffung eines international anerkannten Rechtekodex f\u00fcr diese autochthonen Minderheiten ein. Die FUEN unterst\u00fctzt die F\u00f6rderung von Toleranz und V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung in allen Bereichen. Dazu geh\u00f6rt vor allem die Unterst\u00fctzung der politischen, kulturellen, wirtschaftlichen und sozialen Interessen der autochthonen Minderheiten und ein harmonisches, nachbarschaftliches Zusammenleben von Mehrheitsgesellschaft und autochthonen Minderheiten in einer Region. Die FUEN unterh\u00e4lt ein gro\u00dfes Netzwerk von europ\u00e4ischen Regionen, politischen Entscheidungstr\u00e4gern, wissenschaftlichen Instituten, Kultur- und Bildungseinrichtungen, Jugendorganisationen, Medien und anderen Partnern und setzt sich bei diesen f\u00fcr die Erhaltung und F\u00f6rderung der Identit\u00e4t, Sprache, Kultur, Rechte und Traditionen der Minderheiten in Europa ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/d5/324440/Finanz-und-Revisionsbericht_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 9.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Flensburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schiffbr\u00fccke",
            "streetNumber": "42",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24939"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "officeberlin@fuen.org",
            "phoneNumber": "+4930364284050",
            "street": "Kaiser-Friedrich-Strasse ",
            "streetNumber": "90",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10585"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fuen.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4946112855",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fuen.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lor\u00e1nt",
                "lastName": "Vincze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "G\u00f6sta",
                "lastName": "Toft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "\u00c9va ",
                "lastName": "P\u00e9nzes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernard",
                "lastName": "Gaida",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Renata",
                "lastName": "Trischler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lor\u00e1nt",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Vincze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "G\u00f6sta",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Toft",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 114,
            "totalCount": 116
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ECSPM"
            },
            {
                "membership": "UN - Konsultatives Mitglied"
            },
            {
                "membership": "Europarat - Participatory Status"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "F\u00f6deralistische Union Europ\u00e4ischer Nationalit\u00e4ten"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesrepublik Deutschland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 640001,
                    "to": 650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "HU",
                    "de": "Ungarn",
                    "en": "Hungary"
                },
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Ungarn",
                "name": "Bethlen Gabor Alapkezel\u00f6 Zrt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Kiel, Deutschland",
                "name": "Land Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "DK",
                    "de": "D\u00e4nemark",
                    "en": "Denmark"
                },
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Kopenhagen, D\u00e4nemark",
                "name": "Kulturministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Dresden, Deutschland",
                "name": "Freistaat Sachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "IT",
                    "de": "Italien",
                    "en": "Italy"
                },
                "description": " F\u00f6rderung der T\u00e4tigkeit der FUEN",
                "location": "Trento, Italien",
                "name": "Autonome Region Trentino-S\u00fcdtirol, Regionalregierung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "IT",
                    "de": "Italien",
                    "en": "Italy"
                },
                "description": "institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Bozen",
                "name": "Autonome Provinz Bozen-S\u00fcdtirol",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "institutionelle F\u00f6rderung",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Land Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003871/32466",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:21:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/31/324441/Lobbyregister-Detailansicht-R003871-2024-06-28_14-21-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:21:34.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32466,
    "registerNumber": "R003871",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}