{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-01T13:16:04.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T12:13:15.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T17:33:18.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38419,
                "validFromDate": "2024-06-25T17:33:18.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22249,
                "validFromDate": "2023-06-26T13:11:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T17:33:18.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18470,
                "validFromDate": "2023-03-28T12:56:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T13:11:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9930,
                "validFromDate": "2022-07-01T13:16:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T12:56:13.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein f\u00fcr verantwortungsvolle Waldwirtschaft e.V. hat den Zweck, die Umwelt und Landschaft zu sch\u00fctzen durch den Erhalt der W\u00e4lder im Rahmen einer umweltgerechten, sozialvertr\u00e4glichen und wirtschaftlich tragf\u00e4higen Nutzung. Er verwirklicht seine Aufgaben insbesondere durch die stetige Weiterentwicklung eines Deutschen FSC-Waldstandards gem\u00e4\u00df den Regularien des FSC International. Dar\u00fcber hinaus tritt er f\u00fcr die F\u00f6rderung von FSC-Zertifizierung und den schutz nat\u00fcrlicher Wald\u00f6kosysteme weltweit ein. Er unterst\u00fctzt Organisationen die sich f\u00fcr nachhaltige Waldwirtschaft im Kontext der FSC-Zertifizierung interessieren. \r\nDie Mitgliedschaft des Vereins besteht aus Einzelmitgliedern sowie Organisationen aus den Bereichen Wirtschaft, Umwelt und soziale Interessen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/17/aa/312586/20240229_Verein_Bilanz_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "5810",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "79026"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fsc-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497613865368",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fsc-deutschland.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Rau",
                "lastName": "Joachim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elmar",
                "lastName": "Seizinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina",
                "lastName": "Grie\u00dfhammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rau",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Joachim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Gamillscheg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dietmar",
                "function": "Vorstand ",
                "lastName": "Hellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Grie\u00dfhammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Selbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Poschen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Freude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 59,
            "organizations": 110,
            "totalCount": 169
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "FSC Deutschland, Verein f\u00fcr verantwortungsvolle Waldwirtschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6derung zu \"FSC-Wirkungen Evaluation von Wirkungen des FSC im Wald in Deutschland\"",
                "location": "Konstantinstra\u00dfe 110, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Naturschutz BfN, Waldnaturschutz und nachhaltige Waldbewirtschaftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung gem. Zuwendungsbescheid f\u00fcr Projektumesetzung.\r\nProjekt: Kommunikation von Zielkonflikten im Wald auf Basis von Sozialstudien in der Generation U30 unterschieden nach urbanen und l\u00e4ndl. Sichtweisen.",
                "location": "Hofpl. 1, 18276 G\u00fclzow",
                "name": "Fachagentur Nachwachsende Rohstoffe e.V",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Post-COVID economic recovery: Economic revitalisation of grassroots waste pickers to improve their social and working conditions in partnership with the cardboard industry for a more sustainable banana supply chain. Poject country: Ecuador\r\n",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 32 + 36, 53113 Bonn",
                "name": "Deutsche GEsellschaft f\u00fcr internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003263/38419",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T17:33:18.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/39/312587/Lobbyregister-Detailansicht-R003263-2024-06-25_17-33-18.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T17:33:18.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38419,
    "registerNumber": "R003263",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "F\u00f6rderung zertifizierter Forstwirtschaft nach den Standards des FSC auf Bundes-, Landesebene und im Kommunalwald. Unterst\u00fctzung von Waldbesitzenden mit FSC-Zertifikat und Zertifizierung des Waldes im Besitz des Bundes. F\u00f6rderung nachhaltiger Beschaffungsvorhaben auf allen ebenen mit FSC-zertifizierten Produkten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005805",
                "statements": [],
                "title": "FSC-Zertifizierung von Waldwirtschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}