{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-29T14:36:28.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-29T14:28:06.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-08T16:46:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41176,
                "validFromDate": "2024-07-08T16:46:39.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35432,
                "validFromDate": "2024-06-27T13:48:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-08T16:46:39.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14893,
                "validFromDate": "2023-06-21T08:35:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T13:48:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6965,
                "validFromDate": "2022-03-29T14:36:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T08:35:06.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "\u00a7 1 der Satzung: Der Zweck des Verbandes ist es, die beruflichen Interessen seiner Mitglieder umfassend zu vertreten und die wissenschaftliche Psychologie in Theorie und Praxis zu f\u00f6rdern.\r\nDer Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e.V. (BDP) vertritt somit die beruflichen Interessen der niedergelassenen, selbstst\u00e4ndigen und angestellten/beamteten Psychologinnen und Psychologen aus allen T\u00e4tigkeitsbereichen, wie insbesondere Schulpsychologie, Rechtspsychologie, Wirtschaftspsychologie, Klinische Psychologie und Psychotherapie, Gesundheitspsychologie, Verkehrspsychologie, Sportpsychologie usw. Er verfolgt zudem den Zweck, die wissenschaftliche Psychologie in Theorie und der Anwendungspraxis im gesellschaftlichen Rahmen zu f\u00f6rdern. Als der anerkannte Berufs- und Fachverband der Psychologinnen und Psychologen ist der BDP Ansprechpartner und Informant f\u00fcr Politik, Medien und \u00d6ffentlichkeit. Er verfolgt u.a. den Zweck, die wissenschaftliche Psychologie in Theorie und Praxis zu f\u00f6rdern. Der Verband ist parteipolitisch unabh\u00e4ngig und orientiert sich in seinen Zielvorstellungen an humanistischen Werten. Der BDP wurde am 5. Juni 1946 in Hamburg gegr\u00fcndet. Er spricht als Berufsverband f\u00fcr sch\u00e4tzungsweise \u00fcber 80.000 Psychologinnen und Psychologen in Deutschland., \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "z.B. Arbeitsschutz, Digitalisierung, Potentialermittlung"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/df/332159/BDP_JA_2022_kurz.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am K\u00f6llnischen Park",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bdp-verband.de"
                },
                {
                    "email": "sekretariat@bdp-verband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930209166600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bdp-verband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thordis",
                "lastName": "Bethlehem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Berwanger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Schliewenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fredi",
                "lastName": "Lang",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thordis",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bethlehem",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Berwanger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Schliewenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 10000,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 10000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6deration Deutscher Psychologen Vereinigungen GbR (Gesellschafter)"
            },
            {
                "membership": "European Federation of Psychologists Associations (Mitglied)"
            },
            {
                "membership": "International Union of Psychological Science (Mitglied)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft der Verb\u00e4nde deutschsprachiger Psychologinnen und Psychologen (Gesellschafter)"
            },
            {
                "membership": "Aktion Gesunder R\u00fccken e.V. (Kooperation)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V. (Mitglied)"
            },
            {
                "membership": "Christoph-Dornier-Stiftung f\u00fcr Klinische Psychologie (Kooperation)"
            },
            {
                "membership": "Christoph-Dornier-Klinik f\u00fcr Psychotherapie (Gesellschafter)"
            },
            {
                "membership": "Initiative Klischeefrei (Kooperation)"
            },
            {
                "membership": "Malteser Hilfsdienst e.V.  (Kooperation)"
            },
            {
                "membership": "National Coalition f\u00fcr die Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V. (Mitglied)"
            },
            {
                "membership": "Vereinte Dienstleistungsgewerkschaft (Kooperation)"
            },
            {
                "membership": "Leibniz-Zentrum f\u00fcr Psychologische Information und Dokumentation (Kooperation)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 990001,
            "to": 1000000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003897/41176",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T13:48:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/3b/332162/Lobbyregister-Detailansicht-R003897-2024-07-08_16-46-39.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-08T16:46:39.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 41176,
    "registerNumber": "R003897",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weitere Regelung:  psychiatrische und psychosomatische Krankenh\u00e4user: fachgerechter Personaleinsatz und dessen Finanzierung, insbs. von (Fach-)Psycholog*innen",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007268",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/fa/318701/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040060.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007268",
                        "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz  (KHVVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme des BDP zum  \r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versor-\r\ngungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungs-\r\nstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) vom \r\n13.03.2024  \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, den 29.04.2024 \r\n\r\nVorbemerkung \r\n\r\n \r\n\r\nDer Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e. V. (BDP) mit seinen \r\nFachsektionen f\u00fcr approbierte Psychotherapeut*innen (VPP) und Angestellte und Beamtete \r\nPsychologinnen und Psychologen (SABP) begr\u00fc\u00dft eine Krankenhausreform mit den Zielen der \r\nSicherung und Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t sowie einer st\u00e4rker sektoren\u00fcbergreifend \r\ngepr\u00e4gten Erbringung von Krankenhausleistungen. \r\nIn struktur- und bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen soll der Ausbau der integrierten \r\nGesundheitsversorgung durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen \u00fcberwiegend \r\nim Pflegebereich vorangetrieben werden.  \r\nEine Festlegung von Mindestvoraussetzungen der Struktur- und Prozessqualit\u00e4t soll die \r\nBehandlungsqualit\u00e4t verbessern. Eine engere Verzahnung des ambulanten und des station\u00e4ren \r\nSektors soll die Effizienz der Gesundheitsversorgung steigern.  \r\nDer Gesetzentwurf sieht dabei konkret vor, durch die Weiterentwicklung von Leistungsgruppen \r\nund Qualit\u00e4tskriterien bundesweit hochwertige Versorgungsstandards zu schaffen. Bezogen \r\nwird sich dabei u. a. auf bereits 60 vorliegende Leistungsgruppen des Krankenhausplanes des \r\nLandes Nordrhein-Westfalen.  \r\nIm Hinblick auf die begr\u00fc\u00dfenswerten Zielsetzungen m\u00f6chten wir in unserer Stellungnahme auf \r\nweitere Aspekte und L\u00fccken insbesondere im Zusammenhang mit Faktoren psychischer \r\nGesundheit hinweisen. \r\n\r\n \r\nFolgende Verbesserungsaspekte sieht der BDP\r\n \r\n1. Es fehlen konkrete Verbesserungen f\u00fcr die Versorgung von Menschen mit \r\nschweren psychischen Erkrankungen in station\u00e4rer Behandlung. Eine wirksame, \r\nleitlinienorientierte Behandlung ist hier zwingend erforderlich.  \r\nDie psychotherapeutische Behandlung stellt dabei einen Schwerpunkt dar. In der Regel \r\nerfolgt die psychotherapeutische Behandlung in Psychiatrie und Psychosomatik durch \r\nPsychologische Psychotherapeut*innen\r\n. \r\n1.1. Leistungsgruppe Psychiatrie/Psychosomatik \u00fcberarbeiten \r\nDie vorbestehende Leistungsgruppe Psychiatrie/Psychosomatik sieht hier eine Orientierung \r\nan der seit 2019 in Kraft getretenen Personalrichtlinie PPP-RL vor. Diese ist jedoch stark zu \r\nkritisieren, da eine an aktuellen wissenschaftlichen Leitlinien orientierte Behandlung durch \r\ndie Vorgaben der PPP-RL nicht umgesetzt werden kann. Die seit Jahrzehnten bestehenden, \r\nveralteten Personalvorgaben der Psych-PV wurden in der PPP-RL weitgehend \u00fcbernommen, \r\nobwohl im Rahmen eines Gesetzesauftrages von 2016 die station\u00e4re Versorgung psychisch \r\nErkrankter verbessert werden sollte. Personalvorgaben der PPP-RL werden dabei immer \r\nnoch nicht umgesetzt: Sanktionierungsfristen f\u00fcr Krankenh\u00e4user wurden wiederholt nach \r\nhinten verschoben oder abgeschw\u00e4cht. Nach Mindestvorgaben der PPP-RL ist auf sog. \r\nRegelstationen keine Psychotherapie durch Psychologische Psychotherapeut*innen m\u00f6glich \r\nund auf einer psychotherapeutischen Station nur ca. 1 Behandlungsstunde pro Woche; nur \r\nauf intensivtherapeutischen Stationen werden 1-2 Behandlungsstunden pro Woche als \r\nMinimum angesetzt. Der BDP sieht es hier als notwendig an, die Leistungsgruppe f\u00fcr \r\nPsychiatrie und Psychosomatik zu \u00fcberarbeiten und folgende Mindestvoraussetzungen zu \r\nschaffen: Es sollten mindestens zwei Behandlungsstunden Psychotherapie pro Woche f\u00fcr \r\nalle station\u00e4r Behandelten auf allen Stationen vorgehalten werden, zus\u00e4tzlich zu \r\nBesprechungszeiten, Diagnostik und weiteren Standardt\u00e4tigkeiten.\r\n \r\n1.2 L\u00f6sungen f\u00fcr Polypharmazie suchen  \r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung \r\nbenannte in der 8. Stellungnahme und Empfehlung zur Psychiatrie/Psychosomatik das \r\nProblem der Polypharmazie. Im Rahmen der \u00dcberarbeitung der Leistungsgruppe \r\nPsychiatrie/Psychosomatik sollten gezielte Qualit\u00e4tskriterien zur Verhinderung \r\npolypharmazeutischer Behandlungsdynamiken erarbeitet werden.\r\n  \r\n1.3. Expert*innen im BMG-Ausschuss  \r\nIm Ausschuss des BMG, der inhaltliche und rechtsverbindliche Empfehlungen erarbeitet, \r\nsollten die Bundespsychotherapeutenkammer als Vertretung der heilberuflichen Psycho-\r\ntherapie sowie Fachpsycholog*innen f\u00fcr psychologische Aspekte im Rahmen belastender \r\nsomatischer Erkrankungen vertreten sein.\r\n  \r\n2. Sektoren\u00fcbergreifende Strukturen in Psychiatrie und Psychosomatik bundes-\r\nweit ausbauen  \r\nDie Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der Regierungskommission (8. Stellungnahme und Empfeh-\r\nlung) zur sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung sollten in diesem Gesetzentwurf Ber\u00fccksich-\r\ntigung finden. Ein flexibler Wechsel zwischen voll-, teilstation\u00e4rer, tagesklinischer oder am-\r\nbulanter h\u00e4uslicher Behandlung sollten m\u00f6glich werden. Dar\u00fcber hinaus sollten unbedingt \r\nauch SGB V-\u00fcbergreifende Strukturen (z. B. Nutzung und Koordination von Strukturen der \r\nberuflichen Teilhabe, SGB IX; station\u00e4re Jugendhilfe, SGB VIII) etabliert werden, um ein \r\neffektives Entlassmanagement umzusetzen, fr\u00fchzeitig ambulante Hilfestrukturen zu etab-\r\nlieren und somit station\u00e4re Behandlungen weiter verk\u00fcrzen zu k\u00f6nnen. W\u00e4hrend einer sta-\r\ntion\u00e4ren Behandlung sollten neben Probatorik auch psychotherapeutische Sprechstunden \r\nin Praxen m\u00f6glich sein.\r\n \r\n3. Klinische Psychologie und fachpsychologische Expertise bei schweren somati-\r\nschen Erkrankungen verankern  \r\nBei schweren somatischen Erkrankungen sollten leitliniengem\u00e4\u00dfe klinisch-psychologische \r\nMa\u00dfnahmen und Fachkr\u00e4fte regelhaft in den Leistungsgruppen und zugeh\u00f6rigen OPS inte-\r\ngriert werden. Schwere und chronische k\u00f6rperliche Erkrankungen sind mit hohen psychi-\r\nschen Belastungen verbunden. Fr\u00fchzeitige leitlinienorientierte Interventionen f\u00f6rdern den \r\nGenesungsprozess und bef\u00e4higen Patient*innen, neue Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwi-\r\nckeln. Klinisch-psychologische T\u00e4tigkeitsfelder in \u201esomatischen\u201c Versorgungsstrukturen er-\r\nfordern besondere, fachspezifische Fort- und Weiterbildungen, die oftmals au\u00dferhalb der \r\nCurricula von psychotherapeutischen oder medizinischen Aus- und Weiterbildungen liegen \r\n(z. B. Psychologische Schmerztherapie, Neuropsychologie, Psychoonkologie, Palliativpsy-\r\nchologie, Gerontopsychologie, Psychodiabetologie, Psychokardiologie, Notfallpsychologie). \r\nSie sollten im Rahmen der neu eingef\u00fchrten Leistungsgruppen und in zugeh\u00f6rigen OPS \r\nerfasst werden. In diesem Zusammenhang bedarf es einer deutlichen Verbesserung der \r\nQualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen der genannten Leistungsbereiche. Unscharfe \r\nBegrifflichkeiten wie \u201ePsychosozialdienst\u201c sichern keine ad\u00e4quate Personalqualit\u00e4t zur Er-\r\nbringung der im OPS vorgesehenen Leistungen. Der BDP regt ebenso wie die Bundesar-\r\nbeitsgemeinschaft Psychosoziale Versorgung im Akutkrankenhaus (BAG-PVA) zur Siche-\r\nrung der Qualit\u00e4t eine weitere Ausarbeitung der Kriterien und eingeschlossenen Fachexper-\r\ntise an.\r\n \r\n4. Nachwuchs sichern \r\nWeiterhin ist es dringend notwendig, die Finanzierung der neuen psychotherapeutischen \r\nWeiterbildung auf der Grundlage der neuen Approbation beim Abschluss des Studiums end-\r\nlich gesetzlich zu regeln. Wir sprechen hier von bereits approbierten Psychotherapeut*in-\r\nnen, die eine fachkundliche Weiterbildung absolvieren m\u00fcssen. Es handelt sich hier um ein \r\nVers\u00e4umnis der Vorg\u00e4ngerregierung unter Gesundheitsminister Jens Spahn. Es besteht \r\ndringender Handlungsbedarf durch eine bundesgesetzliche Regelung der Finanzierung der \r\npsychotherapeutischen Weiterbildung. Wenn die Finanzierung nicht klar durch den Bund \r\ngeregelt wird, wird es mittelfristig einen Mangel an qualifizierten Kolleg*innen geben. In \r\nder bisherigen psychotherapeutischen Ausbildung leiden die Kolleg*innen darunter, in den \r\nKlinikanteilen der Weiterbildung finanziell ausgebeutet zu werden. Ein Lohn von 1.000 \u20ac im \r\nMonat f\u00fcr akademisch ausgebildete Psycholog*innen ist nicht akzeptabel. Die Absolvent*in-\r\nnen des neuen Approbationsstudienganges m\u00fcssen die Weiterbildung absolvieren, um die \r\nFachkunde zu erreichen. Diese gilt als Voraussetzung, um mit den gesetzlichen Kranken-\r\nversicherungen abzurechnen. Mittelfristig ist somit die Sicherstellung der psychotherapeu-\r\ntischen Versorgung \u2013 auch in den Krankenh\u00e4usern \u2013 in Gefahr. \r\n\r\n \r\n\r\nIhre Ansprechpersonen: \r\nSusanne Berwanger Vizepr\u00e4sidentin\r\nFredi Lang Referatsleiter Berufspolititk\r\nWalter Roscher Vorsitzender der Sektion Angestellte und Beamtete Psychologinnen und Psychologen \r\n \r\n\r\n\r\ns.berwanger@bdp-verband.de f.lang@bdp-verband.de w-roscher@web.de \r\n\r\n \r\nQuellen: \r\n240214_BDP_Stellungnahme_8._Empfehlung_RegKom_Psychiatrie.pdf (bdp-verband.de) \r\nMicrosoft Word - BDP-Stellungnahme zum Entwurf PPP-RL.docx (vpp.org) \r\nvergleich-minutenwerte-psych-pv-ppp-rl-schussenrieder_Tabelle_2018_und_2020.pdf (zfp-web.de) \r\nkrankenhausplan_nrw_2022.pdf (mags.nrw) \r\n\r\n\r\n\r\nDer Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e.V. (BDP) vertritt die \r\nberuflichen Interessen \u00fcber 10.000 niedergelassener, selbstst\u00e4ndiger und angestellter/ beam-\r\nteten Psychologinnen und Psychologen aus allen T\u00e4tigkeitsbereichen. Als der anerkannte \r\nBerufs- und Fachverband der Psychologinnen und Psychologen ist der BDP Ansprechpartner \r\nund Informant f\u00fcr Politik, Medien und die \u00d6ffentlichkeit. "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz  (KHVVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Psychologie ist wissenschaftlich fundierte Anwendung akademischer Kompetenzen von Psycholog*innen. Um diesem Anspruch gerecht zu werden und dem Vertrauen der Verbraucher*innen und den Erwartungen der Wirtschaft zu entsprechen, muss die Berufsbezeichnung gesetzlich mit einem Psychologinnengesetz gesch\u00fctzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "z.B. Arbeitsschutz, Digitalisierung, Potentialermittlung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                        "de": "Profisport",
                        "en": "Professional sports"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007269",
                "statements": [],
                "title": "Psychologinnengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Einsicht in die Patientenakte und die Regelung, ob und welche Gr\u00fcnde dagegen sprechen, soll DSGVO-konform pr\u00e4zisiert werden (statt entgegenstehende Rechte Dritter besser erheblich \u00fcberwiegende Interessen anderer Personen). Ferner fehlt eine Regelung \u00fcber die bei den Behandelnden entstehenden Kosten",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetzgebung/RefE/RefE_Einsichtnahme_Patientenakte.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmj.de/SharedDocs/Gesetzgebungsverfahren/DE/2024_Einsichtnahme_Patientenakte.html?nn=110518",
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-24",
                    "title": "Gesetz zur \u00c4nderung des B\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Vererblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010920",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/9e/332160/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080032.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010920",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsicht in die Patientenakte: Ber\u00fccksichtigung der Rechte und Interessen der Behandelnden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz zur \u00c4nderung des \r\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Ver-\r\nerblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzungen vom 15.5.2024 \r\nStellungnahme des Berufsverbandes Deutscher Psychologinnen und \r\nPsychologen e. V. (BDP) \r\n\r\nBerlin, 4.7.2024 \r\n\r\n \r\nDer Referentenentwurf wird vom Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen \r\n(BDP) und insbesondere seinen Sektionen Verband Psychologischer Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten (VPP im BDP) und Klinische Psychologie begr\u00fc\u00dft. Unklarheiten in der An-\r\nwendung des \u00a7 630g BGB und der Anwendung der DSGVO gibt es schon l\u00e4nger, die Rechtspre-\r\nchung des EuGH vom 26.10.2023 legt nun eine Novelle des \u00a7 630g BGB nahe. Auch die Ver-\r\nerblichkeit von Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen bei dieser Gelegenheit zu regeln, erscheint plausibel, \r\num nicht prozessverz\u00f6gernde Taktiken zu belohnen. \r\nDer BDP gibt aber zu bedenken, dass die vom EuGH entschiedene Unentgeltlichkeit einer ersten \r\nAbschrift bundesgesetzlich nicht zum Anlass genommen wird, die den Behandelnden entste-\r\nhenden Kosten anderweitig, z. B. in der GO\u00c4 oder in Kostenregelungen mit den gesetzlichen \r\nKrankenkassen im Rahmen des SGB V, zu ber\u00fccksichtigen. Der Arbeitsaufwand der Erstellung \r\nder Photokopie oder Abschrift einer umfangreicheren Patient*innenakte m\u00fcsste f\u00fcr Behan-\r\ndelnde z. B. durch eine gesonderte Abrechnungsziffer abgebildet werden. Scheinbar selbstver-\r\nst\u00e4ndlich wird unterstellt, dass solche Aufw\u00e4nde irgendwie abgegolten seien. Das ist vor dem \r\nHintergrund zunehmender Kosten f\u00fcr Digitalisierung, k\u00fcrzer werdenden Innovationszyklen und \r\nschleppendem B\u00fcrokratieabbau nicht selbstverst\u00e4ndlich. Dieser Gesetzesentwurf sollte f\u00fcr ei-\r\nnen Kostenausgleich durch Kostentr\u00e4ger Regelungen enthalten bzw. Vorschl\u00e4ge formulieren.  \r\n\r\n\r\nZum Referentenentwurf im Einzelnen: \r\n\r\n1) Zu \u00a7 630g Abs.1 BGB-RefE \r\n\r\nDie Begriffe \u201eRecht nach Art 15 DSGVO\u201c auf eine (erste) Kopie und Datenauskunft, \u201eAn-\r\nspruch auf Akteneinsicht\u201c und \u201eAnspruch auf eine Abschrift\u201c erscheinen in Hinblick auf die \r\nAnwendbarkeit der Begr\u00fcndungspflicht des \u00a7 630g Abs.2 Satz 2 BGB-RefE auf eine even-\r\ntuell n\u00f6tige Differenzierung zwischen digitaler Kopie oder gegenst\u00e4ndlicher Photokopie bzw. \r\nAbschrift und infolgedessen auf die Zul\u00e4ssigkeit einer Kostenberechnung noch nicht selbst-\r\nerkl\u00e4rend. Das l\u00e4sst sich aber ggf. auch ohne \u00c4nderung des geplanten Gesetzestextes in \r\nder Begr\u00fcndung erl\u00e4utern. Dort findet sich bereits der Hinweis, dass \u201eAnspruch auf Akten-\r\neinsicht\u201c ein Oberbegriff auch f\u00fcr eine Abschrift sei und nicht neben der Abschrift nur die \r\nEinsichtnahme bzw. Inaugenscheinnahme betr\u00e4fe; dann allerdings ergeben sich Fragen zu \r\n\u00a7 630g Abs.1 Satz 5 BGB-RefE in Hinblick auf das in Bezug genommene EuGH-Urteil. Es \r\nerscheint weiterhin verunsichernd, die Begriffe Kopie und Abschrift zu differenzieren. \r\n\r\n2) In der Begr\u00fcndung wird die \u201eEinsichtnahme\u201c \u2013 wohl ohne gezielten Zweck \u2013 mit \u201eam Ort \r\ndes Behandelnden\u201c (Seite 11 Mitte) verbunden. Hier wird angeregt, dieses Attribut zu strei-\r\nchen. Denn eine Notwendigkeit, die Original-Patientenakte nur in den Praxisr\u00e4umen einzu-\r\nsehen, besteht nicht. Es w\u00e4re z. B. bei Patient*innen, die die Behandelnden als stalkend \r\nerleben, m\u00f6glich, die Einsichtnahme in einer beauftragten Kanzlei oder in einem beauftrag-\r\nten Notariat zu gew\u00e4hrleisten. \r\n\r\n\r\n3) Zu \u00a7 630g Abs.2 BGB-RefE \u201esonstige erhebliche Rechte Dritter\u201c \r\n\r\na. \u201eDritte\u201c und Behandelnde \r\n\r\nDer RefE \u00fcbernimmt mit den \u201eRechten Dritter\u201c die bisherige Fassung aus \u00a7 630g BGB. \r\nDas war schon im Gesetzgebungsprozess des Patientenrechtegesetzes 2012/2013 \r\nnicht bedeutungslos und auch nicht unumstritten. Es sei daran erinnert, dass seinerzeit \r\ndie erste Fassung des Gesetzentwurfs von \u201eentgegenstehenden Rechten\u201c ausging und \r\nerst in der Ausschussfassung die heutige Formulierung \u201eRechte Dritter\u201c gefunden \r\nwurde. Es war sehr wahrscheinlich vor dem Hintergrund vorangegangener, teils \r\nh\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung die nachvollziehbare Absicht, eine \u201esubjektive\u201c, \r\nder Einsicht durch die Patient*innen nicht zug\u00e4nglichen Akte auszuschlie\u00dfen; deswe-\r\ngen sind die Behandelnden als \u201eZweite\u201c und ihre Pers\u00f6nlichkeitsrechte exkludiert. \r\nDas ist bei den Psychotherapeut*innen allerdings auf Kritik gesto\u00dfen. Denn eine v\u00f6llige \r\nUnbeachtlichkeit jeglicher Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Behandelnden schie\u00dft \u00fcber das \r\nZiel hinaus und war in der Rechtsprechung zuvor auch nicht initiiert worden. Es sei auf \r\ndie Entscheidung des Bundesgerichtshofs verwiesen, die kurz nach dem Inkrafttreten \r\ndes Patientenrechtegesetzes erging und in der die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Lehrana-\r\nlytikerin f\u00fcr nicht g\u00e4nzlich unbeachtlich gehalten worden sind (Az. III ZR 54/13 vom \r\n07.11.2013). \r\n\r\nDie Kritik der Psychotherapeut*innen hat in der Folge zu der bemerkenswerten, noch \r\nheute g\u00fcltigen Fassung des \u00a7 11 Abs.2 Satz 2 der Musterberufsordnung der Psycho-\r\ntherapeut*innen gef\u00fchrt: \r\n\r\n\u201eNimmt der*die Psychotherapeut*in ausnahmsweise einzelne Aufzeichnungen von der \r\nEinsichtnahme aus, weil diese Einblick in seine*ihre Pers\u00f6nlichkeit geben und ihre Of-\r\nfenlegung sein*ihr Pers\u00f6nlichkeitsrecht ber\u00fchrt, stellt dies keinen Versto\u00df gegen diese \r\nBerufsordnung dar, wenn und soweit in diesem Fall das Interesse des*der Psychothe-\r\nrapeut*in am Schutz seines*ihres Pers\u00f6nlichkeitsrechts in der Abw\u00e4gung das Interesse \r\ndes*der Patient*in an der Einsichtnahme \u00fcberwiegt.\u201c \r\n\r\nDie Fortf\u00fchrung der bisherigen Formulierung ist aber auch angesichts der vorrangigen \r\nRegelung des Art 15 Abs.4 DSGVO zweifelhaft, denn dort gilt die Einschr\u00e4nkung wegen \r\nRechte und Freiheiten \u201eanderer Personen\u201c und nicht nur \u201eDritter\u201c i.S.d. Art 4 Nr. 10 \r\nDSGVO, wie der Begriff wohl auch im PatRG und im vorliegenden Referentenentwurf \r\nverstanden wird. Damit werden im Referentenentwurf Rechte und Freiheiten der Be-\r\nhandelnden anders als in der DSGVO grunds\u00e4tzlich nicht ber\u00fccksichtigt. \r\nEs sei erg\u00e4nzt, dass im Referentenentwurf auf Seite 11 unten bereits die DSGVO-For-\r\nmulierung der \u201eRechte und Freiheiten anderer Personen\u201c und nicht nur \u201eDritter\u201c ge-\r\nnutzt worden ist. \r\n\r\n\r\nb. Sonstige \u201eerhebliche\u201c Rechte \r\n\r\nDie Erheblichkeitsschwelle ist schon seit 2013 gesetzlich enthalten. \u201eErheblich\u201c wurde \r\naber weder legal definiert noch im Gesetzgebungsverfahren zum Patientenrechtege-\r\nsetz 2012/2013 n\u00e4her begr\u00fcndet. Deshalb wird begr\u00fc\u00dft, dass im aktuellen RefE im \r\nBegr\u00fcndungsteil auf Seite 12 eine Passage eingef\u00fcgt worden ist, die sinnvoll verdeut-\r\nlicht, dass die Einschr\u00e4nkung auf Erheblichkeit zur seltenen Ausnahme f\u00fchrt. \r\nZwar stellt sich auch hier die Frage, ob die Erheblichkeitsschwelle eine Abweichung \r\nvon Art 15 Abs.4 DSGVO ist und ob das ggf. im nationalen Recht als Abweichung zu-\r\nl\u00e4ssig ist. Aber da sie offenbar bisher nicht f\u00fcr bedenklich gehalten worden ist, pl\u00e4diert \r\nauch der BDP daf\u00fcr, sie weiterhin im Gesetzestext zu belassen. Um aber auch die \r\nRechte der Behandler*innen nicht g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen, sei folgende Gesetzesfor-\r\nmulierung vorgeschlagen: \r\n\r\n\u00a7 630g Abs.2 BGB-RefE Alternativvorschlag BDP \r\n\r\nDie Rechte nach Absatz 1 und nach Arti-\r\nkel 15 Absatz 1 und 3 der Verordnung \r\n(EU) 2016/679 bestehen nicht, soweit \r\ndem Anspruch des Patienten auf Aus-\r\nkunft \u00fcber den Inhalt der ihn betreffen-\r\nden Patientenakte erhebliche therapeu-\r\ntische Gr\u00fcnde entgegenstehen oder \r\nsonstige erhebliche Rechte anderer \r\nPersonen Dritter entgegenstehen \r\nerheblich \u00fcberwiegen. Die Ablehnung \r\nder Einsichtnahme ist zu begr\u00fcnden. \r\n\r\n\r\nc. \u201edie ihn betreffende\u201c Patientenakte ist eine im Vergleich zur bisherigen Fassung neue \r\nErg\u00e4nzung. Da dies in Bezug auf das Begriffsp\u00e4rchen \u201ePatient und Patientenakte\u201c \u00fcber-\r\nfl\u00fcssig erscheint, w\u00e4re es w\u00fcnschenswert in der Begr\u00fcndung zu erfahren, ggf. welcher \r\nSachverhalt ausgegrenzt werden soll (der nicht ohnehin offensichtlich exkludiert ist).\r\n\r\n\r\n \r\nGerne stehen wir f\u00fcr Fragen und Anregungen zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nIhre Ansprechpersonen: \r\nSusanne Berwanger \r\nVizepr\u00e4sidentin Berufsverband Deutscher \r\nPsychologinnen und Psychologen \r\nE-Mail: s.berwanger@bdp-verband.de  \r\n\r\nJan Frederichs \r\nJustiziar des BDP \r\nE-Mail: j.frederichs@bdp-verband.de  \r\n\r\n \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einsicht in die Patientenakte: Ber\u00fccksichtigung der Rechte und Interessen der Behandelnden"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/13/fa/318701/Stellungnahme-Gutachten-SG2406040060.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007268",
                "regulatoryProjectTitle": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz  (KHVVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme des BDP zum  \r\nReferentenentwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versor-\r\ngungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungs-\r\nstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) vom \r\n13.03.2024  \r\n\r\n \r\n\r\nBerlin, den 29.04.2024 \r\n\r\nVorbemerkung \r\n\r\n \r\n\r\nDer Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e. V. (BDP) mit seinen \r\nFachsektionen f\u00fcr approbierte Psychotherapeut*innen (VPP) und Angestellte und Beamtete \r\nPsychologinnen und Psychologen (SABP) begr\u00fc\u00dft eine Krankenhausreform mit den Zielen der \r\nSicherung und Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t sowie einer st\u00e4rker sektoren\u00fcbergreifend \r\ngepr\u00e4gten Erbringung von Krankenhausleistungen. \r\nIn struktur- und bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen soll der Ausbau der integrierten \r\nGesundheitsversorgung durch sektoren\u00fcbergreifende Versorgungseinrichtungen \u00fcberwiegend \r\nim Pflegebereich vorangetrieben werden.  \r\nEine Festlegung von Mindestvoraussetzungen der Struktur- und Prozessqualit\u00e4t soll die \r\nBehandlungsqualit\u00e4t verbessern. Eine engere Verzahnung des ambulanten und des station\u00e4ren \r\nSektors soll die Effizienz der Gesundheitsversorgung steigern.  \r\nDer Gesetzentwurf sieht dabei konkret vor, durch die Weiterentwicklung von Leistungsgruppen \r\nund Qualit\u00e4tskriterien bundesweit hochwertige Versorgungsstandards zu schaffen. Bezogen \r\nwird sich dabei u. a. auf bereits 60 vorliegende Leistungsgruppen des Krankenhausplanes des \r\nLandes Nordrhein-Westfalen.  \r\nIm Hinblick auf die begr\u00fc\u00dfenswerten Zielsetzungen m\u00f6chten wir in unserer Stellungnahme auf \r\nweitere Aspekte und L\u00fccken insbesondere im Zusammenhang mit Faktoren psychischer \r\nGesundheit hinweisen. \r\n\r\n \r\nFolgende Verbesserungsaspekte sieht der BDP\r\n \r\n1. Es fehlen konkrete Verbesserungen f\u00fcr die Versorgung von Menschen mit \r\nschweren psychischen Erkrankungen in station\u00e4rer Behandlung. Eine wirksame, \r\nleitlinienorientierte Behandlung ist hier zwingend erforderlich.  \r\nDie psychotherapeutische Behandlung stellt dabei einen Schwerpunkt dar. In der Regel \r\nerfolgt die psychotherapeutische Behandlung in Psychiatrie und Psychosomatik durch \r\nPsychologische Psychotherapeut*innen\r\n. \r\n1.1. Leistungsgruppe Psychiatrie/Psychosomatik \u00fcberarbeiten \r\nDie vorbestehende Leistungsgruppe Psychiatrie/Psychosomatik sieht hier eine Orientierung \r\nan der seit 2019 in Kraft getretenen Personalrichtlinie PPP-RL vor. Diese ist jedoch stark zu \r\nkritisieren, da eine an aktuellen wissenschaftlichen Leitlinien orientierte Behandlung durch \r\ndie Vorgaben der PPP-RL nicht umgesetzt werden kann. Die seit Jahrzehnten bestehenden, \r\nveralteten Personalvorgaben der Psych-PV wurden in der PPP-RL weitgehend \u00fcbernommen, \r\nobwohl im Rahmen eines Gesetzesauftrages von 2016 die station\u00e4re Versorgung psychisch \r\nErkrankter verbessert werden sollte. Personalvorgaben der PPP-RL werden dabei immer \r\nnoch nicht umgesetzt: Sanktionierungsfristen f\u00fcr Krankenh\u00e4user wurden wiederholt nach \r\nhinten verschoben oder abgeschw\u00e4cht. Nach Mindestvorgaben der PPP-RL ist auf sog. \r\nRegelstationen keine Psychotherapie durch Psychologische Psychotherapeut*innen m\u00f6glich \r\nund auf einer psychotherapeutischen Station nur ca. 1 Behandlungsstunde pro Woche; nur \r\nauf intensivtherapeutischen Stationen werden 1-2 Behandlungsstunden pro Woche als \r\nMinimum angesetzt. Der BDP sieht es hier als notwendig an, die Leistungsgruppe f\u00fcr \r\nPsychiatrie und Psychosomatik zu \u00fcberarbeiten und folgende Mindestvoraussetzungen zu \r\nschaffen: Es sollten mindestens zwei Behandlungsstunden Psychotherapie pro Woche f\u00fcr \r\nalle station\u00e4r Behandelten auf allen Stationen vorgehalten werden, zus\u00e4tzlich zu \r\nBesprechungszeiten, Diagnostik und weiteren Standardt\u00e4tigkeiten.\r\n \r\n1.2 L\u00f6sungen f\u00fcr Polypharmazie suchen  \r\nDie Regierungskommission f\u00fcr eine moderne und bedarfsgerechte Krankenhausversorgung \r\nbenannte in der 8. Stellungnahme und Empfehlung zur Psychiatrie/Psychosomatik das \r\nProblem der Polypharmazie. Im Rahmen der \u00dcberarbeitung der Leistungsgruppe \r\nPsychiatrie/Psychosomatik sollten gezielte Qualit\u00e4tskriterien zur Verhinderung \r\npolypharmazeutischer Behandlungsdynamiken erarbeitet werden.\r\n  \r\n1.3. Expert*innen im BMG-Ausschuss  \r\nIm Ausschuss des BMG, der inhaltliche und rechtsverbindliche Empfehlungen erarbeitet, \r\nsollten die Bundespsychotherapeutenkammer als Vertretung der heilberuflichen Psycho-\r\ntherapie sowie Fachpsycholog*innen f\u00fcr psychologische Aspekte im Rahmen belastender \r\nsomatischer Erkrankungen vertreten sein.\r\n  \r\n2. Sektoren\u00fcbergreifende Strukturen in Psychiatrie und Psychosomatik bundes-\r\nweit ausbauen  \r\nDie Umsetzung der Vorschl\u00e4ge der Regierungskommission (8. Stellungnahme und Empfeh-\r\nlung) zur sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung sollten in diesem Gesetzentwurf Ber\u00fccksich-\r\ntigung finden. Ein flexibler Wechsel zwischen voll-, teilstation\u00e4rer, tagesklinischer oder am-\r\nbulanter h\u00e4uslicher Behandlung sollten m\u00f6glich werden. Dar\u00fcber hinaus sollten unbedingt \r\nauch SGB V-\u00fcbergreifende Strukturen (z. B. Nutzung und Koordination von Strukturen der \r\nberuflichen Teilhabe, SGB IX; station\u00e4re Jugendhilfe, SGB VIII) etabliert werden, um ein \r\neffektives Entlassmanagement umzusetzen, fr\u00fchzeitig ambulante Hilfestrukturen zu etab-\r\nlieren und somit station\u00e4re Behandlungen weiter verk\u00fcrzen zu k\u00f6nnen. W\u00e4hrend einer sta-\r\ntion\u00e4ren Behandlung sollten neben Probatorik auch psychotherapeutische Sprechstunden \r\nin Praxen m\u00f6glich sein.\r\n \r\n3. Klinische Psychologie und fachpsychologische Expertise bei schweren somati-\r\nschen Erkrankungen verankern  \r\nBei schweren somatischen Erkrankungen sollten leitliniengem\u00e4\u00dfe klinisch-psychologische \r\nMa\u00dfnahmen und Fachkr\u00e4fte regelhaft in den Leistungsgruppen und zugeh\u00f6rigen OPS inte-\r\ngriert werden. Schwere und chronische k\u00f6rperliche Erkrankungen sind mit hohen psychi-\r\nschen Belastungen verbunden. Fr\u00fchzeitige leitlinienorientierte Interventionen f\u00f6rdern den \r\nGenesungsprozess und bef\u00e4higen Patient*innen, neue Bew\u00e4ltigungsstrategien zu entwi-\r\nckeln. Klinisch-psychologische T\u00e4tigkeitsfelder in \u201esomatischen\u201c Versorgungsstrukturen er-\r\nfordern besondere, fachspezifische Fort- und Weiterbildungen, die oftmals au\u00dferhalb der \r\nCurricula von psychotherapeutischen oder medizinischen Aus- und Weiterbildungen liegen \r\n(z. B. Psychologische Schmerztherapie, Neuropsychologie, Psychoonkologie, Palliativpsy-\r\nchologie, Gerontopsychologie, Psychodiabetologie, Psychokardiologie, Notfallpsychologie). \r\nSie sollten im Rahmen der neu eingef\u00fchrten Leistungsgruppen und in zugeh\u00f6rigen OPS \r\nerfasst werden. In diesem Zusammenhang bedarf es einer deutlichen Verbesserung der \r\nQualit\u00e4tskriterien in den Leistungsgruppen der genannten Leistungsbereiche. Unscharfe \r\nBegrifflichkeiten wie \u201ePsychosozialdienst\u201c sichern keine ad\u00e4quate Personalqualit\u00e4t zur Er-\r\nbringung der im OPS vorgesehenen Leistungen. Der BDP regt ebenso wie die Bundesar-\r\nbeitsgemeinschaft Psychosoziale Versorgung im Akutkrankenhaus (BAG-PVA) zur Siche-\r\nrung der Qualit\u00e4t eine weitere Ausarbeitung der Kriterien und eingeschlossenen Fachexper-\r\ntise an.\r\n \r\n4. Nachwuchs sichern \r\nWeiterhin ist es dringend notwendig, die Finanzierung der neuen psychotherapeutischen \r\nWeiterbildung auf der Grundlage der neuen Approbation beim Abschluss des Studiums end-\r\nlich gesetzlich zu regeln. Wir sprechen hier von bereits approbierten Psychotherapeut*in-\r\nnen, die eine fachkundliche Weiterbildung absolvieren m\u00fcssen. Es handelt sich hier um ein \r\nVers\u00e4umnis der Vorg\u00e4ngerregierung unter Gesundheitsminister Jens Spahn. Es besteht \r\ndringender Handlungsbedarf durch eine bundesgesetzliche Regelung der Finanzierung der \r\npsychotherapeutischen Weiterbildung. Wenn die Finanzierung nicht klar durch den Bund \r\ngeregelt wird, wird es mittelfristig einen Mangel an qualifizierten Kolleg*innen geben. In \r\nder bisherigen psychotherapeutischen Ausbildung leiden die Kolleg*innen darunter, in den \r\nKlinikanteilen der Weiterbildung finanziell ausgebeutet zu werden. Ein Lohn von 1.000 \u20ac im \r\nMonat f\u00fcr akademisch ausgebildete Psycholog*innen ist nicht akzeptabel. Die Absolvent*in-\r\nnen des neuen Approbationsstudienganges m\u00fcssen die Weiterbildung absolvieren, um die \r\nFachkunde zu erreichen. Diese gilt als Voraussetzung, um mit den gesetzlichen Kranken-\r\nversicherungen abzurechnen. Mittelfristig ist somit die Sicherstellung der psychotherapeu-\r\ntischen Versorgung \u2013 auch in den Krankenh\u00e4usern \u2013 in Gefahr. \r\n\r\n \r\n\r\nIhre Ansprechpersonen: \r\nSusanne Berwanger Vizepr\u00e4sidentin\r\nFredi Lang Referatsleiter Berufspolititk\r\nWalter Roscher Vorsitzender der Sektion Angestellte und Beamtete Psychologinnen und Psychologen \r\n \r\n\r\n\r\ns.berwanger@bdp-verband.de f.lang@bdp-verband.de w-roscher@web.de \r\n\r\n \r\nQuellen: \r\n240214_BDP_Stellungnahme_8._Empfehlung_RegKom_Psychiatrie.pdf (bdp-verband.de) \r\nMicrosoft Word - BDP-Stellungnahme zum Entwurf PPP-RL.docx (vpp.org) \r\nvergleich-minutenwerte-psych-pv-ppp-rl-schussenrieder_Tabelle_2018_und_2020.pdf (zfp-web.de) \r\nkrankenhausplan_nrw_2022.pdf (mags.nrw) \r\n\r\n\r\n\r\nDer Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen e.V. (BDP) vertritt die \r\nberuflichen Interessen \u00fcber 10.000 niedergelassener, selbstst\u00e4ndiger und angestellter/ beam-\r\nteten Psychologinnen und Psychologen aus allen T\u00e4tigkeitsbereichen. Als der anerkannte \r\nBerufs- und Fachverband der Psychologinnen und Psychologen ist der BDP Ansprechpartner \r\nund Informant f\u00fcr Politik, Medien und die \u00d6ffentlichkeit. "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f2/9e/332160/Stellungnahme-Gutachten-SG2407080032.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010920",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsicht in die Patientenakte: Ber\u00fccksichtigung der Rechte und Interessen der Behandelnden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Referentenentwurf des Bundesministeriums der Justiz zur \u00c4nderung des \r\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuchs \u2013 Einsichtnahme in die Patientenakte und Ver-\r\nerblichkeit bei Pers\u00f6nlichkeitsrechtsverletzungen vom 15.5.2024 \r\nStellungnahme des Berufsverbandes Deutscher Psychologinnen und \r\nPsychologen e. V. (BDP) \r\n\r\nBerlin, 4.7.2024 \r\n\r\n \r\nDer Referentenentwurf wird vom Berufsverband Deutscher Psychologinnen und Psychologen \r\n(BDP) und insbesondere seinen Sektionen Verband Psychologischer Psychotherapeutinnen und \r\nPsychotherapeuten (VPP im BDP) und Klinische Psychologie begr\u00fc\u00dft. Unklarheiten in der An-\r\nwendung des \u00a7 630g BGB und der Anwendung der DSGVO gibt es schon l\u00e4nger, die Rechtspre-\r\nchung des EuGH vom 26.10.2023 legt nun eine Novelle des \u00a7 630g BGB nahe. Auch die Ver-\r\nerblichkeit von Entsch\u00e4digungsanspr\u00fcchen bei dieser Gelegenheit zu regeln, erscheint plausibel, \r\num nicht prozessverz\u00f6gernde Taktiken zu belohnen. \r\nDer BDP gibt aber zu bedenken, dass die vom EuGH entschiedene Unentgeltlichkeit einer ersten \r\nAbschrift bundesgesetzlich nicht zum Anlass genommen wird, die den Behandelnden entste-\r\nhenden Kosten anderweitig, z. B. in der GO\u00c4 oder in Kostenregelungen mit den gesetzlichen \r\nKrankenkassen im Rahmen des SGB V, zu ber\u00fccksichtigen. Der Arbeitsaufwand der Erstellung \r\nder Photokopie oder Abschrift einer umfangreicheren Patient*innenakte m\u00fcsste f\u00fcr Behan-\r\ndelnde z. B. durch eine gesonderte Abrechnungsziffer abgebildet werden. Scheinbar selbstver-\r\nst\u00e4ndlich wird unterstellt, dass solche Aufw\u00e4nde irgendwie abgegolten seien. Das ist vor dem \r\nHintergrund zunehmender Kosten f\u00fcr Digitalisierung, k\u00fcrzer werdenden Innovationszyklen und \r\nschleppendem B\u00fcrokratieabbau nicht selbstverst\u00e4ndlich. Dieser Gesetzesentwurf sollte f\u00fcr ei-\r\nnen Kostenausgleich durch Kostentr\u00e4ger Regelungen enthalten bzw. Vorschl\u00e4ge formulieren.  \r\n\r\n\r\nZum Referentenentwurf im Einzelnen: \r\n\r\n1) Zu \u00a7 630g Abs.1 BGB-RefE \r\n\r\nDie Begriffe \u201eRecht nach Art 15 DSGVO\u201c auf eine (erste) Kopie und Datenauskunft, \u201eAn-\r\nspruch auf Akteneinsicht\u201c und \u201eAnspruch auf eine Abschrift\u201c erscheinen in Hinblick auf die \r\nAnwendbarkeit der Begr\u00fcndungspflicht des \u00a7 630g Abs.2 Satz 2 BGB-RefE auf eine even-\r\ntuell n\u00f6tige Differenzierung zwischen digitaler Kopie oder gegenst\u00e4ndlicher Photokopie bzw. \r\nAbschrift und infolgedessen auf die Zul\u00e4ssigkeit einer Kostenberechnung noch nicht selbst-\r\nerkl\u00e4rend. Das l\u00e4sst sich aber ggf. auch ohne \u00c4nderung des geplanten Gesetzestextes in \r\nder Begr\u00fcndung erl\u00e4utern. Dort findet sich bereits der Hinweis, dass \u201eAnspruch auf Akten-\r\neinsicht\u201c ein Oberbegriff auch f\u00fcr eine Abschrift sei und nicht neben der Abschrift nur die \r\nEinsichtnahme bzw. Inaugenscheinnahme betr\u00e4fe; dann allerdings ergeben sich Fragen zu \r\n\u00a7 630g Abs.1 Satz 5 BGB-RefE in Hinblick auf das in Bezug genommene EuGH-Urteil. Es \r\nerscheint weiterhin verunsichernd, die Begriffe Kopie und Abschrift zu differenzieren. \r\n\r\n2) In der Begr\u00fcndung wird die \u201eEinsichtnahme\u201c \u2013 wohl ohne gezielten Zweck \u2013 mit \u201eam Ort \r\ndes Behandelnden\u201c (Seite 11 Mitte) verbunden. Hier wird angeregt, dieses Attribut zu strei-\r\nchen. Denn eine Notwendigkeit, die Original-Patientenakte nur in den Praxisr\u00e4umen einzu-\r\nsehen, besteht nicht. Es w\u00e4re z. B. bei Patient*innen, die die Behandelnden als stalkend \r\nerleben, m\u00f6glich, die Einsichtnahme in einer beauftragten Kanzlei oder in einem beauftrag-\r\nten Notariat zu gew\u00e4hrleisten. \r\n\r\n\r\n3) Zu \u00a7 630g Abs.2 BGB-RefE \u201esonstige erhebliche Rechte Dritter\u201c \r\n\r\na. \u201eDritte\u201c und Behandelnde \r\n\r\nDer RefE \u00fcbernimmt mit den \u201eRechten Dritter\u201c die bisherige Fassung aus \u00a7 630g BGB. \r\nDas war schon im Gesetzgebungsprozess des Patientenrechtegesetzes 2012/2013 \r\nnicht bedeutungslos und auch nicht unumstritten. Es sei daran erinnert, dass seinerzeit \r\ndie erste Fassung des Gesetzentwurfs von \u201eentgegenstehenden Rechten\u201c ausging und \r\nerst in der Ausschussfassung die heutige Formulierung \u201eRechte Dritter\u201c gefunden \r\nwurde. Es war sehr wahrscheinlich vor dem Hintergrund vorangegangener, teils \r\nh\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung die nachvollziehbare Absicht, eine \u201esubjektive\u201c, \r\nder Einsicht durch die Patient*innen nicht zug\u00e4nglichen Akte auszuschlie\u00dfen; deswe-\r\ngen sind die Behandelnden als \u201eZweite\u201c und ihre Pers\u00f6nlichkeitsrechte exkludiert. \r\nDas ist bei den Psychotherapeut*innen allerdings auf Kritik gesto\u00dfen. Denn eine v\u00f6llige \r\nUnbeachtlichkeit jeglicher Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Behandelnden schie\u00dft \u00fcber das \r\nZiel hinaus und war in der Rechtsprechung zuvor auch nicht initiiert worden. Es sei auf \r\ndie Entscheidung des Bundesgerichtshofs verwiesen, die kurz nach dem Inkrafttreten \r\ndes Patientenrechtegesetzes erging und in der die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der Lehrana-\r\nlytikerin f\u00fcr nicht g\u00e4nzlich unbeachtlich gehalten worden sind (Az. III ZR 54/13 vom \r\n07.11.2013). \r\n\r\nDie Kritik der Psychotherapeut*innen hat in der Folge zu der bemerkenswerten, noch \r\nheute g\u00fcltigen Fassung des \u00a7 11 Abs.2 Satz 2 der Musterberufsordnung der Psycho-\r\ntherapeut*innen gef\u00fchrt: \r\n\r\n\u201eNimmt der*die Psychotherapeut*in ausnahmsweise einzelne Aufzeichnungen von der \r\nEinsichtnahme aus, weil diese Einblick in seine*ihre Pers\u00f6nlichkeit geben und ihre Of-\r\nfenlegung sein*ihr Pers\u00f6nlichkeitsrecht ber\u00fchrt, stellt dies keinen Versto\u00df gegen diese \r\nBerufsordnung dar, wenn und soweit in diesem Fall das Interesse des*der Psychothe-\r\nrapeut*in am Schutz seines*ihres Pers\u00f6nlichkeitsrechts in der Abw\u00e4gung das Interesse \r\ndes*der Patient*in an der Einsichtnahme \u00fcberwiegt.\u201c \r\n\r\nDie Fortf\u00fchrung der bisherigen Formulierung ist aber auch angesichts der vorrangigen \r\nRegelung des Art 15 Abs.4 DSGVO zweifelhaft, denn dort gilt die Einschr\u00e4nkung wegen \r\nRechte und Freiheiten \u201eanderer Personen\u201c und nicht nur \u201eDritter\u201c i.S.d. Art 4 Nr. 10 \r\nDSGVO, wie der Begriff wohl auch im PatRG und im vorliegenden Referentenentwurf \r\nverstanden wird. Damit werden im Referentenentwurf Rechte und Freiheiten der Be-\r\nhandelnden anders als in der DSGVO grunds\u00e4tzlich nicht ber\u00fccksichtigt. \r\nEs sei erg\u00e4nzt, dass im Referentenentwurf auf Seite 11 unten bereits die DSGVO-For-\r\nmulierung der \u201eRechte und Freiheiten anderer Personen\u201c und nicht nur \u201eDritter\u201c ge-\r\nnutzt worden ist. \r\n\r\n\r\nb. Sonstige \u201eerhebliche\u201c Rechte \r\n\r\nDie Erheblichkeitsschwelle ist schon seit 2013 gesetzlich enthalten. \u201eErheblich\u201c wurde \r\naber weder legal definiert noch im Gesetzgebungsverfahren zum Patientenrechtege-\r\nsetz 2012/2013 n\u00e4her begr\u00fcndet. Deshalb wird begr\u00fc\u00dft, dass im aktuellen RefE im \r\nBegr\u00fcndungsteil auf Seite 12 eine Passage eingef\u00fcgt worden ist, die sinnvoll verdeut-\r\nlicht, dass die Einschr\u00e4nkung auf Erheblichkeit zur seltenen Ausnahme f\u00fchrt. \r\nZwar stellt sich auch hier die Frage, ob die Erheblichkeitsschwelle eine Abweichung \r\nvon Art 15 Abs.4 DSGVO ist und ob das ggf. im nationalen Recht als Abweichung zu-\r\nl\u00e4ssig ist. Aber da sie offenbar bisher nicht f\u00fcr bedenklich gehalten worden ist, pl\u00e4diert \r\nauch der BDP daf\u00fcr, sie weiterhin im Gesetzestext zu belassen. Um aber auch die \r\nRechte der Behandler*innen nicht g\u00e4nzlich auszuschlie\u00dfen, sei folgende Gesetzesfor-\r\nmulierung vorgeschlagen: \r\n\r\n\u00a7 630g Abs.2 BGB-RefE Alternativvorschlag BDP \r\n\r\nDie Rechte nach Absatz 1 und nach Arti-\r\nkel 15 Absatz 1 und 3 der Verordnung \r\n(EU) 2016/679 bestehen nicht, soweit \r\ndem Anspruch des Patienten auf Aus-\r\nkunft \u00fcber den Inhalt der ihn betreffen-\r\nden Patientenakte erhebliche therapeu-\r\ntische Gr\u00fcnde entgegenstehen oder \r\nsonstige erhebliche Rechte anderer \r\nPersonen Dritter entgegenstehen \r\nerheblich \u00fcberwiegen. Die Ablehnung \r\nder Einsichtnahme ist zu begr\u00fcnden. \r\n\r\n\r\nc. \u201edie ihn betreffende\u201c Patientenakte ist eine im Vergleich zur bisherigen Fassung neue \r\nErg\u00e4nzung. Da dies in Bezug auf das Begriffsp\u00e4rchen \u201ePatient und Patientenakte\u201c \u00fcber-\r\nfl\u00fcssig erscheint, w\u00e4re es w\u00fcnschenswert in der Begr\u00fcndung zu erfahren, ggf. welcher \r\nSachverhalt ausgegrenzt werden soll (der nicht ohnehin offensichtlich exkludiert ist).\r\n\r\n\r\n \r\nGerne stehen wir f\u00fcr Fragen und Anregungen zur Verf\u00fcgung. \r\n\r\nIhre Ansprechpersonen: \r\nSusanne Berwanger \r\nVizepr\u00e4sidentin Berufsverband Deutscher \r\nPsychologinnen und Psychologen \r\nE-Mail: s.berwanger@bdp-verband.de  \r\n\r\nJan Frederichs \r\nJustiziar des BDP \r\nE-Mail: j.frederichs@bdp-verband.de  \r\n\r\n \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}