{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-08T13:02:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T13:02:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T08:45:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36410,
                "validFromDate": "2024-06-25T08:45:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16705,
                "validFromDate": "2023-03-17T10:00:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T08:45:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5022,
                "validFromDate": "2022-03-08T13:02:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-17T10:00:33.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Kreisbauernverband ist ein freier Zusammenschluss des landwirtschaftlichen Berufsstandes sowie der dem Berufsstand nahestehenden Personen, Vereine und Wirtschaftsvereinigungen.\r\nDer Kreisbauernverband arbeitet unabh\u00e4ngig. Er ist \u00fcberparteilich und \u00fcberkonfessionell. Der Kreisbauernverband setzt sich f\u00fcr eine vielf\u00e4ltig strukturierte, wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft bei Chancengleichheit aller Unternehmensformen ein. Der Kreisbauernverband vertritt die allgemeinen agrarpolitischen, wirtschaftlichen, rechtlichen, sozialen, bildungspolitischen und kulturellen Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber Parlament, Regierung, Beh\u00f6rden,anderen Berufsgruppen und Vereinigungen. Der Kreisbauernverband setzt sich f\u00fcr die Erhaltung der Natur und Umwelt des l\u00e4ndlichen Raumes und der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlage der Landwirtschaft ein. Zu den konkreten T\u00e4tigkeiten zum Zweck der Interessenvertretung geh\u00f6ren u.a. der Versand von Schreiben, Stellungnahmen und Positionen an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung, au\u00dferdem Einladungen zu Veranstaltungen und Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und Vertretern der Bundesregierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cf/25/309008/Finanzen.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Grevesm\u00fchlen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gr\u00fcner Weg",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "23936"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kbv.nwm@bv-mv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493881712053",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauernverband-mv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Bohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "H\u00fcnem\u00f6rder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dorothea",
                "lastName": "Bredenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Bohl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "H\u00fcnem\u00f6rder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Albrecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 134,
            "organizations": 111,
            "totalCount": 245
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bauernverband Mecklenburg-Vorpommern e.V."
            },
            {
                "membership": "Agrarsoziale Gesellschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Landschaftspflegeverband Nordwestmecklenburg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kreisbauernverband Nordwestmecklenburg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003130/36410",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T08:45:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/a3/309009/Lobbyregister-Detailansicht-R003130-2024-06-25_08-45-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T08:45:22.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36410,
    "registerNumber": "R003130",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}