{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-21T10:27:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-30T16:38:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T17:26:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35601,
                "validFromDate": "2024-06-04T17:26:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24115,
                "validFromDate": "2023-07-19T11:30:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T17:26:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17373,
                "validFromDate": "2023-03-14T13:06:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T11:30:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7674,
                "validFromDate": "2022-04-21T10:27:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T13:06:36.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Wir beteiligen uns im Auftrag NDC e.V. an der Ausgestaltung des Demokratief\u00f6rdergesetzes und weiterer Ma\u00dfnahmen des Bundes f\u00fcr eine transparente, partizipative, diverse und antirassistische Gesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/c0/283058/Bilanz_Gewinn-Verlustrechnung2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 13.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "K\u00f6nneritzstr. ",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01067"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verwaltung@netzwerk-courage.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493514810060",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.netzwerk-courage.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Hron",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "St\u00e4be",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Drefahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Hron",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "St\u00e4be",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Drefahl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 30,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 30
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesausschuss Politische Bildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik und Kommunikationskultur"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Bildung f\u00fcr eine demokratische Gesellschaft"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Im Rahmen des Kompetenznetzwerk Demokratiebildung im Jugendalter st\u00e4rkte NDC e.V. die schulische und au\u00dferschulische Praxis bei der Umsetzung von kooperativer und partizipativer Demokratiebildung. Wir f\u00f6rderten den Ausbau und die Verstetigung von Kooperationen im Bereich Demokratiebildung von schulischen und au\u00dferschulischen Akteuren, entwickelten Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Demokratiebildung und st\u00e4rkten die zeitnahe Bearbeitung von demokratiefeindlichen Vorf\u00e4llen in Schulen und im schulischen Umfeld.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Unter dem Titel Netzwerk f\u00fcr Demokratie und Courage setzte NDC e.V. Projekttage, Workshops, Weiterbildungen und andere Veranstaltungen in Mecklenburg-Vorpommern um. Hierf\u00fcr wurden junge Multiplikator_innen qualifiziert und in der Umsetzung begleitet. Bei den Ma\u00dfnahmen wurden gesellschaftliche Themen wie Antidiskriminierung, Antisemitismus, Konfliktf\u00e4higkeit bzw. der konstruktive Umgang mit Vielfalt mit jungen Menschen und Erwachsenen besprochen und Handlungsstrategien erarbeitet.",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Im Projekt MutiG - Miteinander und tolerant in Grundschule wurden demokratiep\u00e4dagogische Bildungsangebote f\u00fcr Grundschulen erarbeitet. Diese docken an den Rahmenlehrplan an und unterst\u00fctzen Lehrkr\u00e4fte in ihrer t\u00e4glichen Arbeit. Um die Projektziele zu erreichen, wurde eng mit Fachkr\u00e4ften aus Grundschulen zusammengearbeitet und ein Team von Multiplikator_innen aufgebaut.",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Das BpB Modellprojekt Betriebliche Mitbestimmung fit for the next level hat das Ziel, Akteurinnen betrieblicher Mitbestimmungsgremien im Umgang mit menschenverachtenden Einstellungen zu empowern, ihnen bei Bedarf entsprechende Wissens- und Handlungskompetenzen zu vermitteln und sie bei der Entwicklung von Handlungsoptionen bzw. bei deren Umsetzung zu unterst\u00fctzen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Umsetzung von Ma\u00dfnahmen der politischen Bildung. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003934/35601",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T17:26:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e4/60/283059/Lobbyregister-Detailansicht-R003934-2024-06-04_17-26-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T17:26:49.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 35601,
    "registerNumber": "R003934",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "NDC e.V. setzt sich f\u00fcr die Schaffung einer gesetzlichen Grundlage der demokratief\u00f6rdernden Arbeit ein. Wir fordern die Ausweitung des Antidiskriminierungsgesetzes auf alle Lebensbereiche und die Implementierung einer fl\u00e4chendeckenden Beratungsstruktur, die Ausweitung der Ma\u00dfnahmen auf staatliche Institutionen (Regelstrukturen) und die Schaffung einer zentralen Steuerungseinheit, mit dem Ziel die Aktivit\u00e4ten der Bundesregierung zu monitoren, strategische Planungen zu pr\u00e4zisieren und kontinuierliche Kommunikationsr\u00e4ume f\u00fcr die Akteur_innen des Bundes, der L\u00e4nder und zivilgesellschaftlicher Fachorganisationen zu schaffen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001411",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}