{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-24T16:04:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T17:09:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T14:50:02.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36724,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:50:02.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24143,
                "validFromDate": "2023-07-24T13:57:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:50:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15260,
                "validFromDate": "2023-01-24T16:04:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T13:57:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Bundesjugendwerk der AWO ist die Dachorganisation des eigenst\u00e4ndigen Kinder- und Jugendverbandes der Arbeiterwohlfahrt. Seit seiner Gr\u00fcndung 1978  arbeitet es eng mit seinen deutschlandweiten Mitgliedern, den Landes- und Bezirksjugendwerken, zusammen und veranstaltet f\u00fcr die haupt- und ehrenamtlich Engagierten Arbeitstagungen, Seminare und Treffen.\r\n\r\nDas Bundesjugendwerk mischt sich - als Interessenvertretung f\u00fcr Kinder und Jugendliche - in politische Diskussionen ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b1/2f/319290/Jahresabschlussbericht-2022-_vorlaeufig.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/94/319289/anlage_1_jw_leitsatze_.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zuschuss zur F\u00f6rderung des Bundesjugendwerks als Teil der satzungsgem\u00e4\u00dfen Verwirklichung der gemeinn\u00fctzigen und mildt\u00e4tigen Zwecke des AWO Bundesverbandes e.V. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "name": " AWO Bundesverband e.V., Berlin "
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Michaelkirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17/18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bundesjugendwerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930259272850",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bundesjugendwerk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Zejewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophie Friederike",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Meike",
                "lastName": "Rausch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarina",
                "lastName": "Brauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jeannette",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Zejewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sophie Friederike",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarina",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Brauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 29,
            "totalCount": 29
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bundesjugendring e.V. (DBJR)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e.V. (AGJ)"
            },
            {
                "membership": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e. V. (IDA)"
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V."
            },
            {
                "membership": "AWO International e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Grundeinkommen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesjugendwerk der Arbeiterwohlfahrt e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung nach dem Kinder- und Jugendplan des Bundes (KJP)",
                "location": "Berlin, Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003230/36724",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:50:02.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/98/319291/Lobbyregister-Detailansicht-R003230-2024-06-27_14-50-02.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T14:50:02.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36724,
    "registerNumber": "R003230",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eine Kindergrundsicherung muss so ausgestaltet sein, dass das Wohlergehen von Kindern nicht vom Einkommen der Eltern abh\u00e4ngig ist. Diese soll armutsfest sein und alle Kinder und Jugendlichen unterst\u00fctzen. Es ist notwendig, kindbezogene Leistungen zu b\u00fcndeln und eine unb\u00fcrokratische Auszahlung durch eine zentrale Stelle sicherzustellen. Die Kindergrundsicherung soll direkt den Kindern zustehen, um ihre finanzielle Unabh\u00e4ngigkeit zu gew\u00e4hrleisten und Anrechnungen auf elterliche Anspr\u00fcche zu vermeiden. Sie muss existenzsichernd und altersgerecht bemessen sein, unabh\u00e4ngig von Haushaltslagen. Kinder, Jugendliche und Jugendverb\u00e4nde sollen bei der Ausgestaltung ein Mitspracherecht haben. Das soziokulturelle Existenzminimum soll neu definiert werden, um gleiche Chancen f\u00fcr alle Kinder zu sichern.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_BASIC",
                        "de": "Grundsicherung",
                        "en": "Basic security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/090/2009092.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9092",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-einer-kindergrundsicherung/304682",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer Kindergrundsicherung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007498",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer bedarfsgerechten Kindergrundsicherung zur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut in Deutschland"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}