{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-24T12:56:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T09:09:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T13:03:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31854,
                "validFromDate": "2024-06-20T13:03:51.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23069,
                "validFromDate": "2023-07-05T14:27:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T13:03:51.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10559,
                "validFromDate": "2023-02-24T12:56:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T14:27:02.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "UPS ist ein weltweit f\u00fchrendes Logistikunternehmen, das umfassende L\u00f6sungen f\u00fcr den Paket- und Frachttransport, die F\u00f6rderung des internationalen Handels und den Einsatz modernster Technologie anbietet, damit die Gesch\u00e4ftswelt effizienter arbeiten kann. In diesem Zusammenhang wird Interessenvertretung eigenst\u00e4ndig und insoweit ausschlie\u00dflich im eigenen Namen betrieben und im Rahmen der Mitarbeit in Verb\u00e4nden.\r\n\r\nUPS setzt sich bei der Interessenvertretung f\u00fcr Fragen ausgewogener Wettbewerbsbedingungen, marktorientierter Klimaschutz- und Verkehrspolitik sowie effizienter Regulierung ein. Im Berichtszeitraum (seit 1. April 2024) betrifft oder betraf dies insbesondere folgende laufende Vorhaben, zu denen sich UPS aktiv in die Arbeit von Fachverb\u00e4nden eingebracht hat: \r\n\r\n- PostModG (Drs. 20/10283)\r\n- NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (RefE des BMI)\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9a/c5/300952/UPS-Deutschland-Sarl-Co-OHG-2022-Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 680001,
            "to": 690000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neuss",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Gesch\u00e4ftsleitung",
            "street": "G\u00f6rlitzer Str.",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "41460"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "lpurkarthofer@ups.com",
            "nationalAdditional1": "United Parcel Service Deutschland",
            "nationalAdditional2": "Verbindungsb\u00fcro",
            "phoneNumber": "+4930206298911",
            "street": "Charlottenstr. ",
            "streetNumber": "42",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "upseuropepr@ups.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930206298911",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.ups.com/de/de/Home.page"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Purkarthofer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Heitmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annette",
                "lastName": "Storr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_LA",
            "de": "Sonstige Personengesellschaft",
            "en": "Other legal association",
            "legalFormText": "S.\u00e0 r.l. & Co. OHG"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Raoul",
                "function": "Generalbevollm\u00e4chtigter der pers\u00f6nlich haftenden Gesellschafterin UPS Deutschland Management LLC",
                "lastName": "Stewardson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "Board of Airline Representatives in Germany e.V. (BARIG)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Paket und Expresslogistik e. V. (BIEK)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e.V. (DVF)"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e. V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftspolitischer Club Deutschland (WPCD) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Spedition und Logistik e. V. (DSLV)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "United Parcel Service Deutschland S.\u00e0 r.l. & Co. OHG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Landesmittel f\u00fcr Entwicklung einer Routenoptimierung in der Distributionslogistik ",
                "location": "Deutschland, Th\u00fcringen",
                "name": "Th\u00fcringer Aufbaubank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Errichtung von Ladeinfrastruktur",
                "location": "Deutschland, NRW",
                "name": "BezReg Arnsberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003007/31854",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T13:03:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/06/300955/Lobbyregister-Detailansicht-R003007-2024-06-20_13-03-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T13:03:51.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 31854,
    "registerNumber": "R003007",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PostG",
                        "title": "Postgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/postg_1998"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "B\u00fcrokratiearme und wettbewerbskonforme Ausgestaltung des zuk\u00fcnftigen Marktrahmens",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/102/2010283.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10283",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-modernisierung-des-postrechts-postrechtsmodernisierungsgesetz-postmodg/307297",
                        "title": "Gesetz zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz - PostModG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003497",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/64/300953/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003497",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "M\u00e4rz 2023\r\n0\r\nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nFrau Dr. Irina Soeffky,\r\nHerrn Daniel Eimer\r\nHerrn Jens Steinmann\r\nPer Mail an PostG-Novelle@bmwk.bund.de\r\nBerlin, 10. M\u00e4rz 2023\r\nAnmerkungen zu den Eckpunkten des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz f\u00fcr eine\r\nNovelle des Postgesetzes f\u00fcr die\r\nUnited Parcel Service Deutschland S.\u00e0 r.l. & Co. OHG\r\nSehr geehrte Frau Dr. Soeffky, sehr geehrte Herren Eimer und Steinmann,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\nim Namen von UPS Deutschland danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Nachricht vom 26. Januar 2023, mit der Sie\r\ndie Eckpunkte zur Novelle des Postgesetzes \u00fcbermitteln und die Gelegenheit zu schriftlichen Anmerkungen\r\ngeben.\r\nWir bitten, die nachfolgenden Ausf\u00fchrungen als Erg\u00e4nzung unserer bereits am 30. Juni 2022 zum\r\nThema \u00fcbermittelten Hinweise zu verstehen. Entsprechend kommentieren wir im Folgenden zusammenfassend\r\nentlang der Struktur des Eckpunktepapiers mit Erg\u00e4nzungen, wo uns diese angezeigt erscheinen.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nLars Purkarthofer\r\nDirector Public Affairs Deutschland, \u00d6sterreich & Schweiz (DACH)\r\nM\u00e4rz 2023\r\n1\r\nI. Nachhaltige Versorgung in den St\u00e4dten und auf dem Land\r\nWesentlicher Ausgangspunkt der Betrachtung erscheint uns hier vorab die Feststellung, dass Deutschland\r\n\u00fcber den leistungsf\u00e4higsten Paketmarkt in Europa verf\u00fcgt. Dies gilt es zu erhalten und im Sinne\r\nder Nutzer weiterzuentwickeln. Der deutsche Paketmarkt ist gepr\u00e4gt von Dynamik und Innovation,\r\nderen Ergebnisse nicht politisch vorweggenommen bzw. gehemmt werden d\u00fcrfen.\r\nDer Gegensatz zwischen Paket- und Brief erfordert eine grundlegend unterschiedliche Begleitung\r\ndurch Politik und Regulierung. Grunds\u00e4tzlich erscheint es daneben geboten, bestehende Regelungen\r\ndergestalt zu konkretisieren, dass ohne die Notwendigkeit der f\u00f6rmlichen Verpflichtung zum Universaldienst\r\nkeine Privilegien abgeleitet bzw. beansprucht werden d\u00fcrfen. Das PostG m\u00fcsste also klarstellen,\r\ndass (a) Privilegien (und Sanktionen) nur aufgrund des staatlichen Auftrags bestehen und (b) ein\r\nsolcher nur im Falle tats\u00e4chlicher oder zu besorgender Versorgungsdefizite ergehen soll.\r\nF\u00fcr den Paketmarkt sollte festgestellt werden, dass die hochwertige Versorgung der Privilegien ersichtlich\r\nnicht bedarf. Paketkunden in Deutschland sind gemessen am Grundversorgungsgedanken des Universaldienstes\r\nin der Tat \u00fcberversorgt. Dies ist ein w\u00fcnschenswerter Zustand, der aus dem Wettbewerb\r\nzu erkl\u00e4ren ist.\r\nEine gest\u00e4rkte Rolle der BNetzA ist in diesem Zusammenhang zu begr\u00fc\u00dfen, um im Rahmen regelm\u00e4\u00dfiger\r\nQualit\u00e4tspr\u00fcfungen den Grad der Versorgung bewerten zu k\u00f6nnen. So hat die j\u00fcngste Laufzeitmessung\r\nf\u00fcr Paketsendungen in Deutschland die Qualit\u00e4t der Versorgung best\u00e4tigt. Wie diese Qualit\u00e4t sich\r\nweiter entwickelt, sollte Gegenstand regelm\u00e4\u00dfiger Untersuchungen sein. Auf diese Weise sind etwaige\r\nVersorgungsdefizite fr\u00fchzeitig zu identifizieren und Ma\u00dfnahmen zielgerichtet zu evaluieren.\r\nSoweit unter Anreizen f\u00fcr eine nachhaltige Postversorgung Laufzeitvorgaben zu verstehen sind, w\u00fcrden\r\nwir keinen Anlass zur Kommentierung sehen. Im Paketmarkt bedarf es solcher Vorgaben augenscheinlich\r\nnicht, da es ausreichenden Qualit\u00e4tswettbewerb gibt. (Laufzeitvorgaben m\u00f6gen als Referenz\r\nf\u00fcr die Bewertung der BNetzA weiterhin dienlich sein).\r\nDerlei Anreize m\u00fcssten ferner einzig an der Pr\u00e4misse orientiert sein, Wettbewerb unter den Anbietern\r\nauch in dieser Dimension des Leistungsspektrums auszul\u00f6sen. Keinesfalls d\u00fcrfen aus dem postrechtlichen\r\nRahmen heraus Grundlagen f\u00fcr die finanzielle Kompensation unternehmerischer Initiativen geschaffen\r\nwerden.\r\nII. Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher effektiv sch\u00fctzen\r\nEffektive und verl\u00e4ssliche Prozesse f\u00fcr das Beschwerdemanagement sind im origin\u00e4ren Interesse der\r\nAnbieter. Prim\u00e4r anspruchsberechtigt sollte hierbei der Versender bleiben, mit dem ein Vertrag \u00fcber\r\nden Transport geschlossen wurde.\r\nUnabh\u00e4ngig vom Vertragsschluss d\u00fcrften Verbraucherinnen und Verbraucher auch in den seltensten\r\nF\u00e4llen direkten Einfluss auf die Auswahl des Bef\u00f6rderers haben. Vielmehr trifft diese Wahl der Versender.\r\nDieser Aspekt sollte auch bei der Frage von Transparenz bez\u00fcglich des \u00f6kologischen Profils der\r\nDienstleistungen im Blick behalten werden.\r\nZur Ausgestaltung von Beschwerdeverfahren erschiene ein vertiefter Dialog mit Branchenbeteiligten\r\nsinnvoll. Wir w\u00fcrden aus eigener Anschauung konstatieren, dass diese funktional und sachgerecht\r\nM\u00e4rz 2023\r\n2\r\nsind. Die Anzahl der Beschwerden ist nach unseren Daten im Jahr 2022 sowohl in absoluter H\u00f6he als\r\nauch gemessen am bef\u00f6rderten Sendungsvolumen zur\u00fcckgegangen. Weitere Analysen erschienen zudem\r\nangezeigt, welche Rolle die verbreitete Einf\u00fchrung der unterschriftslosen Zustellung w\u00e4hrend der\r\nPandemie bei der Entwicklung der Beschwerdef\u00e4lle gespielt hat.\r\nZum Vorschlag einer CO2-Kennzeichnung, als Durchschnittswert oder Label, besteht wohl ebenso noch\r\numfangreicher Diskussionsbedarf. Die vorrangigste Frage erscheint hierzu, welchen Nutzen Verbraucher\r\ntats\u00e4chlich von einem solchen Instrument h\u00e4tten. Einerseits haben sie kaum Einfluss auf die Beauftragung,\r\nandererseits ist die Aussagekraft einer Kennzeichnung in vielfacher Hinsicht begrenzt, da\r\neine Verbindung zum individuellen Versandvorgang nicht besteht.\r\nEigenen Kundenbefragungen zufolge bestehen bei Endverbrauchern durchaus differenzierte Erwartung\r\nan das \u00f6kologische Profil der Lieferung. So ist die Erwartung an eine nachhaltige Zustellung bei\r\neiner Bestellung bei gro\u00dfen Versandh\u00e4ndlern deutlich h\u00f6her als beim Kauf von kleineren H\u00e4ndlern.\r\nAllen Online-K\u00e4ufern gemein ist eine hohe Sensibilisierung f\u00fcr das Thema Verpackung. Dies wird gleichwohl\r\nanderweitig gesetzlich adressiert und die Inverkehrbringer in die Pflicht genommen.\r\nInsbesondere gro\u00dfe Versender (an die Kunden h\u00f6here Erwartung bzgl. der nachhaltigen Zustellung\r\nhaben) d\u00fcrften kaum Interesse an pauschalen Kennzeichnungen haben. In der Praxis erwarten sie vielmehr\r\nAussagen zu konkreten Transportverbindungen. So werden f\u00fcr ganz bestimmte Liefergebiete der\r\nletzten Meile und Langstreckenverbindungen Daten zu den eingesetzten Betriebsmitteln erfragt. Letztere\r\nVerkehre auf der Landstrecke waren auch ein wesentlicher Beweggrund, aus dem alle gro\u00dfen\r\nPostdienstleister (direkt oder verbandlich vertreten) j\u00fcngst einer Wirtschaftsinitiative f\u00fcr die Zulassung\r\nvon HVO 100 beigetreten sind, um Netzwerkverkehre zuk\u00fcnftig gezielt gestalten zu k\u00f6nnen. Kleinere\r\nVersender werden diesem Beispiel im Zeitablauf folgen und die Angebote der Postdienstleister entsprechend\r\numfassender werden. Eine simple Kennzeichnung hingegen geht wom\u00f6glich an der Nachfrage\r\nvorbei.\r\nAbschlie\u00dfend bliebe zu bewerten, wie eine vergleichbare und international anschlussf\u00e4hige Kennzeichnung\r\ngelingen k\u00f6nnte. In einem Diskussionsbeitrag (Nr. 496) hat das WIK zuletzt \u201eKlimaneutrale Postdienstleistungen\u201c\r\nals Zielsetzung und hinsichtlich des Status quo er\u00f6rtert. Als Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr\r\ndie weitere Diskussion erscheint dieser Beitrag sehr geeignet.\r\nIII. Einfacher Marktzugang, transparente Marktbeobachtung, effektive Marktkontrolle\r\nDie direkte Kontrolle von Betrieben sollte wohl auf origin\u00e4re Aufgabenstellungen der BNetzA, wie\r\nbspw. die Einhaltung des Postgeheimnisses, beschr\u00e4nkt bleiben. Arbeitgeberpr\u00fcfungen, wie sie dem\r\nZoll obliegen, k\u00f6nnten im Rahmen des Informationsaustauschs zwischen den Beh\u00f6rden auch f\u00fcr die\r\nsektorspezifische Marktaufsicht Erkenntnisse liefern. Da s\u00e4mtliche Anbieter ihre Auftragnehmer j\u00e4hrlich\r\nan die BNetzA melden, sind Schwerpunktkontrollen leicht umsetzbar bzw. eine Zuordnung der Unternehmen\r\nzum Postsektor gew\u00e4hrleistet.\r\nWeitere Informationen zu den wesentlichen Arbeitsbedingungen sollte die BNetzA im Rahmen der\r\nj\u00e4hrlichen Markterhebungen erlangen. Diese k\u00f6nnten bspw. Angaben zum Verdienst relevanter Besch\u00e4ftigtengruppen\r\nje Bundesland oder zur durchschnittlichen Betriebszugeh\u00f6rigkeit beinhalten.\r\nDie \u00f6ffentliche Diskussion ist wesentlich von anekdotischen Informationen gepr\u00e4gt, die letztlich wenig\r\nR\u00fcckschluss auf die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten zulassen. Daher sollte eine bessere statistische Erfassung\r\nder Branche der erste Schritt sein. Die amtliche Besch\u00e4ftigungsstatistik zeigt durchaus positive\r\nM\u00e4rz 2023\r\n3\r\nTrends im Hinblick auf die Verstetigung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (R\u00fcckgang von geringf\u00fcgigen\r\nT\u00e4tigkeiten zugunsten von Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen) sowie auch mit Blick auf die Verdienstverh\u00e4ltnisse\r\nin der Branche. Letztere Entwicklung wurde im Verlauf des vergangenen Jahrzehnts durch \u00c4nderungen\r\nin der Besch\u00e4ftigungsstrategie des gr\u00f6\u00dften Arbeitgebers und ebenso durch eine hohe Zahl an\r\nNeueinstellungen ged\u00e4mpft. Solche Faktoren sollten bei der fachlichen Bewertung (auch retrospektiv)\r\neinbezogen werden.\r\nIV. Fairer Wettbewerb bei Brief und Paket\r\nIn der Vergangenheit sind klare und grundlegende ordnungspolitische Prinzipien des Postrechts zunehmend\r\naus dem Blick verloren worden. Stattdessen wurde in Regulierungspraxis und Gesetzgebung\r\npolitisch entgegen \u00f6konomischer Logik adjustiert. Dieser Entwicklung sollte mit der Gesetzesnovelle\r\nzwingend im Sinne eindeutiger und ordnungspolitisch begr\u00fcndeter Regeln begegnet werden. Ein modernes\r\nPostrecht muss die Lehren aus den vergangenen 25 Jahren ziehen im Sinne der strategischen\r\nImplikationen der Marktentwicklung, ebenso wie der Verhaltenslogik betroffener Unternehmen.\r\nDas zentrale Ziel der Postmarktregulierung muss die Wahrung und F\u00f6rderung des Wettbewerbs bleiben.\r\nF\u00f6rderung von Wettbewerb kann auch nicht zu einer Schw\u00e4chung der Finanzkraft des regulierten\r\nUnternehmens f\u00fchren, soweit s\u00e4mtliche Kosten im regulierten Bereich sachgerechte Anerkennung finden.\r\nDer regulierte Bereich kann auf Grundlage der genehmigten Preise faktisch nicht defizit\u00e4r wirtschaften.\r\nIn der Vergangenheit gab es vielmehr Anlass zur Besorgnis, dass Ergebnisse der Portoregulierung\r\nzu ungerechtfertigten Mehrerl\u00f6sen f\u00fchrten. Seit 2015 wurden wiederholt rechtswidrige Porti\r\ngenehmigt.\r\nZudem erschiene es logisch, Regulierung erst dann zu reduzieren, wenn \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\r\nmit definierten Instrumenten der Regulierungsbedarf untersucht wurde und hinreichende Anhaltspunkte\r\nf\u00fcr die Tragf\u00e4higkeit reduzierter Regulierungsintensit\u00e4t vorliegen. Bspw. wurden Quersubventionstests\r\nder australischen Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht weiter durchgef\u00fchrt, nachdem sie langfristig zu\r\nkeinen Ergebnissen gef\u00fchrt hatten. Im Fall der deutschen Regulierung erscheinen vergleichbare Befunde\r\nnicht ersichtlich. Aus Sicht des Paketmarkts ist angesichts der sehr nennenswerten Zugewinne\r\nbei Marktanteilen des marktbeherrschenden Unternehmens auf inzwischen \u00fcber 50 Prozent kaum zu\r\nerkennen, dass Bedenken bez\u00fcglich unzureichender Regulierung und Missbrauchsaufsicht ausger\u00e4umt\r\nw\u00e4ren.\r\nEntsprechend unterst\u00fctzen wir sehr die zus\u00e4tzlichen Instrumente, die der BNetzA helfen k\u00f6nnen, ihrem\r\ngesetzlichen Auftrag effektiv nachzukommen.\r\nKritisch sehen wir hingegen \u00dcberlegungen, Investitionen in eine nachhaltige Postlogistik bei der Entgeltregulierung\r\nzu ber\u00fccksichtigen. Zum einen erg\u00e4be sich hier ein Konflikt mit den im Eckpunktepapier\r\nselbst skizzierten Gestaltungsans\u00e4tzen. Wenn zus\u00e4tzliche Transparenzpflichten im Hinblick auf Nachhaltigkeitsaspekte\r\n(CO2-Kennzeichnung oder andere) eingef\u00fchrt w\u00fcrden, die unzweifelhaft eine Wettbewerbswirkung\r\nentfalten, ist es schwer vorstellbar, einem einzelnen Marktteilnehmer eine privilegierte\r\nRefinanzierungsm\u00f6glichkeit \u00fcber vorab gestattete Erl\u00f6se zu er\u00f6ffnen. Eine solche Praxis beg\u00e4be\r\nsich zudem in Konkurrenz zu den vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderprogrammen verschiedener Ressorts der Bundesregierung.\r\nDie F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t ist bspw. mit guten Gr\u00fcnden in den jeweiligen aus Steuermitteln\r\ngespeisten Haushaltstiteln verortet und sollte nicht sektorbezogen von einer speziellen\r\nGruppe von Kunden getragen werden. Analog m\u00fcssten doch in einer Vielzahl von Wirtschaftsbereichen\r\nInvestitionszuschl\u00e4ge auf die am Markt gebildeten Preise verordnet werden, um hier gleiche\r\nM\u00e4rz 2023\r\n4\r\nGegebenheiten zu schaffen. Und letztlich sehen sich alle Marktbeteiligten starken Anreizen aus klimapolitischen\r\nMa\u00dfnahmen au\u00dferhalb des Postrechts gegen\u00fcber. So ist es im Lichte der beginnenden Gespr\u00e4che\r\nzur Reform des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes (insb. der Einf\u00fchrung eines CO2-Zuschlags\r\nauf die Maut) durchaus denkbar, dass f\u00fcr konventionelle Lkw im Vergleich zu emissionsfreien Fahrzeugen\r\nbis zu 30 Ct h\u00f6here Mautkosten pro Kilometer anfallen. Angesichts solch signifikanter Unterschiede\r\nin den Betriebskosten h\u00e4tte das regulierte Unternehmen bei vorteilhafter Entgeltregulierung\r\nandere Spielr\u00e4ume bei seiner Angebotsgestaltung gegen\u00fcber Verladern als alle anderen Marktteilnehmer.\r\nDies alles ist vor dem Hintergrund zu betrachten, dass Investitionsg\u00fcter niemals exklusiv dem\r\nUniversaldienst zuzuordnen sind, sondern auch zur Erbringung von im Wettbewerb stehenden Dienstleistungen\r\ngenutzt werden.\r\nH\u00f6chste Priorit\u00e4t f\u00fcr die Novelle des Postgesetzes bleibt f\u00fcr uns die wirksame Trennung des Brief- und\r\ndes Paketmarktes. Dies beziehen wir nicht auf die gemeinsame Nutzung von Betriebsmitteln. Dadurch\r\nk\u00f6nnen die erheblichen Fixkosten, die die Erbringung von Postdienstleistungen pr\u00e4gen, z.B. f\u00fcr Immobilien\r\nund Fahrzeuge, aber auch die Wegeleistung auf mehrere Produkte verteilt werden. Diese Fixkosten\r\nwaren urspr\u00fcnglich und sachlich richtig auch Grundlage der Gewinnbemessung im Rahmen der\r\nPortoregulierung. Weshalb mit Verweis auf die variablen Personalkosten nach 2015 diese Systematik\r\nge\u00e4ndert wurde, ist weiterhin nicht nachvollziehbar.\r\nWesentliche Vorgaben f\u00fcr die wirksame Trennung der Brief- und Paketm\u00e4rkte betreffen die klare Definition\r\ndessen, was ein Brief ist und was eine Paketsendung ist. Hierzu geh\u00f6rt auch, dass warentragende\r\nSendungen nicht mehr unter sogenannte brief\u00e4hnliche Sendungen fallen d\u00fcrfen. Ferner ist die\r\ntransparente Trennung von Rechnungslegungskreisen f\u00fcr beide Bereiche entscheidend, bei ausschlie\u00dflich\r\nverursachungsgem\u00e4\u00dfer Kostenzuordnung und korrespondierenden Ermittlungsm\u00f6glichkeiten\r\nder BNetzA.\r\nV. Resiliente Postnetze\r\nDen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der BNetzA sch\u00e4tzen wir sehr. Die \u2013 nicht nur den Umst\u00e4nden w\u00e4hrend\r\nder Pandemie geschuldeten \u2013 in der j\u00fcngeren Vergangenheit h\u00e4ufigeren Angebote zu R\u00fcckmeldungen\r\nan die Beh\u00f6rde werden wir auch in Zukunft gerne wahrnehmen. Dieser Austausch muss gewiss\r\nnicht auf Auskunftsersuchen der Beh\u00f6rde beschr\u00e4nkt bleiben, sondern lie\u00dfe sich auch im Rahmen\r\nanderer Formate verstetigen. \u00c4hnlich sollte die Branche in ihrer Breite ein Interesse haben, das\r\nWIK bei aktuellen Arbeiten zum Postmarkt zu unterst\u00fctzen.\r\nF\u00fcr den Paketmarkt w\u00fcrden wir konstatieren, dass die aktuelle Marktentwicklung mit einer hinreichenden\r\nAnzahl leistungsstarker Anbieter eine zentrale Rolle f\u00fcr die Verl\u00e4sslichkeit der Versorgung\r\nspielt. Demnach ist Wettbewerb im Paketmarkt die beste Gew\u00e4hr f\u00fcr Resilienz. Daher denken wir,\r\ndass zun\u00e4chst einmal die grundlegenden ordnungspolitischen Weichenstellungen der Novelle auf das\r\nZiel gest\u00e4rkter Resilienz einzahlen (m\u00fcssen) und die Thematik nicht losgel\u00f6st vom allgemeinen Rahmen\r\ndes Postrechts gesehen werden kann."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/64/300953/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003497",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Modernisierung des Postrechts (Postrechtsmodernisierungsgesetz)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "M\u00e4rz 2023\r\n0\r\nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\r\nFrau Dr. Irina Soeffky,\r\nHerrn Daniel Eimer\r\nHerrn Jens Steinmann\r\nPer Mail an PostG-Novelle@bmwk.bund.de\r\nBerlin, 10. M\u00e4rz 2023\r\nAnmerkungen zu den Eckpunkten des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz f\u00fcr eine\r\nNovelle des Postgesetzes f\u00fcr die\r\nUnited Parcel Service Deutschland S.\u00e0 r.l. & Co. OHG\r\nSehr geehrte Frau Dr. Soeffky, sehr geehrte Herren Eimer und Steinmann,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\nim Namen von UPS Deutschland danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre Nachricht vom 26. Januar 2023, mit der Sie\r\ndie Eckpunkte zur Novelle des Postgesetzes \u00fcbermitteln und die Gelegenheit zu schriftlichen Anmerkungen\r\ngeben.\r\nWir bitten, die nachfolgenden Ausf\u00fchrungen als Erg\u00e4nzung unserer bereits am 30. Juni 2022 zum\r\nThema \u00fcbermittelten Hinweise zu verstehen. Entsprechend kommentieren wir im Folgenden zusammenfassend\r\nentlang der Struktur des Eckpunktepapiers mit Erg\u00e4nzungen, wo uns diese angezeigt erscheinen.\r\nWir danken f\u00fcr die Gelegenheit zur Stellungnahme und stehen f\u00fcr R\u00fcckfragen gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nLars Purkarthofer\r\nDirector Public Affairs Deutschland, \u00d6sterreich & Schweiz (DACH)\r\nM\u00e4rz 2023\r\n1\r\nI. Nachhaltige Versorgung in den St\u00e4dten und auf dem Land\r\nWesentlicher Ausgangspunkt der Betrachtung erscheint uns hier vorab die Feststellung, dass Deutschland\r\n\u00fcber den leistungsf\u00e4higsten Paketmarkt in Europa verf\u00fcgt. Dies gilt es zu erhalten und im Sinne\r\nder Nutzer weiterzuentwickeln. Der deutsche Paketmarkt ist gepr\u00e4gt von Dynamik und Innovation,\r\nderen Ergebnisse nicht politisch vorweggenommen bzw. gehemmt werden d\u00fcrfen.\r\nDer Gegensatz zwischen Paket- und Brief erfordert eine grundlegend unterschiedliche Begleitung\r\ndurch Politik und Regulierung. Grunds\u00e4tzlich erscheint es daneben geboten, bestehende Regelungen\r\ndergestalt zu konkretisieren, dass ohne die Notwendigkeit der f\u00f6rmlichen Verpflichtung zum Universaldienst\r\nkeine Privilegien abgeleitet bzw. beansprucht werden d\u00fcrfen. Das PostG m\u00fcsste also klarstellen,\r\ndass (a) Privilegien (und Sanktionen) nur aufgrund des staatlichen Auftrags bestehen und (b) ein\r\nsolcher nur im Falle tats\u00e4chlicher oder zu besorgender Versorgungsdefizite ergehen soll.\r\nF\u00fcr den Paketmarkt sollte festgestellt werden, dass die hochwertige Versorgung der Privilegien ersichtlich\r\nnicht bedarf. Paketkunden in Deutschland sind gemessen am Grundversorgungsgedanken des Universaldienstes\r\nin der Tat \u00fcberversorgt. Dies ist ein w\u00fcnschenswerter Zustand, der aus dem Wettbewerb\r\nzu erkl\u00e4ren ist.\r\nEine gest\u00e4rkte Rolle der BNetzA ist in diesem Zusammenhang zu begr\u00fc\u00dfen, um im Rahmen regelm\u00e4\u00dfiger\r\nQualit\u00e4tspr\u00fcfungen den Grad der Versorgung bewerten zu k\u00f6nnen. So hat die j\u00fcngste Laufzeitmessung\r\nf\u00fcr Paketsendungen in Deutschland die Qualit\u00e4t der Versorgung best\u00e4tigt. Wie diese Qualit\u00e4t sich\r\nweiter entwickelt, sollte Gegenstand regelm\u00e4\u00dfiger Untersuchungen sein. Auf diese Weise sind etwaige\r\nVersorgungsdefizite fr\u00fchzeitig zu identifizieren und Ma\u00dfnahmen zielgerichtet zu evaluieren.\r\nSoweit unter Anreizen f\u00fcr eine nachhaltige Postversorgung Laufzeitvorgaben zu verstehen sind, w\u00fcrden\r\nwir keinen Anlass zur Kommentierung sehen. Im Paketmarkt bedarf es solcher Vorgaben augenscheinlich\r\nnicht, da es ausreichenden Qualit\u00e4tswettbewerb gibt. (Laufzeitvorgaben m\u00f6gen als Referenz\r\nf\u00fcr die Bewertung der BNetzA weiterhin dienlich sein).\r\nDerlei Anreize m\u00fcssten ferner einzig an der Pr\u00e4misse orientiert sein, Wettbewerb unter den Anbietern\r\nauch in dieser Dimension des Leistungsspektrums auszul\u00f6sen. Keinesfalls d\u00fcrfen aus dem postrechtlichen\r\nRahmen heraus Grundlagen f\u00fcr die finanzielle Kompensation unternehmerischer Initiativen geschaffen\r\nwerden.\r\nII. Interessen der Verbraucherinnen und Verbraucher effektiv sch\u00fctzen\r\nEffektive und verl\u00e4ssliche Prozesse f\u00fcr das Beschwerdemanagement sind im origin\u00e4ren Interesse der\r\nAnbieter. Prim\u00e4r anspruchsberechtigt sollte hierbei der Versender bleiben, mit dem ein Vertrag \u00fcber\r\nden Transport geschlossen wurde.\r\nUnabh\u00e4ngig vom Vertragsschluss d\u00fcrften Verbraucherinnen und Verbraucher auch in den seltensten\r\nF\u00e4llen direkten Einfluss auf die Auswahl des Bef\u00f6rderers haben. Vielmehr trifft diese Wahl der Versender.\r\nDieser Aspekt sollte auch bei der Frage von Transparenz bez\u00fcglich des \u00f6kologischen Profils der\r\nDienstleistungen im Blick behalten werden.\r\nZur Ausgestaltung von Beschwerdeverfahren erschiene ein vertiefter Dialog mit Branchenbeteiligten\r\nsinnvoll. Wir w\u00fcrden aus eigener Anschauung konstatieren, dass diese funktional und sachgerecht\r\nM\u00e4rz 2023\r\n2\r\nsind. Die Anzahl der Beschwerden ist nach unseren Daten im Jahr 2022 sowohl in absoluter H\u00f6he als\r\nauch gemessen am bef\u00f6rderten Sendungsvolumen zur\u00fcckgegangen. Weitere Analysen erschienen zudem\r\nangezeigt, welche Rolle die verbreitete Einf\u00fchrung der unterschriftslosen Zustellung w\u00e4hrend der\r\nPandemie bei der Entwicklung der Beschwerdef\u00e4lle gespielt hat.\r\nZum Vorschlag einer CO2-Kennzeichnung, als Durchschnittswert oder Label, besteht wohl ebenso noch\r\numfangreicher Diskussionsbedarf. Die vorrangigste Frage erscheint hierzu, welchen Nutzen Verbraucher\r\ntats\u00e4chlich von einem solchen Instrument h\u00e4tten. Einerseits haben sie kaum Einfluss auf die Beauftragung,\r\nandererseits ist die Aussagekraft einer Kennzeichnung in vielfacher Hinsicht begrenzt, da\r\neine Verbindung zum individuellen Versandvorgang nicht besteht.\r\nEigenen Kundenbefragungen zufolge bestehen bei Endverbrauchern durchaus differenzierte Erwartung\r\nan das \u00f6kologische Profil der Lieferung. So ist die Erwartung an eine nachhaltige Zustellung bei\r\neiner Bestellung bei gro\u00dfen Versandh\u00e4ndlern deutlich h\u00f6her als beim Kauf von kleineren H\u00e4ndlern.\r\nAllen Online-K\u00e4ufern gemein ist eine hohe Sensibilisierung f\u00fcr das Thema Verpackung. Dies wird gleichwohl\r\nanderweitig gesetzlich adressiert und die Inverkehrbringer in die Pflicht genommen.\r\nInsbesondere gro\u00dfe Versender (an die Kunden h\u00f6here Erwartung bzgl. der nachhaltigen Zustellung\r\nhaben) d\u00fcrften kaum Interesse an pauschalen Kennzeichnungen haben. In der Praxis erwarten sie vielmehr\r\nAussagen zu konkreten Transportverbindungen. So werden f\u00fcr ganz bestimmte Liefergebiete der\r\nletzten Meile und Langstreckenverbindungen Daten zu den eingesetzten Betriebsmitteln erfragt. Letztere\r\nVerkehre auf der Landstrecke waren auch ein wesentlicher Beweggrund, aus dem alle gro\u00dfen\r\nPostdienstleister (direkt oder verbandlich vertreten) j\u00fcngst einer Wirtschaftsinitiative f\u00fcr die Zulassung\r\nvon HVO 100 beigetreten sind, um Netzwerkverkehre zuk\u00fcnftig gezielt gestalten zu k\u00f6nnen. Kleinere\r\nVersender werden diesem Beispiel im Zeitablauf folgen und die Angebote der Postdienstleister entsprechend\r\numfassender werden. Eine simple Kennzeichnung hingegen geht wom\u00f6glich an der Nachfrage\r\nvorbei.\r\nAbschlie\u00dfend bliebe zu bewerten, wie eine vergleichbare und international anschlussf\u00e4hige Kennzeichnung\r\ngelingen k\u00f6nnte. In einem Diskussionsbeitrag (Nr. 496) hat das WIK zuletzt \u201eKlimaneutrale Postdienstleistungen\u201c\r\nals Zielsetzung und hinsichtlich des Status quo er\u00f6rtert. Als Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr\r\ndie weitere Diskussion erscheint dieser Beitrag sehr geeignet.\r\nIII. Einfacher Marktzugang, transparente Marktbeobachtung, effektive Marktkontrolle\r\nDie direkte Kontrolle von Betrieben sollte wohl auf origin\u00e4re Aufgabenstellungen der BNetzA, wie\r\nbspw. die Einhaltung des Postgeheimnisses, beschr\u00e4nkt bleiben. Arbeitgeberpr\u00fcfungen, wie sie dem\r\nZoll obliegen, k\u00f6nnten im Rahmen des Informationsaustauschs zwischen den Beh\u00f6rden auch f\u00fcr die\r\nsektorspezifische Marktaufsicht Erkenntnisse liefern. Da s\u00e4mtliche Anbieter ihre Auftragnehmer j\u00e4hrlich\r\nan die BNetzA melden, sind Schwerpunktkontrollen leicht umsetzbar bzw. eine Zuordnung der Unternehmen\r\nzum Postsektor gew\u00e4hrleistet.\r\nWeitere Informationen zu den wesentlichen Arbeitsbedingungen sollte die BNetzA im Rahmen der\r\nj\u00e4hrlichen Markterhebungen erlangen. Diese k\u00f6nnten bspw. Angaben zum Verdienst relevanter Besch\u00e4ftigtengruppen\r\nje Bundesland oder zur durchschnittlichen Betriebszugeh\u00f6rigkeit beinhalten.\r\nDie \u00f6ffentliche Diskussion ist wesentlich von anekdotischen Informationen gepr\u00e4gt, die letztlich wenig\r\nR\u00fcckschluss auf die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten zulassen. Daher sollte eine bessere statistische Erfassung\r\nder Branche der erste Schritt sein. Die amtliche Besch\u00e4ftigungsstatistik zeigt durchaus positive\r\nM\u00e4rz 2023\r\n3\r\nTrends im Hinblick auf die Verstetigung der Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse (R\u00fcckgang von geringf\u00fcgigen\r\nT\u00e4tigkeiten zugunsten von Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnissen) sowie auch mit Blick auf die Verdienstverh\u00e4ltnisse\r\nin der Branche. Letztere Entwicklung wurde im Verlauf des vergangenen Jahrzehnts durch \u00c4nderungen\r\nin der Besch\u00e4ftigungsstrategie des gr\u00f6\u00dften Arbeitgebers und ebenso durch eine hohe Zahl an\r\nNeueinstellungen ged\u00e4mpft. Solche Faktoren sollten bei der fachlichen Bewertung (auch retrospektiv)\r\neinbezogen werden.\r\nIV. Fairer Wettbewerb bei Brief und Paket\r\nIn der Vergangenheit sind klare und grundlegende ordnungspolitische Prinzipien des Postrechts zunehmend\r\naus dem Blick verloren worden. Stattdessen wurde in Regulierungspraxis und Gesetzgebung\r\npolitisch entgegen \u00f6konomischer Logik adjustiert. Dieser Entwicklung sollte mit der Gesetzesnovelle\r\nzwingend im Sinne eindeutiger und ordnungspolitisch begr\u00fcndeter Regeln begegnet werden. Ein modernes\r\nPostrecht muss die Lehren aus den vergangenen 25 Jahren ziehen im Sinne der strategischen\r\nImplikationen der Marktentwicklung, ebenso wie der Verhaltenslogik betroffener Unternehmen.\r\nDas zentrale Ziel der Postmarktregulierung muss die Wahrung und F\u00f6rderung des Wettbewerbs bleiben.\r\nF\u00f6rderung von Wettbewerb kann auch nicht zu einer Schw\u00e4chung der Finanzkraft des regulierten\r\nUnternehmens f\u00fchren, soweit s\u00e4mtliche Kosten im regulierten Bereich sachgerechte Anerkennung finden.\r\nDer regulierte Bereich kann auf Grundlage der genehmigten Preise faktisch nicht defizit\u00e4r wirtschaften.\r\nIn der Vergangenheit gab es vielmehr Anlass zur Besorgnis, dass Ergebnisse der Portoregulierung\r\nzu ungerechtfertigten Mehrerl\u00f6sen f\u00fchrten. Seit 2015 wurden wiederholt rechtswidrige Porti\r\ngenehmigt.\r\nZudem erschiene es logisch, Regulierung erst dann zu reduzieren, wenn \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum\r\nmit definierten Instrumenten der Regulierungsbedarf untersucht wurde und hinreichende Anhaltspunkte\r\nf\u00fcr die Tragf\u00e4higkeit reduzierter Regulierungsintensit\u00e4t vorliegen. Bspw. wurden Quersubventionstests\r\nder australischen Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht weiter durchgef\u00fchrt, nachdem sie langfristig zu\r\nkeinen Ergebnissen gef\u00fchrt hatten. Im Fall der deutschen Regulierung erscheinen vergleichbare Befunde\r\nnicht ersichtlich. Aus Sicht des Paketmarkts ist angesichts der sehr nennenswerten Zugewinne\r\nbei Marktanteilen des marktbeherrschenden Unternehmens auf inzwischen \u00fcber 50 Prozent kaum zu\r\nerkennen, dass Bedenken bez\u00fcglich unzureichender Regulierung und Missbrauchsaufsicht ausger\u00e4umt\r\nw\u00e4ren.\r\nEntsprechend unterst\u00fctzen wir sehr die zus\u00e4tzlichen Instrumente, die der BNetzA helfen k\u00f6nnen, ihrem\r\ngesetzlichen Auftrag effektiv nachzukommen.\r\nKritisch sehen wir hingegen \u00dcberlegungen, Investitionen in eine nachhaltige Postlogistik bei der Entgeltregulierung\r\nzu ber\u00fccksichtigen. Zum einen erg\u00e4be sich hier ein Konflikt mit den im Eckpunktepapier\r\nselbst skizzierten Gestaltungsans\u00e4tzen. Wenn zus\u00e4tzliche Transparenzpflichten im Hinblick auf Nachhaltigkeitsaspekte\r\n(CO2-Kennzeichnung oder andere) eingef\u00fchrt w\u00fcrden, die unzweifelhaft eine Wettbewerbswirkung\r\nentfalten, ist es schwer vorstellbar, einem einzelnen Marktteilnehmer eine privilegierte\r\nRefinanzierungsm\u00f6glichkeit \u00fcber vorab gestattete Erl\u00f6se zu er\u00f6ffnen. Eine solche Praxis beg\u00e4be\r\nsich zudem in Konkurrenz zu den vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderprogrammen verschiedener Ressorts der Bundesregierung.\r\nDie F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t ist bspw. mit guten Gr\u00fcnden in den jeweiligen aus Steuermitteln\r\ngespeisten Haushaltstiteln verortet und sollte nicht sektorbezogen von einer speziellen\r\nGruppe von Kunden getragen werden. Analog m\u00fcssten doch in einer Vielzahl von Wirtschaftsbereichen\r\nInvestitionszuschl\u00e4ge auf die am Markt gebildeten Preise verordnet werden, um hier gleiche\r\nM\u00e4rz 2023\r\n4\r\nGegebenheiten zu schaffen. Und letztlich sehen sich alle Marktbeteiligten starken Anreizen aus klimapolitischen\r\nMa\u00dfnahmen au\u00dferhalb des Postrechts gegen\u00fcber. So ist es im Lichte der beginnenden Gespr\u00e4che\r\nzur Reform des Bundesfernstra\u00dfenmautgesetzes (insb. der Einf\u00fchrung eines CO2-Zuschlags\r\nauf die Maut) durchaus denkbar, dass f\u00fcr konventionelle Lkw im Vergleich zu emissionsfreien Fahrzeugen\r\nbis zu 30 Ct h\u00f6here Mautkosten pro Kilometer anfallen. Angesichts solch signifikanter Unterschiede\r\nin den Betriebskosten h\u00e4tte das regulierte Unternehmen bei vorteilhafter Entgeltregulierung\r\nandere Spielr\u00e4ume bei seiner Angebotsgestaltung gegen\u00fcber Verladern als alle anderen Marktteilnehmer.\r\nDies alles ist vor dem Hintergrund zu betrachten, dass Investitionsg\u00fcter niemals exklusiv dem\r\nUniversaldienst zuzuordnen sind, sondern auch zur Erbringung von im Wettbewerb stehenden Dienstleistungen\r\ngenutzt werden.\r\nH\u00f6chste Priorit\u00e4t f\u00fcr die Novelle des Postgesetzes bleibt f\u00fcr uns die wirksame Trennung des Brief- und\r\ndes Paketmarktes. Dies beziehen wir nicht auf die gemeinsame Nutzung von Betriebsmitteln. Dadurch\r\nk\u00f6nnen die erheblichen Fixkosten, die die Erbringung von Postdienstleistungen pr\u00e4gen, z.B. f\u00fcr Immobilien\r\nund Fahrzeuge, aber auch die Wegeleistung auf mehrere Produkte verteilt werden. Diese Fixkosten\r\nwaren urspr\u00fcnglich und sachlich richtig auch Grundlage der Gewinnbemessung im Rahmen der\r\nPortoregulierung. Weshalb mit Verweis auf die variablen Personalkosten nach 2015 diese Systematik\r\nge\u00e4ndert wurde, ist weiterhin nicht nachvollziehbar.\r\nWesentliche Vorgaben f\u00fcr die wirksame Trennung der Brief- und Paketm\u00e4rkte betreffen die klare Definition\r\ndessen, was ein Brief ist und was eine Paketsendung ist. Hierzu geh\u00f6rt auch, dass warentragende\r\nSendungen nicht mehr unter sogenannte brief\u00e4hnliche Sendungen fallen d\u00fcrfen. Ferner ist die\r\ntransparente Trennung von Rechnungslegungskreisen f\u00fcr beide Bereiche entscheidend, bei ausschlie\u00dflich\r\nverursachungsgem\u00e4\u00dfer Kostenzuordnung und korrespondierenden Ermittlungsm\u00f6glichkeiten\r\nder BNetzA.\r\nV. Resiliente Postnetze\r\nDen regelm\u00e4\u00dfigen Austausch mit der BNetzA sch\u00e4tzen wir sehr. Die \u2013 nicht nur den Umst\u00e4nden w\u00e4hrend\r\nder Pandemie geschuldeten \u2013 in der j\u00fcngeren Vergangenheit h\u00e4ufigeren Angebote zu R\u00fcckmeldungen\r\nan die Beh\u00f6rde werden wir auch in Zukunft gerne wahrnehmen. Dieser Austausch muss gewiss\r\nnicht auf Auskunftsersuchen der Beh\u00f6rde beschr\u00e4nkt bleiben, sondern lie\u00dfe sich auch im Rahmen\r\nanderer Formate verstetigen. \u00c4hnlich sollte die Branche in ihrer Breite ein Interesse haben, das\r\nWIK bei aktuellen Arbeiten zum Postmarkt zu unterst\u00fctzen.\r\nF\u00fcr den Paketmarkt w\u00fcrden wir konstatieren, dass die aktuelle Marktentwicklung mit einer hinreichenden\r\nAnzahl leistungsstarker Anbieter eine zentrale Rolle f\u00fcr die Verl\u00e4sslichkeit der Versorgung\r\nspielt. Demnach ist Wettbewerb im Paketmarkt die beste Gew\u00e4hr f\u00fcr Resilienz. Daher denken wir,\r\ndass zun\u00e4chst einmal die grundlegenden ordnungspolitischen Weichenstellungen der Novelle auf das\r\nZiel gest\u00e4rkter Resilienz einzahlen (m\u00fcssen) und die Thematik nicht losgel\u00f6st vom allgemeinen Rahmen\r\ndes Postrechts gesehen werden kann."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}