{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-25T14:58:35.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:35:28.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T11:47:59.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:35:28.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-08-24T15:47:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:35:28.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8916,
                "validFromDate": "2023-08-24T15:47:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6666,
                "validFromDate": "2022-03-25T14:58:35.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-24T15:47:35.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "24 Dachorganisationen, Verb\u00e4nde und Fachgesellschaften aus Gesundheit, Sozialem, Ern\u00e4hrung und Umwelt setzen sich gemeinsam f\u00fcr eine Ern\u00e4hrungswende in Deutschland ein. Deutschlands derzeitiges Ern\u00e4hrungssystem ist ungesund, unsozial und h\u00f6chst klima- und umweltsch\u00e4dlich. Es ist an der Zeit, eine umfassende Ern\u00e4hrungswende einzuleiten, zum Wohle der Menschen, des Planeten und der Tiere. Hierbei sollte von Beginn an Gesundheit, soziale Gerechtigkeit und Umweltvertr\u00e4glichkeit zusammen gedacht und als Querschnittsaufgabe der Politik verstanden werden. Nur so gelingt es, dass sich die Menschen in Deutschland k\u00fcnftig gesund und nachhaltig ern\u00e4hren k\u00f6nnen - unabh\u00e4ngig vom eigenen Geldbeutel. \r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Ern\u00e4hrungsstrategie der Bundesregierung"
            }
        ]
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-06",
        "fiscalYearStart": "2022-07",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-06",
        "fiscalYearStart": "2022-07",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin ",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Slow Food Deutschland",
            "street": "Marienstr.",
            "streetNumber": "30",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "nina.wolff@slowfood.de"
                },
                {
                    "email": "rebekka.adkins@wwf.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930200047530",
            "websites": [
                {
                    "website": "keine "
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "#Ern\u00e4hrungswendeAnpacken ist ein B\u00fcndnis aus Organisationen aus den Bereichen Gesundheit, Soziales, Ern\u00e4hrung und Umwelt"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Nina",
                "emails": [
                    {
                        "email": "nina.wollf@slowfood.de"
                    },
                    {
                        "email": "rebekka.adkins@wwf.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzende Slow Food Deutschland e.V.",
                "lastName": "Wolff ",
                "phoneNumber": "+491708127346"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-06-10",
            "totalCount": 24
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "#Ern\u00e4hrungswendeAnpacken",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Peter",
                "lastName": "R\u00f6hrig - Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Friedhelm",
                "lastName": "von Mering - Bund \u00d6kologische Lebensmittelwirtschaft e.V. "
            },
            {
                "commonFirstName": "Konstantin",
                "lastName": "von Laffert - Bundeszahn\u00e4rztekammer"
            },
            {
                "commonFirstName": "Christopher",
                "lastName": "Strahle - Bundesvertretung der Medizinstudierenden in Deuschland e.V. "
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Andrea",
                "lastName": "Lambeck - BerufsVerband Oecotrophologie e. V. "
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M. Eur.",
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Nina",
                "lastName": "Wolff - Slow Food Deutschland e.V. "
            },
            {
                "commonFirstName": "Oliver",
                "lastName": "Huizinga - Deutsche Adipositas-Gesellschaft "
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med. ",
                "commonFirstName": "Lisa",
                "lastName": "P\u00f6rtner - Deutsche Allianz Klimawandel und Gesundheit "
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. P\u00e4d.",
                "commonFirstName": "Uta",
                "lastName": "K\u00f6pcke - Verband der Di\u00e4tassistenten Deutscher Bundesverband e.V."
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "commonFirstName": "Thomas",
                "lastName": "Fischbach - Berufsverband der Kinder- und Jugend\u00e4rzte e.V."
            },
            {
                "commonFirstName": "Niklas",
                "lastName": "Oppenrieder - Physicians Association for Nutrition e.V."
            },
            {
                "commonFirstName": "Britta",
                "lastName": "Susen - Bundes\u00e4rztekammer"
            },
            {
                "commonFirstName": "Saskia",
                "lastName": "Richartz - Netzwerk der Ern\u00e4hrungsrate e.V. i. G."
            },
            {
                "commonFirstName": "Gundula",
                "lastName": "Oertel - Netzwerk der Ern\u00e4hrungsrate e.V. i.G."
            },
            {
                "commonFirstName": "Christiane",
                "lastName": "Seidel - Verbraucherzentrale Bundesverband"
            },
            {
                "commonFirstName": "Carolin",
                "lastName": "Krieger - Verbraucherzentrale Bundesverband"
            },
            {
                "commonFirstName": "Sophie",
                "lastName": "Kloppenburg - Bundeszahn\u00e4rztekammer"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Michael ",
                "lastName": "Polster - Deutsches Netzwerk Schulverpflegung e.V."
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-06",
        "fiscalYearStart": "2022-07",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-08-24T15:47:35.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003658/8916",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d9/d2/228631/Lobbyregister-Detailansicht-R003658-2023-08-24_15-47-35.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-08-24T15:47:35.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 8916,
    "registerNumber": "R003658"
}