{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T15:51:35.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T08:01:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-23T17:24:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38294,
                "validFromDate": "2024-06-23T17:24:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25289,
                "validFromDate": "2023-08-30T11:24:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-23T17:24:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20851,
                "validFromDate": "2023-06-02T18:18:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-30T11:24:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11977,
                "validFromDate": "2022-09-23T15:51:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T18:18:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Im Verband Deutscher M\u00fchlen haben sich gro\u00dfe und kleine, handwerkliche und industrielle M\u00fchlenunternehmen aus ganz Deutschland zusammengeschlossen, um gemeinsam ihre Interessen in \u00d6ffentlichkeit und Politik zu vertreten. Rund 6.000 Menschen in den Betrieben verarbeiten etwa neun Millionen Tonnen Getreide im Jahr, das zu rund 95 Prozent in Deutschland geerntet wird. Sie produzieren Mehle, Grie\u00dfe und Schrote f\u00fcr das B\u00e4ckerhandwerk und die Lebensmittelindustrie, liefern den Hartweizengrie\u00df zur Herstellung von Nudeln und sind Experten in allen Getreidefragen, von der Wahl der richtigen Getreidesorte f\u00fcr die Aussaat bis zu Verarbeitung der Mehle in der B\u00e4ckerei. Wichtige Themen der Verbandsarbeit sind Qualit\u00e4t und Sicherheit der Lebensmittel, Energie, Umwelt und Nachhaltigkeit sowie die Aus- und Weiterbildung von Mitarbeitern. Der Verband informiert seine Mitglieder zu aktuellen Gesetzgebungsvorhaben und unterst\u00fctzt sie bei der Umsetzung der unz\u00e4hligen Gesetze, Verordnungen, Richtlinien und Standards, die die Unternehmen in den unterschiedlichsten Bereichen zu beachten haben. Ziel der Interessenvertretung ist es, die Erfahrungen aus der betrieblichen Praxis in Gesetzgebungsverfahren einzubringen, um m\u00f6glichst praxisnahe, effiziente L\u00f6sungen zu finden. Als zentraler Teil regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten bietet die M\u00fcllerei schon heute viele Antworten auf umwelt- und klimapolitische Fragestellungen. Als Teil der kritischen Infrastruktur kommt ihr eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Versorgungssicherheit in Deutschland zu.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/6c/305126/VDM-Einnahmen-Ausgaben-Rechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neust\u00e4dtische Kirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "7A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vdm@muehlen.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493021233690",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.muehlen.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Gutting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Cordesmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "lastName": "Erling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christopher",
                "lastName": "Rubin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Kristin",
                "lastName": "Barth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Blackert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Mieles",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Woelk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Seibold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Haarbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Sprecher des Vorstandes",
                "lastName": "Gutting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Stellvertreter",
                "lastName": "Cordesmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Christoph",
                "function": "Stellvertreter",
                "lastName": "Erling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christopher",
                "function": "Stellvertreter",
                "lastName": "Rubin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Stellvertreter",
                "lastName": "Seibold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Haarbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 135,
            "totalCount": 135
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher M\u00fchlen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 780001,
            "to": 790000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003155/38294",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-23T17:24:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/dd/305127/Lobbyregister-Detailansicht-R003155-2024-06-23_17-24-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-23T17:24:50.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38294,
    "registerNumber": "R003155",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}