{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-15T10:38:02.000+01:00",
                "untilDate": "2023-06-16T11:12:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T10:38:02.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-06-16T11:12:09.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-24T08:06:41.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-06-16T11:12:09.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18137,
                "validFromDate": "2023-03-24T08:06:41.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3207,
                "validFromDate": "2022-03-15T10:38:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-24T08:06:41.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der 5 am Tag e.V. ist ein B\u00fcndnis, in dem Akteure aus dem Bereich Wissenschaft, Wirtschaft und Gesundheit zusammenarbeiten, um den Verzehr von Gem\u00fcse und Obst in Deutschland zu steigern. \r\nVereinszweck des 5 am Tag e.V. ist es, durch Informationsangebote Verbraucher zu motivieren, mindestens f\u00fcnf Portionen Gem\u00fcse und Obst am Tag zu verzehren. Die zentrale Ern\u00e4hrungsempfehlung  von 5 am Tag, f\u00fcnf 5 Portionen Gem\u00fcse und Obst am Tag zu essen, z\u00e4hlt zu denjenigen Ern\u00e4hrungsregeln, die in Deutschland mit die h\u00f6chste Bekanntheit und die h\u00f6chste Glaubw\u00fcrdigkeit genie\u00dfen. \r\nDer 5 am Tag e.V. f\u00fchrt Kampagnen wie \"Snack5\" durch, ein aus Mitteln der EU co-finanziertes Programm zur F\u00f6rderung eines gesunden Lebensstils. Partner, die \"Snack5\" mittragen, sind seit 2022 die Bundesvereinigung der Erzeugerorganisationen BVEO in Deutschland sowie die Agrarmarkt Austria Marketing GesmbH in \u00d6sterreich. Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit haben die Schirmherrschaft f\u00fcr 5 am Tag \u00fcbernommen. Zu den Vorstandssitzungen des 5 am Tag e.V. werden Mitarbeiter des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft sowie des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit eingeladen. \r\nVereinssitz ist Bonn. ",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/d3/201933/Jahresabschluss-2021.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o DGE",
            "street": "Godesberger Allee ",
            "streetNumber": "136",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "a.lambeck@vdoe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492283776610",
            "websites": [
                {
                    "website": "5amtag.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "commonFirstName": "Andrea",
                "emails": [
                    {
                        "email": "a.lambeck@vdoe.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin des Vorstands",
                "lastName": "Lambeck",
                "phoneNumber": "+4930235983280"
            },
            {
                "commonFirstName": "Kaasten",
                "emails": [
                    {
                        "email": "k.reh@fruchthandel.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Reh",
                "phoneNumber": "+492119910410"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-03-16",
            "totalCount": 51
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "5 am Tag e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "EU-F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Kampagne \"Snack5 - Europa genie\u00dft Obst & Gem\u00fcse\"",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "EU",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 410001,
                    "to": 420000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-24T08:06:41.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003448/18137",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/17/201934/Lobbyregister-Detailansicht-R003448-2023-03-24_08-06-41.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-24T08:06:41.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 18137,
    "registerNumber": "R003448"
}