{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T09:59:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-02T16:14:16.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T12:31:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39575,
                "validFromDate": "2024-06-27T12:31:53.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38242,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:13:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T12:31:53.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22669,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:39:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:13:52.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22663,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:28:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:39:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22567,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:19:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:28:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19331,
                "validFromDate": "2023-04-19T17:26:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:19:40.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18855,
                "validFromDate": "2023-04-18T15:23:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T17:26:52.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16590,
                "validFromDate": "2023-02-20T09:59:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-18T15:23:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Blinden- und Sehbehindertenverband e. V. (DBSV), der \u00e4lteste deutschlandweite Selbsthilfeverband, vertritt die Interessen der rund 1,2 Mio. blinden und sehbehinderten Menschen (nach WHO), einschlie\u00dflich der taubblinden und h\u00f6rsehbehinderten Menschen dieses Landes. Er vertritt ebenso die Interessen der Patientinnen und Patienten, deren Erkrankung zur Sehbehinderung oder Erblindung f\u00fchren kann. Im DBSV b\u00fcndeln und koordinieren bundesweit 19 selbstst\u00e4ndige Landesvereine ihre regionale Arbeit. Es findet eine Vernetzung mit 36 Organisationen und Einrichtungen des Blinden- und Sehbehindertenwesens (korporative Mitglieder) statt.\r\nDer DBSV steht f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft in einem zukunftsf\u00e4higen Deutschland, in Europa und in der Welt. Die Bundesrepublik Deutschland hat das \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen ratifiziert. Auf dieser Basis tritt der DBSV f\u00fcr eine Gesellschaft ohne Diskriminierung ein, in der jeder gleichberechtigt teilhaben kann. \r\nDer Verband hat die Erhaltung und Verbesserung der sozialen Stellung blinder und sehbehinderter Menschen sowie von Augenpatienten, die F\u00f6rderung ihrer Selbstbestimmung, ihrer gleichwertigen Teilhabe und Mitwirkung am Leben in der Gesellschaft, die Erhaltung und Verbesserung ihrer medizinischen Versorgung sowie die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention zum Ziel.\r\nDiese Aufgaben erf\u00fcllt er u.a. durch Einflussnahme auf die Gesetzgebung und Gesetzesanwendung. Das betrifft alle Bereiche, die sich unmittelbar oder mittelbar auf das Leben und die Teilhabe von blinden und sehbehinderten Menschen auswirken k\u00f6nnen - von den sozialen Sicherungssystemen \u00fcber die Teilhabe an Arbeit, Gesundheit, Mobilit\u00e4t, der Digitalisierung, Kultur und Sport bis hin zur barrierefreien Zug\u00e4nglichkeit zu Produkten und Dienstleistungen.\r\nDer DBSV organisiert seine politische Arbeit sowohl durch die eigenst\u00e4ndige Wahrnehmung der Interessenvertretung, u. a. im Wege von schriftlichen Stellungnahmen, m\u00fcndlichen Er\u00f6rterungen, Anh\u00f6rungen und \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu aktuellen Gesetzesvorhaben, als auch durch die Mitwirkung in zahlreichen Gremien und Arbeitsgruppen, B\u00fcndnissen und Netzwerken. Er ist im st\u00e4ndigen Austausch mit Politik, Wirtschaft, Medien, Beh\u00f6rden und zivilgesellschaftlichen Akteuren, insbesondere mit den Verb\u00e4nden behinderter Menschen. Die politische Arbeit wird durch die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, durch das Rechtsreferat und die weiteren Fachreferate sowie nicht zuletzt durch ehrenamtliche Aktivit\u00e4ten der unter dem Dach des DBSV organisierten Fachgremien gepr\u00e4gt.\r\nEin Gro\u00dfteil der Arbeit zur Verbesserung der Teilhabe von Menschen mit Sehverlust w\u00e4re ohne die F\u00f6rderung durch die angegebenen \u00f6ffentlichen und privaten F\u00f6rderer nicht m\u00f6glich, etwa die Herstellung von tastbaren Kinderb\u00fcchern, die Jugendarbeit oder die Ausbildung von ehrenamtlichen Peerberaterinnen und Beratern. Die Interessenvertretung wird im Gegensatz dazu aus Mitgliedsbeitr\u00e4gen finanziert und erfolgt neutral und unabh\u00e4ngig. Der DBSV hat die Leits\u00e4tze der Selbsthilfe f\u00fcr die Zusammenarbeit mit Personen des privaten und \u00f6ffentlichen Rechts, Organisationen und Wirtschaftsunternehmen, insbesondere im Gesundheitswesen vom 28.04.2012 in der Neufassung vom 01.07.2022 ratifiziert. Er hat sich zudem der Initiative Transparente Zivilgesellschaft angeschlossen.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/af/51/318240/G-V-2023_DBSV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "GKV-Selbsthilfef\u00f6rderung",
                "donationEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "name": "GKV - Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene"
            },
            {
                "description": "zweckgebundene Spenden f\u00fcr 5 Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "name": "Hildegard-Scherraus-Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 550001,
            "to": 560000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DBSV Deutscher Blinden-",
            "nationalAdditional2": "und Sehbehindertenverband e.V.",
            "street": "Rungestra\u00dfe",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dbsv.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302853870",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dbsv.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hans-Werner",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bethke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reiner",
                "lastName": "Delgado Faust",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Mattert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Merve",
                "lastName": "Sezgin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia ",
                "lastName": "Schaffer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Gerald",
                "lastName": "Fr\u00f6de",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Werner",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 19
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Teilhabeforschung, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V. (BAGSO), Bonn"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe e.V. (BAG SELBSTHILFE), D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V. (BVPG), Bonn"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Vereinigung f\u00fcr Rehabilitation e.V. (DVfR), Heidelberg"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Behindertenrat (DBR), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Behindertensportverband e.V. (DBS), Frechen"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband e.V. (Gesamtverband), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge e.V., Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN), Berlin"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Jugendherbergswerk - Hauptverband f\u00fcr Jugendwandern und Jugendherbergen e.V., Detmold"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Komitee zur Verh\u00fctung von Blindheit e.V. (DKVB), M\u00fcnchen"
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Blindenunion (EBU), Paris"
            },
            {
                "membership": "Liga Selbstvertretung, DPO Deutschland, Berlin"
            },
            {
                "membership": "Mediengemeinschaft f\u00fcr blinde und sehbehinderte Menschen e.V. (MEDIBUS), Marburg"
            },
            {
                "membership": "Nationale Koordinierungsstelle \u201eTourismus f\u00fcr alle\u201c e.V. (NatKo), Mainz"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk VISION 2020 Deutschland, D\u00fcsseldorf"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Blinden- und Sehbehindertenverband e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bayerischer Blinden- und Sehbehindertenbund e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 870001,
            "to": 880000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zweckgebundene Zuwendung zur F\u00f6rderung Partizipation \u00e4lterer Menschen mit Behinderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "gsub Gesellschaft f\u00fcr soziale Unternehmensberatung mbH / Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003998/39575",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T12:31:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f5/8c/318241/Lobbyregister-Detailansicht-R003998-2024-06-27_12-31-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T12:31:53.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 39575,
    "registerNumber": "R003998",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Noch vor der n\u00e4chsten Bundestagswahl soll ein Gesetz verabschiedet werden, mit dem die Leistungen der Eingliederungshilfe f\u00fcr junge Menschen mit Behinderungen der Jugendhilfe zugeordnet und neu geregelt werden. Die Herausforderungen f\u00fcr eine so gro\u00dfe sozialpolitische Reform sind angesichts der schwierigen Haushaltslage in vielen Kommunen bei gleichzeitigem Fachkr\u00e4ftemangel immens. F\u00fcr den DBSV ist zentral, dass die spezifischen Belange der vergleichsweise kleinen Gruppe blinder und sehbehinderter junger Menschen angemessen ber\u00fccksichtigt werden, sich die Situation nicht verschlechtert, sondern sp\u00fcrbar verbessert wird. Daf\u00fcr setzt sich der DBSV im laufenden Reformprozess ein",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007138",
                "statements": [],
                "title": "Reform des SGB VIII"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FFG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung des deutschen Films",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ffg_2017"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Zuwachs an Angeboten mit Audiodeskription bedeutet f\u00fcr blinde und sehbehinderte Menschen eine deutliche Verbesserung ihrer Teilhabe. Es gibt aber noch einen erheblichen Handlungsbedarf.\r\nIm Rahmen der Neufassung des FFG und der dazugeh\u00f6renden untergesetzlichen Regelungen hat der DBSV daher zwei zentrale Anliegen: Barrierefreie Filmfassungen mit Audiodeskription m\u00fcssen zum Kinostart vorhanden und im Kino \u00fcber ein kostenfreies, allgemein zug\u00e4ngliches und barrierefreies Wiedergabesystem zug\u00e4nglich sein.\r\nZu jedem produzierten und der Verwertung zug\u00e4nglich gemachten Filmpaket muss die barrierefreie Filmfassung unabdingbar dazugeh\u00f6ren. Die barrierefreie Filmfassung ist bei jedweder Verwertungsform gemeinsam mit dem Film anzubieten. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/SharedDocs/Downloads/DE/2024/2024-03-04-referentenentwurf-ffg.pdf?__blob=publicationFile&v=5",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/staatsministerin-und-ihr-amt/gesetze-verordnungen-stellungnahmen/gesetze-verordnungen-stellungnahmen_node.html",
                            "shortTitle": "BKM",
                            "title": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                            "url": "https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-04",
                    "title": "Gesetzentwurf f\u00fcr das Filmf\u00f6rderungsgesetz (FFG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007139",
                "statements": [],
                "title": "Novellierung des Filmf\u00f6rderrechts"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}