{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-27T09:53:07.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-19T15:25:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T12:57:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33864,
                "validFromDate": "2024-06-24T12:57:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20411,
                "validFromDate": "2023-06-01T08:15:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T12:57:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18235,
                "validFromDate": "2023-03-20T11:24:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T08:15:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12040,
                "validFromDate": "2022-09-27T09:53:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-20T11:24:05.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Die T\u00e4tigkeit umfasst satzungsgem\u00e4\u00df die folgenden Punkte (Vereinszweck):\r\n\r\n1. die Definition und Wahrung der berufsst\u00e4ndischen Interessen der Unternehmer und Unternehmen, die sich auf Gl\u00e4ubigerseite mit leistungsgest\u00f6rten Krediten (Sub- oder Non-Performing-Loans) in Deutschland besch\u00e4ftigen; unabh\u00e4ngig davon, ob sie diese als Investor ankaufen oder als Servicer verwalten oder verwerten.\r\n\r\n2. die Erarbeitung, Weiterentwicklung und Etablierung einheitlicher Regeln und Standards f\u00fcr \u00dcbernahme, Handel und Verwaltung leistungsgest\u00f6rter Kredite.\r\n\r\n3. die Mitwirkung an Gesetzesvorhaben, die das T\u00e4tigkeitsgebiet von Investoren oder Servicern betreffen oder beeinflussen.\r\n\r\n4. die F\u00f6rderung des Meinungs- und Erfahrungsaustausches von Investoren und Servicern \u00fcber Fach- und Branchengrenzen hinweg.\r\n\r\n5. die Erhaltung und Pflege des Ansehens dieses Berufsstandes, insbesondere durch die Erarbeitung, Pflege und Weiterentwicklung berufsst\u00e4ndischer und sog. Corporate Governance Regeln.\r\n\r\n6. die F\u00f6rderung von Aus- und Weiterbildung im Berufsfeld der Investoren und Servicer, einschlie\u00dflich der F\u00f6rderung des Nachwuchses und der wissenschaftlichen Forschung und Lehre auf diesem Gebiet.\r\n\r\n7. die Pflege von internationalen Kontakten im Berufsfeld.\r\n\r\nDer Zweck wird insbesondere verwirklicht durch\r\n\r\n1. Tagungen, Diskussions-, Bildungs- und Weiterbildungsveranstaltungen und -ma\u00dfnahmen (einschlie\u00dflich staats- und vereinigungspolitischen Veranstaltungen) sowie internen Arbeitskreisen.\r\n\r\n2. den intensiven Dialog mit Entscheidern in Unternehmen und Politik und die Vertretung der berufsst\u00e4ndischen Interessen in der \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\n3. Publikationen, Ver\u00f6ffentlichungen und Mitteilungen f\u00fcr die Mitglieder und die \u00d6ffentlichkeit zu allen relevanten rechtlichen und berufsst\u00e4ndischen Themen unter Nutzung von Print- und Online-Medien.\r\n\r\n4. die Erarbeitung einheitlicher Richtlinien f\u00fcr den rechtssicheren kapitalmarktorientierten Handel und das Verwalten leistungsgest\u00f6rter Kredite im deutschen Rechtsraum.\r\n\r\n5. die Initiierung regelm\u00e4\u00dfiger Treffen und Veranstaltungen, die der beruflichen und pers\u00f6nlichen Kontaktpflege zwischen den Mitgliedern - regional und bundesweit - dienen.\r\n\r\n6. die Zusammenarbeit mit anderen Organisationen, insbesondere berufsst\u00e4ndischen Verb\u00e4nden auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene sowie Standardisierungsorganisationen, die Regeln f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden oder nationalen Handel mit leistungsgest\u00f6rten Kreditforderungen setzen.\r\n\r\n7. die Herausgabe von Presseinformationen und Pressemitteilungen.\r\n\r\n8. weitere Service-, Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote, die durch die Vereinigung alleine oder mit Dritten verwirklicht werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/5b/306859/Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.3,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Marienstr.",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bks-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020453415",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bks-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Sonder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Marcel",
                "lastName": "K\u00f6chling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Dzieciol",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Cristina",
                "lastName": "Bachmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Sonder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolf-Dieter",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Heinsohn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marcel",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "K\u00f6chling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Rampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-22",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 39,
            "totalCount": 39
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Kreditmarkt Standards e.V."
            },
            {
                "membership": "International Bankers Forum e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesvereinigung Kreditankauf und Servicing e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003630/33864",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T12:57:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7c/73/306860/Lobbyregister-Detailansicht-R003630-2024-06-24_12-57-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T12:57:12.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33864,
    "registerNumber": "R003630",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KrZwMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Zweitmarkt f\u00fcr notleidende Kredite und \u00fcber Kreditdienstleistungsinstitute",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/krzwmg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Kreditzweitmarktgesetz vom 22. Dezember 2023 (BGBl. 2023 I Nr. 411, S. 2) soll hinsichtlich seines administrativen und finanziellen Aufwandes f\u00fcr Kreditdienstleister, Kreditk\u00e4ufer und Banken \u00fcberpr\u00fcft und ggf. angepasst werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004619",
                "statements": [],
                "title": "Evaluierung des Kreditzweitmarktgesetzes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}