{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-02T09:54:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-22T18:16:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T09:36:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36552,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:36:55.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24972,
                "validFromDate": "2023-08-13T07:41:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:36:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24817,
                "validFromDate": "2023-08-04T17:49:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-13T07:41:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14005,
                "validFromDate": "2023-01-02T09:54:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-04T17:49:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein nimmt seine satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben im \u00f6ffentlichen Interesse und f\u00fcr das Gemeinwohl wahr. Er versteht sich bei der Umsetzung seiner Aufgaben in den Bereichen Bildung, Integration und Arbeitsmarkt als Partner und Dienstleister f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union, den Bund, die L\u00e4nder, die Kommunen, die Agenturen f\u00fcr Arbeit sowie f\u00fcr unterschiedliche Stiftungen die unterschiedlichen Ebenen der \u00f6ffentlichen Hand, Akteure des privaten Sektors und der Zivilgesellschaft. Er beteiligt sich aktiv an der politischen Willensbildung in der Gesellschaft und wirkt als Impulsgeber f\u00fcr politische Handlungstr\u00e4gerInnen, indem er Kenntnisse und Erfahrungen aus seiner T\u00e4tigkeit vermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/f3/295501/Bilanz_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Potsdam",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Berlin-Brandenburgische ",
            "nationalAdditional2": "Auslandsgesellschaft e.V.",
            "street": "Schulstra\u00dfe",
            "streetNumber": "8b",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14482"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bbag-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493312700240",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bbag-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Dietrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Pr\u00fcfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kilian",
                "lastName": "Kindelberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ines",
                "lastName": "Friedrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Dietrich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Bauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Pr\u00fcfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-12-31",
            "naturalPersons": 62,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 64
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesellschaft der Europah\u00e4user und Europ\u00e4ischen Akademien e.V. "
            },
            {
                "membership": "Der Parit\u00e4tische, Landesverband Brandenburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Verbund entwicklungspolitischer Nichtregierungsorganisationen Brandenburgs (VENROB) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Berlin-Brandenburgische Auslandsgesellschaft (BBAG) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Europakommunikation und Europafest",
                "location": "Potsdam",
                "name": "MdFE Land Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderungen Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung f\u00fcr Seminare der politischen Bildung sowie MBJS f\u00fcr Veranstaltungen in Schulen sowie digitale Ausstattung",
                "location": "Potsdam",
                "name": "MBJS Land Brandenburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Europe Direct Informationszentrum Brandenburg an der Havel sowie Projekte der europ\u00e4ische Zivilgesellschaft (CERV) sowie F\u00f6rderung EP",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Seminarf\u00f6rderung nach Richtlinie",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekte zur Arbeitsmarktintegration bleibeberechtigter Fl\u00fcchtlinge und Migrantinnen (ESF-F\u00f6rderung sowie ESF+)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekte zur Integration von Zugewanderten (auch AMIF-Fonds), Migrationserstberatung Brandenburg an der Havel, Integrationskurse",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1340001,
                    "to": 1350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderungen im Bereich Weiterbildung, St\u00e4dtepartnerschaften, Teilhabe, Integration und Europafest",
                "location": "Potsdam",
                "name": "Landeshauptstadt Potsdam",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "country": {
                    "code": "FR",
                    "de": "Frankreich",
                    "en": "France"
                },
                "description": "Regionalberatung",
                "location": "Berlin und Paris",
                "name": "Deutsch-Franz\u00f6sischer B\u00fcrgerfonds",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EU_MEMBER_STATE",
                    "de": "Mitgliedstaat der EU",
                    "en": "EU Member State"
                }
            },
            {
                "description": "Weiterbildung und Veranstaltungen",
                "location": "Brandenburg an der Havel",
                "name": "Stadt Brandenburg an der Havel",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003726/36552",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T09:36:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7d/a4/295503/Lobbyregister-Detailansicht-R003726-2024-06-18_09-36-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T09:36:55.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36552,
    "registerNumber": "R003726",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}