{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-09T09:03:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T09:03:40.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T14:41:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36554,
                "validFromDate": "2024-06-11T14:41:34.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34646,
                "validFromDate": "2024-06-11T14:39:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T14:41:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22027,
                "validFromDate": "2023-06-26T11:22:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T14:39:19.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18431,
                "validFromDate": "2023-03-27T12:11:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T11:22:58.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18224,
                "validFromDate": "2023-03-21T11:35:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T12:11:31.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3218,
                "validFromDate": "2022-03-09T09:03:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-21T11:35:09.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der ITVA e.V. als unabh\u00e4ngiger, interdisziplin\u00e4r besetzter technisch-wissenschaftlicher Fachverband f\u00f6rdert durch fachgebiets\u00fcbergreifende Zusammenf\u00fchrung den Fachdialog und das bundesweite sowie l\u00e4nder\u00fcbergreifende Netzwerk von Fachleuten und Interessenten. Die Ziele des ITVA sind die konsequente Anwendung und Weiterentwicklung von Wissenschaft und Technik f\u00fcr den vorsorgenden und nachsorgenden Bodenschutz, f\u00fcr den Grundwasserschutz, f\u00fcr die nachhaltige Sanierung und f\u00fcr die Kampmittelr\u00e4umung, um vorgenutzte Fl\u00e4chen wieder in den Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckzuf\u00fchren und den Fl\u00e4chenverbrauch zu reduzieren sowie Altlasten als Ressource zu nutzen.\r\nDazu engagieren sich die Mitglieder in Fachaussch\u00fcssen, Arbeitskreisen und in Rechtsetzungsverfahren. Als Kommunikationsforum werden Betroffene, Dienstleister und die \u00f6ffentliche Verwaltung unterst\u00fctzt, z.B. mit Arbeitshilfen, Positionspapieren, Richtlinien sowie Handlungsempfehlungen im Umgang mit schadstoffbelasteten Fl\u00e4chen. Es wird einmal im Jahr eine Fachveranstaltung organisiert, die den direkten Dialog f\u00f6rdert.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/ba/288073/ITVA-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Leipziger Platz  ",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@itv-altlasten.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493048638280",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.itv-altlasten.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Harald",
                "lastName": "Burmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Gerhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Schmitt-Biegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Boester",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Harald",
                "function": "Erster Vorsitzender",
                "lastName": "Burmeier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Zweiter Vorsitzender",
                "lastName": "Gerhold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Schmitt-Biegel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Boester",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 654,
            "organizations": 159,
            "totalCount": 813
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Land and Soil Alliance (ELSA) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Ingenieurtechnischer Verband f\u00fcr Altlastenmanagement und Fl\u00e4chenrecycling e.V. (ITVA)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003167/36554",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T14:39:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/24/288074/Lobbyregister-Detailansicht-R003167-2024-06-11_14-41-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T14:41:34.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36554,
    "registerNumber": "R003167",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}