{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-31T21:04:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T21:04:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-31T23:47:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31265,
                "validFromDate": "2024-03-31T23:47:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17022,
                "validFromDate": "2023-03-28T11:36:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-31T23:47:55.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4309,
                "validFromDate": "2022-03-31T21:04:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T11:36:22.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Hamburg e.V. ist ein Zusammenschluss von im Fl\u00fcchtlings- und Migrationsbereich engagierten Organisationen, Gruppen und Menschen. Er verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Zwecke. \r\n\r\nZweck des Vereins ist die finanzielle und logistische F\u00f6rderung von Unterst\u00fctzung und Hilfe f\u00fcr politisch, rassisch, geschlechtsspezifisch oder religi\u00f6s Verfolgte und f\u00fcr alle MigrantInnen und Gefl\u00fcchteten, die in der Bundesrepublik Deutschland Zuflucht suchen. Die Arbeit des Vereins dient dem V\u00f6lkerverst\u00e4ndnis und der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung sowie der F\u00f6rderung des demokratischen Staatswesens.Die Organisation und Gestaltung von Veranstaltungen, Workshops, Publikationen und anderen Aktivit\u00e4ten, die der Toleranz auf allen Gebieten der Kultur, der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung und Verwirklichung der Menschenrechte dienen und sich gegen Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und \r\nDiskriminierung wenden, sind zentrale Schwerpunkte des Vereins. Der Fl\u00fcchtlingsrat Hamburg e.V. unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert Initiativgruppen von vor Ort t\u00e4tigen Einzelpersonen, Menschenrechtsorganisationen und Verb\u00e4nden, soweit sie sich mit den Problemen von Gefl\u00fcchteten und MigrantInnen befassen sowie Selbsthilfegruppen von Gefl\u00fcchteten und MigrantInnen. Er tritt ein f\u00fcr den Erhalt bzw. die Schaffung von umfassenden Kontakt-, Hilfs- und Beratungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die in Hamburg beheimateten Gefl\u00fcchteten und MigrantInnen. Zu seinen weiteren Aufgaben geh\u00f6rt die finanzielle und logistische F\u00f6rderung der Kooperation der in Hamburg in der Gefl\u00fcchteten- und Migrationsarbeit T\u00e4tigen (Initiativen und Einzelpersonen) sowie die finanzielle und logistische F\u00f6rderung der Integration von Gefl\u00fcchteten und MigrantInnen in die deutsche Gesellschaft.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/14/263657/CCF_000022.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o W3",
            "street": "Nernstweg",
            "streetNumber": "32-34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22765"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fluechtlingsrat-hamburg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940431587",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fluechtlingsrat-hamburg.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "B\u00fcsra",
                "lastName": "Yildirim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Larisa",
                "lastName": "Lucaci",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Janira Emilia",
                "lastName": "Nili Medina",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Aicha",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "El Saleh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dominik",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Zorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jana",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Finn",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Clausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Aurelio",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mercado",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-30",
            "naturalPersons": 41,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 43
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Hamburg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003974/31265",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-31T23:47:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/3b/263658/Lobbyregister-Detailansicht-R003974-2024-03-31_23-47-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-31T23:47:55.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31265,
    "registerNumber": "R003974",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}