{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-21T12:24:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-22T14:48:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T17:44:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42156,
                "validFromDate": "2024-07-30T17:44:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37586,
                "validFromDate": "2024-06-25T09:34:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T17:44:33.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14510,
                "validFromDate": "2023-04-11T14:04:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T09:34:09.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7679,
                "validFromDate": "2022-04-21T12:24:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T14:04:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Interessenvertretung f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige, kleine und mittlere Unternehmen vornehmlich aus dem Bereich Informations- und Kommunikationstechnologie \r\nEinsatz zur Standort- und Mittelstandspolitik\r\nFragen der Cybersicherheit, des Datenschutzes und -sicherheit\r\nDigitalisierung und B\u00fcrokratieabbau\r\nUnternehmenssteuern, nachhaltiges Wirtschaften.\r\nF\u00f6rderung der \u00f6konomischen Bildung und der Medienp\u00e4dagogik",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/aa/339105/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "AGEV e. V.",
            "street": "Bonner Talweg",
            "streetNumber": "55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@agev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228983750",
            "websites": [
                {
                    "website": "agev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Franz-Josef",
                "lastName": "Gr\u00f6mping",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mario",
                "lastName": "Brouwers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Burkhard Heinrich",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Dickmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Franz-Josef",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Gr\u00f6mping",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mario",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Brouwers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-02",
            "naturalPersons": 14000,
            "organizations": 49000,
            "totalCount": 63000
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DGVM"
            },
            {
                "membership": "VGSD"
            },
            {
                "membership": "BAGSV"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Arbeitgebervereinigung f\u00fcr Unternehmen aus dem Bereich EDV und Kommunikationstechnologie e. V. (AGEV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 370001,
            "to": 380000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003717/42156",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-30T17:44:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/88/339106/Lobbyregister-Detailansicht-R003717-2024-07-30_17-44-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T17:44:33.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42156,
    "registerNumber": "R003717",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der Entwurf ist nicht nachhaltig bez\u00fcglich Beitragsh\u00f6he, Belastung der Wirtschaft, Lebenserwartung und Tragf\u00e4higkeit durch zuk\u00fcnftige Generationen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmas.de/SharedDocs/Downloads/DE/Gesetze/Referentenentwuerfe/ref-gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.pdf?__blob=publicationFile&v=3",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmas.de/DE/Service/Gesetze-und-Gesetzesvorhaben/gesetz-zur-stabilisierung-des-rentennniveaus-aufbau-generationenkapital.html",
                            "shortTitle": "BMAS",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                            "url": "https://www.bmas.de/DE/Startseite/start.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-03-05",
                    "title": "Gesetz zur Stabilisierung des Rentenniveaus und zum Aufbau eines Generationenkapitals f\u00fcr die gesetzliche Rentenversicherung"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004980",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/d7/309207/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180104.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-04"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0004980",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung des Entwurfs zum Rentenpaket II aus dem BMAS  ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "unsere Mitgliedsunternehmen blicken mit gro\u00dfer Sorge auf das neue Rentenkonzept. Gerade weil unseren Unternehmen und ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern die gesetzliche Rente als das Herzst\u00fcck der Altersversorgung so wichtig ist, warnen sie davor, dass die geplanten \u00c4nderungen ihren Kollaps nicht werden verhindern k\u00f6nnen.\r\n\r\nStattdessen bedarf es mutiger Beschl\u00fcsse zu folgenden Stellschrauben: \r\n\r\n\u2022\tDas Renteneintrittsalter muss an die steigende Lebenserwartung angepasst werden, indem zwei Drittel der jeweils gewonnenen durchschnittlichen Lebenszeit f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Eintrittsalters verwendet werden. \r\n\r\nDadurch werden Diskussionen um das \u201erichtige\u201c Rentenalter beendet, die Erh\u00f6hungen verteilen sich \u00fcber mehrere Rentengenerationen und sind trotzdem langfristig nachhaltig. \r\n\r\nDie Niederlande, Schweden und Finnland haben dieses Modell in ihren tragf\u00e4higen Versorgungssystemen bereits verabschiedet.\r\n\r\n\u2022\tDie Sozialbeitr\u00e4ge m\u00fcssen auf 40 % gedeckelt werden. Neben den in Ihrem Modell geplanten Beitragsanstieg auf bis zu 22,3 % bis 2030 sind parallel explodierende Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung schon jetzt nicht mehr abzuwenden. Unsere Mitgliedsunternehmen werden mit Verzicht auf Neueinstellungen und verst\u00e4rkter Rationalisierung auf diese unkontrollierten Abgabensteigerungen reagieren. \r\n\r\nRentensteigerungen sollten begleitend an die Inflationsrate und nicht mehr an die Lohnsteigerungen gekoppelt werden, die ein f\u00fcr die Rentner ausk\u00f6mmliches und berechenbares Ma\u00df und f\u00fcr die langfristige Beitragsstabilisierung unabdingbar ist. Die Abschl\u00e4ge f\u00fcr den besonders teuren vorzeitigen Rentenbezug sollten sp\u00fcrbar erh\u00f6ht werden, bspw. von 0,3 auf 0,4 % pro Monat.\r\n\r\n\u2003\r\n\u2022\tNicht nur nach Meinung von Kapitalmarktexperten ist das \u201eGenerationenkapital\u201c ein v\u00f6llig unzureichender Versuch, eine kapitalgedeckte Komponente in das System einzuf\u00fchren. Auch unsere Mitgliedsunternehmen bezweifeln einen nennenswerten Beitrag dieses \u201eB\u00fcrgerfonds\u201c zu einer ausk\u00f6mmlichen Altersrente. \r\n\r\nStattdessen liefert Schweden auch hier mit seinem AP7-Fonds die Vorlage f\u00fcr eine langfristig ausgerichtete, \u00fcberaus preiswerte und renditetr\u00e4chtige Altersversorgung. Reduzieren Sie den Rentenbeitrag sukzessive auf 18 % und kombinieren ihn mit 2,5 % f\u00fcr einen verpflichtenden kapitalgedeckten B\u00fcrgerfonds, abgerundet mit einem Opt-out f\u00fcr private Fondsl\u00f6sungen! \r\n\r\n\u2022\tDie Einbeziehung von Bestandselbstst\u00e4ndigen und Beamten in die gesetzliche Rente w\u00e4re bei gleichbleibenden Annahmen kontraproduktiv, da beide gesellschaftlichen Gruppen mit h\u00f6heren Lebenserwartungen langfristig dem System mehr Geld entz\u00f6gen, als dass Beitr\u00e4ge entrichtet w\u00fcrden. \r\n\r\nStattdessen ist die Reduzierung der Verbeamtung ein erfolgversprechender Weg mit einem langfristig gro\u00dfen Hebel, die \u00f6ffentlichen Kassen von ihren immensen Pensionszahlungen zu entlasten. \r\n\r\nGr\u00fcnder und neue Selbstst\u00e4ndige sollten zum Schutz vor Altersarmut ebenfalls in der Deutschen Rentenversicherung pflichtversichert werden, aber Opt-out-M\u00f6glichkeiten nach skandinavischem Modell erhalten. \r\n\r\nDie AGEV versteht diesen Katalog ihrer Mitgliedsunternehmen als flammenden Aufruf an Ihr Haus, die existenziellen Probleme, die seit 40 Jahren bekannt und berechenbar sind, mit den beschriebenen Erfolgsmodellen anzugehen. Das sch\u00fcfe Transparenz und Vertrauen nicht nur in der Unternehmerschaft, sondern in der gesamten Bev\u00f6lkerung, um diese gro\u00dfe Transformation unseres Alterssicherungssystems zu bew\u00e4ltigen. \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verbesserung des Entwurfs zum Rentenpaket II aus dem BMAS  "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/d7/309207/Stellungnahme-Gutachten-SG2406180104.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-04"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004980",
                "regulatoryProjectTitle": "Verbesserung des Entwurfs zum Rentenpaket II aus dem BMAS  ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "unsere Mitgliedsunternehmen blicken mit gro\u00dfer Sorge auf das neue Rentenkonzept. Gerade weil unseren Unternehmen und ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern die gesetzliche Rente als das Herzst\u00fcck der Altersversorgung so wichtig ist, warnen sie davor, dass die geplanten \u00c4nderungen ihren Kollaps nicht werden verhindern k\u00f6nnen.\r\n\r\nStattdessen bedarf es mutiger Beschl\u00fcsse zu folgenden Stellschrauben: \r\n\r\n\u2022\tDas Renteneintrittsalter muss an die steigende Lebenserwartung angepasst werden, indem zwei Drittel der jeweils gewonnenen durchschnittlichen Lebenszeit f\u00fcr die Erh\u00f6hung des Eintrittsalters verwendet werden. \r\n\r\nDadurch werden Diskussionen um das \u201erichtige\u201c Rentenalter beendet, die Erh\u00f6hungen verteilen sich \u00fcber mehrere Rentengenerationen und sind trotzdem langfristig nachhaltig. \r\n\r\nDie Niederlande, Schweden und Finnland haben dieses Modell in ihren tragf\u00e4higen Versorgungssystemen bereits verabschiedet.\r\n\r\n\u2022\tDie Sozialbeitr\u00e4ge m\u00fcssen auf 40 % gedeckelt werden. Neben den in Ihrem Modell geplanten Beitragsanstieg auf bis zu 22,3 % bis 2030 sind parallel explodierende Beitr\u00e4ge zur Kranken- und Pflegeversicherung schon jetzt nicht mehr abzuwenden. Unsere Mitgliedsunternehmen werden mit Verzicht auf Neueinstellungen und verst\u00e4rkter Rationalisierung auf diese unkontrollierten Abgabensteigerungen reagieren. \r\n\r\nRentensteigerungen sollten begleitend an die Inflationsrate und nicht mehr an die Lohnsteigerungen gekoppelt werden, die ein f\u00fcr die Rentner ausk\u00f6mmliches und berechenbares Ma\u00df und f\u00fcr die langfristige Beitragsstabilisierung unabdingbar ist. Die Abschl\u00e4ge f\u00fcr den besonders teuren vorzeitigen Rentenbezug sollten sp\u00fcrbar erh\u00f6ht werden, bspw. von 0,3 auf 0,4 % pro Monat.\r\n\r\n\u2003\r\n\u2022\tNicht nur nach Meinung von Kapitalmarktexperten ist das \u201eGenerationenkapital\u201c ein v\u00f6llig unzureichender Versuch, eine kapitalgedeckte Komponente in das System einzuf\u00fchren. Auch unsere Mitgliedsunternehmen bezweifeln einen nennenswerten Beitrag dieses \u201eB\u00fcrgerfonds\u201c zu einer ausk\u00f6mmlichen Altersrente. \r\n\r\nStattdessen liefert Schweden auch hier mit seinem AP7-Fonds die Vorlage f\u00fcr eine langfristig ausgerichtete, \u00fcberaus preiswerte und renditetr\u00e4chtige Altersversorgung. Reduzieren Sie den Rentenbeitrag sukzessive auf 18 % und kombinieren ihn mit 2,5 % f\u00fcr einen verpflichtenden kapitalgedeckten B\u00fcrgerfonds, abgerundet mit einem Opt-out f\u00fcr private Fondsl\u00f6sungen! \r\n\r\n\u2022\tDie Einbeziehung von Bestandselbstst\u00e4ndigen und Beamten in die gesetzliche Rente w\u00e4re bei gleichbleibenden Annahmen kontraproduktiv, da beide gesellschaftlichen Gruppen mit h\u00f6heren Lebenserwartungen langfristig dem System mehr Geld entz\u00f6gen, als dass Beitr\u00e4ge entrichtet w\u00fcrden. \r\n\r\nStattdessen ist die Reduzierung der Verbeamtung ein erfolgversprechender Weg mit einem langfristig gro\u00dfen Hebel, die \u00f6ffentlichen Kassen von ihren immensen Pensionszahlungen zu entlasten. \r\n\r\nGr\u00fcnder und neue Selbstst\u00e4ndige sollten zum Schutz vor Altersarmut ebenfalls in der Deutschen Rentenversicherung pflichtversichert werden, aber Opt-out-M\u00f6glichkeiten nach skandinavischem Modell erhalten. \r\n\r\nDie AGEV versteht diesen Katalog ihrer Mitgliedsunternehmen als flammenden Aufruf an Ihr Haus, die existenziellen Probleme, die seit 40 Jahren bekannt und berechenbar sind, mit den beschriebenen Erfolgsmodellen anzugehen. Das sch\u00fcfe Transparenz und Vertrauen nicht nur in der Unternehmerschaft, sondern in der gesamten Bev\u00f6lkerung, um diese gro\u00dfe Transformation unseres Alterssicherungssystems zu bew\u00e4ltigen. \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}