{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-14T08:24:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T08:24:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-14T14:55:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42867,
                "validFromDate": "2024-08-14T14:55:22.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41936,
                "validFromDate": "2024-08-01T14:42:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-14T14:55:22.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33676,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:48:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-01T14:42:11.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26660,
                "validFromDate": "2023-11-06T12:01:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:48:58.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26060,
                "validFromDate": "2023-10-06T13:54:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-06T12:01:28.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26058,
                "validFromDate": "2023-10-06T13:52:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T13:54:58.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25018,
                "validFromDate": "2023-09-13T11:46:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T13:52:24.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25017,
                "validFromDate": "2023-08-15T17:02:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T11:46:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21019,
                "validFromDate": "2023-06-05T18:23:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-15T17:02:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21018,
                "validFromDate": "2023-06-05T18:16:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T18:23:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17679,
                "validFromDate": "2023-03-14T13:41:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T18:16:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1630,
                "validFromDate": "2022-03-14T08:24:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T13:41:17.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Aus der Satzung:\r\n[Mitglieder des Verbandes:] Ordentliches Mitglied des Verbands k\u00f6nnen Unternehmen werden, die [...]  Fahrr\u00e4der, EPACS, E-Bikes, verwandte Fahrzeuge, Teile oder Zubeh\u00f6r sowie mit der Benutzung dieser Fahrzeuge im Zusammenhang stehende Produkte und Dienstleistungen in der Bundesrepublik Deutschland herstellen oder vertreiben. Der Vertrieb muss station\u00e4r herausragende \u00fcberregionale oder, soweit der Vertrieb ganz oder zu erheblichen Teilen online erfolgt, eine vergleichbare herausgehobene Bedeutung haben. Der Firmensitz muss im Bereich der EU, der EFTA oder in Gro\u00dfbritannien liegen\r\n\r\n[Der Verband:] Der Verband hat die Aufgabe, die gemeinsamen Interessen seiner Mitglieder auf wirtschaftlichem, politischem und technischem Gebiet zu wahren und zu f\u00f6rdern sowie die allgemeinen Belange der Mitglieder zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n[Die T\u00e4tigkeit des Verbandes:] Zur Erf\u00fcllung dieses Zwecks vertritt er die gemeinsamen und ideellen Gesamtinteressen seiner Mitglieder gegen\u00fcber beh\u00f6rdlichen, wirtschaftlichen und sonstigen Stellen und Einrichtungen sowie den Medien. Er unterbreitet den zust\u00e4ndigen Stellen Vorschl\u00e4ge in seinem Fachgebiet und erteilt Ausk\u00fcnfte. Daneben setzt sich der Verband in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Schaffung guter Rahmenbedingungen f\u00fcr das Zweirad, insbesondere das Fahrrad und dessen Teile, ein und f\u00f6rdert diese Produkte. [...]\r\nDer Zweck des Verbands ist nicht auf einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb gerichtet, sondern auf die ideelle Vertretung des Gesamtinteresses der Branchenbereiche, die er repr\u00e4sentiert. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_PROFESSIONAL_SPORT",
                "de": "Profisport",
                "en": "Professional sports"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/a7/343291/Jahresabschlussbericht2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1670001,
            "to": 1680000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstrasse",
            "streetNumber": "7",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "contact@ziv-zweirad.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930439735770",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ziv-zweirad.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Stork",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anke",
                "lastName": "Sch\u00e4ffner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Salatzki",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Hinse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Golombek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Stork",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wilhelm",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Humpert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Thieman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 127,
            "totalCount": 127
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsches Verkehrsforum e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrssicherheitsrat e. V."
            },
            {
                "membership": "CONEBI Confederation of the European Bicycle Industry"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung (DIN)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verkehrsgerichtstag - Deutsche Akademie f\u00fcr Verkehrswissenschaft- e.V."
            },
            {
                "membership": "FGSV Forschungsgesellschaft f\u00fcr Stra\u00dfen- und Verkehrswesen e. V. "
            },
            {
                "membership": "BNW Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "AKTIONfahrRAD gGmbH"
            },
            {
                "membership": "HOLM - House of Logistics and Mobility e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrie- und Handelskammer Frankfurt am Main"
            },
            {
                "membership": "BikeBrainPool Velokonzept GmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ZIV Zweirad-Industrie-Verband e.V. Die Fahrradindustrie"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1450001,
            "to": 1460000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003369/42867",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:48:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/93/343294/Lobbyregister-Detailansicht-R003369-2024-08-14_14-55-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-14T14:55:22.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 42867,
    "registerNumber": "R003369",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Sicherstellung, dass das Bundeswaldgesetz liberal bleibt und nicht \u00fcberreguliert. Die Erholungsfunktion des Waldes ist von hoher gesellschaftlicher Bedeutung.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-11-14",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Neuordnung des Bundeswaldgesetzes",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMEL",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                            "url": "https://www.bmel.de/DE/Home/home_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                        "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                        "en": "Sports, leisure and tourism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                        "de": "Tourismus",
                        "en": "Tourism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007861",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/dd/320403/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250141.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007861",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhalt der Erholungsfunktion des Waldes und die wirtschaftliche und gesellschaftliche Bedeutung des Fahrrads",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Verb\u00e4nde und Organisationen ZIV - Die Fahrradindustrie, Deutsche Initiative Mountainbike, Mountainbike Tourismusforum, Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club, Deutscher Alpenverein, Bundesverband der deutschen Sportartikel-Industrie, Bund Deutscher Radfahrer, NaturFreunde, Komoot, Verband der deutschen Mittelgebirge, Aktion FahrRAD und Zukunft Fahrrad zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG)\r\n\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag der Ampelregierung sieht noch f\u00fcr diese Legislaturperiode die Novellierung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG) vor. Die Aktualisierung ist vor allem aufgrund der Herausforderungen des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise notwendig. Ein erster Referentenentwurf des Gesetzes, wird bereits seit Jahresende 2023 intensiv in der Fach\u00f6ffentlichkeit diskutiert. Der Entwurf \u2013 w\u00fcrde dieser so umgesetzt \u2013 w\u00fcrde die bisherige Gleichstellung von Forstwirtschaft, Naturschutz und Erholung aufgeben. Bez\u00fcglich des Naturschutzes wird die Betonung der \u00f6kologischen Leistungen des Waldes ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Details des Papiers lassen jedoch die Bef\u00fcrchtung aufkommen, dass damit das Ende des Radfahrens im Wald, wie wir es bisher kennen, eintreten k\u00f6nnte.\r\n \r\n\u00dcber 62 Millionen Menschen in Deutschland suchen und finden Erholung im Wald, \u00fcberwiegend zu Fu\u00df (beim Wandern oder Joggen) und mit dem Fahrrad, aber auch zu Pferd. Unter den 77 Prozent der Menschen, die in Deutschland Rad fahren, sind 16 Millionen Menschen, die angeben mit dem Mountainbike zu fahren, 4,1 Millionen davon tun dies sogar h\u00e4ufig. Zur Orientierung im Wald nutzen immer mehr Menschen digitale Routenanbieter. Neben der F\u00f6rderung gesunder und naturnaher Aktivit\u00e4ten, stellen diese insbesondere eine gro\u00dfe Chance zur Besucherlenkung im Wald dar. Alle Menschen haben aus unserer Sicht ein Anrecht auf eine Nutzung des Walds zum Zweck der Erholung, der Gesundheitsvorsorge und der sportlichen Bet\u00e4tigung.\r\n\r\nNaturnahe Erholung und Waldschutz gehen dabei Hand in Hand. Universit\u00e4re Studien wie der Jugendreport Natur belegen, dass das Verst\u00e4ndnis und die Aktivierung f\u00fcr den Schutz des \u00d6kosystems Wald mit pers\u00f6nlicher Naturerfahrung positiv korreliert. Im Mountainbike-Monitor 2022 \u2013 einer Studie mit \u00fcber 16.000 Befragten \u2013 wird \u201eNatur erleben\u201d von den Radfahrenden als wichtigstes Motiv angegeben. Die Erholung im Wald f\u00f6rdert den respektvollen Umgang mit der Natur und das Bewusstsein f\u00fcr den notwendigen Schutz dieses wertvollen \u00d6kosystems. Laut ADFC tr\u00e4gt allein der Radtourismus mit 12 Milliarden Euro Bruttoumsatz einen Anteil von rund 12 Prozent an der Gesamtwertsch\u00f6pfung im Deutschlandtourismus. Das Radfahren im Urlaub, das h\u00e4ufig in naturnahen Landschaften stattfindet, ist eine nachweislich wirksame Inspiration, die Mobilit\u00e4t mit dem Fahrrad ebenso im Alltag zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nAuch der Bewegungs- und Koordinationsmangel ist ein enormes und weiter zunehmendes Problem. Seit Jahren weisen Gesundheitsexpert:innen auf den wachsenden Bewegungsmangel und damit auch den Anstieg von Adipositas-Erkrankungen in der Gesellschaft und seine Folgen hin. 44 Prozent der Frauen und 40 Prozent der M\u00e4nner \u00fcber 18 Jahren m\u00fcssten sich mehr bewegen. Dramatisch sei die Situation in Deutschland bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen: 88 Prozent der M\u00e4dchen und 80 Prozent der Jungen bewegen sich zu wenig. 54 Prozent der Deutschen leiden zudem an Adipositas, Tendenz steigend. Die Corona-Pandemie habe den Trend weiter beschleunigt, so die WHO. Sie fordert ihre Mitgliedsstaaten auf, mehr zur Bewegungsf\u00f6rderung zu tun \u2013 zum Beispiel durch mehr Radfahren und Zufu\u00dfgehen.\r\n\r\nMit diesem Schreiben m\u00f6chten wir uns aktiv einbringen und zu den relevanten Paragrafen, die der Erholungsfunktion des Waldes und der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Bedeutung des Fahrrades gerecht werden, Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\r\n\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen und weiteren Ausf\u00fchrungen oder Hintergrundinformationen, sowie einen weiteren Austausch jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n\u2003\r\nEinleitung\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde und Unternehmen aus Naturschutz, Sport und Tourismus fordern das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf, folgende Punkte bei dem laufenden Gesetzgebungsverfahren zu beachten:\r\n\r\n1.\tDie Gleichstellung der Erholungsfunktion muss neben der Schutz- und Nutzfunktion des Waldes erhalten bleiben \u2013 wie in \u00a7 1 Absatz 1 des aktuellen Bundeswaldgesetzes festgeschrieben.\r\n2.\tDas Betretungsrecht des Waldes bleibt unangetastet \u2013 und tr\u00e4gt damit den Ergebnissen des \u201eZukunftsdialogs Wald\u201c sowie den Formulierungsempfehlungen der Naturschutzverb\u00e4nde NABU, DNR, DUH und WWF in dem von ihnen vorgelegten Gesetzentwurf, der aus Gr\u00fcnden des Naturschutzes keine Notwendigkeit zur Einschr\u00e4nkung der Erholungsfunktion und des Betretungsrechts sieht, Rechnung. \r\n3.\tKeine \u00fcberh\u00f6hten Verhinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Nutzung der Wege durch Angebote des Wander-, Gesundheits- und Radtourismus \u2013 Professionelle Angebote der Umweltbildung, Naturerfahrung und Bewegungsf\u00f6rderung m\u00fcssen ohne gesonderte Genehmigung m\u00f6glich sein.\r\n\r\n\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung oben genannter Forderungen, bezugnehmend auf den Referentenentwurf von Anfang November 2023:\r\n\r\n\u00a7 4 Schutzg\u00fcter des Waldes und \u00d6kosystemleistungen\r\n\u2022\tAufnahme der Erholung der Bev\u00f6lkerung in Absatz 1 als eigenst\u00e4ndiges Schutzgut. Dieses w\u00fcrde die herausragende Bedeutung der Erholung im Wald f\u00fcr den Erhalt der k\u00f6rperlichen und geistigen Gesundheit unterstreichen.\r\n\r\n\u00a7 11 Benutzung von Waldfl\u00e4chen f\u00fcr nichtforstliche Zwecke  \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2 und 3:\r\nDie \u00fcberlagernde Benutzung und Mitbenutzung muss eine erhebliche Auswirkung auf die Waldbewirtschaftung haben, um genehmigungspflichtig zu werden. Alle Wege, die dem Betretungsrecht nach \u00a7 29 unterliegen, fallen nicht unter die Benutzung f\u00fcr nicht forstliche Zwecke.  \r\n\u2022\tAufnahme in der Begr\u00fcndung: \r\nMountainbiketrails sind Wege und nur Mountainbike- und Radsportanlagen sind keine Wege.\r\n\r\n\u00a7 12 Pflicht zum Ausgleich\r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2:\r\nInfrastrukturen, die dem Ziel der gemeinvertr\u00e4glichen Erholungsnutzung dienen, sind von der Pflicht zum Ausgleich ausgenommen.\r\n\r\n\u00a7 29 Betreten des Waldes\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 1:\r\nDas Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen sowie das Fahren mit Fahrr\u00e4dern, Pedelecs (\u00a7 1 Absatz 3, StVG) und sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald ist nur auf Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig.\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 3, Satz 2, da Satz 2 durch die \u00c4nderungen in Satz 1 obsolet wird:\r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 3:\r\nDie Weise und Geschwindigkeit der Fortbewegung m\u00fcssen den \u00f6rtlichen Wege-, Sicht- und Nutzungsverh\u00e4ltnissen angepasst sein, sodass niemand beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet wird und keine erheblichen Sch\u00e4den insbesondere an Wegen und angrenzenden B\u00e4umen entstehen.\t\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 4, Satz 1:\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass das Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen, das Fahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern oder sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald nur auf daf\u00fcr ausgewiesenen Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig ist.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 4, Satz 2 (wie aktuell \u00a7 14 Absatz 2):\r\nDie L\u00e4nder regeln die Einzelheiten. Sie k\u00f6nnen das Betreten des Waldes aus wichtigem Grund, insbesondere des Forstschutzes, der Wald- oder Wildbewirtschaftung, zum Schutz der Waldbesucher oder zur Vermeidung erheblicher Sch\u00e4den oder zur Wahrung anderer schutzw\u00fcrdiger Interessen des Waldbesitzers, einschr\u00e4nken und andere Benutzungsarten ganz oder teilweise dem Betreten gleichstellen.\r\n\r\n\u00a7 30 Weitere Formen der Erholung \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 3, Satz 3:\r\nKommerzielle Veranstaltungen, die sich in ihrer Art und Weise nicht von privaten Kleingruppen unterscheiden, bleiben genehmigungsfrei.\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/f9/320405/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250142.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-13"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007861",
                        "regulatoryProjectTitle": "Erhalt der Erholungsfunktion des Waldes und die wirtschaftliche und gesellschaftliche Bedeutung des Fahrrads",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Verb\u00e4nde und Organisationen ZIV - Die Fahrradindustrie, Deutsche Initiative Mountainbike, Mountainbike Tourismusforum, Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club, Deutscher Alpenverein, Bundesverband der deutschen Sportartikel-Industrie, Bund Deutscher Radfahrer, NaturFreunde, Komoot, Verband der deutschen Mittelgebirge, Aktion FahrRAD und Zukunft Fahrrad zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG)\r\n\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag der Ampelregierung sieht noch f\u00fcr diese Legislaturperiode die Novellierung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG) vor. Die Aktualisierung ist vor allem aufgrund der Herausforderungen des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise notwendig. Ein erster Referentenentwurf des Gesetzes, wird bereits seit Jahresende 2023 intensiv in der Fach\u00f6ffentlichkeit diskutiert. Der Entwurf \u2013 w\u00fcrde dieser so umgesetzt \u2013 w\u00fcrde die bisherige Gleichstellung von Forstwirtschaft, Naturschutz und Erholung aufgeben. Bez\u00fcglich des Naturschutzes wird die Betonung der \u00f6kologischen Leistungen des Waldes ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Details des Papiers lassen jedoch die Bef\u00fcrchtung aufkommen, dass damit das Ende des Radfahrens im Wald, wie wir es bisher kennen, eintreten k\u00f6nnte.\r\n \r\n\u00dcber 62 Millionen Menschen in Deutschland suchen und finden Erholung im Wald, \u00fcberwiegend zu Fu\u00df (beim Wandern oder Joggen) und mit dem Fahrrad, aber auch zu Pferd. Unter den 77 Prozent der Menschen, die in Deutschland Rad fahren, sind 16 Millionen Menschen, die angeben mit dem Mountainbike zu fahren, 4,1 Millionen davon tun dies sogar h\u00e4ufig. Zur Orientierung im Wald nutzen immer mehr Menschen digitale Routenanbieter. Neben der F\u00f6rderung gesunder und naturnaher Aktivit\u00e4ten, stellen diese insbesondere eine gro\u00dfe Chance zur Besucherlenkung im Wald dar. Alle Menschen haben aus unserer Sicht ein Anrecht auf eine Nutzung des Walds zum Zweck der Erholung, der Gesundheitsvorsorge und der sportlichen Bet\u00e4tigung.\r\n\r\nNaturnahe Erholung und Waldschutz gehen dabei Hand in Hand. Universit\u00e4re Studien wie der Jugendreport Natur belegen, dass das Verst\u00e4ndnis und die Aktivierung f\u00fcr den Schutz des \u00d6kosystems Wald mit pers\u00f6nlicher Naturerfahrung positiv korreliert. Im Mountainbike-Monitor 2022 \u2013 einer Studie mit \u00fcber 16.000 Befragten \u2013 wird \u201eNatur erleben\u201d von den Radfahrenden als wichtigstes Motiv angegeben. Die Erholung im Wald f\u00f6rdert den respektvollen Umgang mit der Natur und das Bewusstsein f\u00fcr den notwendigen Schutz dieses wertvollen \u00d6kosystems. Laut ADFC tr\u00e4gt allein der Radtourismus mit 12 Milliarden Euro Bruttoumsatz einen Anteil von rund 12 Prozent an der Gesamtwertsch\u00f6pfung im Deutschlandtourismus. Das Radfahren im Urlaub, das h\u00e4ufig in naturnahen Landschaften stattfindet, ist eine nachweislich wirksame Inspiration, die Mobilit\u00e4t mit dem Fahrrad ebenso im Alltag zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nAuch der Bewegungs- und Koordinationsmangel ist ein enormes und weiter zunehmendes Problem. Seit Jahren weisen Gesundheitsexpert:innen auf den wachsenden Bewegungsmangel und damit auch den Anstieg von Adipositas-Erkrankungen in der Gesellschaft und seine Folgen hin. 44 Prozent der Frauen und 40 Prozent der M\u00e4nner \u00fcber 18 Jahren m\u00fcssten sich mehr bewegen. Dramatisch sei die Situation in Deutschland bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen: 88 Prozent der M\u00e4dchen und 80 Prozent der Jungen bewegen sich zu wenig. 54 Prozent der Deutschen leiden zudem an Adipositas, Tendenz steigend. Die Corona-Pandemie habe den Trend weiter beschleunigt, so die WHO. Sie fordert ihre Mitgliedsstaaten auf, mehr zur Bewegungsf\u00f6rderung zu tun \u2013 zum Beispiel durch mehr Radfahren und Zufu\u00dfgehen.\r\n\r\nMit diesem Schreiben m\u00f6chten wir uns aktiv einbringen und zu den relevanten Paragrafen, die der Erholungsfunktion des Waldes und der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Bedeutung des Fahrrades gerecht werden, Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\r\n\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen und weiteren Ausf\u00fchrungen oder Hintergrundinformationen, sowie einen weiteren Austausch jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n\u2003\r\nEinleitung\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde und Unternehmen aus Naturschutz, Sport und Tourismus fordern das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf, folgende Punkte bei dem laufenden Gesetzgebungsverfahren zu beachten:\r\n\r\n1.\tDie Gleichstellung der Erholungsfunktion muss neben der Schutz- und Nutzfunktion des Waldes erhalten bleiben \u2013 wie in \u00a7 1 Absatz 1 des aktuellen Bundeswaldgesetzes festgeschrieben.\r\n2.\tDas Betretungsrecht des Waldes bleibt unangetastet \u2013 und tr\u00e4gt damit den Ergebnissen des \u201eZukunftsdialogs Wald\u201c sowie den Formulierungsempfehlungen der Naturschutzverb\u00e4nde NABU, DNR, DUH und WWF in dem von ihnen vorgelegten Gesetzentwurf, der aus Gr\u00fcnden des Naturschutzes keine Notwendigkeit zur Einschr\u00e4nkung der Erholungsfunktion und des Betretungsrechts sieht, Rechnung. \r\n3.\tKeine \u00fcberh\u00f6hten Verhinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Nutzung der Wege durch Angebote des Wander-, Gesundheits- und Radtourismus \u2013 Professionelle Angebote der Umweltbildung, Naturerfahrung und Bewegungsf\u00f6rderung m\u00fcssen ohne gesonderte Genehmigung m\u00f6glich sein.\r\n\r\n\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung oben genannter Forderungen, bezugnehmend auf den Referentenentwurf von Anfang November 2023:\r\n\r\n\u00a7 4 Schutzg\u00fcter des Waldes und \u00d6kosystemleistungen\r\n\u2022\tAufnahme der Erholung der Bev\u00f6lkerung in Absatz 1 als eigenst\u00e4ndiges Schutzgut. Dieses w\u00fcrde die herausragende Bedeutung der Erholung im Wald f\u00fcr den Erhalt der k\u00f6rperlichen und geistigen Gesundheit unterstreichen.\r\n\r\n\u00a7 11 Benutzung von Waldfl\u00e4chen f\u00fcr nichtforstliche Zwecke  \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2 und 3:\r\nDie \u00fcberlagernde Benutzung und Mitbenutzung muss eine erhebliche Auswirkung auf die Waldbewirtschaftung haben, um genehmigungspflichtig zu werden. Alle Wege, die dem Betretungsrecht nach \u00a7 29 unterliegen, fallen nicht unter die Benutzung f\u00fcr nicht forstliche Zwecke.  \r\n\u2022\tAufnahme in der Begr\u00fcndung: \r\nMountainbiketrails sind Wege und nur Mountainbike- und Radsportanlagen sind keine Wege.\r\n\r\n\u00a7 12 Pflicht zum Ausgleich\r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2:\r\nInfrastrukturen, die dem Ziel der gemeinvertr\u00e4glichen Erholungsnutzung dienen, sind von der Pflicht zum Ausgleich ausgenommen.\r\n\r\n\u00a7 29 Betreten des Waldes\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 1:\r\nDas Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen sowie das Fahren mit Fahrr\u00e4dern, Pedelecs (\u00a7 1 Absatz 3, StVG) und sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald ist nur auf Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig.\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 3, Satz 2, da Satz 2 durch die \u00c4nderungen in Satz 1 obsolet wird:\r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 3:\r\nDie Weise und Geschwindigkeit der Fortbewegung m\u00fcssen den \u00f6rtlichen Wege-, Sicht- und Nutzungsverh\u00e4ltnissen angepasst sein, sodass niemand beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet wird und keine erheblichen Sch\u00e4den insbesondere an Wegen und angrenzenden B\u00e4umen entstehen.\t\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 4, Satz 1:\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass das Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen, das Fahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern oder sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald nur auf daf\u00fcr ausgewiesenen Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig ist.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 4, Satz 2 (wie aktuell \u00a7 14 Absatz 2):\r\nDie L\u00e4nder regeln die Einzelheiten. Sie k\u00f6nnen das Betreten des Waldes aus wichtigem Grund, insbesondere des Forstschutzes, der Wald- oder Wildbewirtschaftung, zum Schutz der Waldbesucher oder zur Vermeidung erheblicher Sch\u00e4den oder zur Wahrung anderer schutzw\u00fcrdiger Interessen des Waldbesitzers, einschr\u00e4nken und andere Benutzungsarten ganz oder teilweise dem Betreten gleichstellen.\r\n\r\n\u00a7 30 Weitere Formen der Erholung \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 3, Satz 3:\r\nKommerzielle Veranstaltungen, die sich in ihrer Art und Weise nicht von privaten Kleingruppen unterscheiden, bleiben genehmigungsfrei."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Erhalt der Erholungsfunktion des Waldes und die wirtschaftliche und gesellschaftliche Bedeutung des Fahrrads"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BattG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Inverkehrbringen, die R\u00fccknahme und die umweltvertr\u00e4gliche Entsorgung von Batterien und Akkumulatoren",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/battg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassungsbedarf sehen wir bei Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller an die Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung. Die in \u00a710 ausgef\u00fchrten Regelungen zur \u00f6kologischen  Gestaltung der Beitr\u00e4ge unterscheiden sich in einem wesentlichen Punkt von denen der EU- Batterieverordnung. Laut EU-Batterieverordnung \u00a757 Absatz 2 Buchstabe a stellen Organisationen f\u00fcr Herstellerverantwortung sicher, dass die Beitr\u00e4ge gegebenenfalls ber\u00fccksichtigen, ob es sich um wiederaufladbare Batterien handelt, wie hoch der Rezyklatgehalt bei der  Erzeugung der Batterien ist, ob die Batterien zur Wiederverwendung oder zur Umnutzung  vorbereitet oder umgenutzt oder wiederaufgearbeitet wurden und welchen CO2-Fu\u00dfabdruck  sie aufweisen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmuv.de/fileadmin/Daten_BMU/Download_PDF/Glaeserne_Gesetze/20._Lp/batt_eu_anpg/Entwurf/batt_eu_anpg_refe_bf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmuv.de/gesetz/referentenentwurf-eines-gesetzes-zur-anpassung-des-batterierechts-an-die-verordnung-eu-2023-1542",
                            "shortTitle": "BMUV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                            "url": "https://www.bmuv.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-08",
                    "title": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007862",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/d9/320407/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250149.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0007862",
                        "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gesetzes bez\u00fcglich der Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, \r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nFrau Heike Schroeder-Behrendt\r\nRobert-Schuman-Platz 3\r\n53175 Bonn\r\n\r\nPer E-Mail an: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n25. Juni 2024\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme des Zweirad-Industrie-Verband e.V. zum Referentenentwurf des BMUV f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Schroeder-Behrendt,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Zusendung des oben genannten Referentenentwurfs und die M\u00f6g-lichkeit zur Stellungnahme. Der Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV)  ist  die  nationale  Interessenvertretung  der  deutschen und internationalen Fahrradindustrie. Als  Branchen-verband  b\u00fcndelt  und  vertritt  der  ZIV  die  Interessen  von  \u00fcber  120  Mitgliedsunterneh-men. 90 Prozent der 2023 in Deutschland produzierten Fahrr\u00e4der und E- Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV. \r\nZum Referentenentwurf nehmen wir wie folgt Stellung.\r\n\r\nSeitens des ZIV begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Pflicht zur Beteiligung der Batterie-Hersteller an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung. In der Fahrradbranche besteht diese Pflicht bereits seit l\u00e4ngerer Zeit und seit \u00fcber zehn Jahren bietet der ZIV ge-meinsam mit der GRS Batterien Service GmbH eine Branchenl\u00f6sung zur R\u00fccknahme von E-Bike-Batterien an.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen weiterhin die klare Definition der Pflichten der Endnutzer in \u00a76 und unter-st\u00fctzen ausdr\u00fccklich die ausschlie\u00dfliche Erfassung von (LV-) Altbatterien durch Organi-sationen f\u00fcr Herstellerverantwortung. Dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger nun ausdr\u00fccklich verpflichtet werden, LV-Altbatterien zur\u00fcckzunehmen, schafft zudem Klar-heit und erleichtert den Nutzern deren R\u00fcckgabe. Diese Ma\u00dfnahmen tragen wesentlich dazu bei, eine unsachgem\u00e4\u00dfe Entsorgung, durch Trittbrettfahrer oder von privat, zu verhindern. \r\n\r\nDurch die pr\u00e4zisen Vorgaben zur fl\u00e4chendeckenden Sammlung und regelm\u00e4\u00dfigen Abholung in \u00a78 wird einer unsachgem\u00e4\u00dfen Entsorgung vorgebeugt. Auch die R\u00fccknahmepflicht der H\u00e4ndler ist aus dieser Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die Informationspflichten in Kapitel 4 bef\u00fcrworten wir ebenfalls, nur durch entsprechende Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnen Nutzer von LV-Batterien \u00fcber deren R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit informiert werden.\r\n\r\nAnpassungsbedarf sehen wir bei Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller an die Organisati-onen f\u00fcr Herstellerverantwortung. Die in \u00a710 ausgef\u00fchrten Regelungen zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beitr\u00e4ge unterscheiden sich in einem wesentlichen Punkt von denen der EU-Batterieverordnung. Laut EU-Batterieverordnung \u00a757 Absatz 2 Buchstabe a stellen Organisa-tionen f\u00fcr Herstellerverantwortung sicher, dass die Beitr\u00e4ge gegebenenfalls ber\u00fccksichtigen, ob es sich um wiederaufladbare Batterien handelt, wie hoch der Rezyklatgehalt bei der Er-zeugung der Batterien ist, ob die Batterien zur Wiederverwendung oder zur Umnutzung vorbereitet oder umgenutzt oder wiederaufgearbeitet wurden und welchen CO2-Fu\u00dfabdruck sie aufweisen. \r\nDer vorliegende Referentenentwurf macht diese Anforderungen in \u00a710 nun bindend (\u201esind auch zu ber\u00fccksichtigen...\u201c) und f\u00fcgt zudem noch das Kriterium der Reparierf\u00e4higkeit hinzu. Wir bezweifeln, dass eine solch wesentliche \u00c4nderung zul\u00e4ssig ist, da es sich beim EU-Batterierecht um eine Verordnung handelt. Zudem m\u00fcssten die Organisationen f\u00fcr Herstel-lerverantwortung trotz fehlender objektiver Bewertungskriterien die unter den Punkten 1 und 2 angef\u00fchrten Kriterien jeweils in eigenem Ermessen beurteilen. Eine verpflichtende Ber\u00fcck-sichtigung dieser beiden Punkte lehnen wir daher ab.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00a710 Satz (1) wird entsprechend der EU Batterie-Verordnung im Wortlaut wie folgt ge\u00e4ndert: \r\n[..] Bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge sind gegebenenfalls auch zu ber\u00fccksichtigen [\u2026]\r\n\r\n\r\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass bei der Erarbeitung der Neuregelungen zum Aufbau von Herstellerorganisationen und \u00fcber die Erbringung von Sicherheitsleistungen die Wirtschaftsbeteiligten nicht eingebunden waren. Um in einem \u00e4u\u00dferst komplexen Markt-umfeld einen effektiven und effizienten Vollzug sicherzustellen zu k\u00f6nnen, ist die Einbindung der relevanten Wirtschaftsbeteiligten in die untergesetzliche Regelsetzung und die Mitgestal-tung der Vollzugsstrukturen aber dringend geboten. Im vorliegenden Entwurf fehlen zudem detaillierte Bestimmungen, u.a. zur Berechnung von Sicherheitsleistungen.\r\n\r\nDa diese Regelungen erhebliche markt- und finanzwirtschaftliche Auswirkungen auf alle Marktbeteiligten haben werden, regen wir, \u00e4hnlich zu den Rechtsbereichen des Verpa-ckungsgesetzes (VerpackG) und des Elektrogesetzes (ElektroG), dazu an, eine hersteller-getragene \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c einzuf\u00fchren, die \r\n\u2022\tdie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a728 Batt-EU-AnpG und\r\n\u2022\tdie notifizierende Beh\u00f6rde nach \u00a739 Batt-EU-AnpG in Regelsetzung und Vollzug un-terst\u00fctzt\r\n\u2022\tsowie die Aufgaben des Beauftragten Dritten zur Erf\u00fcllung der Informationspflichten aus \u00a724 Batt-EU-AnpG \u00fcbernehmen kann.\r\n\r\nAufgrund der gg\u00fc. ElektroG und VerpackG sehr viel breiteren Regelungs- und Vollzugsfelder (Produktr\u00fccknahme, -zirkularit\u00e4t und -konformit\u00e4t) sowie aufgrund der Beteiligung sehr unter-schiedlicher Wirtschaftsbranchen (u. a. Elektro, Fahrrad, Automobil, Chemie, Handel) wird der Neuaufbau der \u201eGemeinsamen Herstellerstelle\u201c mit besonderer batteriespezifischen Fach- und Marktkompetenz empfohlen. Eine Integration in die bestehenden Strukturen des ElektroG und VerpackG wird nicht empfohlen. Nur so ist es m\u00f6glich, dass die betroffenen Herstellerunternehmen und -organisationen eine effektive Regelsetzung und einen effizien-ten Vollzug mit Ihrer Marktexpertise unterst\u00fctzen und aktiv mitgestalten k\u00f6nnen.\r\n\r\nUnsere konkreten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c:\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag 1:\r\n\r\nZu \u00a733 Batt-EU-AnpG: Erm\u00e4chtigung zur Beleihung\r\n(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde wird erm\u00e4chtigt, die Gemeinsame Stelle der Hersteller nach dem Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz Gemeinsame Herstellerstelle nach \u00a733 a) mit den Auf-gaben und Befugnissen nach \u00a7 5 Absatz 2, \u00a7 8 Absatz 91 Satz 3, Absatz 4 Satz 4 und 6 und Absatz 7 bis 9, \u00a7 9 Absatz 4, den \u00a7\u00a7 29 bis 31 und \u00a7 36 Absatz 1 und dem Kapitel VIII der Verordnung (EU) 2023/1542 zu beleihen.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag 2:\r\n\r\nEinf\u00fcgen eines \u00a733 a) Batt-EU-AnpG: Einrichtung einer Gemeinsamen Herstellerstelle\r\n\r\n(1)  Die Hersteller und Herstellerorganisationen richten eine Gemeinsame Herstellerstelle als rechtsf\u00e4hige Organisation ein.\r\n\r\n(2)  Die in Absatz 1 genannten Hersteller und Herstellerorganisationen oder Interessenver-b\u00e4nde legen eine Organisationssatzung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit fest. Die Stiftungssatzung muss die zu erf\u00fcl-lenden Aufgaben verbindlich festschreiben und die Organisation und Ausstattung der Ge-meinsamen Herstellerstelle so ausgestalten, \r\n1. dass eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der in \u00a7 33 (3) genannten Aufgaben sichergestellt ist, \r\n2. dass die in Satz 1 genannten Hersteller und Herstellerorganisationen ihre Interessen zu gleichen Bedingungen und in angemessenem Umfang einbringen k\u00f6nnen, \r\nsicherstellen, \r\n3. dass die Neutralit\u00e4t der Zentralen Stelle gegen\u00fcber allen Marktteilnehmern stets gewahrt bleibt,\r\nsicherstellen, \r\n4. dass die Vorschriften zum Schutz personenbezogener Daten sowie\r\n5.  von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen eingehalten werden, insbesondere gegen\u00fcber den Mitgliedern von Aufsichtsgremien sowie gegen\u00fcber Dritten und der \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\n(3)  Die Organisationssatzung ist im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. \u00c4nderungen der Organisati-onssatzung sind dem Aufsichtsgremium vorbehalten. Das Aufsichtsgremium entscheidet \u00fcber Satzungs\u00e4nderungen mit einer Mehrheit von mindestens zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen. Jede Satzungs\u00e4nderung bedarf der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit.\r\n(4)  Aufgaben der \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c sind, \r\n1. die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a728 Batt-EU-AnpG und\r\n2. die notifizierende Beh\u00f6rde nach \u00a739 Batt-EU-AnpG in Regelsetzung und Vollzug zu unter-st\u00fctzen\r\n3. sowie die Aufgaben des Beauftragten Dritten zur Erf\u00fcllung der Informationspflichten aus \u00a724 Batt-EU-AnpG zu \u00fcbernehmen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Informationen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\n\r\nBurkhard Stork\t\tTim Salatzki\t\t\tKatharina Hinse\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\tLeiter Technik und Normung\t\tLeiterin Wirtschafts- und Industriepolitik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Anpassung des Gesetzes bez\u00fcglich der Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVZO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvzo_2012"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die in der Neufassung der StVZO enthaltene Mindestbremsverz\u00f6gerung von 5 m/s2 f\u00fcr alle Fahrr\u00e4der  sieht der ZIV als Vertreter der deutschen und europ\u00e4ischen  Fahrradindustrie sehr kritisch.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0159-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "159/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-stra%C3%9Fenverkehrsrechtlicher-vorschriften/310641",
                        "title": "...Verordnung zur \u00c4nderung stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011402",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/ac/339566/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-10"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011402",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die Mindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 22\r\nRobert-Schuman-Platz 1\r\n53175 Bonn\r\nPer E-Mail an: Ref-StV22@bmdv.bund.de\r\n10. Juli 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zur Neufassung der\r\nStra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die\r\nMindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen\r\nVorbemerkung:\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nStellungnahme:\r\nAm 20. Juni 2024 fand bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen in Bergisch Gladbach ein\r\ngemeinsamer Workshop vom ZIV und der BASt zu Fahrradanh\u00e4ngern statt. Auf dieser\r\nVeranstaltung berichtete die BASt m\u00fcndlich \u00fcber \u00c4nderungen in der Neufassung der\r\nStVZO mit Bezug zu Fahrr\u00e4dern, Elektrofahrr\u00e4dern und Fahrradanh\u00e4ngern.\r\nZuk\u00fcnftig werden explizit Anforderungen an die Mindestbremsverz\u00f6gerung von Fahrr\u00e4dern\r\nin der StVZO enthalten sein. Von der BASt wurde der Wert von 5 m/s2 genannt. Jedes\r\nzuk\u00fcnftig in Deutschland in Verkehr gebrachte Fahrrad muss diese Anforderungen erf\u00fcllen.\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu dieser speziellen Anforderung Stellung zu\r\nnehmen.\r\nVorweg m\u00f6chten wir anmerken, dass ein wesentlicher Bestandteil der sicheren Nutzung\r\neines Fahrrades im Stra\u00dfenverkehr gut funktionierende und leicht zu dosierende Bremsen\r\ndarstellen, die auf das zul\u00e4ssige Gesamtgewicht des Fahrrades abgestimmt sind. In den\r\nletzten Jahren beobachten wir den deutlichen Trend zur Ausstattung mit Scheibenbremsen,\r\ndie sowohl im nassen als auch trockenen Zustand \u00fcber eine gute Bremswirkung verf\u00fcgen.2\r\nSeit vielen Jahren sind Anforderungen an die Bremswirkung in verschiedenen Normen\r\nenthalten.\r\n\u2022 Fahrr\u00e4der: DIN EN ISO 4210-2:2023, 4.6.8\r\n\u2022 Elektrofahrr\u00e4der: DIN EN 15194:2024-03, 4.3.5.9\r\n\u2022 Lastenr\u00e4der (einspurig): DIN EN 17860-2, Abschnitt 6 (Ver\u00f6ffentlichung Mitte 2024)\r\nDie Bremsanforderungen werden im Zuge der systematischen \u00dcberpr\u00fcfungen der Normen\r\nregelm\u00e4\u00dfig weiterentwickelt.\r\nDerzeit sind in den zuvor genannten Normen entweder Mindestbremsverz\u00f6gerungen von\r\n3,4 m/s2 oder maximale Bremswege von 7 m (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 6 m (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad) aus 25 km/h vorgeschrieben. Die angegebenen Bremswege\r\nentsprechen einer Verz\u00f6gerung von 3,4 m/s2 (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 4 m/s2 (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad). Hinsichtlich der Mindestanforderungen an Fahrradbremsen stellt dies\r\nden aktuellen Stand der Technik dar. Dieser findet unter anderem in ganz Europa sowie\r\nAmerika, China und Japan Anwendung.\r\nDie in der Neufassung der StVZO enthaltene Mindestbremsverz\u00f6gerung von 5 m/s2 f\u00fcr alle\r\nFahrr\u00e4der sieht der ZIV als Vertreter der deutschen und europ\u00e4ischen Fahrradindustrie\r\nsehr kritisch und bittet Sie, die \u00c4nderung noch einmal zu hinterfragen. Die Begr\u00fcndungen\r\ndaf\u00fcr sind in den folgenden Abschnitten dargelegt.\r\nDen Verweis auf Normen, die den aktuellen Stand der Technik beschreiben, sehen wir als\r\nsinnvoller an. Unsere Einsch\u00e4tzung wird ebenfalls von \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten\r\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und E-Bikes geteilt.\r\nDie uns zur Verf\u00fcgung stehenden Unfallzahlen von Fahrr\u00e4dern lassen keine Schl\u00fcsse zu,\r\ndass die derzeit normativ geforderten Mindestbremsverz\u00f6gerungen nicht ausreichend sind\r\nund es dadurch zu Unf\u00e4llen von Radfahrenden gekommen ist.\r\nFahrr\u00e4der haben im Gegensatz zu PKWs und Motorr\u00e4dern einen deutlich h\u00f6heren\r\nSchwerpunkt, der Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t w\u00e4hrend des Bremsvorgangs hat.\r\nErfahrungen im Bereich von Unfallgutachten und Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten haben gezeigt, dass es\r\ntypischerweise ab einer Verz\u00f6gerung von 6 m/s2 zu \u00dcberschl\u00e4gen (Abgehen \u00fcber den\r\nLenker) des Radfahrenden kommt. Die in der StVZO geforderte Mindestverz\u00f6gerung vom\r\n5 m/s2 liegt gef\u00e4hrlich nah an der \u00dcberschlagsgrenze.\r\nDer geringe Abstand zwischen k\u00fcnftig gesetzlich geforderter Mindestbremsverz\u00f6gerung (5\r\nm/s2 ) und maximal m\u00f6glicher Verz\u00f6gerung von etwa 6 m/s2 f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einem\r\n\u201egiftigen\u201c Bremsverhalten, bei dem schon durch geringes Bet\u00e4tigen des Bremshebels eine\r\nhohe Bremswirkung mit starker Verz\u00f6gerung einsetzt, die einen Radfahrenden mitunter\r\nverunsichern kann.\r\nDie Erfahrung von Sachverst\u00e4ndigen und auch Herstellern in dem Bereich hat gezeigt, dass\r\nder entscheidende Faktor f\u00fcr einen m\u00f6glichst kurzen Bremsweg nicht zwangsl\u00e4ufig die\r\nBremse allein, sondern vielmehr die Person auf Fahrrad darstellt. Sehr h\u00e4ufig wird, aus\r\nAngst vor einem m\u00f6glichen Abgehen \u00fcber den Lenker, nicht ausreichend stark gebremst.\r\nSomit wird die, derzeit in den Normen festgelegte, m\u00f6gliche Bremsverz\u00f6gerung nicht\r\nausgesch\u00f6pft. Eine Erh\u00f6hung dieser Verz\u00f6gerungswerte w\u00fcrde zu keiner Verbesserung\r\nder Bremswege f\u00fchren. Es ist eher m\u00f6glich, dass es sogar zu einer Verschlechterung der\r\nrealen Bremsverz\u00f6gerungen kommt, da die Bremse sehr unerwartet stark und ggf. auch\r\nunharmonisch reagiert.3\r\nDie Fahrradindustrie arbeitet intensiv daran, die realen Bremswege von Fahrr\u00e4dern zu\r\nverk\u00fcrzen. Hierzu befinden sich derzeit verschiedene Systeme in der Entwicklung bzw.\r\nwurden schon auf den Markt gebracht. Dazu z\u00e4hlen unter anderem das Antiblockiersystem\r\n(ABS) sowie die Verbundbremse (auch Combined Braking System - CBS oder Integral\r\nBraking System - IBS genannt), bei der durch Bet\u00e4tigung eines Bremshebels, die\r\nBremskraft der Vorder- und Hinterr\u00e4der automatisch auf beide R\u00e4der verteilt wird.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen weiteren pers\u00f6nlichen Austausch zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\nBurkhard Stork Tim Salatzki\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiter Technik & Normung"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/46/339568/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-07-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011402",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die Mindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 22\r\nRobert-Schuman-Platz 1\r\n53175 Bonn\r\nPer E-Mail an: Ref-StV22@bmdv.bund.de\r\n10. Juli 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zur Neufassung der\r\nStra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die\r\nMindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen\r\nVorbemerkung:\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nStellungnahme:\r\nAm 20. Juni 2024 fand bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen in Bergisch Gladbach ein\r\ngemeinsamer Workshop vom ZIV und der BASt zu Fahrradanh\u00e4ngern statt. Auf dieser\r\nVeranstaltung berichtete die BASt m\u00fcndlich \u00fcber \u00c4nderungen in der Neufassung der\r\nStVZO mit Bezug zu Fahrr\u00e4dern, Elektrofahrr\u00e4dern und Fahrradanh\u00e4ngern.\r\nZuk\u00fcnftig werden explizit Anforderungen an die Mindestbremsverz\u00f6gerung von Fahrr\u00e4dern\r\nin der StVZO enthalten sein. Von der BASt wurde der Wert von 5 m/s2 genannt. Jedes\r\nzuk\u00fcnftig in Deutschland in Verkehr gebrachte Fahrrad muss diese Anforderungen erf\u00fcllen.\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu dieser speziellen Anforderung Stellung zu\r\nnehmen.\r\nVorweg m\u00f6chten wir anmerken, dass ein wesentlicher Bestandteil der sicheren Nutzung\r\neines Fahrrades im Stra\u00dfenverkehr gut funktionierende und leicht zu dosierende Bremsen\r\ndarstellen, die auf das zul\u00e4ssige Gesamtgewicht des Fahrrades abgestimmt sind. In den\r\nletzten Jahren beobachten wir den deutlichen Trend zur Ausstattung mit Scheibenbremsen,\r\ndie sowohl im nassen als auch trockenen Zustand \u00fcber eine gute Bremswirkung verf\u00fcgen.2\r\nSeit vielen Jahren sind Anforderungen an die Bremswirkung in verschiedenen Normen\r\nenthalten.\r\n\u2022 Fahrr\u00e4der: DIN EN ISO 4210-2:2023, 4.6.8\r\n\u2022 Elektrofahrr\u00e4der: DIN EN 15194:2024-03, 4.3.5.9\r\n\u2022 Lastenr\u00e4der (einspurig): DIN EN 17860-2, Abschnitt 6 (Ver\u00f6ffentlichung Mitte 2024)\r\nDie Bremsanforderungen werden im Zuge der systematischen \u00dcberpr\u00fcfungen der Normen\r\nregelm\u00e4\u00dfig weiterentwickelt.\r\nDerzeit sind in den zuvor genannten Normen entweder Mindestbremsverz\u00f6gerungen von\r\n3,4 m/s2 oder maximale Bremswege von 7 m (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 6 m (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad) aus 25 km/h vorgeschrieben. Die angegebenen Bremswege\r\nentsprechen einer Verz\u00f6gerung von 3,4 m/s2 (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 4 m/s2 (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad). Hinsichtlich der Mindestanforderungen an Fahrradbremsen stellt dies\r\nden aktuellen Stand der Technik dar. Dieser findet unter anderem in ganz Europa sowie\r\nAmerika, China und Japan Anwendung.\r\nDie in der Neufassung der StVZO enthaltene Mindestbremsverz\u00f6gerung von 5 m/s2 f\u00fcr alle\r\nFahrr\u00e4der sieht der ZIV als Vertreter der deutschen und europ\u00e4ischen Fahrradindustrie\r\nsehr kritisch und bittet Sie, die \u00c4nderung noch einmal zu hinterfragen. Die Begr\u00fcndungen\r\ndaf\u00fcr sind in den folgenden Abschnitten dargelegt.\r\nDen Verweis auf Normen, die den aktuellen Stand der Technik beschreiben, sehen wir als\r\nsinnvoller an. Unsere Einsch\u00e4tzung wird ebenfalls von \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten\r\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und E-Bikes geteilt.\r\nDie uns zur Verf\u00fcgung stehenden Unfallzahlen von Fahrr\u00e4dern lassen keine Schl\u00fcsse zu,\r\ndass die derzeit normativ geforderten Mindestbremsverz\u00f6gerungen nicht ausreichend sind\r\nund es dadurch zu Unf\u00e4llen von Radfahrenden gekommen ist.\r\nFahrr\u00e4der haben im Gegensatz zu PKWs und Motorr\u00e4dern einen deutlich h\u00f6heren\r\nSchwerpunkt, der Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t w\u00e4hrend des Bremsvorgangs hat.\r\nErfahrungen im Bereich von Unfallgutachten und Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten haben gezeigt, dass es\r\ntypischerweise ab einer Verz\u00f6gerung von 6 m/s2 zu \u00dcberschl\u00e4gen (Abgehen \u00fcber den\r\nLenker) des Radfahrenden kommt. Die in der StVZO geforderte Mindestverz\u00f6gerung vom\r\n5 m/s2 liegt gef\u00e4hrlich nah an der \u00dcberschlagsgrenze.\r\nDer geringe Abstand zwischen k\u00fcnftig gesetzlich geforderter Mindestbremsverz\u00f6gerung (5\r\nm/s2 ) und maximal m\u00f6glicher Verz\u00f6gerung von etwa 6 m/s2 f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einem\r\n\u201egiftigen\u201c Bremsverhalten, bei dem schon durch geringes Bet\u00e4tigen des Bremshebels eine\r\nhohe Bremswirkung mit starker Verz\u00f6gerung einsetzt, die einen Radfahrenden mitunter\r\nverunsichern kann.\r\nDie Erfahrung von Sachverst\u00e4ndigen und auch Herstellern in dem Bereich hat gezeigt, dass\r\nder entscheidende Faktor f\u00fcr einen m\u00f6glichst kurzen Bremsweg nicht zwangsl\u00e4ufig die\r\nBremse allein, sondern vielmehr die Person auf Fahrrad darstellt. Sehr h\u00e4ufig wird, aus\r\nAngst vor einem m\u00f6glichen Abgehen \u00fcber den Lenker, nicht ausreichend stark gebremst.\r\nSomit wird die, derzeit in den Normen festgelegte, m\u00f6gliche Bremsverz\u00f6gerung nicht\r\nausgesch\u00f6pft. Eine Erh\u00f6hung dieser Verz\u00f6gerungswerte w\u00fcrde zu keiner Verbesserung\r\nder Bremswege f\u00fchren. Es ist eher m\u00f6glich, dass es sogar zu einer Verschlechterung der\r\nrealen Bremsverz\u00f6gerungen kommt, da die Bremse sehr unerwartet stark und ggf. auch\r\nunharmonisch reagiert.3\r\nDie Fahrradindustrie arbeitet intensiv daran, die realen Bremswege von Fahrr\u00e4dern zu\r\nverk\u00fcrzen. Hierzu befinden sich derzeit verschiedene Systeme in der Entwicklung bzw.\r\nwurden schon auf den Markt gebracht. Dazu z\u00e4hlen unter anderem das Antiblockiersystem\r\n(ABS) sowie die Verbundbremse (auch Combined Braking System - CBS oder Integral\r\nBraking System - IBS genannt), bei der durch Bet\u00e4tigung eines Bremshebels, die\r\nBremskraft der Vorder- und Hinterr\u00e4der automatisch auf beide R\u00e4der verteilt wird.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen weiteren pers\u00f6nlichen Austausch zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\nBurkhard Stork Tim Salatzki\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiter Technik & Normung"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die Mindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "- \u00a7  10 - Nutzung von Verkehrsfl\u00e4chen: Die eKFV-Nutzung auf gemeinsamen Geh- und Radwegen (Zeichen  240), Gehwegen und Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen bewerten wir kritisch. \r\n- \u00a7 4 (1) 3 - Anforderungen an die Bremsverz\u00f6gerung: Bez\u00fcglich  der  im  Entwurf  genannte  Bremsverz\u00f6gerung  von  \u201cmindestens  einen  Verz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s2\u201d m\u00f6chten wir anmerken, dass dieser Wert von der  geplanten  Versch\u00e4rfung  der  Anforderungen  an Fahrradbremsen  (geplanter  Verz\u00f6gerungswert von 5 m/s2) abweicht. Die unterschiedlichen Werte f\u00fcr eKF und  Fahrr\u00e4der  sind  aus  unserer  Sicht  nicht  nachvollziehbar. \r\n- Zu \u00a7 39 (7), Synopse - Verkehrszeichen \u201eE-Bike\u201c: Fahrzeuge der Kategorie L1-eA sind de facto nicht im Stra\u00dfenverkehr zu finden,  sodass  dieses  Zeichen  keine  praktische  Anwendung  findet  \r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-16",
                    "customTitle": "Verordnung  zur  \u00c4nderung  der  Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung  und  anderer  stra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011610",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/0a/343292/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140007.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-08-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011610",
                        "regulatoryProjectTitle": "eKF als Teil der Verkehrswende, aber Fokus auf aktive Mobilit\u00e4t und \u00d6PNV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 24 \u2013 Fahrzeuge im Stra\u00dfenverkehr (Grunds\u00e4tze von\r\nGenehmigungsprozessen, Qualit\u00e4tssicherung, Markt\u00fcberwachung und Sanktionen)\r\nInvalidenstra\u00dfe 44\r\n10115 Berlin\r\nPer E-Mail an: ref-stv24@bmdv.bund.de\r\n14. August 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zum Entwurf der\r\n\u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung und anderer\r\nstra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften\u201c\r\nVorbemerkung\r\nZur Umsetzung der erforderlichen Verkehrswende k\u00f6nnen Elektrokleinstfahrzeuge (eKF)\r\neinen Baustein bilden, gerade f\u00fcr die letzte Meile und als Anbindung an den \u00d6PNV.\r\nDennoch gilt es insbesondere die aktive Mobilit\u00e4t (Rad- und Fu\u00dfverkehr) sowie den \u00d6PNV\r\nzu f\u00f6rdern und ihnen mehr Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu stellen, um die gesellschaftlichen und\r\ngesundheitlichen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen (Klimawandel, L\u00e4rmbel\u00e4stigung,\r\nBewegungsmangel und daraus resultierende Erkrankungen etc.), und um die Klimaziele im\r\nVerkehrssektor zu erreichen. Der Aufteilung des \u00f6ffentlichen Raums und des\r\nVerkehrsraums sind grunds\u00e4tzlich neu zu regeln, sodass der Umweltverbund attraktiver\r\nwird und Privilegien des motorisierten Individualverkehrs abgebaut werden.\r\nStellungnahme:\r\n1. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die \u00dcberf\u00fchrung der verhaltensrechtlichen Regelungen\r\nin die Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung (StVO) zur Vereinheitlichung und Vereinfachung\r\nder Regelungen.\r\n2. \u00a7 10 - Nutzung von Verkehrsfl\u00e4chen:\r\nGem\u00e4\u00df eKFV d\u00fcrfen eKF bereits seit einigen Jahren Radverkehrsinfrastruktur\r\nnutzen. Die Nutzung von eKF auf gemeinsamen Geh- und Radwegen (Zeichen\r\n240), Gehwegen und Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen bewerten wir jedoch durchaus kritisch. Es\r\nk\u00f6nnte vermehrt zu Konflikten zwischen Nutzer:innen von eKF und\r\nFu\u00dfg\u00e4nger:innen kommen. Bereits die gemeinsame Nutzung dieser Fl\u00e4chen von\r\nRadfahrenden und Zufu\u00dfgehenden ist konfliktanf\u00e4llig aufgrund des oft eng\r\nbegrenzten Raumes, jedoch handelt es sich hierbei bei beiden Arten der\r\nFortbewegung um aktive Mobilit\u00e4t.\r\nZus\u00e4tzlich ist die Streichung eines Mindestabstandes beim \u00dcberholen von\r\nFu\u00dfg\u00e4nger:innen aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit unserer Meinung nach nicht\r\nnachvollziehbar.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich, dass eine \u00dcbergangsfrist geplant ist, w\u00e4hrend der die\r\nzust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob bestimmte\r\nVerkehrsfl\u00e4chen ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Radverkehr freigegeben werden sollen, und\r\ndaf\u00fcr die M\u00f6glichkeit bestehen soll, das Zeichen \u201cVerbot f\u00fcr\r\nElektrokleinstfahrzeuge\u201d anzuordnen. Jedoch sollte diese M\u00f6glichkeit nicht befristet\r\nsein, da immer wieder neue Radverkehrsfl\u00e4chen geschaffen werden. Die\r\nVerkehrsbeh\u00f6rden m\u00fcssen auch k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit haben, bestimmte2\r\nRadverkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr eKF zu verbieten, insbesondere aus Gr\u00fcnden der\r\nVerkehrssicherheit.\r\n3. \u00a7 4 (1) 3 - Anforderungen an die Bremsverz\u00f6gerung\r\nBez\u00fcglich der im Entwurf genannte Bremsverz\u00f6gerung von \u201cmindestens einen\r\nVerz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s2\u201d m\u00f6chten wir anmerken, dass dieser Wert von der\r\ngeplanten Versch\u00e4rfung der Anforderungen an Fahrradbremsen (geplanter\r\nVerz\u00f6gerungswert von 5 m/s2) abweicht. Die unterschiedlichen Werte f\u00fcr eKF und\r\nFahrr\u00e4der sind aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar. Wir empfehlen den\r\nVerz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s2 auch f\u00fcr Fahrr\u00e4der zu \u00fcbernehmen.\r\n4. Zu \u00a7 39 (7), Synopse - Verkehrszeichen \u201eE-Bike\u201c\r\nFahrzeuge der Kategorie L1-eA sind de facto nicht im Stra\u00dfenverkehr zu finden,\r\nsodass dieses Zeichen keine praktische Anwendung findet und zudem von den\r\nwenigstens Verkehrsteilnehmenden korrekt verstanden werden d\u00fcrfte. Wir schlagen\r\ndeshalb vor, die Beschreibung des Zeichens auf 45 km/h anzupassen, sodass dann\r\nauch Fahrzeuge der Kategorie L1-eB (S-Pedelecs) darunterfallen. Damit k\u00f6nnte\r\ngleichzeitig eine Vereinheitlichung bei der Beschilderung zur Freigabe von\r\nVerkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr L1-eB-Fahrzeuge / S-Pedelecs, wie es in einzelnen\r\nBundesl\u00e4ndern inzwischen per L\u00e4ndererlass m\u00f6glich ist, herbeigef\u00fchrt werden.\r\n\u00dcber den ZIV \u2013 Die Fahrradindustrie\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen pers\u00f6nlichen Austausch zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "eKF als Teil der Verkehrswende, aber Fokus auf aktive Mobilit\u00e4t und \u00d6PNV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/dd/320403/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250141.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007861",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhalt der Erholungsfunktion des Waldes und die wirtschaftliche und gesellschaftliche Bedeutung des Fahrrads",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Verb\u00e4nde und Organisationen ZIV - Die Fahrradindustrie, Deutsche Initiative Mountainbike, Mountainbike Tourismusforum, Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club, Deutscher Alpenverein, Bundesverband der deutschen Sportartikel-Industrie, Bund Deutscher Radfahrer, NaturFreunde, Komoot, Verband der deutschen Mittelgebirge, Aktion FahrRAD und Zukunft Fahrrad zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG)\r\n\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag der Ampelregierung sieht noch f\u00fcr diese Legislaturperiode die Novellierung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG) vor. Die Aktualisierung ist vor allem aufgrund der Herausforderungen des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise notwendig. Ein erster Referentenentwurf des Gesetzes, wird bereits seit Jahresende 2023 intensiv in der Fach\u00f6ffentlichkeit diskutiert. Der Entwurf \u2013 w\u00fcrde dieser so umgesetzt \u2013 w\u00fcrde die bisherige Gleichstellung von Forstwirtschaft, Naturschutz und Erholung aufgeben. Bez\u00fcglich des Naturschutzes wird die Betonung der \u00f6kologischen Leistungen des Waldes ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Details des Papiers lassen jedoch die Bef\u00fcrchtung aufkommen, dass damit das Ende des Radfahrens im Wald, wie wir es bisher kennen, eintreten k\u00f6nnte.\r\n \r\n\u00dcber 62 Millionen Menschen in Deutschland suchen und finden Erholung im Wald, \u00fcberwiegend zu Fu\u00df (beim Wandern oder Joggen) und mit dem Fahrrad, aber auch zu Pferd. Unter den 77 Prozent der Menschen, die in Deutschland Rad fahren, sind 16 Millionen Menschen, die angeben mit dem Mountainbike zu fahren, 4,1 Millionen davon tun dies sogar h\u00e4ufig. Zur Orientierung im Wald nutzen immer mehr Menschen digitale Routenanbieter. Neben der F\u00f6rderung gesunder und naturnaher Aktivit\u00e4ten, stellen diese insbesondere eine gro\u00dfe Chance zur Besucherlenkung im Wald dar. Alle Menschen haben aus unserer Sicht ein Anrecht auf eine Nutzung des Walds zum Zweck der Erholung, der Gesundheitsvorsorge und der sportlichen Bet\u00e4tigung.\r\n\r\nNaturnahe Erholung und Waldschutz gehen dabei Hand in Hand. Universit\u00e4re Studien wie der Jugendreport Natur belegen, dass das Verst\u00e4ndnis und die Aktivierung f\u00fcr den Schutz des \u00d6kosystems Wald mit pers\u00f6nlicher Naturerfahrung positiv korreliert. Im Mountainbike-Monitor 2022 \u2013 einer Studie mit \u00fcber 16.000 Befragten \u2013 wird \u201eNatur erleben\u201d von den Radfahrenden als wichtigstes Motiv angegeben. Die Erholung im Wald f\u00f6rdert den respektvollen Umgang mit der Natur und das Bewusstsein f\u00fcr den notwendigen Schutz dieses wertvollen \u00d6kosystems. Laut ADFC tr\u00e4gt allein der Radtourismus mit 12 Milliarden Euro Bruttoumsatz einen Anteil von rund 12 Prozent an der Gesamtwertsch\u00f6pfung im Deutschlandtourismus. Das Radfahren im Urlaub, das h\u00e4ufig in naturnahen Landschaften stattfindet, ist eine nachweislich wirksame Inspiration, die Mobilit\u00e4t mit dem Fahrrad ebenso im Alltag zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nAuch der Bewegungs- und Koordinationsmangel ist ein enormes und weiter zunehmendes Problem. Seit Jahren weisen Gesundheitsexpert:innen auf den wachsenden Bewegungsmangel und damit auch den Anstieg von Adipositas-Erkrankungen in der Gesellschaft und seine Folgen hin. 44 Prozent der Frauen und 40 Prozent der M\u00e4nner \u00fcber 18 Jahren m\u00fcssten sich mehr bewegen. Dramatisch sei die Situation in Deutschland bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen: 88 Prozent der M\u00e4dchen und 80 Prozent der Jungen bewegen sich zu wenig. 54 Prozent der Deutschen leiden zudem an Adipositas, Tendenz steigend. Die Corona-Pandemie habe den Trend weiter beschleunigt, so die WHO. Sie fordert ihre Mitgliedsstaaten auf, mehr zur Bewegungsf\u00f6rderung zu tun \u2013 zum Beispiel durch mehr Radfahren und Zufu\u00dfgehen.\r\n\r\nMit diesem Schreiben m\u00f6chten wir uns aktiv einbringen und zu den relevanten Paragrafen, die der Erholungsfunktion des Waldes und der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Bedeutung des Fahrrades gerecht werden, Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\r\n\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen und weiteren Ausf\u00fchrungen oder Hintergrundinformationen, sowie einen weiteren Austausch jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n\u2003\r\nEinleitung\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde und Unternehmen aus Naturschutz, Sport und Tourismus fordern das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf, folgende Punkte bei dem laufenden Gesetzgebungsverfahren zu beachten:\r\n\r\n1.\tDie Gleichstellung der Erholungsfunktion muss neben der Schutz- und Nutzfunktion des Waldes erhalten bleiben \u2013 wie in \u00a7 1 Absatz 1 des aktuellen Bundeswaldgesetzes festgeschrieben.\r\n2.\tDas Betretungsrecht des Waldes bleibt unangetastet \u2013 und tr\u00e4gt damit den Ergebnissen des \u201eZukunftsdialogs Wald\u201c sowie den Formulierungsempfehlungen der Naturschutzverb\u00e4nde NABU, DNR, DUH und WWF in dem von ihnen vorgelegten Gesetzentwurf, der aus Gr\u00fcnden des Naturschutzes keine Notwendigkeit zur Einschr\u00e4nkung der Erholungsfunktion und des Betretungsrechts sieht, Rechnung. \r\n3.\tKeine \u00fcberh\u00f6hten Verhinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Nutzung der Wege durch Angebote des Wander-, Gesundheits- und Radtourismus \u2013 Professionelle Angebote der Umweltbildung, Naturerfahrung und Bewegungsf\u00f6rderung m\u00fcssen ohne gesonderte Genehmigung m\u00f6glich sein.\r\n\r\n\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung oben genannter Forderungen, bezugnehmend auf den Referentenentwurf von Anfang November 2023:\r\n\r\n\u00a7 4 Schutzg\u00fcter des Waldes und \u00d6kosystemleistungen\r\n\u2022\tAufnahme der Erholung der Bev\u00f6lkerung in Absatz 1 als eigenst\u00e4ndiges Schutzgut. Dieses w\u00fcrde die herausragende Bedeutung der Erholung im Wald f\u00fcr den Erhalt der k\u00f6rperlichen und geistigen Gesundheit unterstreichen.\r\n\r\n\u00a7 11 Benutzung von Waldfl\u00e4chen f\u00fcr nichtforstliche Zwecke  \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2 und 3:\r\nDie \u00fcberlagernde Benutzung und Mitbenutzung muss eine erhebliche Auswirkung auf die Waldbewirtschaftung haben, um genehmigungspflichtig zu werden. Alle Wege, die dem Betretungsrecht nach \u00a7 29 unterliegen, fallen nicht unter die Benutzung f\u00fcr nicht forstliche Zwecke.  \r\n\u2022\tAufnahme in der Begr\u00fcndung: \r\nMountainbiketrails sind Wege und nur Mountainbike- und Radsportanlagen sind keine Wege.\r\n\r\n\u00a7 12 Pflicht zum Ausgleich\r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2:\r\nInfrastrukturen, die dem Ziel der gemeinvertr\u00e4glichen Erholungsnutzung dienen, sind von der Pflicht zum Ausgleich ausgenommen.\r\n\r\n\u00a7 29 Betreten des Waldes\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 1:\r\nDas Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen sowie das Fahren mit Fahrr\u00e4dern, Pedelecs (\u00a7 1 Absatz 3, StVG) und sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald ist nur auf Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig.\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 3, Satz 2, da Satz 2 durch die \u00c4nderungen in Satz 1 obsolet wird:\r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 3:\r\nDie Weise und Geschwindigkeit der Fortbewegung m\u00fcssen den \u00f6rtlichen Wege-, Sicht- und Nutzungsverh\u00e4ltnissen angepasst sein, sodass niemand beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet wird und keine erheblichen Sch\u00e4den insbesondere an Wegen und angrenzenden B\u00e4umen entstehen.\t\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 4, Satz 1:\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass das Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen, das Fahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern oder sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald nur auf daf\u00fcr ausgewiesenen Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig ist.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 4, Satz 2 (wie aktuell \u00a7 14 Absatz 2):\r\nDie L\u00e4nder regeln die Einzelheiten. Sie k\u00f6nnen das Betreten des Waldes aus wichtigem Grund, insbesondere des Forstschutzes, der Wald- oder Wildbewirtschaftung, zum Schutz der Waldbesucher oder zur Vermeidung erheblicher Sch\u00e4den oder zur Wahrung anderer schutzw\u00fcrdiger Interessen des Waldbesitzers, einschr\u00e4nken und andere Benutzungsarten ganz oder teilweise dem Betreten gleichstellen.\r\n\r\n\u00a7 30 Weitere Formen der Erholung \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 3, Satz 3:\r\nKommerzielle Veranstaltungen, die sich in ihrer Art und Weise nicht von privaten Kleingruppen unterscheiden, bleiben genehmigungsfrei.\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/f9/320405/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250142.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-13"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007861",
                "regulatoryProjectTitle": "Erhalt der Erholungsfunktion des Waldes und die wirtschaftliche und gesellschaftliche Bedeutung des Fahrrads",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Verb\u00e4nde und Organisationen ZIV - Die Fahrradindustrie, Deutsche Initiative Mountainbike, Mountainbike Tourismusforum, Allgemeiner Deutscher Fahrrad-Club, Deutscher Alpenverein, Bundesverband der deutschen Sportartikel-Industrie, Bund Deutscher Radfahrer, NaturFreunde, Komoot, Verband der deutschen Mittelgebirge, Aktion FahrRAD und Zukunft Fahrrad zum Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG)\r\n\r\n\r\nDer Koalitionsvertrag der Ampelregierung sieht noch f\u00fcr diese Legislaturperiode die Novellierung des Bundeswaldgesetzes (BWaldG) vor. Die Aktualisierung ist vor allem aufgrund der Herausforderungen des Klimawandels und der Biodiversit\u00e4tskrise notwendig. Ein erster Referentenentwurf des Gesetzes, wird bereits seit Jahresende 2023 intensiv in der Fach\u00f6ffentlichkeit diskutiert. Der Entwurf \u2013 w\u00fcrde dieser so umgesetzt \u2013 w\u00fcrde die bisherige Gleichstellung von Forstwirtschaft, Naturschutz und Erholung aufgeben. Bez\u00fcglich des Naturschutzes wird die Betonung der \u00f6kologischen Leistungen des Waldes ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Die Details des Papiers lassen jedoch die Bef\u00fcrchtung aufkommen, dass damit das Ende des Radfahrens im Wald, wie wir es bisher kennen, eintreten k\u00f6nnte.\r\n \r\n\u00dcber 62 Millionen Menschen in Deutschland suchen und finden Erholung im Wald, \u00fcberwiegend zu Fu\u00df (beim Wandern oder Joggen) und mit dem Fahrrad, aber auch zu Pferd. Unter den 77 Prozent der Menschen, die in Deutschland Rad fahren, sind 16 Millionen Menschen, die angeben mit dem Mountainbike zu fahren, 4,1 Millionen davon tun dies sogar h\u00e4ufig. Zur Orientierung im Wald nutzen immer mehr Menschen digitale Routenanbieter. Neben der F\u00f6rderung gesunder und naturnaher Aktivit\u00e4ten, stellen diese insbesondere eine gro\u00dfe Chance zur Besucherlenkung im Wald dar. Alle Menschen haben aus unserer Sicht ein Anrecht auf eine Nutzung des Walds zum Zweck der Erholung, der Gesundheitsvorsorge und der sportlichen Bet\u00e4tigung.\r\n\r\nNaturnahe Erholung und Waldschutz gehen dabei Hand in Hand. Universit\u00e4re Studien wie der Jugendreport Natur belegen, dass das Verst\u00e4ndnis und die Aktivierung f\u00fcr den Schutz des \u00d6kosystems Wald mit pers\u00f6nlicher Naturerfahrung positiv korreliert. Im Mountainbike-Monitor 2022 \u2013 einer Studie mit \u00fcber 16.000 Befragten \u2013 wird \u201eNatur erleben\u201d von den Radfahrenden als wichtigstes Motiv angegeben. Die Erholung im Wald f\u00f6rdert den respektvollen Umgang mit der Natur und das Bewusstsein f\u00fcr den notwendigen Schutz dieses wertvollen \u00d6kosystems. Laut ADFC tr\u00e4gt allein der Radtourismus mit 12 Milliarden Euro Bruttoumsatz einen Anteil von rund 12 Prozent an der Gesamtwertsch\u00f6pfung im Deutschlandtourismus. Das Radfahren im Urlaub, das h\u00e4ufig in naturnahen Landschaften stattfindet, ist eine nachweislich wirksame Inspiration, die Mobilit\u00e4t mit dem Fahrrad ebenso im Alltag zu f\u00f6rdern.\r\n\r\nAuch der Bewegungs- und Koordinationsmangel ist ein enormes und weiter zunehmendes Problem. Seit Jahren weisen Gesundheitsexpert:innen auf den wachsenden Bewegungsmangel und damit auch den Anstieg von Adipositas-Erkrankungen in der Gesellschaft und seine Folgen hin. 44 Prozent der Frauen und 40 Prozent der M\u00e4nner \u00fcber 18 Jahren m\u00fcssten sich mehr bewegen. Dramatisch sei die Situation in Deutschland bei den 11- bis 17-J\u00e4hrigen: 88 Prozent der M\u00e4dchen und 80 Prozent der Jungen bewegen sich zu wenig. 54 Prozent der Deutschen leiden zudem an Adipositas, Tendenz steigend. Die Corona-Pandemie habe den Trend weiter beschleunigt, so die WHO. Sie fordert ihre Mitgliedsstaaten auf, mehr zur Bewegungsf\u00f6rderung zu tun \u2013 zum Beispiel durch mehr Radfahren und Zufu\u00dfgehen.\r\n\r\nMit diesem Schreiben m\u00f6chten wir uns aktiv einbringen und zu den relevanten Paragrafen, die der Erholungsfunktion des Waldes und der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Bedeutung des Fahrrades gerecht werden, Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\r\n\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen und weiteren Ausf\u00fchrungen oder Hintergrundinformationen, sowie einen weiteren Austausch jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\n\r\n\r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n \t \t \r\n\u2003\r\nEinleitung\r\n\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde und Unternehmen aus Naturschutz, Sport und Tourismus fordern das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft auf, folgende Punkte bei dem laufenden Gesetzgebungsverfahren zu beachten:\r\n\r\n1.\tDie Gleichstellung der Erholungsfunktion muss neben der Schutz- und Nutzfunktion des Waldes erhalten bleiben \u2013 wie in \u00a7 1 Absatz 1 des aktuellen Bundeswaldgesetzes festgeschrieben.\r\n2.\tDas Betretungsrecht des Waldes bleibt unangetastet \u2013 und tr\u00e4gt damit den Ergebnissen des \u201eZukunftsdialogs Wald\u201c sowie den Formulierungsempfehlungen der Naturschutzverb\u00e4nde NABU, DNR, DUH und WWF in dem von ihnen vorgelegten Gesetzentwurf, der aus Gr\u00fcnden des Naturschutzes keine Notwendigkeit zur Einschr\u00e4nkung der Erholungsfunktion und des Betretungsrechts sieht, Rechnung. \r\n3.\tKeine \u00fcberh\u00f6hten Verhinderungsgr\u00fcnde f\u00fcr die Nutzung der Wege durch Angebote des Wander-, Gesundheits- und Radtourismus \u2013 Professionelle Angebote der Umweltbildung, Naturerfahrung und Bewegungsf\u00f6rderung m\u00fcssen ohne gesonderte Genehmigung m\u00f6glich sein.\r\n\r\n\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Umsetzung oben genannter Forderungen, bezugnehmend auf den Referentenentwurf von Anfang November 2023:\r\n\r\n\u00a7 4 Schutzg\u00fcter des Waldes und \u00d6kosystemleistungen\r\n\u2022\tAufnahme der Erholung der Bev\u00f6lkerung in Absatz 1 als eigenst\u00e4ndiges Schutzgut. Dieses w\u00fcrde die herausragende Bedeutung der Erholung im Wald f\u00fcr den Erhalt der k\u00f6rperlichen und geistigen Gesundheit unterstreichen.\r\n\r\n\u00a7 11 Benutzung von Waldfl\u00e4chen f\u00fcr nichtforstliche Zwecke  \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2 und 3:\r\nDie \u00fcberlagernde Benutzung und Mitbenutzung muss eine erhebliche Auswirkung auf die Waldbewirtschaftung haben, um genehmigungspflichtig zu werden. Alle Wege, die dem Betretungsrecht nach \u00a7 29 unterliegen, fallen nicht unter die Benutzung f\u00fcr nicht forstliche Zwecke.  \r\n\u2022\tAufnahme in der Begr\u00fcndung: \r\nMountainbiketrails sind Wege und nur Mountainbike- und Radsportanlagen sind keine Wege.\r\n\r\n\u00a7 12 Pflicht zum Ausgleich\r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 2, Satz 2:\r\nInfrastrukturen, die dem Ziel der gemeinvertr\u00e4glichen Erholungsnutzung dienen, sind von der Pflicht zum Ausgleich ausgenommen.\r\n\r\n\u00a7 29 Betreten des Waldes\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 1:\r\nDas Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen sowie das Fahren mit Fahrr\u00e4dern, Pedelecs (\u00a7 1 Absatz 3, StVG) und sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald ist nur auf Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig.\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 3, Satz 2, da Satz 2 durch die \u00c4nderungen in Satz 1 obsolet wird:\r\nKeine geeigneten Wege sind Feinerschlie\u00dfungslinien, wie R\u00fcckegassen, Zug\u00e4nge zu forstlichen und jagdlichen Infrastrukturen, Wildwechsel und Pirschpfade.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 3, Satz 3:\r\nDie Weise und Geschwindigkeit der Fortbewegung m\u00fcssen den \u00f6rtlichen Wege-, Sicht- und Nutzungsverh\u00e4ltnissen angepasst sein, sodass niemand beeintr\u00e4chtigt oder gef\u00e4hrdet wird und keine erheblichen Sch\u00e4den insbesondere an Wegen und angrenzenden B\u00e4umen entstehen.\t\r\n\u2022\tStreichen von Absatz 4, Satz 1:\r\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen bestimmen, dass das Reiten, das Fahren mit Kutschen und Gespannen, das Fahren mit betriebserlaubnisfreien Fahrr\u00e4dern oder sonstigen betriebserlaubnisfreien Fahrzeugen im Wald nur auf daf\u00fcr ausgewiesenen Stra\u00dfen und Wegen zul\u00e4ssig ist.\r\n\u2022\tFormulierung Absatz 4, Satz 2 (wie aktuell \u00a7 14 Absatz 2):\r\nDie L\u00e4nder regeln die Einzelheiten. Sie k\u00f6nnen das Betreten des Waldes aus wichtigem Grund, insbesondere des Forstschutzes, der Wald- oder Wildbewirtschaftung, zum Schutz der Waldbesucher oder zur Vermeidung erheblicher Sch\u00e4den oder zur Wahrung anderer schutzw\u00fcrdiger Interessen des Waldbesitzers, einschr\u00e4nken und andere Benutzungsarten ganz oder teilweise dem Betreten gleichstellen.\r\n\r\n\u00a7 30 Weitere Formen der Erholung \r\n\u2022\tErg\u00e4nzung Absatz 3, Satz 3:\r\nKommerzielle Veranstaltungen, die sich in ihrer Art und Weise nicht von privaten Kleingruppen unterscheiden, bleiben genehmigungsfrei."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/d9/320407/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250149.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007862",
                "regulatoryProjectTitle": "Anpassung des Gesetzes bez\u00fcglich der Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, \r\nnukleare Sicherheit und Verbraucherschutz\r\nFrau Heike Schroeder-Behrendt\r\nRobert-Schuman-Platz 3\r\n53175 Bonn\r\n\r\nPer E-Mail an: \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n25. Juni 2024\r\n\r\n\r\n\r\nStellungnahme des Zweirad-Industrie-Verband e.V. zum Referentenentwurf des BMUV f\u00fcr ein Gesetz zur Anpassung des Batterierechts an die Verordnung (EU) 2023/1542\r\n\r\n\r\nSehr geehrte Frau Schroeder-Behrendt,\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Zusendung des oben genannten Referentenentwurfs und die M\u00f6g-lichkeit zur Stellungnahme. Der Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV)  ist  die  nationale  Interessenvertretung  der  deutschen und internationalen Fahrradindustrie. Als  Branchen-verband  b\u00fcndelt  und  vertritt  der  ZIV  die  Interessen  von  \u00fcber  120  Mitgliedsunterneh-men. 90 Prozent der 2023 in Deutschland produzierten Fahrr\u00e4der und E- Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV. \r\nZum Referentenentwurf nehmen wir wie folgt Stellung.\r\n\r\nSeitens des ZIV begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich die Pflicht zur Beteiligung der Batterie-Hersteller an einer Organisation f\u00fcr Herstellerverantwortung. In der Fahrradbranche besteht diese Pflicht bereits seit l\u00e4ngerer Zeit und seit \u00fcber zehn Jahren bietet der ZIV ge-meinsam mit der GRS Batterien Service GmbH eine Branchenl\u00f6sung zur R\u00fccknahme von E-Bike-Batterien an.\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen weiterhin die klare Definition der Pflichten der Endnutzer in \u00a76 und unter-st\u00fctzen ausdr\u00fccklich die ausschlie\u00dfliche Erfassung von (LV-) Altbatterien durch Organi-sationen f\u00fcr Herstellerverantwortung. Dass die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger nun ausdr\u00fccklich verpflichtet werden, LV-Altbatterien zur\u00fcckzunehmen, schafft zudem Klar-heit und erleichtert den Nutzern deren R\u00fcckgabe. Diese Ma\u00dfnahmen tragen wesentlich dazu bei, eine unsachgem\u00e4\u00dfe Entsorgung, durch Trittbrettfahrer oder von privat, zu verhindern. \r\n\r\nDurch die pr\u00e4zisen Vorgaben zur fl\u00e4chendeckenden Sammlung und regelm\u00e4\u00dfigen Abholung in \u00a78 wird einer unsachgem\u00e4\u00dfen Entsorgung vorgebeugt. Auch die R\u00fccknahmepflicht der H\u00e4ndler ist aus dieser Sicht zu begr\u00fc\u00dfen. Die Informationspflichten in Kapitel 4 bef\u00fcrworten wir ebenfalls, nur durch entsprechende Aufkl\u00e4rung k\u00f6nnen Nutzer von LV-Batterien \u00fcber deren R\u00fcckgabem\u00f6glichkeit informiert werden.\r\n\r\nAnpassungsbedarf sehen wir bei Gestaltung der Beitr\u00e4ge der Hersteller an die Organisati-onen f\u00fcr Herstellerverantwortung. Die in \u00a710 ausgef\u00fchrten Regelungen zur \u00f6kologischen Gestaltung der Beitr\u00e4ge unterscheiden sich in einem wesentlichen Punkt von denen der EU-Batterieverordnung. Laut EU-Batterieverordnung \u00a757 Absatz 2 Buchstabe a stellen Organisa-tionen f\u00fcr Herstellerverantwortung sicher, dass die Beitr\u00e4ge gegebenenfalls ber\u00fccksichtigen, ob es sich um wiederaufladbare Batterien handelt, wie hoch der Rezyklatgehalt bei der Er-zeugung der Batterien ist, ob die Batterien zur Wiederverwendung oder zur Umnutzung vorbereitet oder umgenutzt oder wiederaufgearbeitet wurden und welchen CO2-Fu\u00dfabdruck sie aufweisen. \r\nDer vorliegende Referentenentwurf macht diese Anforderungen in \u00a710 nun bindend (\u201esind auch zu ber\u00fccksichtigen...\u201c) und f\u00fcgt zudem noch das Kriterium der Reparierf\u00e4higkeit hinzu. Wir bezweifeln, dass eine solch wesentliche \u00c4nderung zul\u00e4ssig ist, da es sich beim EU-Batterierecht um eine Verordnung handelt. Zudem m\u00fcssten die Organisationen f\u00fcr Herstel-lerverantwortung trotz fehlender objektiver Bewertungskriterien die unter den Punkten 1 und 2 angef\u00fchrten Kriterien jeweils in eigenem Ermessen beurteilen. Eine verpflichtende Ber\u00fcck-sichtigung dieser beiden Punkte lehnen wir daher ab.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag:\r\n\u00a710 Satz (1) wird entsprechend der EU Batterie-Verordnung im Wortlaut wie folgt ge\u00e4ndert: \r\n[..] Bei der Bemessung der Beitr\u00e4ge sind gegebenenfalls auch zu ber\u00fccksichtigen [\u2026]\r\n\r\n\r\nZus\u00e4tzlich m\u00f6chten wir darauf hinweisen, dass bei der Erarbeitung der Neuregelungen zum Aufbau von Herstellerorganisationen und \u00fcber die Erbringung von Sicherheitsleistungen die Wirtschaftsbeteiligten nicht eingebunden waren. Um in einem \u00e4u\u00dferst komplexen Markt-umfeld einen effektiven und effizienten Vollzug sicherzustellen zu k\u00f6nnen, ist die Einbindung der relevanten Wirtschaftsbeteiligten in die untergesetzliche Regelsetzung und die Mitgestal-tung der Vollzugsstrukturen aber dringend geboten. Im vorliegenden Entwurf fehlen zudem detaillierte Bestimmungen, u.a. zur Berechnung von Sicherheitsleistungen.\r\n\r\nDa diese Regelungen erhebliche markt- und finanzwirtschaftliche Auswirkungen auf alle Marktbeteiligten haben werden, regen wir, \u00e4hnlich zu den Rechtsbereichen des Verpa-ckungsgesetzes (VerpackG) und des Elektrogesetzes (ElektroG), dazu an, eine hersteller-getragene \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c einzuf\u00fchren, die \r\n\u2022\tdie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a728 Batt-EU-AnpG und\r\n\u2022\tdie notifizierende Beh\u00f6rde nach \u00a739 Batt-EU-AnpG in Regelsetzung und Vollzug un-terst\u00fctzt\r\n\u2022\tsowie die Aufgaben des Beauftragten Dritten zur Erf\u00fcllung der Informationspflichten aus \u00a724 Batt-EU-AnpG \u00fcbernehmen kann.\r\n\r\nAufgrund der gg\u00fc. ElektroG und VerpackG sehr viel breiteren Regelungs- und Vollzugsfelder (Produktr\u00fccknahme, -zirkularit\u00e4t und -konformit\u00e4t) sowie aufgrund der Beteiligung sehr unter-schiedlicher Wirtschaftsbranchen (u. a. Elektro, Fahrrad, Automobil, Chemie, Handel) wird der Neuaufbau der \u201eGemeinsamen Herstellerstelle\u201c mit besonderer batteriespezifischen Fach- und Marktkompetenz empfohlen. Eine Integration in die bestehenden Strukturen des ElektroG und VerpackG wird nicht empfohlen. Nur so ist es m\u00f6glich, dass die betroffenen Herstellerunternehmen und -organisationen eine effektive Regelsetzung und einen effizien-ten Vollzug mit Ihrer Marktexpertise unterst\u00fctzen und aktiv mitgestalten k\u00f6nnen.\r\n\r\nUnsere konkreten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c:\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag 1:\r\n\r\nZu \u00a733 Batt-EU-AnpG: Erm\u00e4chtigung zur Beleihung\r\n(1) Die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde wird erm\u00e4chtigt, die Gemeinsame Stelle der Hersteller nach dem Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz Gemeinsame Herstellerstelle nach \u00a733 a) mit den Auf-gaben und Befugnissen nach \u00a7 5 Absatz 2, \u00a7 8 Absatz 91 Satz 3, Absatz 4 Satz 4 und 6 und Absatz 7 bis 9, \u00a7 9 Absatz 4, den \u00a7\u00a7 29 bis 31 und \u00a7 36 Absatz 1 und dem Kapitel VIII der Verordnung (EU) 2023/1542 zu beleihen.\r\n\r\n\u00c4nderungsvorschlag 2:\r\n\r\nEinf\u00fcgen eines \u00a733 a) Batt-EU-AnpG: Einrichtung einer Gemeinsamen Herstellerstelle\r\n\r\n(1)  Die Hersteller und Herstellerorganisationen richten eine Gemeinsame Herstellerstelle als rechtsf\u00e4hige Organisation ein.\r\n\r\n(2)  Die in Absatz 1 genannten Hersteller und Herstellerorganisationen oder Interessenver-b\u00e4nde legen eine Organisationssatzung im Einvernehmen mit dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit fest. Die Stiftungssatzung muss die zu erf\u00fcl-lenden Aufgaben verbindlich festschreiben und die Organisation und Ausstattung der Ge-meinsamen Herstellerstelle so ausgestalten, \r\n1. dass eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Erf\u00fcllung der in \u00a7 33 (3) genannten Aufgaben sichergestellt ist, \r\n2. dass die in Satz 1 genannten Hersteller und Herstellerorganisationen ihre Interessen zu gleichen Bedingungen und in angemessenem Umfang einbringen k\u00f6nnen, \r\nsicherstellen, \r\n3. dass die Neutralit\u00e4t der Zentralen Stelle gegen\u00fcber allen Marktteilnehmern stets gewahrt bleibt,\r\nsicherstellen, \r\n4. dass die Vorschriften zum Schutz personenbezogener Daten sowie\r\n5.  von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnissen eingehalten werden, insbesondere gegen\u00fcber den Mitgliedern von Aufsichtsgremien sowie gegen\u00fcber Dritten und der \u00d6ffentlichkeit.\r\n\r\n(3)  Die Organisationssatzung ist im Internet zu ver\u00f6ffentlichen. \u00c4nderungen der Organisati-onssatzung sind dem Aufsichtsgremium vorbehalten. Das Aufsichtsgremium entscheidet \u00fcber Satzungs\u00e4nderungen mit einer Mehrheit von mindestens zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen. Jede Satzungs\u00e4nderung bedarf der Zustimmung des Bundesministeriums f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit.\r\n(4)  Aufgaben der \u201eGemeinsame Herstellerstelle\u201c sind, \r\n1. die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde nach \u00a728 Batt-EU-AnpG und\r\n2. die notifizierende Beh\u00f6rde nach \u00a739 Batt-EU-AnpG in Regelsetzung und Vollzug zu unter-st\u00fctzen\r\n3. sowie die Aufgaben des Beauftragten Dritten zur Erf\u00fcllung der Informationspflichten aus \u00a724 Batt-EU-AnpG zu \u00fcbernehmen.\r\n\r\n\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen und weitere Informationen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\n\r\nBurkhard Stork\t\tTim Salatzki\t\t\tKatharina Hinse\t\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\t\tLeiter Technik und Normung\t\tLeiterin Wirtschafts- und Industriepolitik\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/ac/339566/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-10"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011402",
                "regulatoryProjectTitle": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die Mindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 22\r\nRobert-Schuman-Platz 1\r\n53175 Bonn\r\nPer E-Mail an: Ref-StV22@bmdv.bund.de\r\n10. Juli 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zur Neufassung der\r\nStra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die\r\nMindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen\r\nVorbemerkung:\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nStellungnahme:\r\nAm 20. Juni 2024 fand bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen in Bergisch Gladbach ein\r\ngemeinsamer Workshop vom ZIV und der BASt zu Fahrradanh\u00e4ngern statt. Auf dieser\r\nVeranstaltung berichtete die BASt m\u00fcndlich \u00fcber \u00c4nderungen in der Neufassung der\r\nStVZO mit Bezug zu Fahrr\u00e4dern, Elektrofahrr\u00e4dern und Fahrradanh\u00e4ngern.\r\nZuk\u00fcnftig werden explizit Anforderungen an die Mindestbremsverz\u00f6gerung von Fahrr\u00e4dern\r\nin der StVZO enthalten sein. Von der BASt wurde der Wert von 5 m/s2 genannt. Jedes\r\nzuk\u00fcnftig in Deutschland in Verkehr gebrachte Fahrrad muss diese Anforderungen erf\u00fcllen.\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu dieser speziellen Anforderung Stellung zu\r\nnehmen.\r\nVorweg m\u00f6chten wir anmerken, dass ein wesentlicher Bestandteil der sicheren Nutzung\r\neines Fahrrades im Stra\u00dfenverkehr gut funktionierende und leicht zu dosierende Bremsen\r\ndarstellen, die auf das zul\u00e4ssige Gesamtgewicht des Fahrrades abgestimmt sind. In den\r\nletzten Jahren beobachten wir den deutlichen Trend zur Ausstattung mit Scheibenbremsen,\r\ndie sowohl im nassen als auch trockenen Zustand \u00fcber eine gute Bremswirkung verf\u00fcgen.2\r\nSeit vielen Jahren sind Anforderungen an die Bremswirkung in verschiedenen Normen\r\nenthalten.\r\n\u2022 Fahrr\u00e4der: DIN EN ISO 4210-2:2023, 4.6.8\r\n\u2022 Elektrofahrr\u00e4der: DIN EN 15194:2024-03, 4.3.5.9\r\n\u2022 Lastenr\u00e4der (einspurig): DIN EN 17860-2, Abschnitt 6 (Ver\u00f6ffentlichung Mitte 2024)\r\nDie Bremsanforderungen werden im Zuge der systematischen \u00dcberpr\u00fcfungen der Normen\r\nregelm\u00e4\u00dfig weiterentwickelt.\r\nDerzeit sind in den zuvor genannten Normen entweder Mindestbremsverz\u00f6gerungen von\r\n3,4 m/s2 oder maximale Bremswege von 7 m (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 6 m (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad) aus 25 km/h vorgeschrieben. Die angegebenen Bremswege\r\nentsprechen einer Verz\u00f6gerung von 3,4 m/s2 (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 4 m/s2 (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad). Hinsichtlich der Mindestanforderungen an Fahrradbremsen stellt dies\r\nden aktuellen Stand der Technik dar. Dieser findet unter anderem in ganz Europa sowie\r\nAmerika, China und Japan Anwendung.\r\nDie in der Neufassung der StVZO enthaltene Mindestbremsverz\u00f6gerung von 5 m/s2 f\u00fcr alle\r\nFahrr\u00e4der sieht der ZIV als Vertreter der deutschen und europ\u00e4ischen Fahrradindustrie\r\nsehr kritisch und bittet Sie, die \u00c4nderung noch einmal zu hinterfragen. Die Begr\u00fcndungen\r\ndaf\u00fcr sind in den folgenden Abschnitten dargelegt.\r\nDen Verweis auf Normen, die den aktuellen Stand der Technik beschreiben, sehen wir als\r\nsinnvoller an. Unsere Einsch\u00e4tzung wird ebenfalls von \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten\r\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und E-Bikes geteilt.\r\nDie uns zur Verf\u00fcgung stehenden Unfallzahlen von Fahrr\u00e4dern lassen keine Schl\u00fcsse zu,\r\ndass die derzeit normativ geforderten Mindestbremsverz\u00f6gerungen nicht ausreichend sind\r\nund es dadurch zu Unf\u00e4llen von Radfahrenden gekommen ist.\r\nFahrr\u00e4der haben im Gegensatz zu PKWs und Motorr\u00e4dern einen deutlich h\u00f6heren\r\nSchwerpunkt, der Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t w\u00e4hrend des Bremsvorgangs hat.\r\nErfahrungen im Bereich von Unfallgutachten und Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten haben gezeigt, dass es\r\ntypischerweise ab einer Verz\u00f6gerung von 6 m/s2 zu \u00dcberschl\u00e4gen (Abgehen \u00fcber den\r\nLenker) des Radfahrenden kommt. Die in der StVZO geforderte Mindestverz\u00f6gerung vom\r\n5 m/s2 liegt gef\u00e4hrlich nah an der \u00dcberschlagsgrenze.\r\nDer geringe Abstand zwischen k\u00fcnftig gesetzlich geforderter Mindestbremsverz\u00f6gerung (5\r\nm/s2 ) und maximal m\u00f6glicher Verz\u00f6gerung von etwa 6 m/s2 f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einem\r\n\u201egiftigen\u201c Bremsverhalten, bei dem schon durch geringes Bet\u00e4tigen des Bremshebels eine\r\nhohe Bremswirkung mit starker Verz\u00f6gerung einsetzt, die einen Radfahrenden mitunter\r\nverunsichern kann.\r\nDie Erfahrung von Sachverst\u00e4ndigen und auch Herstellern in dem Bereich hat gezeigt, dass\r\nder entscheidende Faktor f\u00fcr einen m\u00f6glichst kurzen Bremsweg nicht zwangsl\u00e4ufig die\r\nBremse allein, sondern vielmehr die Person auf Fahrrad darstellt. Sehr h\u00e4ufig wird, aus\r\nAngst vor einem m\u00f6glichen Abgehen \u00fcber den Lenker, nicht ausreichend stark gebremst.\r\nSomit wird die, derzeit in den Normen festgelegte, m\u00f6gliche Bremsverz\u00f6gerung nicht\r\nausgesch\u00f6pft. Eine Erh\u00f6hung dieser Verz\u00f6gerungswerte w\u00fcrde zu keiner Verbesserung\r\nder Bremswege f\u00fchren. Es ist eher m\u00f6glich, dass es sogar zu einer Verschlechterung der\r\nrealen Bremsverz\u00f6gerungen kommt, da die Bremse sehr unerwartet stark und ggf. auch\r\nunharmonisch reagiert.3\r\nDie Fahrradindustrie arbeitet intensiv daran, die realen Bremswege von Fahrr\u00e4dern zu\r\nverk\u00fcrzen. Hierzu befinden sich derzeit verschiedene Systeme in der Entwicklung bzw.\r\nwurden schon auf den Markt gebracht. Dazu z\u00e4hlen unter anderem das Antiblockiersystem\r\n(ABS) sowie die Verbundbremse (auch Combined Braking System - CBS oder Integral\r\nBraking System - IBS genannt), bei der durch Bet\u00e4tigung eines Bremshebels, die\r\nBremskraft der Vorder- und Hinterr\u00e4der automatisch auf beide R\u00e4der verteilt wird.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen weiteren pers\u00f6nlichen Austausch zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\nBurkhard Stork Tim Salatzki\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiter Technik & Normung"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/46/339568/Stellungnahme-Gutachten-SG2408010009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-07-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011402",
                "regulatoryProjectTitle": "Neufassung der Stra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die Mindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 22\r\nRobert-Schuman-Platz 1\r\n53175 Bonn\r\nPer E-Mail an: Ref-StV22@bmdv.bund.de\r\n10. Juli 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zur Neufassung der\r\nStra\u00dfenverkehrs-Zulassungs-Ordnung (StVZO) mit Bezug zu Anforderungen an die\r\nMindestverz\u00f6gerung von Fahrradbremsen\r\nVorbemerkung:\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nStellungnahme:\r\nAm 20. Juni 2024 fand bei der Bundesanstalt f\u00fcr Stra\u00dfenwesen in Bergisch Gladbach ein\r\ngemeinsamer Workshop vom ZIV und der BASt zu Fahrradanh\u00e4ngern statt. Auf dieser\r\nVeranstaltung berichtete die BASt m\u00fcndlich \u00fcber \u00c4nderungen in der Neufassung der\r\nStVZO mit Bezug zu Fahrr\u00e4dern, Elektrofahrr\u00e4dern und Fahrradanh\u00e4ngern.\r\nZuk\u00fcnftig werden explizit Anforderungen an die Mindestbremsverz\u00f6gerung von Fahrr\u00e4dern\r\nin der StVZO enthalten sein. Von der BASt wurde der Wert von 5 m/s2 genannt. Jedes\r\nzuk\u00fcnftig in Deutschland in Verkehr gebrachte Fahrrad muss diese Anforderungen erf\u00fcllen.\r\nWir m\u00f6chten die Gelegenheit nutzen, zu dieser speziellen Anforderung Stellung zu\r\nnehmen.\r\nVorweg m\u00f6chten wir anmerken, dass ein wesentlicher Bestandteil der sicheren Nutzung\r\neines Fahrrades im Stra\u00dfenverkehr gut funktionierende und leicht zu dosierende Bremsen\r\ndarstellen, die auf das zul\u00e4ssige Gesamtgewicht des Fahrrades abgestimmt sind. In den\r\nletzten Jahren beobachten wir den deutlichen Trend zur Ausstattung mit Scheibenbremsen,\r\ndie sowohl im nassen als auch trockenen Zustand \u00fcber eine gute Bremswirkung verf\u00fcgen.2\r\nSeit vielen Jahren sind Anforderungen an die Bremswirkung in verschiedenen Normen\r\nenthalten.\r\n\u2022 Fahrr\u00e4der: DIN EN ISO 4210-2:2023, 4.6.8\r\n\u2022 Elektrofahrr\u00e4der: DIN EN 15194:2024-03, 4.3.5.9\r\n\u2022 Lastenr\u00e4der (einspurig): DIN EN 17860-2, Abschnitt 6 (Ver\u00f6ffentlichung Mitte 2024)\r\nDie Bremsanforderungen werden im Zuge der systematischen \u00dcberpr\u00fcfungen der Normen\r\nregelm\u00e4\u00dfig weiterentwickelt.\r\nDerzeit sind in den zuvor genannten Normen entweder Mindestbremsverz\u00f6gerungen von\r\n3,4 m/s2 oder maximale Bremswege von 7 m (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 6 m (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad) aus 25 km/h vorgeschrieben. Die angegebenen Bremswege\r\nentsprechen einer Verz\u00f6gerung von 3,4 m/s2 (f\u00fcr City- und Trekkingr\u00e4der) bzw. 4 m/s2 (f\u00fcr\r\nMTB und Rennrad). Hinsichtlich der Mindestanforderungen an Fahrradbremsen stellt dies\r\nden aktuellen Stand der Technik dar. Dieser findet unter anderem in ganz Europa sowie\r\nAmerika, China und Japan Anwendung.\r\nDie in der Neufassung der StVZO enthaltene Mindestbremsverz\u00f6gerung von 5 m/s2 f\u00fcr alle\r\nFahrr\u00e4der sieht der ZIV als Vertreter der deutschen und europ\u00e4ischen Fahrradindustrie\r\nsehr kritisch und bittet Sie, die \u00c4nderung noch einmal zu hinterfragen. Die Begr\u00fcndungen\r\ndaf\u00fcr sind in den folgenden Abschnitten dargelegt.\r\nDen Verweis auf Normen, die den aktuellen Stand der Technik beschreiben, sehen wir als\r\nsinnvoller an. Unsere Einsch\u00e4tzung wird ebenfalls von \u00f6ffentlich bestellten und vereidigten\r\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr Fahrr\u00e4der und E-Bikes geteilt.\r\nDie uns zur Verf\u00fcgung stehenden Unfallzahlen von Fahrr\u00e4dern lassen keine Schl\u00fcsse zu,\r\ndass die derzeit normativ geforderten Mindestbremsverz\u00f6gerungen nicht ausreichend sind\r\nund es dadurch zu Unf\u00e4llen von Radfahrenden gekommen ist.\r\nFahrr\u00e4der haben im Gegensatz zu PKWs und Motorr\u00e4dern einen deutlich h\u00f6heren\r\nSchwerpunkt, der Auswirkungen auf die Stabilit\u00e4t w\u00e4hrend des Bremsvorgangs hat.\r\nErfahrungen im Bereich von Unfallgutachten und Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten haben gezeigt, dass es\r\ntypischerweise ab einer Verz\u00f6gerung von 6 m/s2 zu \u00dcberschl\u00e4gen (Abgehen \u00fcber den\r\nLenker) des Radfahrenden kommt. Die in der StVZO geforderte Mindestverz\u00f6gerung vom\r\n5 m/s2 liegt gef\u00e4hrlich nah an der \u00dcberschlagsgrenze.\r\nDer geringe Abstand zwischen k\u00fcnftig gesetzlich geforderter Mindestbremsverz\u00f6gerung (5\r\nm/s2 ) und maximal m\u00f6glicher Verz\u00f6gerung von etwa 6 m/s2 f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu einem\r\n\u201egiftigen\u201c Bremsverhalten, bei dem schon durch geringes Bet\u00e4tigen des Bremshebels eine\r\nhohe Bremswirkung mit starker Verz\u00f6gerung einsetzt, die einen Radfahrenden mitunter\r\nverunsichern kann.\r\nDie Erfahrung von Sachverst\u00e4ndigen und auch Herstellern in dem Bereich hat gezeigt, dass\r\nder entscheidende Faktor f\u00fcr einen m\u00f6glichst kurzen Bremsweg nicht zwangsl\u00e4ufig die\r\nBremse allein, sondern vielmehr die Person auf Fahrrad darstellt. Sehr h\u00e4ufig wird, aus\r\nAngst vor einem m\u00f6glichen Abgehen \u00fcber den Lenker, nicht ausreichend stark gebremst.\r\nSomit wird die, derzeit in den Normen festgelegte, m\u00f6gliche Bremsverz\u00f6gerung nicht\r\nausgesch\u00f6pft. Eine Erh\u00f6hung dieser Verz\u00f6gerungswerte w\u00fcrde zu keiner Verbesserung\r\nder Bremswege f\u00fchren. Es ist eher m\u00f6glich, dass es sogar zu einer Verschlechterung der\r\nrealen Bremsverz\u00f6gerungen kommt, da die Bremse sehr unerwartet stark und ggf. auch\r\nunharmonisch reagiert.3\r\nDie Fahrradindustrie arbeitet intensiv daran, die realen Bremswege von Fahrr\u00e4dern zu\r\nverk\u00fcrzen. Hierzu befinden sich derzeit verschiedene Systeme in der Entwicklung bzw.\r\nwurden schon auf den Markt gebracht. Dazu z\u00e4hlen unter anderem das Antiblockiersystem\r\n(ABS) sowie die Verbundbremse (auch Combined Braking System - CBS oder Integral\r\nBraking System - IBS genannt), bei der durch Bet\u00e4tigung eines Bremshebels, die\r\nBremskraft der Vorder- und Hinterr\u00e4der automatisch auf beide R\u00e4der verteilt wird.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen weiteren pers\u00f6nlichen Austausch zur\r\nVerf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V.\r\nBurkhard Stork Tim Salatzki\r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Leiter Technik & Normung"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9d/0a/343292/Stellungnahme-Gutachten-SG2408140007.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-08-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011610",
                "regulatoryProjectTitle": "eKF als Teil der Verkehrswende, aber Fokus auf aktive Mobilit\u00e4t und \u00d6PNV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nReferat StV 24 \u2013 Fahrzeuge im Stra\u00dfenverkehr (Grunds\u00e4tze von\r\nGenehmigungsprozessen, Qualit\u00e4tssicherung, Markt\u00fcberwachung und Sanktionen)\r\nInvalidenstra\u00dfe 44\r\n10115 Berlin\r\nPer E-Mail an: ref-stv24@bmdv.bund.de\r\n14. August 2024\r\nStellungnahme des ZIV \u2013 Zweirad-Industrie-Verband e.V. zum Entwurf der\r\n\u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Elektrokleinstfahrzeuge-Verordnung und anderer\r\nstra\u00dfenverkehrsrechtlicher Vorschriften\u201c\r\nVorbemerkung\r\nZur Umsetzung der erforderlichen Verkehrswende k\u00f6nnen Elektrokleinstfahrzeuge (eKF)\r\neinen Baustein bilden, gerade f\u00fcr die letzte Meile und als Anbindung an den \u00d6PNV.\r\nDennoch gilt es insbesondere die aktive Mobilit\u00e4t (Rad- und Fu\u00dfverkehr) sowie den \u00d6PNV\r\nzu f\u00f6rdern und ihnen mehr Fl\u00e4chen zur Verf\u00fcgung zu stellen, um die gesellschaftlichen und\r\ngesundheitlichen Herausforderungen zu bew\u00e4ltigen (Klimawandel, L\u00e4rmbel\u00e4stigung,\r\nBewegungsmangel und daraus resultierende Erkrankungen etc.), und um die Klimaziele im\r\nVerkehrssektor zu erreichen. Der Aufteilung des \u00f6ffentlichen Raums und des\r\nVerkehrsraums sind grunds\u00e4tzlich neu zu regeln, sodass der Umweltverbund attraktiver\r\nwird und Privilegien des motorisierten Individualverkehrs abgebaut werden.\r\nStellungnahme:\r\n1. Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir die \u00dcberf\u00fchrung der verhaltensrechtlichen Regelungen\r\nin die Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung (StVO) zur Vereinheitlichung und Vereinfachung\r\nder Regelungen.\r\n2. \u00a7 10 - Nutzung von Verkehrsfl\u00e4chen:\r\nGem\u00e4\u00df eKFV d\u00fcrfen eKF bereits seit einigen Jahren Radverkehrsinfrastruktur\r\nnutzen. Die Nutzung von eKF auf gemeinsamen Geh- und Radwegen (Zeichen\r\n240), Gehwegen und Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen bewerten wir jedoch durchaus kritisch. Es\r\nk\u00f6nnte vermehrt zu Konflikten zwischen Nutzer:innen von eKF und\r\nFu\u00dfg\u00e4nger:innen kommen. Bereits die gemeinsame Nutzung dieser Fl\u00e4chen von\r\nRadfahrenden und Zufu\u00dfgehenden ist konfliktanf\u00e4llig aufgrund des oft eng\r\nbegrenzten Raumes, jedoch handelt es sich hierbei bei beiden Arten der\r\nFortbewegung um aktive Mobilit\u00e4t.\r\nZus\u00e4tzlich ist die Streichung eines Mindestabstandes beim \u00dcberholen von\r\nFu\u00dfg\u00e4nger:innen aus Gr\u00fcnden der Verkehrssicherheit unserer Meinung nach nicht\r\nnachvollziehbar.\r\nWir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich, dass eine \u00dcbergangsfrist geplant ist, w\u00e4hrend der die\r\nzust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob bestimmte\r\nVerkehrsfl\u00e4chen ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Radverkehr freigegeben werden sollen, und\r\ndaf\u00fcr die M\u00f6glichkeit bestehen soll, das Zeichen \u201cVerbot f\u00fcr\r\nElektrokleinstfahrzeuge\u201d anzuordnen. Jedoch sollte diese M\u00f6glichkeit nicht befristet\r\nsein, da immer wieder neue Radverkehrsfl\u00e4chen geschaffen werden. Die\r\nVerkehrsbeh\u00f6rden m\u00fcssen auch k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit haben, bestimmte2\r\nRadverkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr eKF zu verbieten, insbesondere aus Gr\u00fcnden der\r\nVerkehrssicherheit.\r\n3. \u00a7 4 (1) 3 - Anforderungen an die Bremsverz\u00f6gerung\r\nBez\u00fcglich der im Entwurf genannte Bremsverz\u00f6gerung von \u201cmindestens einen\r\nVerz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s2\u201d m\u00f6chten wir anmerken, dass dieser Wert von der\r\ngeplanten Versch\u00e4rfung der Anforderungen an Fahrradbremsen (geplanter\r\nVerz\u00f6gerungswert von 5 m/s2) abweicht. Die unterschiedlichen Werte f\u00fcr eKF und\r\nFahrr\u00e4der sind aus unserer Sicht nicht nachvollziehbar. Wir empfehlen den\r\nVerz\u00f6gerungswert von 3,5 m/s2 auch f\u00fcr Fahrr\u00e4der zu \u00fcbernehmen.\r\n4. Zu \u00a7 39 (7), Synopse - Verkehrszeichen \u201eE-Bike\u201c\r\nFahrzeuge der Kategorie L1-eA sind de facto nicht im Stra\u00dfenverkehr zu finden,\r\nsodass dieses Zeichen keine praktische Anwendung findet und zudem von den\r\nwenigstens Verkehrsteilnehmenden korrekt verstanden werden d\u00fcrfte. Wir schlagen\r\ndeshalb vor, die Beschreibung des Zeichens auf 45 km/h anzupassen, sodass dann\r\nauch Fahrzeuge der Kategorie L1-eB (S-Pedelecs) darunterfallen. Damit k\u00f6nnte\r\ngleichzeitig eine Vereinheitlichung bei der Beschilderung zur Freigabe von\r\nVerkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr L1-eB-Fahrzeuge / S-Pedelecs, wie es in einzelnen\r\nBundesl\u00e4ndern inzwischen per L\u00e4ndererlass m\u00f6glich ist, herbeigef\u00fchrt werden.\r\n\u00dcber den ZIV \u2013 Die Fahrradindustrie\r\nDer Zweirad-Industrie-Verband e.V. (ZIV), Lobbyregisternummer R003369, ist die\r\nnationale Interessenvertretung der deutschen und internationalen Fahrradindustrie \u2013\r\ninklusive Import und Gro\u00dfhandel sowie etablierter Unternehmen und Start-ups aus dem\r\ngesamten Eco-System Fahrrad. Als Branchenverband b\u00fcndelt und vertritt der ZIV die\r\nInteressen von \u00fcber 120 Mitgliedsunternehmen. 90 Prozent der 2023 in Deutschland\r\nproduzierten Fahrr\u00e4der und E-Bikes stammen von Mitgliedsunternehmen des ZIV.\r\nDie Fahrradwirtschaft in Deutschland hat im vergangenen Jahr 4 Millionen Fahrzeuge an\r\nKund:innen verkauft. 2,3 Millionen Fahrzeuge sind in Deutschland gebaut worden, davon\r\n2,1 Millionen E-Bikes (Pedelecs). Der Umsatz in diesem Bereich lag bei 8 Mrd. \u20ac.\r\nIn Deutschland gibt es 83 Millionen Fahrr\u00e4der und E-Bikes, davon 11 Millionen E-Bikes\r\n(Pedelecs). 77% der Bev\u00f6lkerung nutzen das Fahrrad. 44% der Bev\u00f6lkerung, das sind 36\r\nMillionen Menschen, nutzen das Fahrrad regelm\u00e4\u00dfig und h\u00e4ufig im Verkehr.\r\nWir stehen gern f\u00fcr Ihre R\u00fcckfragen sowie einen pers\u00f6nlichen Austausch zur Verf\u00fcgung.\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nZweirad-Industrie-Verband e. V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}