{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-22T09:47:57.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:35:24.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-22T09:42:26.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:35:24.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-07T15:47:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:35:24.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23219,
                "validFromDate": "2023-07-07T15:47:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20123,
                "validFromDate": "2023-05-22T15:45:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T15:47:53.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20121,
                "validFromDate": "2023-05-22T15:36:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-22T15:45:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6716,
                "validFromDate": "2022-03-22T09:47:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-22T15:36:44.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Das KRF ist eine gemeinn\u00fctzige Organisation mit Sitz in K\u00f6ln und setzt sich seit 2014 f\u00fcr die Verwirklichung von Kinderrechten ein. Es wurde von \u00dcwen Erg\u00fcn gegr\u00fcndet. \r\n\r\nIndividuelle Hilfe, Lobbyarbeit und F\u00f6rderung von Engagement sind die drei Grundpfeiler unserer T\u00e4tigkeit.\r\n\r\nKonkret hei\u00dft das:\r\nWir beraten Kinder, Jugendliche und ihre Familien in unserer Ombudsstelle, f\u00fchren Projekte an Schulen und Jugendfreizeiteinrichtungen durch und vertreten die politischen Interessen von Kindern und Jugendlichen.\r\nBis zum Jahr 2025 hat sich das KRF die vier Schwerpunkte Digitalisierung, Demokratie, Gesellschaft und Nachhaltigkeit gesetzt, zu denen bereits eine Vielzahl an Projekten stattfanden. Im Jahr 2023 liegt der Schwerpunkt auf dem Thema Gesellschaft. Insbesondere m\u00f6chte das KRF die Kinderrechte im Hinblick auf sexualisierte Gewalt und mentale Gesundheit st\u00e4rken. Zudem setzt es sich f\u00fcr bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure ein. Mehr dazu lesen Sie hier.\r\n\r\nSeit Anfang 2020 ist das KRF gem\u00e4\u00df \u00a775 SGB VIII \u00f6ffentlich anerkannter Tr\u00e4ger der freien Jugendhilfe sowie Mitglied im Bundesverband der Arbeiterwohlfahrt (AWO).",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Kinderrechte, Engagement junger Menschen, Social Entrepreneurship "
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Verankerung der Kinderrechte im Grundgesetz"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "missingAnnualReportReason": "Der Jahresabschluss f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2022 wird voraussichtlich erst Ende des 3. Quartals im Jahr 2023 vorliegen. Der aktuell verf\u00fcgbare Jahresabschluss und Gesch\u00e4ftsbericht sowie weitere wichtige Informationen k\u00f6nnen unter: https://www.kinderrechteforum.org/transparenz abgerufen werden. "
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Elisabeth-von-Mumm-Platz",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50937"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyarbeit@kinderrechteforum.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922166958460",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kinderrechteforum.org"
                },
                {
                    "website": "www.helpando.org"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "\u00dcwen",
                "emails": [
                    {
                        "email": "lobbyarbeit@kinderrechteforum.org"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Erg\u00fcn",
                "phoneNumber": "+4922166958460"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "National Coalition Deutschland (Netzwerk zur Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge"
            },
            {
                "membership": "Social Entrepreneurship Netzwerk Deutschland (SEND)"
            },
            {
                "membership": "AWO Bundesverband"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "KRF KinderRechteForum gemeinn\u00fctzige GmbH",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Juliette",
                "lastName": "Raue"
            },
            {
                "commonFirstName": "\u00dcwen",
                "lastName": "Erg\u00fcn"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel im Rahmen des Corona-Aufholpakets f\u00fcr das Projekt \"helpando\" (www.helpando.org und https://www.kinderrechteforum.org/news/helpando)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Kinder- und Jugendstiftung (DKJS) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                }
            },
            {
                "description": "Mittel im Rahmen des Corona-Aufholpakets f\u00fcr das Projekt: EDU.PLAY  (https://www.kinderrechteforum.org/news/edu-play).",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Kinder- und Jugendstiftung (DKJS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                }
            },
            {
                "description": "Mittel im Rahmen des Corona-Aufholpakets f\u00fcr das Projekt \"Code Camp\" (https://www.kinderrechteforum.org/news/code-camp)",
                "location": "Berlin",
                "name": "Deutsche Kinder- und Jugendstiftung (DKJS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                }
            },
            {
                "description": "Bundesmittel zur nachhaltigen St\u00e4rkung des Engagements / Ehrenamts in Krisenzeiten beim KRF",
                "location": "Bonn",
                "name": "Fonds Soziokultur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                }
            },
            {
                "description": "Mittel zur Implementierung von Hilfsangeboten f\u00fcr gefl\u00fcchtete Kinder und Familien aus der Ukraine sowie f\u00fcr Ehrenamtliche und Fachkr\u00e4fte, die mit diesen zusammenarbeiten.",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (DSEE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                }
            },
            {
                "description": "Mittel zur nachhaltigen St\u00e4rkung des Engagements / Ehrenamts beim KRF insbesondere in der Ombudsstelle",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt (DSEE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung zur Durchf\u00fchrung des Projekts \"ACT2gether Germany\" (www.act2gether.de)",
                "location": "Amsterdam, Niederlande",
                "name": "Learning for Well-being Foundation",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-05-22T15:36:44.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003693/23219",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1c/6e/220158/Lobbyregister-Detailansicht-R003693-2023-07-07_15-47-53.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-07T15:47:53.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 23219,
    "registerNumber": "R003693"
}