{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-23T14:53:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T08:39:24.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T17:39:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30784,
                "validFromDate": "2024-06-28T17:39:17.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 37307,
                "validFromDate": "2024-06-17T12:06:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T17:39:17.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21476,
                "validFromDate": "2023-10-06T10:29:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T12:06:15.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21474,
                "validFromDate": "2023-06-13T09:17:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-06T10:29:00.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20911,
                "validFromDate": "2023-06-08T13:36:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T09:17:40.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18969,
                "validFromDate": "2023-04-06T13:12:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T13:36:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13442,
                "validFromDate": "2022-11-23T14:53:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-06T13:12:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bund der Versicherten e. V. (BdV) ist seit der Gr\u00fcndung 1982 die einzige Organisation in Deutschland, die unabh\u00e4ngig f\u00fcr die Rechte der Versicherten eintritt. Mit rund 45.000 Mitgliedern bilden wir ein Gegengewicht zur Versicherungslobby und sind damit eine der wichtigsten Verbraucherschutzorganisationen Deutschlands. Der BdV konzentriert sich im Gegensatz zu den Verbraucherzentralen ausschlie\u00dflich auf alle Fragestellungen rund um private Versicherungen. \r\n\r\nDurch uns bekommen die Interessen der Versicherten ein so starkes Gewicht, dass sie sich nicht einfach ignorieren lassen. Wir f\u00fchren Musterprozesse gegen die Versicherer, um Verbraucherrechte durchzusetzen: Im Kampf gegen intransparente Klauseln in den Versicherungsbedingungen oder um die gerechte Beteiligung von Verbrauchern an \u00dcbersch\u00fcssen in Lebensversicherungen oder Riester-Rentenversicherungen.\r\n\r\nWir vertreten die Interessen der Versicherten in Berlin, Br\u00fcssel und in den Medien. Als gefragter Gespr\u00e4chspartner und Experte nehmen wir regelm\u00e4\u00dfig an Anh\u00f6rungen teil und geben fundierte und f\u00fcr die Versicherungslobby unbequeme Stellungnahmen ab.\r\n\r\nLaut dem Bundesamt f\u00fcr Justiz sind wir eine qualifizierte Einrichtung, die gegen intransparente Vertragsbedingungen und wettbewerbswidriges Verhalten von Versicherern vorgehen darf.\r\nWir vertreten den Verbraucherschutz in Gremien und Verb\u00e4nden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/d2/325751/2023-08-11-BdV-Kurzfassung-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus 4",
            "street": "Gasstr. ",
            "streetNumber": "18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22761"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bundderversicherten.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4940357373098",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bundderversicherten.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stephen",
                "lastName": "Rehmke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephen",
                "function": "Vorstand (Sprecher)",
                "lastName": "Rehmke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bianca",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Boss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 43275,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 43277
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bundesverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Bremen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Sachsen e. V."
            },
            {
                "membership": "Verbraucherzentrale Hamburg e. V."
            },
            {
                "membership": "Mieterverein zu Hamburg von 1890 r. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrum f\u00fcr Europ\u00e4ischen Verbraucherschutz e. V."
            },
            {
                "membership": "European Federation of Investors and Financial Services Users (Better Finance)"
            },
            {
                "membership": "institut f\u00fcr finanzdienstleistungen e.V. (iff)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund der Versicherten e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3030001,
            "to": 3040000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003297/30784",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T17:39:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/55/325754/Lobbyregister-Detailansicht-R003297-2024-06-28_17-39-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T17:39:17.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 30784,
    "registerNumber": "R003297",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir schlagen dazu kollektives Pflichtsystem vor, das die Bundesl\u00e4nder zusammen\r\nmit der Versicherungswirtschaft als Pooll\u00f6sung bereitstellen und durch einen Zuschlag\r\nauf die Grundsteuer finanzieren. Wer eine private Elementarschadenversicherung hat,\r\nwird von dem Pflichtsystem und dem Zuschlag befreit.\r\nEs wird ein Risikopool zur Regulierung von erweiterten Elementarsch\u00e4den auf\r\nEbene des Bundeslandes eingerichtet (bzw. gemeinsame Pooll\u00f6sungen mehrerer\r\nBundesl\u00e4nder).\r\nDie Bundesl\u00e4nder entscheiden eigenst\u00e4ndig \u00fcber die Ausgestaltung\r\nDer Betrieb des Risikopools sowie die Leistungsregulierung werden an private\r\nVersicherer ausgeschrieben\r\nIm Schadensfall reguliert der Risikopool bis die R\u00fccklage aufgebraucht ist (ggf.\r\nnach Quote).\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008732.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8732",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/elementarschadenversicherung-fit-f%C3%BCr-die-zukunft-machen/304579",
                        "title": "Elementarschadenversicherung fit f\u00fcr die Zukunft machen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010099",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/d1/325752/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210135.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010099",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verpflichtende Elementarschadenversicherung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zum konkreten Antrag d\u00fcrfen wir folgende Aspekte kommentieren:\r\n1. Der Vorschlag folgt dem von dem Gesamtverband der Versicherer lobbyierten Modell\r\nund sieht vor, dass k\u00fcnftig der Zusatzbaustein zum Elementarschaden bei Wohnge\u0002b\u00e4udeversicherungen sowohl im Neugesch\u00e4ft als auch im Bestandsgesch\u00e4ft aktiv an\u0002geboten, aber auch abgew\u00e4hlt werden kann. \r\nDie Wohngeb\u00e4udeversicherung ist fl\u00e4chendeckend verbreitet, nahezu jedes Haus hat \r\neine. Eine vollst\u00e4ndige Verbreitung muss das Ziel sein.\r\nDie Wohngeb\u00e4udeversicherung selbst ist eine verbundene Versicherung, d.h. sie setzt \r\nsich aus den eigentlich selbst\u00e4ndigen Versicherungen gegen Feuer, gegen Sturm und \r\nHagel und gegen Leistungswassersch\u00e4den zusammen, wird aber im Markt nur noch \r\nals einheitliche Versicherung angeboten. Nur, wenn man sich gegen weitere Naturge\u0002fahren absichern will, muss man regelm\u00e4\u00dfig eine Elementarschadenversicherung hin\u0002zuw\u00e4hlen. Das ist aber historisch so gewachsen und hat keinen regulatorischen Hin\u0002tergrund. \r\nInsofern l\u00e4sst sich der Elementarschutz auch als fester und verbindlicher Bestandteil \r\neiner Wohngeb\u00e4udeabsicherung ausgestalten, ohne dass es sonderlich systemfremd \r\nw\u00e4re. Bel\u00e4sst man es bei einer Zu- bzw. Abwahlm\u00f6glichkeit, wird man jedenfalls nicht \r\nann\u00e4hernd die Versicherungsdichte erreichen, die man bei den klassischen Wohnge\u0002b\u00e4udeversicherungen schon hat und die man f\u00fcr einen tragbaren Risikoausgleich \r\nbraucht.\r\nDer auf dem Markt angebotene Elementarschutz ist nur unzureichend. Die Versiche\u0002rungswirtschaft schlie\u00dft bestimmte Risiken aus. Und die haben Relevanz, wie man das \r\nbei j\u00fcngsten Unwetterereignissen beobachten musste. Der Ausschluss von Sturmflu\u0002ten trifft die Betroffenen des Sturmhochwassers auf der Ostsee (Oktober 2023). Der \r\nAusschluss von Grundwasser l\u00e4sst die Eigent\u00fcmer durchfeuchteter Keller in den von \r\nDauerregen geplagten Gebieten mit ihren Sch\u00e4den allein (Januar 2024). Hinzukommt \r\nauch der Ausschluss von Geb\u00e4udesch\u00e4den durch Trockenheit. Die Liste lie\u00dfe sich \r\nauch zu bestimmten Starkregenereignissen fortschreiben.\r\nBleibt es bei der Situation, ist die Frustration bei den Versicherten gro\u00df und die \u00dcber\u0002zeugungskraft f\u00fcr den Zusatzschutz begrenzt. Es braucht insofern ein gesetzliches \r\nLeitbild f\u00fcr Elementarversicherungen, das auch Gefahren einschlie\u00dft, die bislang \r\nnicht versichert werden.\r\nDie Versicherungswirtschaft weist unerm\u00fcdlich auf die Notwendigkeit zur Pr\u00e4vention\r\nhin. Zu Recht. Und sie stellt klar, dass sie nicht bereit ist, weiter Versicherungsschutz \r\nanzubieten, wenn weiterhin keine Vorsorge betrieben wird. Angesichts gewachsener \r\nSiedlungsstrukturen kann sich die Pr\u00e4vention allerdings nicht darauf beschr\u00e4nken, \r\n\u00fcberschwemmungsbedrohte Gebiete aus den Bebauungspl\u00e4nen zu streichen.\r\nPr\u00e4vention bedeutet deutlich mehr, n\u00e4mlich Investitionen in Ma\u00dfnahmen zur Klima\u0002folgenpassung, also den Ausbau von Hochwasserschutzanlagen, von R\u00fcckhaltebe\u0002cken, in die Renaturierung von Wasserl\u00e4ufen, in die Entsiegelung von st\u00e4dtischen Fl\u00e4\u0002chen usw. \r\nEs w\u00e4re sachgerecht, diese Ma\u00dfnahmen im Rahmen eines Gesamtkonzepts einzubin\u0002den und \u00fcber den Abschluss einer Elementarversicherung, auch dem Staat Finanzmit\u0002tel zur Verf\u00fcgung zu stellen, die er dann zweckgebunden in Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \r\nstecken kann. \r\n4. Diesen Einfluss auf die Pr\u00e4mienh\u00f6he sollte sich der Staat auch ausbedingen, insbe\u0002sondere, wenn er als R\u00fcckversicherer zur Verf\u00fcgung steht. \r\nF\u00fcr eine entsprechende Zusammenarbeit bieten sich grunds\u00e4tzlich Public Private \r\nPartnerships (PPPs) an, in denen sich Bund, Bundesl\u00e4nder, Kommunen, Beh\u00f6rden und \r\ndie Versicherungswirtschaft zusammenfinden, um verl\u00e4sslich den Schutz vor Natur\u0002gefahren zu koordinieren und auszubauen. Das beginnt schon mit den Notfallpl\u00e4nen \r\nim Katastrophenfall und geht \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Instandhaltung, des Wiederauf\u0002baus, biologische, bautechnische und raumplanerische Pr\u00e4vention bis hin zu Fragen \r\nder versicherungsspezifischen Vorsorge und der Information und Aufkl\u00e4rung. \r\nDiese \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften finden sich weltweit in unterschiedlicher \r\nAusgestaltung und insbesondere auch in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, darunter befin\u0002den sich u.a. Frankreich, Belgien, Spanien, D\u00e4nemark und das Vereinigte K\u00f6nigreich. \r\nDie Schweiz hat ein System, das insbesondere auch in einem Bundestaat mit eigen\u0002st\u00e4ndigen Durchf\u00fchrungsarten in den einzelnen Kantonen funktioniert. Diese Staaten \r\nk\u00f6nnen teils auf jahrzehntelange Erfahrungen zur\u00fcckblicken. Es w\u00e4re aus unserer \r\nSicht angezeigt, mit einem Best Practice-Ansatz dieses Wissen f\u00fcr die Entwicklung \r\neines Modells f\u00fcr Deutschland zu nutzen.\r\nSolche PPPs werden durch die europ\u00e4ischen Institutionen zunehmend favorisiert.\r\n4 Sie\r\nk\u00f6nnen zudem das Vehikel bilden, um sich an internationale bzw. europ\u00e4ische Letzt\u0002versicherungen (\u201eBackstops\u201c) anzubinden oder solide Finanzierungsl\u00f6sungen auf \r\ndem Kapitalmarkt \u00fcber Katastrophenanleihen (\u201eCat Bonds\u201c) zu finden.\r\nSchlussendlich appellieren wir also, die L\u00f6sung f\u00fcr Elementargefahren nach Jahren \r\ndes Aufschiebens nicht zu schlank zu denken, damit das Ergebnis f\u00fcr die Zukunft nicht \r\nzu schmal ausf\u00e4llt und hinter dem zur\u00fcckbleibt, was andernorts schon angeboten wird \r\nund gut l\u00e4uft.\r\nHamburg, M\u00e4rz 2024\r\nStephen Rehmke\r\nVorstand\r\nBund der Versicherten e.V."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verpflichtende Elementarschadenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Nach zutreffender Bewertung des Entwurfs stellen Massenverfahren eine gro\u00dfe Belastung\r\nder Zivilgerichte dar. Diese \u00dcberlastung wirkt sich negativ auf die Bearbeitungsdauer der\r\nanh\u00e4ngigen Verfahren und die Zufriedenheit der Verbraucher*innen mit der Justiz aus.\r\nAuch hier zeigt sich deutlich, v. a. in den Widerspruchsf\u00e4llen bei kapitalbildenden Lebensversicherungen und den Pr\u00e4mienr\u00fcckforderungsf\u00e4llen in der privaten Krankenversicherung, dass die berechtigten Erwartungen der Verbraucher*innen an zeitnaher Entscheidung\r\ndurch die Justiz h\u00e4ufig entt\u00e4uscht werden, weil streitentscheidende Rechtsfragen durch den\r\nBGH erst entschieden sind, nachdem eine Vielzahl von Verfahren den vollen Instanzenzug\r\ndurchlaufen haben.\r\n",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2023-06-14",
                    "customTitle": "Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Leitentscheidungsverfahrens beim Bundesgerichtshof",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMJ",
                            "title": "Bundesministerium der Justiz",
                            "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010100",
                "statements": [],
                "title": "Leitentscheidungsverfahren"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "In der Privaten Krankenversicherung (PKV) erfolgen Beitragsanpassungen auf Basis klarer Regeln. Diese sind f\u00fcr manchen Versicherten aber nur schwer nachvollziehbar, weil die aktuelle Gesetzeslage tendenziell unregelm\u00e4\u00dfige und dann eher stark ausfallende Beitragserh\u00f6hungen provoziert. Das bedeutet, dass Jahre mit starken Steigerungen besonders auffallen, Jahre ohne Erh\u00f6hungen jedoch in \r\nder Wahrnehmung untergehen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/117/2011762.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/11762",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/reformen-in-der-privaten-krankenversicherung-im-interesse-der-versicherten-jetzt/312873",
                        "title": "Reformen in der Privaten Krankenversicherung im Interesse der Versicherten jetzt angehen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010101",
                "statements": [],
                "title": "Beitragssteigerung und \u00d6ffnung des Standardtarifs in der privaten Krankenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "1. SGB XI-\u00c4ndG",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb11_ndg_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Experten-Rat Pflegefinanzierung schl\u00e4gt vor, zur generationengerechten Umsetzung einer \r\nAbsicherung der Eigenanteile an den pflegebedingten Kosten in station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \r\neine erg\u00e4nzende kapitalgedeckte Pflegekostenversicherung als Pflichtversicherung einzuf\u00fchren: \r\ndie Pflege+ Versicherung.\r\nDie Versicherungsunternehmen, die die Pflege+ Versicherung anbieten wollen, unterliegen einer \r\nstrikten Regulierung. So herrscht Kontrahierungszwang und es gibt keine Gesundheitspr\u00fcfung. \r\nBeim Versichererwechsel werden die Alterungsr\u00fcckstellungen mitgegeben, zum Ausgleich unterschiedlicher Versichertenstrukturen findet ein Risikoausgleich zwischen den Versicherern statt, \r\nder den Wettbewerb zwischen den Unternehmen st\u00e4rkt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010102",
                "statements": [],
                "title": "Finanzielle Entlastung Pflegebed\u00fcrftiger und ihrer Angeh\u00f6rigen bei station\u00e4rer Pflegeversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VAG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Beaufsichtigung der Versicherungsunternehmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vag_2016"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es spielen bei kapitalbildenden Versicherungen zwei Aspekte eine besondere Rolle:\r\n1) die Versicherungsleistung der lebenslangen Verrentung sowie\r\n2) \u201eBeitragsdynamiken\u201c als vertraglich vereinbarte regelm\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hungen der Beitr\u00e4ge\r\nund Leistungen.\r\nDiese sind hinsichtlich Produkteigenschaft, Kundennutzen, Zielmarktbestimmung und Geeignetheitspr\u00fcfung von entscheidender Bedeutung, bleiben aber in dem Merkblatt-Entwurf unber\u00fccksichtigt. Daher regen wir an, zu pr\u00fcfen, inwieweit sie \u2013 perspektivisch \u2013 im Merkblatt zu erg\u00e4nzen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010103",
                "statements": [],
                "title": "Merkblatt zu wohlverhaltensaufsichtlichen Aspekten bei kapitalbildenden Lebensversicherungsprodukten"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Urspr\u00fcnglich war in der EU-Kleinanlegerstrategie ein Provisionsverbot wenigstens f\u00fcr\r\n\u201eunabh\u00e4ngige\u201c Vermittler im Versicherungsbereich vorgesehen. Nun hat das EU-Parlament dem Gesetzentwurf eine neue Textpassage hinzugef\u00fcgt, die selbst dieses nur partielle Provisionsverbot aufhebt. \u201eDie angestrebte Abgrenzung von Beratung und Verkauf im Versicherungsvertrieb wird dadurch erneut verhindert. Wir fordern die Abgrenzung von Verkauf\r\nund unabh\u00e4ngiger Beratung ein.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009496.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9496",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/kapitalmarkt-f%C3%BCr-kleinanleger-attraktiver-machen/306394",
                        "title": "Kapitalmarkt f\u00fcr Kleinanleger attraktiver machen"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010104",
                "statements": [],
                "title": "EU-Kleinanlegerstrategie - Provisionsverbot"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 6",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) Sechstes Buch (VI) - Gesetzliche Rentenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 18. Dezember 1989, BGBl. I S. 2261, 1990 I S. 1337)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_6"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AltZertG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zertifizierung von Altersvorsorge- und Basisrentenvertr\u00e4gen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altzertg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Fokusgruppe hat die Chance vers\u00e4umt, die Weichen f\u00fcr ein staatlich organisiertes und verbindliches Standardprodukt zu stellen. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen sich weiterhin eigenst\u00e4ndig informieren, wie sie an eine faire und eintr\u00e4gliche zus\u00e4tzliche Altersvorsorge kommen. Das ist f\u00fcr viele keine einfache Aufgabe.\r\nEs braucht eine klare und einheitliche Kostendarstellung, damit m\u00f6glichst viele Verbraucherinnen und Verbraucher eine gut informierte Auswahl treffen und gegen die gnadenlose Vertriebsmaschine von Banken, Versicherungen und Vermittlergesellschaften bestehen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010105",
                "statements": [],
                "title": "Fokusgruppe private Altersvorsorge"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VDuG",
                        "title": "Gesetz zur geb\u00fcndelten Durchsetzung von Verbraucherrechten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vdug"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Versicherungsbedingungen stehen h\u00e4ufig im Fokus rechtlicher Auseinandersetzungen, die einen Leistungsanspruch betreffen und wegen ihrer Intransparenz und ungemessenen Benachteiligung einen Unterlassungsanspruch rechtfertigen k\u00f6nnen. Ein solcher Anspruch verhindert etwa, dass zu Unrecht Leistungen im individuellen Versicherungsfall verweigert oder wegen eines missverst\u00e4ndlichen Leistungsversprechens ausgeschlossen werden. Auch solche Unterlassungsanspr\u00fcche betreffen eine Vielzahl von Verbraucher*innen. Auch in diesem Bereich ist die Fortentwicklung eines effektiven Schutzes von Kollektivinteressen geboten. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                        "de": "Zivilrecht",
                        "en": "Civil rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010106",
                "statements": [],
                "title": "Verbandsklagerichtlinienumsetzungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zielsetzung ist die Schaffung einer Legaldefinition des \u201eNettotarifs\u201c sowie ihre verbraucherorientierte Anwendung beim Vertrieb von Lebensversicherungsvertr\u00e4gen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010107",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen der aufsichtsrechtlichen und Kalkulationsvorschriften f\u00fcr die Pr\u00e4mienkalkulation in der Lebensversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Zum einen handelt es sich bei einer Schwangerschaft nicht um eine Krankheit und zum anderen besteht f\u00fcr die Interessierten eine sogenannte vorvertragliche Anzeigepflicht. Wer hier absichtlich falsche oder unvollst\u00e4ndige Angaben im PKV-Antrag macht, der drohen harte Konsequenzen. In der Praxis werden solche Antr\u00e4ge abgelehnt oder bis zur Geburt zur\u00fcckgestellt. Abgesehen davon, dass die Annahmerichtlinien der einzelnen privaten Krankenversicherer sehr unterschiedlich ausfallen \u2013 die einen den Antrag einer Schwangeren unkompliziert durchwinken w\u00e4hrend die anderen (unberechtigte) Risikozuschl\u00e4ge verlangen oder von Vornherein ablehnen \u2013 k\u00f6nnen die Wartezeiten zum gro\u00dfen Hindernis werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Verbraucherschutz im Bereich der privaten Versicherungen"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010108",
                "statements": [],
                "title": "Rechtssicherheit bei Vorvertraglichen Anzeigepflichten unter besonderer Ber\u00fccksichtigung weiblicher Antragsteller"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AltZertG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Zertifizierung von Altersvorsorge- und Basisrentenvertr\u00e4gen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/altzertg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "VVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Versicherungsvertrag",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vvg_2008"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Basisdepot-Vorsorge erm\u00f6glicht selbstbestimmte Altersvorsorge ohne Verrentungszwang und ist damit unabh\u00e4ngig vom System der deutschen Lebensversicherer. Die Basisdepot-Vorsorge ist \u2013 vergleichbar mit einem Wertpapierdepot \u2013 ein Konto zur\r\nVerwahrung und Verwaltung von Guthaben. Grunds\u00e4tzlich kann so jedes sparf\u00e4hige Finanzprodukt als\r\nBasisdepot-Vorsorge verwahrt werden. Die Funktionsweise: Bis zum Rentenbeginn k\u00f6nnen in die Produkte Sparbeitr\u00e4ge \u2013 Riester- oder R\u00fcrup gef\u00f6rdert \u2013 eingezahlt, aber nicht entnommen werden. Ab dem\r\nRentenbezugsalter k\u00f6nnen Gelder dann entnommen werden: regelm\u00e4\u00dfig als Rente, als Entnahmeplan, einmalig als Summe oder auch unregelm\u00e4\u00dfig. Kapital, das nach dem Tod vorhanden ist, kann vererbt werden.\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                        "de": "Rechtspolitik",
                        "en": "Legal policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                        "de": "Rente/Alterssicherung",
                        "en": "Old-age insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010109",
                "statements": [],
                "title": "Basisdepot-Vorsorge zu einer nachhaltigen und bedarfsgerechten Altersabsicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/d1/325752/Stellungnahme-Gutachten-SG2406210135.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010099",
                "regulatoryProjectTitle": "Verpflichtende Elementarschadenversicherung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zum konkreten Antrag d\u00fcrfen wir folgende Aspekte kommentieren:\r\n1. Der Vorschlag folgt dem von dem Gesamtverband der Versicherer lobbyierten Modell\r\nund sieht vor, dass k\u00fcnftig der Zusatzbaustein zum Elementarschaden bei Wohnge\u0002b\u00e4udeversicherungen sowohl im Neugesch\u00e4ft als auch im Bestandsgesch\u00e4ft aktiv an\u0002geboten, aber auch abgew\u00e4hlt werden kann. \r\nDie Wohngeb\u00e4udeversicherung ist fl\u00e4chendeckend verbreitet, nahezu jedes Haus hat \r\neine. Eine vollst\u00e4ndige Verbreitung muss das Ziel sein.\r\nDie Wohngeb\u00e4udeversicherung selbst ist eine verbundene Versicherung, d.h. sie setzt \r\nsich aus den eigentlich selbst\u00e4ndigen Versicherungen gegen Feuer, gegen Sturm und \r\nHagel und gegen Leistungswassersch\u00e4den zusammen, wird aber im Markt nur noch \r\nals einheitliche Versicherung angeboten. Nur, wenn man sich gegen weitere Naturge\u0002fahren absichern will, muss man regelm\u00e4\u00dfig eine Elementarschadenversicherung hin\u0002zuw\u00e4hlen. Das ist aber historisch so gewachsen und hat keinen regulatorischen Hin\u0002tergrund. \r\nInsofern l\u00e4sst sich der Elementarschutz auch als fester und verbindlicher Bestandteil \r\neiner Wohngeb\u00e4udeabsicherung ausgestalten, ohne dass es sonderlich systemfremd \r\nw\u00e4re. Bel\u00e4sst man es bei einer Zu- bzw. Abwahlm\u00f6glichkeit, wird man jedenfalls nicht \r\nann\u00e4hernd die Versicherungsdichte erreichen, die man bei den klassischen Wohnge\u0002b\u00e4udeversicherungen schon hat und die man f\u00fcr einen tragbaren Risikoausgleich \r\nbraucht.\r\nDer auf dem Markt angebotene Elementarschutz ist nur unzureichend. Die Versiche\u0002rungswirtschaft schlie\u00dft bestimmte Risiken aus. Und die haben Relevanz, wie man das \r\nbei j\u00fcngsten Unwetterereignissen beobachten musste. Der Ausschluss von Sturmflu\u0002ten trifft die Betroffenen des Sturmhochwassers auf der Ostsee (Oktober 2023). Der \r\nAusschluss von Grundwasser l\u00e4sst die Eigent\u00fcmer durchfeuchteter Keller in den von \r\nDauerregen geplagten Gebieten mit ihren Sch\u00e4den allein (Januar 2024). Hinzukommt \r\nauch der Ausschluss von Geb\u00e4udesch\u00e4den durch Trockenheit. Die Liste lie\u00dfe sich \r\nauch zu bestimmten Starkregenereignissen fortschreiben.\r\nBleibt es bei der Situation, ist die Frustration bei den Versicherten gro\u00df und die \u00dcber\u0002zeugungskraft f\u00fcr den Zusatzschutz begrenzt. Es braucht insofern ein gesetzliches \r\nLeitbild f\u00fcr Elementarversicherungen, das auch Gefahren einschlie\u00dft, die bislang \r\nnicht versichert werden.\r\nDie Versicherungswirtschaft weist unerm\u00fcdlich auf die Notwendigkeit zur Pr\u00e4vention\r\nhin. Zu Recht. Und sie stellt klar, dass sie nicht bereit ist, weiter Versicherungsschutz \r\nanzubieten, wenn weiterhin keine Vorsorge betrieben wird. Angesichts gewachsener \r\nSiedlungsstrukturen kann sich die Pr\u00e4vention allerdings nicht darauf beschr\u00e4nken, \r\n\u00fcberschwemmungsbedrohte Gebiete aus den Bebauungspl\u00e4nen zu streichen.\r\nPr\u00e4vention bedeutet deutlich mehr, n\u00e4mlich Investitionen in Ma\u00dfnahmen zur Klima\u0002folgenpassung, also den Ausbau von Hochwasserschutzanlagen, von R\u00fcckhaltebe\u0002cken, in die Renaturierung von Wasserl\u00e4ufen, in die Entsiegelung von st\u00e4dtischen Fl\u00e4\u0002chen usw. \r\nEs w\u00e4re sachgerecht, diese Ma\u00dfnahmen im Rahmen eines Gesamtkonzepts einzubin\u0002den und \u00fcber den Abschluss einer Elementarversicherung, auch dem Staat Finanzmit\u0002tel zur Verf\u00fcgung zu stellen, die er dann zweckgebunden in Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen \r\nstecken kann. \r\n4. Diesen Einfluss auf die Pr\u00e4mienh\u00f6he sollte sich der Staat auch ausbedingen, insbe\u0002sondere, wenn er als R\u00fcckversicherer zur Verf\u00fcgung steht. \r\nF\u00fcr eine entsprechende Zusammenarbeit bieten sich grunds\u00e4tzlich Public Private \r\nPartnerships (PPPs) an, in denen sich Bund, Bundesl\u00e4nder, Kommunen, Beh\u00f6rden und \r\ndie Versicherungswirtschaft zusammenfinden, um verl\u00e4sslich den Schutz vor Natur\u0002gefahren zu koordinieren und auszubauen. Das beginnt schon mit den Notfallpl\u00e4nen \r\nim Katastrophenfall und geht \u00fcber Ma\u00dfnahmen der Instandhaltung, des Wiederauf\u0002baus, biologische, bautechnische und raumplanerische Pr\u00e4vention bis hin zu Fragen \r\nder versicherungsspezifischen Vorsorge und der Information und Aufkl\u00e4rung. \r\nDiese \u00f6ffentlich-privaten Partnerschaften finden sich weltweit in unterschiedlicher \r\nAusgestaltung und insbesondere auch in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, darunter befin\u0002den sich u.a. Frankreich, Belgien, Spanien, D\u00e4nemark und das Vereinigte K\u00f6nigreich. \r\nDie Schweiz hat ein System, das insbesondere auch in einem Bundestaat mit eigen\u0002st\u00e4ndigen Durchf\u00fchrungsarten in den einzelnen Kantonen funktioniert. Diese Staaten \r\nk\u00f6nnen teils auf jahrzehntelange Erfahrungen zur\u00fcckblicken. Es w\u00e4re aus unserer \r\nSicht angezeigt, mit einem Best Practice-Ansatz dieses Wissen f\u00fcr die Entwicklung \r\neines Modells f\u00fcr Deutschland zu nutzen.\r\nSolche PPPs werden durch die europ\u00e4ischen Institutionen zunehmend favorisiert.\r\n4 Sie\r\nk\u00f6nnen zudem das Vehikel bilden, um sich an internationale bzw. europ\u00e4ische Letzt\u0002versicherungen (\u201eBackstops\u201c) anzubinden oder solide Finanzierungsl\u00f6sungen auf \r\ndem Kapitalmarkt \u00fcber Katastrophenanleihen (\u201eCat Bonds\u201c) zu finden.\r\nSchlussendlich appellieren wir also, die L\u00f6sung f\u00fcr Elementargefahren nach Jahren \r\ndes Aufschiebens nicht zu schlank zu denken, damit das Ergebnis f\u00fcr die Zukunft nicht \r\nzu schmal ausf\u00e4llt und hinter dem zur\u00fcckbleibt, was andernorts schon angeboten wird \r\nund gut l\u00e4uft.\r\nHamburg, M\u00e4rz 2024\r\nStephen Rehmke\r\nVorstand\r\nBund der Versicherten e.V."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}