{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-23T17:24:23.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T18:03:19.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T17:59:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35078,
                "validFromDate": "2024-06-30T17:59:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19615,
                "validFromDate": "2023-06-04T15:49:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T17:59:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9414,
                "validFromDate": "2022-06-23T17:24:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-04T15:49:48.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "K\u00f6ttker Kommunikation & Consulting GmbH ist eine hochspezialisierte Kommunikationsberatung f\u00fcr Nachhaltigkeits-, Wirtschafts-, Umwelt-, Sport- und CSR-Themen sowie Krisenkommunikation. Zu den Kunden geh\u00f6ren sowohl Unternehmen und Verb\u00e4nde, als auch Institutionen und Non-Profit-Organisationen. Die PR-Agentur ber\u00e4t Kunden u.a. in Fragen zu politischen Entscheidungsprozessen, bei der Entwicklung von Kommunikationsstrategien, in der Krisenkommunikation sowie der operativen Umsetzung von Kampagnen. \r\nwww.koettker.com\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-04-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000924",
                            "referenceName": "Familienbetriebe Land und Forst e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Ralf",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (alleinvertretungberechtigt)",
                            "lastName": "K\u00f6ttker",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Julian",
                            "lastName": "Joost",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Philip",
                            "lastName": "H\u00fclsmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Im Kontext der Interessensbeauftragung wurde zu einem Parlamentarischen Abend in Berlin eingeladen, der sich mit dem Thema Pflanzenschutz befasst hat. Adressiert wurden Vertreter aus den relevanten Aussch\u00fcssen und weitere MdBs. Daneben wurden Positionierungen/Zitate einzelner MdBs zu den pauschalen Regulierungsabsichten auf EU-Ebene eingeholt und \u00fcber verschiedene Social-Media-Plattformen ausgespielt sowie auf einer Landingpage ver\u00f6ffentlicht. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010589",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verhinderung einer allgemeinen und pauschalen Regulierung von Pflanzenschutz"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 1,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-04-01",
                                "to": 50000
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R000335",
                            "referenceName": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Waldbesitzerverb\u00e4nde (AGDW) e.V."
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Ralf",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (alleinvertretungberechtigt)",
                            "lastName": "K\u00f6ttker",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Julian",
                            "lastName": "Joost",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Philip",
                            "lastName": "H\u00fclsmann",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Erstellen von politischen Anschreiben, um auf die \u00d6kosystemleistungen des Waldes hinzuweisen und f\u00fcr die Dringlichkeit zu sensibilisieren, dass mit Blick auf den dringend n\u00f6tigen Umbau zu klimaresilienteren W\u00e4ldern die finanziellen Rahmenbedingungen geschaffen werden sollten. Platzierung der Botschaften \u00fcber die Webseite WIK und auf den Social-Media-Plattformen.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": [
                    {
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010588",
                        "regulatoryProjectTitle": "Honorierung der \u00d6kosystemleistungen des Waldes"
                    }
                ]
            },
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "address": {
                                "city": "Mailand/ Italien",
                                "country": {
                                    "code": "DE",
                                    "de": "Deutschland",
                                    "en": "Germany"
                                },
                                "street": "Via F. Morandi ",
                                "streetNumber": "9",
                                "type": "NATIONAL",
                                "zipCode": "20127"
                            },
                            "capitalCityRepresentationPresent": false,
                            "contactDetails": {
                                "emails": [
                                    {
                                        "email": "michael.behnke@pla-europe.eu"
                                    }
                                ],
                                "phoneNumber": "+33624014033",
                                "websites": [
                                    {
                                        "website": "www.catsforfuture.de"
                                    }
                                ]
                            },
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 50001,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-04-01",
                                "to": 100000
                            },
                            "legalForm": {
                                "code": "LF_OTHER_INTERNATIONAL",
                                "de": "Andere Rechtsform nach anderem als deutschem Recht",
                                "en": "Other legal form according to other than German law",
                                "legalFormText": "Eingetragener gemeinn\u00fctziger Verein nach italienischem Recht "
                            },
                            "legalFormType": {
                                "code": "OTHER_ASSOCIATION_OF_PERSONS",
                                "de": "Sonstige Personenvereinigungen",
                                "en": "Other associations of persons"
                            },
                            "legalRepresentatives": [
                                {
                                    "firstName": "Michael",
                                    "function": "Vertretungsberechigte Person / Sprecher",
                                    "lastName": "Behnke"
                                }
                            ],
                            "name": "Cats for Future/Plant Litter Association"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Ralf",
                            "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (alleinvertretungberechtigt)",
                            "lastName": "K\u00f6ttker",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Julian",
                            "lastName": "Joost",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Pflanzliche Katzenstreu reduziert massiv das M\u00fcllaufkommen und den CO2-Aussto\u00df, als zirkul\u00e4res Produkt ist sie kompostierbar und schont damit neben Klima und Umwelt die Ressourcen. Um einen Bewusstseinswandel herbeizuf\u00fchren, wurden neben der Erstellung von Social-Media-Inhalten und der Pr\u00e4senz auf Events wie dem Umweltfestival politische Anschreiben an das BMU und MdBs verfasst, um auf die Thematik hinzuweisen und um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Haltungswechsel zu werben.",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus der BPK 1304",
            "street": "Schiffbauerdamm ",
            "streetNumber": "40",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ralf.koettker@koettker.com"
                },
                {
                    "email": "info@koettker.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493080494222",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.koettker.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "K\u00f6ttker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julian",
                "lastName": "Joost",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philip",
                "lastName": "H\u00fclsmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (alleinvertretungberechtigt)",
                "lastName": "K\u00f6ttker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "K\u00f6ttker Kommunikation & Consulting GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-04-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003769/35078",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T17:59:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6d/32/327182/Lobbyregister-Detailansicht-R003769-2024-06-30_17-59-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T17:59:38.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35078,
    "registerNumber": "R003769",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das BMEL plant, das seit 1975 bestehende Bundeswaldgesetz zu novellieren. Die Familienbetriebe Land und Forst sowie unterst\u00fctzende Waldverb\u00e4nde sprechen sich gegen ein solche Novellierung aus. Ziel ist es, dass nachhaltige Forstwirtschaft im Kontext des Klimawandels und der damit verbundenen Herausforderungen ihren Gestaltungsspielraum beh\u00e4lt und nicht durch neue Regulierung, Verbote und mehr B\u00fcrokratie eingeschr\u00e4nkt wird. Deshalb sagen die Verb\u00e4nde Nein zu einem neuen Bundeswaldgesetz.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010587",
                "statements": [],
                "title": "Einsatz gegen einen Novellierung des Bundeswaldgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GAKG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Gemeinschaftsaufgabe \"Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\"",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/agrstruktg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Wald leistet einen unverzichtbaren Beitrag im Kampf gegen den Klimawandel. 8 Tonnen CO2 werden jedes Jahr pro Hektar Wald gebunden. Gleichzeitig leidet der Wald unter den Folgen des Klimawandels. Trockenphasen, St\u00fcrme, Br\u00e4nde und Sch\u00e4dlinge erfordern immer mehr Pflegeaufwand und machen den Umbau zu klimaresilienten W\u00e4ldern notwendig. Die Waldverb\u00e4nde fordern eine Honorierung der \u00d6kosystemleistungen des Waldes und die Schaffung politischer Rahmenbedingungen f\u00fcr den Erhalt einer nachhaltigen Waldbewirtschaftung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010588",
                "statements": [],
                "title": "Honorierung der \u00d6kosystemleistungen des Waldes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Auf europ\u00e4ischer ebene wurde eine Gesetzesinitiative forciert, die eine pauschale Regulierung des Einsatzes von Pflanzenschutz vorgesehen hat. Die Landwirtschafts- und Forstverb\u00e4nde haben auf di massiven Auswirkungen f\u00fcr die deutschen Betriebe, die Kulturlandschaften und die Versorgungslage mit heimischen Produkten hingewiesen. Der Gesetzesentwurf wurde mittlerweile im EU-Parlament abgelehnt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010589",
                "statements": [],
                "title": "Verhinderung einer allgemeinen und pauschalen Regulierung von Pflanzenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mineralische Katzenstreu ist ein Umweltproblem. Die Initiative Cats for Future setzt sich f\u00fcr einen Haltungswechsel zu pflanzlichen Streuprodukten ein. Sie sind kompostierbar, effektiver, schonen Umwelt und im Vergleich zu den in weltweiten Minen abgebauten Mineralprodukten deutlich klimafreundlicher. Als Kreislaufprodukt zahlen sie auf die Ressourcenschonung ein. Ziel der Initiative ist es, politische Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Haltungswechsel zu bekommen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010590",
                "statements": [],
                "title": "Nachhaltige, klimaschonende Haustierhaltung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}