{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-16T12:59:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-29T11:55:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T10:32:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33208,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:32:45.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28729,
                "validFromDate": "2024-02-02T09:07:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:32:45.000+02:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21441,
                "validFromDate": "2023-06-12T14:39:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-02T09:07:21.000+01:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18068,
                "validFromDate": "2023-03-27T15:06:31.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T14:39:44.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17735,
                "validFromDate": "2023-03-07T09:54:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-27T15:06:31.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16579,
                "validFromDate": "2023-02-16T12:59:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-07T09:54:55.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Im Januar 2018 aus der Branche in Schleswig-Holstein heraus gegr\u00fcndet vertritt der Landesverband Erneuerbare Energien Schleswig-Holstein e.V. (LEE SH) seither die Energiewende im n\u00f6rdlichsten Bundesland in Politik und Gesellschaft. Der LEE SH ist ein politischer Interessenverband und steht f\u00fcr die Themen der erneuerbaren Energien in Schleswig-Holstein und insbesondere f\u00fcr dezentrale Energie und regionale Wertsch\u00f6pfung. Zu den Aufgaben des Verbandes z\u00e4hlt die Positionierung der wirtschaftlichen und \u00f6kologischen Bedeutung der Erneuerbaren-Branche in Politik und Gesellschaft sowie die Gestaltung der Transformation des Energiesystems mit unseren Mitgliedern. Unser Ziel: 100 Prozent Erneuerbare Energieversorgung in allen Sektoren. Der Verband richtet sich daf\u00fcr an Politik und Gesellschaft, um Schwerpunktthemen der Erneuerbaren zu transportieren, zu demonstrieren und zu diskutieren und um die wirtschaftliche Bedeutung der Energiewirtschaft im Norden zu unterstreichen. T\u00e4tigkeitsfeld ist insbesondere die Landesebene Schleswig-Holstein, die Interessenvertretung richtet sich aber auch an Mitglieder des Bundestages sowie Vertreterinnen und Vertreter der Bundesregierung. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage der Erneuerbaren-Branche zu geben.\r\nGrundlagen der Arbeit sind die Vernetzung, der Erfahrungsaustausch und die Kollaboration zwischen den Mitgliedern und externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik. Im Zuge dessen verfasst der Verband Positionspapiere, mit denen wir \u00fcber Herausforderungen und Potenziale von erneuerbaren Energien informieren und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr gesetzliche Regelungen zur F\u00f6rderung dieser energiewirtschaftlichen Themen unterbreiten. Des Weiteren vernetzt der Verband seine Mitglieder mit Politikerinnen und Politikern von Landes- und Bundesebene, um diesen die Positionen und Probleme in der Praxis insbesondere in Schleswig-Holstein nahezulegen. Dazu werden Fachveranstaltungen, Podien, parlamentarische Abende sowie weitere Veranstaltungsformate organisiert, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Bundesministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/ee/317534/792050-JA-Bilanzbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Kiel",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Walkerdamm",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "24103"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lee-sh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4943122181450",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.lee-sh.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Reinhard",
                "lastName": "Christiansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-Ulrich",
                "lastName": "Martensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ove",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Zahnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Karde",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Papenfu\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Clemens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Andresen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marko",
                "lastName": "Bartelsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan ",
                "lastName": "Frense",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marten",
                "lastName": "Jensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kals",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kristian",
                "lastName": "Kuen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "La\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Torsten",
                "lastName": "Levsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Stapelfeldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg Peter",
                "lastName": "Thordsen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marcus",
                "lastName": "Hrach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Christiansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Ulrich",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Martensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ove",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Petersen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Zahnen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 7,
            "organizations": 174,
            "totalCount": 181
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Erneuerbare Energien e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesverband Erneuerbare Energien Schleswig-Holstein e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bundesverband WindEnergie e.V. "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 670001,
            "to": 680000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003890/33208",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T10:32:45.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/28/317539/Lobbyregister-Detailansicht-R003890-2024-06-27_10-32-45.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T10:32:45.000+02:00",
        "version": 14
    },
    "registerEntryId": 33208,
    "registerNumber": "R003890",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserungen f\u00fcr Solar- und Windenergie im EEG; Umwandlung von bestehenden Windenergie-Gebieten in Beschleunigungsgebiete zur Umsetzung der EU RED III; Verl\u00e4ngerung der EU-Notfallverordnung um ein Jahr; Gebotsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Freifl\u00e4chenanlagen bei EEG-Ausschreibungen dauerhaft anheben; Beschleunigte Realisierung von Kabeltrassen zwischen PV-Freifl\u00e4chenanlagen und Netzanschlusspunkt ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006980",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/2b/317535/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190043.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006980",
                        "regulatoryProjectTitle": "EEG Anpassungen / PV-Paket",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Grundlegende Argumente der Windenergie zum PV-Paket: Erkl\u00e4rung von Beschleunigungsgebieten und Verl\u00e4ngerung des \u00a7 6 WindBG\r\n\r\nForderung\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung des \u00a7 6 WindBG: Dieser droht mit seinen wesentlichen Erleichterungen zum 30. Juni 2024 auszulaufen und muss auf Grundlage der auf EU-Ebene verl\u00e4ngerten EU-Notfallverordnung noch national umgesetzt werden.\r\n\r\n\u2022\tErkl\u00e4rung der Beschleunigungsgebiete fristgerecht umsetzen: Die M\u00f6glichkeit zur Erkl\u00e4rung bereits ausgewiesener Windenergiegebiete zu Beschleunigungsgebieten, wie sie die ge\u00e4nderte Erneuerbare-Energien-Richtlinie (RED III) vorsieht, muss jetzt im Rahmen des PV-Pakets I umgesetzt werden. Anders als die weitere Umsetzung der Vorschriften der RED III nur bis zum 21. Mai 2024 m\u00f6glich. \r\n\r\nNotwendigkeit der fristgerechten Umsetzung \r\n\u00a7 6 WindBG\r\n\u2022\tAufrechterhaltung der schnelleren Genehmigungen\r\n\r\nBeschleunigungsgebiete\r\n\u2022\tVereinfachung: Doppelte Pr\u00fcfungen und Planverfahren und damit weitere Verz\u00f6gerungen des EE-Ausbaus werden verhindert.\r\n\u2022\tSicherstellung der Gesamtgr\u00f6\u00dfe: Zudem tr\u00e4gt die Erkl\u00e4rung dazu bei, dass Deutschland am Ende auch eine erhebliche Gesamtgr\u00f6\u00dfe an Beschleunigungsgebieten vorweisen kann. Gem\u00e4\u00df der RED III muss das Ziel sein, eine erhebliche Gesamtgr\u00f6\u00dfe der Beschleunigungsgebiete sicherzustellen, die zur Verwirklichung der EU-EE-Ziele beitragen, vgl. Art. 15c Absatz 3 RED III. \r\n\r\nFolgen beim Ausbleiben der Erkl\u00e4rung\r\n\u2022\t\u00a7 6 WindBG nicht nutzbar: \u00a7 6 WindBG droht mit seinen wesentlichen Erleichterungen zum 30. Juni 2024 auszulaufen. In jedem Fall l\u00e4uft er auch nach Verl\u00e4ngerung 2025 aus. Das w\u00fcrde den kompletten R\u00fcckfall in das alte Genehmigungsregime bedeuten.\r\n\u2022\tKeine weitere EE-Beschleunigung: Ansonsten besteht die Gefahr, dass die von der RED III hierf\u00fcr vorgegebene kurze Umsetzungsfrist nicht eingehalten werden kann und diese wichtige M\u00f6glichkeit f\u00fcr weitere Beschleunigung des EE-Ausbaus ungenutzt bleibt.\r\n\u2022\tNeue Ausweisung von Beschleunigungsgebieten sehr aufw\u00e4ndig: Die Ausweisung neuer Beschleunigungsgebiete ist komplexer und verlangt erneute lange Planungszeiten. B\u00fcrokratieaufwand droht: Die regionale Planungsgruppen w\u00e4ren mit einem erheblichen Mehraufwand konfrontiert. Die Ausweisung neuer Windenergiegebiete zur Erreichung des 2 %-Fl\u00e4chenziels w\u00e4re damit verz\u00f6gert.\r\n\r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/dd/317537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250209.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006980",
                        "regulatoryProjectTitle": "EEG Anpassungen / PV-Paket",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Grundlegende Argumente der Solarenergie zum PV-Paket\r\n\r\nForderung:\r\n\u2022\tGebotsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Freifl\u00e4chenanlagen bei EEG-Ausschreibungen auf 100 MW dauerhaft anheben\r\n\r\nArgument:\r\nDie maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe bei Ausschreibungen wird im \u00a7 37 Abs. 3 EEG auf 20 MW begrenzt. Diese Begrenzung diente urspr\u00fcnglich dazu, bei deutlich kleineren j\u00e4hrlichen Auktionsvolumen eine hinreichende Akteursvielfalt unter den Ausschreibungszuschl\u00e4gen sicherzustellen. Mit der Vervielfachung des Auktionsvolumens im EEG 2023 sollte auch die maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe angehoben werden. Dies f\u00fchrt zu geringeren Kosten bei Projektierern und dem Staat und setzt limitierte Planungskapazit\u00e4ten f\u00fcr weitere Projekte frei. Die in der letzten Ausschreibung deutlich gestiegenen durchschnittlichen Gebotsgr\u00f6\u00dfen zeigen, dass die auf dieses Jahr befristete Erh\u00f6hung der maximalen Gebotsgr\u00f6\u00dfe auf 100 MW einen Beitrag zur \u00dcberzeichnung der Ausschreibungen leistet, ohne dass diese einen wesentlichen Effekt auf die lokale Akzeptanz und das Landschaftsbild haben. In den bisherigen beiden Ausschreibungsrunden in diesem Jahr entfielen 1,3 von 3,6 GW der Zuschlagsmenge auf Gebote von Anlagen \u00fcber 20 MW. Bei der stark \u00fcberzeichneten Ausschreibungsrunde zum 1. Juli 2023 entfiel sogar knapp die H\u00e4lfte der Zuschlagsmenge auf Anlagen \u00fcber 20 MW. Ohne eine gesetzliche \u00c4nderung w\u00fcrde die maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe zum 01.01.2024 wieder auf nur 20 MW absinken.\r\n\r\nForderung:\r\n\u2022\tBeschleunigte Realisierung von Kabeltrassen zwischen PV-Freifl\u00e4chenanlagen und Netzanschlusspunkt (\u00a7 11a/11b EEG (GE))\r\nArgumente:\r\nF\u00fcr den Netzanschluss von neuen PV-Freifl\u00e4chenanlagen muss ein Stromkabel von der PV-Freifl\u00e4chenanlage bis zum zugewiesenen Netzanschlusspunkt gelegt werden. Die Verlegung des Stromkabels liegt in der Verantwortung des PV-Projektierers. Dabei ist in der Regel eine Trassenl\u00e4nge von mehreren hundert Metern bis einigen Kilometern notwendig, die \u00fcber eine Vielzahl von verschiedenen Eigent\u00fcmerfl\u00e4chen f\u00fchrt. Projektierer haben jedoch nicht die gleichen Rechte zur Nutzung von Fl\u00e4chen zur Stromkabelverlegung wie Netzbetreiber, wodurch es in der Praxis hier h\u00e4ufig zu langwierigen Verz\u00f6gerungen, \u00fcberh\u00f6hten Nutzungsgeb\u00fchren von Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern und damit verbundenen gro\u00dfen Umwegen kommt. Das vom BMWK vorgeschlagene Wegenutzungsrecht f\u00fcr Anschlussleitungen stellt eines der gr\u00f6\u00dften Beschleunigungspotenziale bei der Realisierung von PV-Freifl\u00e4chenanlagen dar und sollte deshalb umgehend gesetzlich umgesetzt werden.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EEG Anpassungen / PV-Paket"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/2b/317535/Stellungnahme-Gutachten-SG2406190043.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006980",
                "regulatoryProjectTitle": "EEG Anpassungen / PV-Paket",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Grundlegende Argumente der Windenergie zum PV-Paket: Erkl\u00e4rung von Beschleunigungsgebieten und Verl\u00e4ngerung des \u00a7 6 WindBG\r\n\r\nForderung\r\n\u2022\tVerl\u00e4ngerung des \u00a7 6 WindBG: Dieser droht mit seinen wesentlichen Erleichterungen zum 30. Juni 2024 auszulaufen und muss auf Grundlage der auf EU-Ebene verl\u00e4ngerten EU-Notfallverordnung noch national umgesetzt werden.\r\n\r\n\u2022\tErkl\u00e4rung der Beschleunigungsgebiete fristgerecht umsetzen: Die M\u00f6glichkeit zur Erkl\u00e4rung bereits ausgewiesener Windenergiegebiete zu Beschleunigungsgebieten, wie sie die ge\u00e4nderte Erneuerbare-Energien-Richtlinie (RED III) vorsieht, muss jetzt im Rahmen des PV-Pakets I umgesetzt werden. Anders als die weitere Umsetzung der Vorschriften der RED III nur bis zum 21. Mai 2024 m\u00f6glich. \r\n\r\nNotwendigkeit der fristgerechten Umsetzung \r\n\u00a7 6 WindBG\r\n\u2022\tAufrechterhaltung der schnelleren Genehmigungen\r\n\r\nBeschleunigungsgebiete\r\n\u2022\tVereinfachung: Doppelte Pr\u00fcfungen und Planverfahren und damit weitere Verz\u00f6gerungen des EE-Ausbaus werden verhindert.\r\n\u2022\tSicherstellung der Gesamtgr\u00f6\u00dfe: Zudem tr\u00e4gt die Erkl\u00e4rung dazu bei, dass Deutschland am Ende auch eine erhebliche Gesamtgr\u00f6\u00dfe an Beschleunigungsgebieten vorweisen kann. Gem\u00e4\u00df der RED III muss das Ziel sein, eine erhebliche Gesamtgr\u00f6\u00dfe der Beschleunigungsgebiete sicherzustellen, die zur Verwirklichung der EU-EE-Ziele beitragen, vgl. Art. 15c Absatz 3 RED III. \r\n\r\nFolgen beim Ausbleiben der Erkl\u00e4rung\r\n\u2022\t\u00a7 6 WindBG nicht nutzbar: \u00a7 6 WindBG droht mit seinen wesentlichen Erleichterungen zum 30. Juni 2024 auszulaufen. In jedem Fall l\u00e4uft er auch nach Verl\u00e4ngerung 2025 aus. Das w\u00fcrde den kompletten R\u00fcckfall in das alte Genehmigungsregime bedeuten.\r\n\u2022\tKeine weitere EE-Beschleunigung: Ansonsten besteht die Gefahr, dass die von der RED III hierf\u00fcr vorgegebene kurze Umsetzungsfrist nicht eingehalten werden kann und diese wichtige M\u00f6glichkeit f\u00fcr weitere Beschleunigung des EE-Ausbaus ungenutzt bleibt.\r\n\u2022\tNeue Ausweisung von Beschleunigungsgebieten sehr aufw\u00e4ndig: Die Ausweisung neuer Beschleunigungsgebiete ist komplexer und verlangt erneute lange Planungszeiten. B\u00fcrokratieaufwand droht: Die regionale Planungsgruppen w\u00e4ren mit einem erheblichen Mehraufwand konfrontiert. Die Ausweisung neuer Windenergiegebiete zur Erreichung des 2 %-Fl\u00e4chenziels w\u00e4re damit verz\u00f6gert.\r\n\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/dd/317537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250209.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006980",
                "regulatoryProjectTitle": "EEG Anpassungen / PV-Paket",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Grundlegende Argumente der Solarenergie zum PV-Paket\r\n\r\nForderung:\r\n\u2022\tGebotsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr PV-Freifl\u00e4chenanlagen bei EEG-Ausschreibungen auf 100 MW dauerhaft anheben\r\n\r\nArgument:\r\nDie maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe bei Ausschreibungen wird im \u00a7 37 Abs. 3 EEG auf 20 MW begrenzt. Diese Begrenzung diente urspr\u00fcnglich dazu, bei deutlich kleineren j\u00e4hrlichen Auktionsvolumen eine hinreichende Akteursvielfalt unter den Ausschreibungszuschl\u00e4gen sicherzustellen. Mit der Vervielfachung des Auktionsvolumens im EEG 2023 sollte auch die maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe angehoben werden. Dies f\u00fchrt zu geringeren Kosten bei Projektierern und dem Staat und setzt limitierte Planungskapazit\u00e4ten f\u00fcr weitere Projekte frei. Die in der letzten Ausschreibung deutlich gestiegenen durchschnittlichen Gebotsgr\u00f6\u00dfen zeigen, dass die auf dieses Jahr befristete Erh\u00f6hung der maximalen Gebotsgr\u00f6\u00dfe auf 100 MW einen Beitrag zur \u00dcberzeichnung der Ausschreibungen leistet, ohne dass diese einen wesentlichen Effekt auf die lokale Akzeptanz und das Landschaftsbild haben. In den bisherigen beiden Ausschreibungsrunden in diesem Jahr entfielen 1,3 von 3,6 GW der Zuschlagsmenge auf Gebote von Anlagen \u00fcber 20 MW. Bei der stark \u00fcberzeichneten Ausschreibungsrunde zum 1. Juli 2023 entfiel sogar knapp die H\u00e4lfte der Zuschlagsmenge auf Anlagen \u00fcber 20 MW. Ohne eine gesetzliche \u00c4nderung w\u00fcrde die maximale Gebotsgr\u00f6\u00dfe zum 01.01.2024 wieder auf nur 20 MW absinken.\r\n\r\nForderung:\r\n\u2022\tBeschleunigte Realisierung von Kabeltrassen zwischen PV-Freifl\u00e4chenanlagen und Netzanschlusspunkt (\u00a7 11a/11b EEG (GE))\r\nArgumente:\r\nF\u00fcr den Netzanschluss von neuen PV-Freifl\u00e4chenanlagen muss ein Stromkabel von der PV-Freifl\u00e4chenanlage bis zum zugewiesenen Netzanschlusspunkt gelegt werden. Die Verlegung des Stromkabels liegt in der Verantwortung des PV-Projektierers. Dabei ist in der Regel eine Trassenl\u00e4nge von mehreren hundert Metern bis einigen Kilometern notwendig, die \u00fcber eine Vielzahl von verschiedenen Eigent\u00fcmerfl\u00e4chen f\u00fchrt. Projektierer haben jedoch nicht die gleichen Rechte zur Nutzung von Fl\u00e4chen zur Stromkabelverlegung wie Netzbetreiber, wodurch es in der Praxis hier h\u00e4ufig zu langwierigen Verz\u00f6gerungen, \u00fcberh\u00f6hten Nutzungsgeb\u00fchren von Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern und damit verbundenen gro\u00dfen Umwegen kommt. Das vom BMWK vorgeschlagene Wegenutzungsrecht f\u00fcr Anschlussleitungen stellt eines der gr\u00f6\u00dften Beschleunigungspotenziale bei der Realisierung von PV-Freifl\u00e4chenanlagen dar und sollte deshalb umgehend gesetzlich umgesetzt werden.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}