{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-08T17:31:03.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T17:31:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T16:53:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36964,
                "validFromDate": "2024-06-25T16:53:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23771,
                "validFromDate": "2023-07-12T11:54:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T16:53:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18808,
                "validFromDate": "2023-04-03T16:52:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T11:54:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4240,
                "validFromDate": "2022-03-08T17:31:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T16:52:06.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Als Fair Trade-Pionier steht die GEPA seit \u00fcber 45 Jahren f\u00fcr Transparenz und Glaubw\u00fcrdigkeit ihrer Arbeit. Wir handeln als gr\u00f6\u00dfte europ\u00e4ische Fair Handelsorganisation mit Genossenschaften und sozial engagierten Privatbetrieben aus Lateinamerika, Afrika, Asien und Europa. Durch faire Preise und langfristige Handelsbeziehungen haben die Partner mehr Planungssicherheit. Hinter der GEPA stehen MISEREOR, Brot f\u00fcr die Welt, die Arbeitsgemeinschaft der Evangelischen Jugend in Deutschland (aej), der Bund der Deutschen Katholischen Jugend (BDKJ) und das Kindermissionswerk \"Die Sternsinger\". \r\n\r\nUnternehmensziele\r\n- F\u00f6rderung von benachteiligten Produzentinnen und Produzenten, vor allem im globalen S\u00fcden\r\n- Ver\u00e4nderung des Kaufverhaltens von Konsumentinnen und Konsumenten\r\n- Hinwirken auf strukturelle Ver\u00e4nderungen im Welthandel durch Lobby- und Advocacy-Arbeit\r\n\r\nWas verstehen wir unter fairen Handelsbeziehungen?\r\n- Dialog \u00fcber Entwicklungsziele\r\n- Zahlung fairer Preise\r\n- Vorfinanzierung auf Anfrage\r\n- Direkte Handelsbeziehungen und langfristige Partnerschaft - in guten und schwierigen Zeiten\r\n- Beratung bei der Produktentwicklung und Exportabwicklung\r\n- F\u00f6rderung von biologischer Landwirtschaft\r\n\r\nProdukte\r\nLebensmittel: u. a. Kaffee, Tee, Schokolade, S\u00fc\u00dfwaren, Honig, N\u00fcsse, Reis, Brotaufstrich, Wein\r\nHandwerk: u. a. Korbwaren, Textilien, Kerzen, Seifen, Keramik, Sportb\u00e4lle\r\n\r\nMehr als fair: fair +\r\nMehrleistungen \u00fcber die allgemeinen Fair Handelskriterien hinaus, \r\nzum Beispiel:\r\n- Bio und fair: Rund 85,40 Prozent unseres Lebensmittelumsatzes erzielen wir mit Produkten aus gepr\u00fcft \u00f6kologischem Anbau.\r\n- Hoher Fair Handelsanteil: Unsere Mischprodukte wie Schokolade und Dragees haben einen sehr hohen Fair Handelsanteil. Viele GEPA-Schokoladenprodukte enthalten bereits zu 100 % fair gehandelte Zutaten.\r\n- Was drauf steht, ist drin: Die Rohwaren, die wir fair eingekauft haben, sind auch nachweislich im Produkt enthalten.\r\n- Unser Beitrag zum Klimaschutz: Unseren CO2-Verbrauch lassen wir messen und leisten einen Beitrag zum Klimaschutz bei unseren Handelspartnern im S\u00fcden. Bei unserem Partner ATPI (fr\u00fcher ATC) auf den Philippinen wurden mehr als 60.000 B\u00e4ume gepfl anzt.\r\n- Kooperation mit der Klimakollekte: Die Emissionen des Schiffstransportes unseres Kaffeesortimentes kompensieren wir \u00fcber die Klimakollekte und fi nanzieren u.a. energieeffiziente \u00d6fen bei unserem Kaffee-Partner KCU in Tansania. Unser Honigsortiment ist komplett klimaneutral, von der Wabe bis ins Glas. \r\n- Handelspartner-Fonds: Die GEPA hat seit 2017 f\u00fcr ihre Partner einen Fonds eingerichtet, mit dem Kleinprojekte bei den Handelspartnern gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen (u.a. Klimaschutz-, Menschenrechts- und Bio-Umstellungsprojekte). Im Jahr 2020 wurden die Partner w\u00e4hrend der Pandemie in besonderem Ma\u00dfe unterst\u00fctzt.\r\n- Zukunft f\u00fcr Kinder: Bessere Chancen f\u00fcr Kinder durch besseren Verdienst der Eltern.\r\n- Wertsch\u00f6pfung im Ursprung: Wir bieten rund 40 Lebensmittel an, die im Ursprung weiterverarbeitet, abgef\u00fcllt und verpackt werden. Auf der Frankfurter Buchmesse wurden 2018 die im Herkunftsland ger\u00f6steten Kaffeesorten der GEPA vorgestellt. Alle Handwerksprodukte werden im Ursprung gefertigt.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/0e/312351/ElektroKo-JA-2023-GEPA.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Wuppertal",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "GEPA-Weg",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "42327"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gepa.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49202266830",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gepa.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Schaumberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. Agrar (FH)",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "F\u00fctterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag. Artium",
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schimmelpfennig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Mag. Artium",
                "firstName": "Brigitte",
                "lastName": "Frommeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "B.A.",
                "firstName": "Raphaela",
                "lastName": "Engstler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom (FH)",
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Bien",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A.",
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. \u00d6konom",
                "firstName": "Jorge",
                "lastName": "Inostroza Rivas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "M.A.",
                "firstName": "Jos\u00e9",
                "lastName": "Garcia",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Sparn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Engler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Kuhlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Macioschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Schmitt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bolst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "M\u00fcnchmeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Celine",
                "lastName": "Schaub",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Bringe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schaumberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "World Fair Trade Organization (WFTO) "
            },
            {
                "membership": "European Fair Trade Association (EFTA)"
            },
            {
                "membership": "Forum Fairer Handel (FFH)"
            },
            {
                "membership": "Zertifizierter Fairtrade Importeur von FLO-Cert"
            },
            {
                "membership": "Lizenznehmer der Naturland Zeichen GmbH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "GEPA  Gesellschaft zur F\u00f6rderung der Partnerschaft mit der Dritten Welt mbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003147/36964",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T16:53:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/41/312352/Lobbyregister-Detailansicht-R003147-2024-06-25_16-53-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T16:53:34.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36964,
    "registerNumber": "R003147",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}