{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-20T14:55:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T09:41:55.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-30T14:15:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42239,
                "validFromDate": "2024-07-30T14:15:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29898,
                "validFromDate": "2024-05-14T14:03:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-30T14:15:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16573,
                "validFromDate": "2023-02-20T14:55:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-14T14:03:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Kitaverband. Bundesverband freier unabh\u00e4ngiger Tr\u00e4ger von Kindertagesst\u00e4tten e.V. ist das Sprachrohr der sozialunternehmerischen Kita-Tr\u00e4ger in Deutschland und vertritt deren Interessen auf Kommunal-, Landes- und Bundesebene.\r\n\r\nDer Deutsche Kitaverband vertritt die Tr\u00e4gerinteressen in staatlichen, gesellschaftlichen und wissenschaftlichen Gremien und bef\u00f6rdert den Austausch mit \u00d6ffentlichkeit und Politik. Der Verband sieht sich als Partner von Politik und Gesellschaft. Gemeinsam m\u00f6chten wir eine ideale Bildung und Betreuung von Kindern sicherstellen. Ziel ist vor allem die Weiterentwicklung der Kita-Qualit\u00e4t und der kontinuierliche Austausch \u00fcber die grunds\u00e4tzlichen Herausforderungen von freien Kita-Tr\u00e4gern. \r\n\r\nHierzu ist der Verband im Dialog mit Abgeordneten des Deutschen Bundestags und den relevanten Ministerien auf Bundes- und Landesebene. Des Weiteren werden Fachveranstaltungen durchgef\u00fchrt, Positionspapiere und Stellungnahmen verfasst sowie \u00d6ffentlichkeitsarbeit durchgef\u00fchrt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/7d/338970/Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e1/8e/338969/2020_11_DKV_Compliancerichtlinie.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz\u00f6sische Strasse",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@deutscher-kitaverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020188334",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.deutscher-kitaverband.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Waltraud",
                "lastName": "Weegmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Geisler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tim",
                "lastName": "Arndt-Sinner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Bremen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Waltraud",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Weegmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tim",
                "function": "stellv. Vorstand",
                "lastName": "Arndt-Sinner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "stellv. Vorstand",
                "lastName": "Bremen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-02-16",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 106,
            "totalCount": 106
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGJ Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Kitaverband. Bundesverband freier unabh\u00e4ngiger Tr\u00e4ger von Kindertagesst\u00e4tten e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003384/42239",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-14T14:03:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/36/88/338971/Lobbyregister-Detailansicht-R003384-2024-07-30_14-15-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-30T14:15:03.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42239,
    "registerNumber": "R003384",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "KiQuTG",
                        "title": "Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Verbesserung der Teilhabe in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/kiqutg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der Entwurf bleibt hinter der Erwartungshaltung der Kita-Tr\u00e4ger zur Vorlage eines wirklichen Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetzes zur\u00fcck. Die Fokussierung auf wesentliche Handlungsfelder und die Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels sind positive Ans\u00e4tze. Es bedarf jedoch erg\u00e4nzend noch einer punktuell st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung der verbleibenden Handlungsfelder sowie einer verbindlichen Qualit\u00e4tsevaluation der Tr\u00e4ger und der Personalqualifizierung. Dar\u00fcber hinaus ist eine dauerhafte finanzielle Absicherung aller Ma\u00dfnahmen unerl\u00e4sslich.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-07-22",
                    "customTitle": "Gesetzentwurf eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung  ",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000646",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzentwurf eines Dritten Gesetzes zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur Teilhabe in der Kindertagesbetreuung  "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GaF\u00f6G",
                        "title": "Gesetz zur ganzt\u00e4gigen F\u00f6rderung von Kindern im Grundschulalter",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gaf_g"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die politische Initiative zum Ausbau und zur F\u00f6rderung der Ganztagesbetreuung f\u00fcr Kinder im Grundschulalter (Ganztagsf\u00f6rderungsgesetz \u2013 GaF\u00f6G) stellt das gesamte System vor gro\u00dfe Herausforderungen. Die Pluralit\u00e4t der Bildungsangebote und das Recht der Eltern, zwischen unterschiedlichen \u2013 m\u00f6glichst wohnortnahen \u2013 p\u00e4dagogischen Konzepten, Bildungsangeboten sowie Tr\u00e4gern w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen m\u00fcssen beibehalten werden. Diese Vielfalt muss bei der F\u00f6rderung und dem Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungs- und Betreuungsangebote ber\u00fccksichtigt werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000647",
                "statements": [],
                "title": "Ganztagsf\u00f6rderung von Grundschulkindern"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit von \u00a7 75 SGB VIII sollte neu bewertet werden, um sicherzustellen, dass alle Organisationen mit den n\u00f6tigen Fachkenntnissen als freie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe anerkannt werden k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000648",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung freier Tr\u00e4ger"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}