{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-09T10:56:27.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T15:29:35.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:46.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-26T15:10:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:46.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24419,
                "validFromDate": "2023-07-26T15:10:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19577,
                "validFromDate": "2023-05-23T14:08:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T15:10:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8177,
                "validFromDate": "2022-05-09T10:56:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T14:08:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION",
            "de": "Unternehmen",
            "en": "Company"
        },
        "activityDescription": "Der Interessenvertreter thematisiert f\u00fcr die aufgef\u00fchrten Interessenbereiche M\u00f6glichkeiten, bei Nacht und eingeschr\u00e4nkter Sicht T\u00e4tigkeiten besser nachzugehen. Dazu nimmt er an entsprechenden Fachkongressen und Messen ebenso teil wie er auch Gespr\u00e4che mit Politikern und Regierungsvertretern f\u00fchrt. Sein und unser Ziel ist es, den Streitkr\u00e4ften, den Polizeien, Forstwirten und J\u00e4gern materielle Verbesserungspotenziale f\u00fcr ihre Eins\u00e4tze aufzuzeigen und die entsprechenden politischen und finanziellen Rahmenbedingungen zu schaffen.\r\n",
        "activityOperationType": "MANDATE_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "missingAnnualReportReason": "The Company was just created in March 2021. The first financial account will be financial 2022."
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "33700 M\u00e9rignac",
            "country": {
                "code": "FR",
                "de": "Frankreich",
                "en": "France"
            },
            "internationalAdditional1": "18 Avenue de Pythagore",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "reception.holding@photonis.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+33556164050",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.photonis.com"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "SAS - Soci\u00e9t\u00e9 par Actions Simplifi\u00e9e"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "CELINE",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reception.holding@photonis.com"
                    }
                ],
                "function": "Legal Counsel",
                "lastName": "BELLEGARDE",
                "phoneNumber": "+33556164050"
            },
            {
                "commonFirstName": "J\u00e9r\u00f4me",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reception.holding@photonis.com"
                    }
                ],
                "function": "CEO",
                "lastName": "CERISIER",
                "phoneNumber": "+33556164050"
            },
            {
                "commonFirstName": "FREDERIC",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reception.holding@photonis.com"
                    }
                ],
                "function": "EXECUTIVE COMMERCIAL OFFICER",
                "lastName": "GUILHEM",
                "phoneNumber": "+33556164050"
            },
            {
                "commonFirstName": "JOHN",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reception.holding@photonis.com"
                    }
                ],
                "function": "Vice President Business Strategy & Development",
                "lastName": "WEYNE",
                "phoneNumber": "+33055616405"
            },
            {
                "commonFirstName": "WIEBE",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reception.holding@photonis.com"
                    }
                ],
                "function": "Regional Sales Director Night Vision",
                "lastName": "KOOPMANS",
                "phoneNumber": "+33556164050"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "PHOTONIS GROUP",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-26T15:10:06.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003860/24419",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/60/05/225084/Lobbyregister-Detailansicht-R003860-2023-07-26_15-10-06.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-26T15:10:06.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 24419,
    "registerNumber": "R003860"
}