{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-25T17:23:29.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-25T17:23:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T14:07:23.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35175,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:07:23.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29754,
                "validFromDate": "2024-03-01T16:15:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:07:23.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29751,
                "validFromDate": "2024-03-01T16:13:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T16:15:20.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29195,
                "validFromDate": "2024-02-21T09:39:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T16:13:32.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19209,
                "validFromDate": "2023-05-08T15:58:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-21T09:39:46.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3571,
                "validFromDate": "2022-03-25T17:23:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-08T15:58:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Bolt Services DE GmbH ist der deutsche Ableger der Bolt Technology O\u00dc in Estland und eine App-basiert Plattform f\u00fcr innovative Mobilit\u00e4ts- und Lieferdienstleistungen. Im Rahmen der T\u00e4tigkeit wird der Dialog mit den verschiedenen Akteuren im Bereich Verkehr und Verkehrspolitik gef\u00fchrt. Dazu werden verschiedene Formate genutzt, vom direkten Gespr\u00e4ch bis zu Veranstaltungen und Informationskan\u00e4le. Ziel der Aktivit\u00e4ten ist es, eine Regulierung der innovativen Angebote im Bereich der geteilten Mobilit\u00e4t, die verkehrs- und umweltpolitische Belange wie auch die eines privatwirtschaftlichen Unternehmens in Einklang zu bringen und einen optimalen Rahmen f\u00fcr eine gute innovative Verkehrsentwicklung zu etablieren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/3e/311111/Bolt-Services-DE-GmbH_2022-financial-statements.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Karl-Liebknecht-Str.",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dustin.williams@bolt.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4915156106757",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bolt.eu"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dustin",
                "lastName": "Williams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Natascha",
                "lastName": "Sp\u00f6rle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Balthasar",
                "lastName": "Scheder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jannek",
                "lastName": "Smalla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Ursinus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jenovan",
                "lastName": "Krishnan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Vincent",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Pickering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Plattform Shared Mobility (PSM)"
            },
            {
                "membership": "Bitkom e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bolt Services DE GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003828/35175",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T14:07:23.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/c1/311122/Lobbyregister-Detailansicht-R003828-2024-06-25_14-07-23.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T14:07:23.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35175,
    "registerNumber": "R003828",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Taxen und Mietwagen sind f\u00fcr die Verkehrswende unerl\u00e4sslich. Daher setzt sich Bolt f\u00fcr ein modernes Personenbef\u00f6rderungsrecht ein, das eine sichere, verf\u00fcgbare und bezahlbare Personenbef\u00f6rderung im Gelegenheitsverkehr mit Taxen und Mietwagen erm\u00f6glicht. Dabei sollten die Rahmenbedingungen f\u00fcr den freien und fairen Wettbewerb zwischen Taxen und Mietwagen auf Grundlage marktwirtschaftlicher Prinzipien gelegt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005355",
                "statements": [],
                "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Elektrokleinstfahrzeugeverordnung (eKFV) regelt Elektrokleinstfahrzeuge (eKF), darunter auch von Bolt betriebene \u201cE-Scooter\u201d, in Deutschland. Basierend auf der im Herbst 2023 ver\u00f6ffentlichten Evaluierung der eKFV durch die BASt ist mit einer Anpassung der eKFV zu rechnen. Dabei sollten besonders die Regelungen im Zusammenhang mit der StVo und den zul\u00e4ssigen Verkehrsfl\u00e4chen f\u00fcr eKF an die Regelungen des Fahrrads angepasst werden. Zudem ist die geltende Regelung, die Versicherungsplakette zum Wechsel des Verkehrsjahres zu erneuern, f\u00fcr Sharing-Anbieter nicht praktikabel. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005356",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/e9/311112/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100057.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005356",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elektrokleinstfahrzeugeverordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum Wechsel der Versicherungsplakette nach\r\n\u00a756 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung f\u00fcr\r\nElektrokleinstfahrzeuge nach \u00a71 eKFV\r\n\r\nper mail an: sabine.staehr@bmdv.bund.de\r\n\r\nSehr geehrte Frau St\u00e4hr,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie PSM begr\u00fc\u00dft die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft der Bundesregierung, basierend auf der im\r\nHerbst ver\u00f6ffentlichten Evaluierung der eKFV durch die BASt1\r\n\r\n, die Regulierung von\r\n\r\nElektrokleinstfahrzeugen weiterzuentwickeln.\r\nDie Pflichtversicherung f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge nach \u00a7 2 eKFV und \u00a7 1\r\nPflichtversicherungsgesetz, hat sich aus Sicht der Sharing-Anbieter bew\u00e4hrt. Allerdings f\u00fchrt\r\nder j\u00e4hrliche Plakettenwechsel zum Wechsel des Verkehrsjahres zu einer erheblichen\r\nBelastung f\u00fcr die Betreiber von Sharing-Flotten, die im Rahmen der PSM organisiert sind. Wir\r\nbitten demnach um Beachtung folgender Erl\u00e4uterungen und einer Erleichterung der bisherigen\r\nRechtslage mit dem Zweck, geteilte Mobilit\u00e4t nicht durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe H\u00fcrden zu\r\nbenachteiligen.\r\n\r\nPlakettenwechsel zum Wechsel des Verkehrsjahr ist eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\r\nBelastung\r\nNach aktuellen Regelungen ist die Versicherungsplakette an eKF zum Wechsel des\r\nVerkehrsjahres, also zum 1. M\u00e4rz, auszutauschen. Dies bedeutet in der Praxis, dass innerhalb\r\neiner Nacht an einzelnen Standorten eines einzelnen Anbieters bis zu 20.000\r\nPlakettenwechsel von einem Team innerhalb einer Nacht bewerkstelligt werden m\u00fcssen, um\r\ndie Verf\u00fcgbarkeit der Flotte weiter zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDer organisatorische, personelle und logistische Aufwand hat direkte Konsequenzen f\u00fcr den\r\nlaufenden Betrieb. Da der Plakettenwechsel nicht innerhalb einer Nacht erfolgen kann, wird\r\ndas Angebot in einer Stadt bereits in Vorbereitung auf den Plakettenwechsel schrittweise\r\n1 https://www.bast.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/04-2023.html\r\n\r\n26.01.2024\r\n\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\n\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nLisa Rapport-Moersch\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nreduziert, um den Plakettenwechsel vorab vorzunehmen. Diese Fahrzeuge d\u00fcrfen dann\r\njedoch nicht im Stra\u00dfenverkehr eingesetzt werden, sodass sich das fehlende Angebot direkt\r\nauf die Verf\u00fcgbarkeit des Angebots und die m\u00f6glichen Ums\u00e4tze der Unternehmen auswirken.\r\nBei Verz\u00f6gerungen im Prozess drohen den Anbietern weitere Umsatzausf\u00e4lle in den ersten\r\nM\u00e4rz-Wochen bzw. ein Versto\u00df gegen die Fahrzeugzulassungsverordnung (FZV).\r\n\r\nPlakettenwechsel f\u00fcr Sharing-Fahrzeuge zeitgem\u00e4\u00df neu regeln\r\nDer Wechsel von Versicherungsplaketten zum Wechsel des Verkehrsjahres ist im\r\nZusammenhang mit Sharing-Flotten nicht praktikabel. F\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Anpassung\r\nbef\u00fcrwortet die PSM eine der folgenden Alternativen:\r\n1. Die Einf\u00fchrung einer digitalen L\u00f6sung, durch welche der Versicherungsschutz\r\njederzeit durch Ordnungsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft werden kann. Dies w\u00fcrde zus\u00e4tzlich die\r\nUmweltbelastung reduzieren, die durch den j\u00e4hrlich anfallenden Austausch der\r\nVersicherungsplaketten anf\u00e4llt.\r\n2. Behelfsweise die Ausweitung der G\u00fcltigkeit der Versicherungsplakette auf\r\nmehrere Verkehrsjahre, sodass die Belastung der Sharing-Betreiber deutlich\r\nreduziert wird.\r\n3. F\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum bevor die oben genannten weitreichenderen\r\n\u00c4nderungen eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und kurzfristig vor dem Plakettenwechsel 2024\r\ndie Erg\u00e4nzung der FZV um einen \u00dcbergangszeitraum f\u00fcr Flottenbetreiber von\r\nSharing-Fahrzeugen:\r\n\u00c4nderung des \u00a7 56 FZV, Versicherungsplakette, durch Erg\u00e4nzung in\r\nAbsatz (2) 4. (neu):\r\n\u201cabweichend von \u00a7 52 Absatz 1 und \u00a7 53 Absatz 1 die\r\nVersicherungsplakette des Vorjahres in einem \u00dcbergangszeitraum von 1\r\nMonat zum Wechsel des Verkehrsjahres ihre G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt (im Monat\r\nM\u00e4rz)\u201d\r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr Ihre grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, bei diesem Thema eine Erleichterung\r\nherbeizuf\u00fchren und appellieren an Sie, ein ausgewogenes Modell zu entwickeln. F\u00fcr den\r\nweiteren Austausch stehen wir Ihnen gerne als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAlexander Jung\r\nSprecher AG Mikromobilit\u00e4t"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Elektrokleinstfahrzeugeverordnung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Bolt unterst\u00fctzt das Vorhaben, einen einheitlichen Rechtsrahmen und Standards f\u00fcr das Teilen von Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen. Dabei m\u00fcssen allerdings die berechtigten Interessen privatwirtschaftlicher Mobilit\u00e4tsanbieter st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Die Erkenntnisse der Daten von Anbietern, zum Beispiel \u00fcber die Nachfrage nach den Dienstleistungen in bestimmten geographischen Gebieten, haben Shared Mobility Anbieter \u00fcber Jahre ermittelt und die Freigabe auf Grundlage von Open Data Lizenzen k\u00f6nnte Wettbewerbern erm\u00f6glichen, diese Daten zu nutzen um gezielt M\u00e4rkte anzugreifen und sich somit einen unfairen Vorteil zu schaffen. Es muss privaten Mobilit\u00e4tsanbietern daher auch weiterhin m\u00f6glich sein, \u00fcber die Teilung von gesch\u00e4ftskritischen Daten wie Verf\u00fcgbarkeitsdaten zu entscheiden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005357",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/69/311114/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100054.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005357",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Plattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi), MILES, TIER Mobility SE, SHARE NOW zu den Eckpunkten f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDatenG)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\ndas Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat von einigen Unternehmen und Verb\u00e4nden der Shared Mobility Branche schon im Zuge der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zu den Eckpunkten des geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetzes gr\u00f6\u00dftenteils kritische R\u00fcckmeldungen erhalten. Aufgrund der Risiken, die die hier beteiligten Verb\u00e4nde und Unternehmen in einem an den Eckpunkten angelehnten Mobilit\u00e4tsdatengesetz sehen, wenden wir uns noch einmal gesondert und gemeinsam an Sie mit dem Appell, notwendige \u00c4nderungen an den Eckpunkten vorzunehmen um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche auch zuk\u00fcnftig zu gew\u00e4hrleisten.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel der Bundesregierung, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Etablierung von multimodalen digitalen Auskunftssystemen - sowie einen einheitlichen Rechtsrahmen und Standards f\u00fcr das Teilen von Mobilit\u00e4tsdaten - zu schaffen. Viele von uns sind bereits heute multimodale digitale Mobilit\u00e4tsdienstleister und/oder kooperieren mit multimodalen Auskunftssystemen, und viele von uns teilen bereits heute eine Vielzahl an statischen und dynamischen Daten mit Kommunen und Multimodalplattformen. Dieses Ziel der Bundesregierung muss allerdings in einem fairen Ausgleich zu den legitimen privatwirtschaftlichen Interessen der Shared Mobility Unternehmen stehen, deren wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit notwendig ist, um den Menschen in Deutschland \u00fcberhaupt multimodale Mobilit\u00e4tsdienste anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nUnsere zentralen Kritikpunkte am geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetz sind die vorgesehene Open-Data-Pflicht, sowie die fehlende Reziprozit\u00e4t der Datenteilungspflicht f\u00fcr MaaS Plattformen. Ohne diese Anpassungen w\u00fcrde das Mobilit\u00e4tsdatengesetz dem Sharing Markt irreparable Sch\u00e4den zuf\u00fcgen sowie unfaire Wettbewerbsbedingungen schaffen. Private Shared Mobility Unternehmen sind zwar oftmals Partner, aber teilweise auch Wettbewerber multimodaler Auskunftssysteme. Insbesondere aus Echtzeitdaten, wie beispielsweise Daten zur Verf\u00fcgbarkeit von Fahrzeugen, lassen sich R\u00fcckschl\u00fcsse auf das Gesch\u00e4ftsmodell sowie die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit eines Unternehmens ableiten. Zudem erlaubt die\r\nOffenlegung solcher Daten, marktfernen Unternehmen profitable M\u00e4rkte sowie Stadtteile zu identifizieren, bestehende Wettbewerber anzugreifen und diese zu verdr\u00e4ngen. Das Resultat einer solchen unorganischen Konsolidierung w\u00e4re ein R\u00fcckgang der Investitionsfreudigkeit bestehender Anbieter in neue (kleinere) M\u00e4rkte sowie h\u00f6here Preise und weniger Angebot f\u00fcr Endkund*innen.\r\nShared Mobility Anbieter m\u00fcssen daher auch zuk\u00fcnftig zwingend die Hoheit \u00fcber die eigenen Echtzeitdaten in der Hand haben. Ihnen muss die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, diese wettbewerbsrelevanten Daten \u00fcber Nutzungsvereinbarungen und Lizenzen abzusichern. So k\u00f6nnten beispielsweise stattdessen Anreizsysteme geschaffen werden, die eine Datenteilung nach eigenem Ermessen incentivieren (etwa durch kostenpflichtige Modelle zur Verf\u00fcgungstellung).\r\nDar\u00fcber hinaus beisst sich die Open-Data-Pflicht mit bereits existierenden Verpflichtungen und Rechtsrahmen, wie beispielsweise den Datenteilungspflichten im Personenbef\u00f6rderungsgesetz, die eine Datenteilungspflicht f\u00fcr Mobilit\u00e4tsunternehmen nur in klar geregelten F\u00e4llen und ausschlie\u00dflich an Ordnungsbeh\u00f6rden vorsieht und geht zudem \u00fcber existierende europ\u00e4ische Gesetzgebung hinaus. Die Ziele der Europ\u00e4ischen Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926 (MMTIS) und des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes sind nicht deckungsgleich: W\u00e4hrend die \u00dcberarbeitung von MMTIS auf EU-Ebene darauf abzielt, ein europ\u00e4isches Repository f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen und die Verbindung zwischen den Inhabern von Verkehrsdaten und den Nutzern zu verbessern, schreibt sie nicht vor, dass die Mobilit\u00e4tsdaten in einer vollst\u00e4ndig offenen und freien Weise geteilt werden m\u00fcssen. In der Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926 ist eindeutig festgelegt, dass die Mobilit\u00e4tsbetreiber ihre eigenen Gesch\u00e4ftsbedingungen und API-Registrierungsprozesse festlegen k\u00f6nnen, um ein gewisses Ma\u00df an Kontrolle \u00fcber den Datenzugang und die Wiederverwendung zu behalten.\r\nDie vollst\u00e4ndige \u00d6ffnung der MaaS-APIs der Mobilit\u00e4tsanbieter im Rahmen des DE-Mobilit\u00e4tsdatengesetzes w\u00fcrde es den Mobilit\u00e4tsanbietern fast unm\u00f6glich machen, den \u00dcberblick dar\u00fcber zu behalten, wo ihre Fahrzeuge integriert sind und wie sie genutzt werden. Auch w\u00fcrde es den Mobilit\u00e4tsbetreibern sehr schwer fallen, auszuw\u00e4hlen, bei welchem MaaS-Partner sie integriert werden m\u00f6chten oder nicht (d.h. ein Betreiber k\u00f6nnte in eine Plattform integriert werden, mit der er normalerweise nicht in Verbindung gebracht werden m\u00f6chte, ohne dass es eine M\u00f6glichkeit gibt, dies tats\u00e4chlich nachzuvollziehen).\r\nWir fordern das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr daher auf, die Eckpunkte des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes noch einmal grundlegend zu \u00fcberarbeiten, um die einseitige Bevorteilung einzelner Marktteilnehmer zu verhindern.\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPlatform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) Miles\r\nTier Mobility SE\r\nSHARE NOW"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bolt begleitet die deutsche Umsetzung der geplanten EU Vorschriften zur Plattformarbeit konstruktiv. Dabei setzen wir darauf, die Vorteile von Plattformen aus Sicht der Fahrer*innen insbesondere im Bereich der Fahrtenvermittlung von Taxen und Mietwagen in den Vordergrund zu stellen. Fahrer*innen sollten auch zuk\u00fcnftig weiterhin flexibel und selbstbestimmt mit Hilfe von Plattformen arbeiten d\u00fcrfen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005358",
                "statements": [],
                "title": "Plattformarbeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "eKFV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Teilnahme von Elektrokleinstfahrzeugen am Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ekfv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "CsgG",
                        "title": "Gesetz zur Bevorrechtigung des Carsharing",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/csgg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Regulierung von Mobilit\u00e4tsanbietern in den Bereichen Mikromobilit\u00e4t, Taxi- und Mietwagenvermittlung sowie Carsharing auf kommunaler Ebene ist in Deutschland fragmentiert. Deshalb setzt sich Bolt mit Mitgliedern des Bundestages zusammen, um \u00fcber konkrete Herausforderungen im Bereich der Regulierung in den jeweiligen Wahlkreisen der Bundestagsabgeordneten zu sprechen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005359",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/98/311116/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005359",
                        "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung von Bolt Angebot in den Wahlkreisen der Bundestagsabgeordneten",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Plattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) mit TIER zur verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr E-Scooter-Nutzer:innen in Gelsenkirchen\r\nDie Stadt Gelsenkirchen verlangt seit 1. April von Betreibern von Sharing E-Scooter eine verpflichtende Identit\u00e4tspr\u00fcfung der Kund:innen als Voraussetzung f\u00fcr eine Betriebsgenehmigung per Sondernutzung. Aus Sicht der Anbieter stellt die Identit\u00e4tspr\u00fcfung keine zul\u00e4ssige Auflage f\u00fcr die Nebenbestimmungen einer Sondernutzung dar, da kein stra\u00dfenrechtlicher Bezug besteht. Daher hat die Stadt den Anbietern bislang keine Betriebsgenehmigung ausgestellt. Gegen diese Entscheidung der Stadt haben die beiden vor Ort aktiven Anbieter Bolt und Tier, Klage erhoben und einen Antrag auf Eilrechtsschutz gestellt, da die Auflage bestand, alle E-Scooter bis zum 20. April 2024 aus dem \u00f6ffentlichen Raum der Stadt zu entfernen. Anders als in der aktuellen Berichterstattung f\u00e4lschlicherweise dargestellt, gibt es in Gelsenkirchen kein Verbot von Sharing-Scootern. Dies ist aus rechtlicher Sicht f\u00fcr die Stadt nicht m\u00f6glich.\r\nDas Verwaltungsgericht Gelsenkirchen hat nun die Entscheidung dazu aufgeschoben, indem es keine Entscheidung im Eilrechtsschutz getroffen hat. Die Eilantr\u00e4ge der Unternehmen Bolt und Tier wurden abgelehnt, jedoch wurde keine Entscheidung in der Hauptsache getroffen. Die Frage, ob es sich bei der verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung um eine im Stra\u00dfen- und Wegerecht zul\u00e4ssige Erw\u00e4gung handelt, ist laut Gericht \u201cnicht offensichtlich zu beantworten\u201d. Damit steht eine eindeutige Rechtsprechung zur Identit\u00e4tspr\u00fcfung als Vorgabe der Stadt f\u00fcr Sharing Anbieter aus. Als Resultat m\u00fcssen die Anbieter trotz dieser ungekl\u00e4rten rechtlichen Frage die E-Scooter aus der Stadt entfernen und die 40.000 Nutzer:innen in der Stadt Gelsenkirchen m\u00fcssen auf das gut genutzte Angebot von geteilter Mikromobilit\u00e4t, mit 400.000 Fahrten im letzten Jahr 2023 (wohlgemerkt ohne jedwede Investition der \u00f6ffentlichen Hand), vorerst verzichten - eine \u201cBankrotterkl\u00e4rung\u201d der Stadt Gelsenkirchen in Sachen nachhaltiger Mobilit\u00e4t.\r\nBei der verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr Nutzer:innen von Shared E-Scootern handelt es sich um eine \u00dcberregulierung des kleinsten Fahrzeugs auf deutschen Stra\u00dfen. Mit 20km/h ist der E-Scooter langsamer als ein Pedelec, nutzt dieselbe Radinfrastruktur und wird auch sonst gesetzlich bestimmt \u201cwie ein Fahrrad\u201d genutzt, und dennoch wird der Verleih von E-Scootern massiv eingeschr\u00e4nkt und \u00fcberm\u00e4\u00dfig b\u00fcrokratisiert. Die Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr vergleichbare\r\nPlattform Shared Mobility shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle\r\nc/o elfnullelf GmbH\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin geschaeftsstelle@shared-mobility.eu Lobbyregister Nr.: R003678\r\nArbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t Alexander Jung mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nArbeitsgruppe Ridesharing Lisa Rapport-Moersch ridesharing@shared-mobility.eu\r\nBike-Sharing Systeme w\u00e4re absurd und wird von der Stadt Gelsenkirchen trotz gro\u00dfer \u00dcberschneidungen beider Angebote nicht vorausgesetzt. Das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und diskriminierende Vorgehen der Stadt gegen E-Scooter wird auch hierdurch unterstrichen.\r\nDie Identit\u00e4tspr\u00fcfung verhindert kein unsicheres Fahrverhalten einzelner. Sollen Fu\u00dfg\u00e4nger in einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone gesch\u00fctzt werden, w\u00e4ren etwa technisch erprobte Ma\u00dfnahmen, wie die Zulassung einer automatisierten Geschwindigkeitsdrosselung in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone, deutlich effektiver. Das Beharren der Stadt auf nachweislich ineffektive b\u00fcrokratische Ma\u00dfnahmen zeigt, dass auf kommunaler Seite kein ernsthaftes Interesse an einer zielf\u00fchrenden L\u00f6sung besteht. Regulatorische Fehlgriffe dieser Art f\u00fchren zu einer systematischen Benachteiligung von nachhaltigen Mobilit\u00e4tsangeboten und zementieren die autogerechte Stadt. Das Ergebnis verwundert daher nicht: der Radverkehr in Gelsenkirchen nimmt mit lediglich 11 % den geringsten Anteil an der Verkehrsmittelwahl ein (vs. 57 % mit dem Auto als Fahrer und Mitfahrer; Quelle: Stadt Gelsenkirchen). Die Stadt Z\u00fcrich zeigt in ihrem aktuellen Verkehrssicherheitsreport (Quelle: Stadt Z\u00fcrich) hingegen, wie Unf\u00e4lle reduziert werden k\u00f6nnen ohne nachhaltige Mobilit\u00e4t zu beschneiden - die Erfolgsma\u00dfnahmen hei\u00dfen: Infrastrukturausbau, Drosselung in sensiblen Bereichen, Parkvorschriften, sowie eine gemeinsame Aufkl\u00e4rung der Stadt mit den aktiven Anbietern.\r\n  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPlattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) Tier Mobility SE"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Unterst\u00fctzung von Bolt Angebot in den Wahlkreisen der Bundestagsabgeordneten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8b/e9/311112/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100057.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005356",
                "regulatoryProjectTitle": "Elektrokleinstfahrzeugeverordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum Wechsel der Versicherungsplakette nach\r\n\u00a756 der Fahrzeug-Zulassungsverordnung f\u00fcr\r\nElektrokleinstfahrzeuge nach \u00a71 eKFV\r\n\r\nper mail an: sabine.staehr@bmdv.bund.de\r\n\r\nSehr geehrte Frau St\u00e4hr,\r\nsehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie PSM begr\u00fc\u00dft die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft der Bundesregierung, basierend auf der im\r\nHerbst ver\u00f6ffentlichten Evaluierung der eKFV durch die BASt1\r\n\r\n, die Regulierung von\r\n\r\nElektrokleinstfahrzeugen weiterzuentwickeln.\r\nDie Pflichtversicherung f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge nach \u00a7 2 eKFV und \u00a7 1\r\nPflichtversicherungsgesetz, hat sich aus Sicht der Sharing-Anbieter bew\u00e4hrt. Allerdings f\u00fchrt\r\nder j\u00e4hrliche Plakettenwechsel zum Wechsel des Verkehrsjahres zu einer erheblichen\r\nBelastung f\u00fcr die Betreiber von Sharing-Flotten, die im Rahmen der PSM organisiert sind. Wir\r\nbitten demnach um Beachtung folgender Erl\u00e4uterungen und einer Erleichterung der bisherigen\r\nRechtslage mit dem Zweck, geteilte Mobilit\u00e4t nicht durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe H\u00fcrden zu\r\nbenachteiligen.\r\n\r\nPlakettenwechsel zum Wechsel des Verkehrsjahr ist eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige\r\nBelastung\r\nNach aktuellen Regelungen ist die Versicherungsplakette an eKF zum Wechsel des\r\nVerkehrsjahres, also zum 1. M\u00e4rz, auszutauschen. Dies bedeutet in der Praxis, dass innerhalb\r\neiner Nacht an einzelnen Standorten eines einzelnen Anbieters bis zu 20.000\r\nPlakettenwechsel von einem Team innerhalb einer Nacht bewerkstelligt werden m\u00fcssen, um\r\ndie Verf\u00fcgbarkeit der Flotte weiter zu gew\u00e4hrleisten.\r\nDer organisatorische, personelle und logistische Aufwand hat direkte Konsequenzen f\u00fcr den\r\nlaufenden Betrieb. Da der Plakettenwechsel nicht innerhalb einer Nacht erfolgen kann, wird\r\ndas Angebot in einer Stadt bereits in Vorbereitung auf den Plakettenwechsel schrittweise\r\n1 https://www.bast.de/DE/Presse/Mitteilungen/2023/04-2023.html\r\n\r\n26.01.2024\r\n\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\n\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nLisa Rapport-Moersch\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nreduziert, um den Plakettenwechsel vorab vorzunehmen. Diese Fahrzeuge d\u00fcrfen dann\r\njedoch nicht im Stra\u00dfenverkehr eingesetzt werden, sodass sich das fehlende Angebot direkt\r\nauf die Verf\u00fcgbarkeit des Angebots und die m\u00f6glichen Ums\u00e4tze der Unternehmen auswirken.\r\nBei Verz\u00f6gerungen im Prozess drohen den Anbietern weitere Umsatzausf\u00e4lle in den ersten\r\nM\u00e4rz-Wochen bzw. ein Versto\u00df gegen die Fahrzeugzulassungsverordnung (FZV).\r\n\r\nPlakettenwechsel f\u00fcr Sharing-Fahrzeuge zeitgem\u00e4\u00df neu regeln\r\nDer Wechsel von Versicherungsplaketten zum Wechsel des Verkehrsjahres ist im\r\nZusammenhang mit Sharing-Flotten nicht praktikabel. F\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Anpassung\r\nbef\u00fcrwortet die PSM eine der folgenden Alternativen:\r\n1. Die Einf\u00fchrung einer digitalen L\u00f6sung, durch welche der Versicherungsschutz\r\njederzeit durch Ordnungsbeh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcft werden kann. Dies w\u00fcrde zus\u00e4tzlich die\r\nUmweltbelastung reduzieren, die durch den j\u00e4hrlich anfallenden Austausch der\r\nVersicherungsplaketten anf\u00e4llt.\r\n2. Behelfsweise die Ausweitung der G\u00fcltigkeit der Versicherungsplakette auf\r\nmehrere Verkehrsjahre, sodass die Belastung der Sharing-Betreiber deutlich\r\nreduziert wird.\r\n3. F\u00fcr einen \u00dcbergangszeitraum bevor die oben genannten weitreichenderen\r\n\u00c4nderungen eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und kurzfristig vor dem Plakettenwechsel 2024\r\ndie Erg\u00e4nzung der FZV um einen \u00dcbergangszeitraum f\u00fcr Flottenbetreiber von\r\nSharing-Fahrzeugen:\r\n\u00c4nderung des \u00a7 56 FZV, Versicherungsplakette, durch Erg\u00e4nzung in\r\nAbsatz (2) 4. (neu):\r\n\u201cabweichend von \u00a7 52 Absatz 1 und \u00a7 53 Absatz 1 die\r\nVersicherungsplakette des Vorjahres in einem \u00dcbergangszeitraum von 1\r\nMonat zum Wechsel des Verkehrsjahres ihre G\u00fcltigkeit beh\u00e4lt (im Monat\r\nM\u00e4rz)\u201d\r\n\r\nWir bedanken uns f\u00fcr Ihre grunds\u00e4tzliche Bereitschaft, bei diesem Thema eine Erleichterung\r\nherbeizuf\u00fchren und appellieren an Sie, ein ausgewogenes Modell zu entwickeln. F\u00fcr den\r\nweiteren Austausch stehen wir Ihnen gerne als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\nAlexander Jung\r\nSprecher AG Mikromobilit\u00e4t"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/69/311114/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100054.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005357",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Plattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi), MILES, TIER Mobility SE, SHARE NOW zu den Eckpunkten f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz (MDatenG)\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\ndas Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) hat von einigen Unternehmen und Verb\u00e4nden der Shared Mobility Branche schon im Zuge der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung zu den Eckpunkten des geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetzes gr\u00f6\u00dftenteils kritische R\u00fcckmeldungen erhalten. Aufgrund der Risiken, die die hier beteiligten Verb\u00e4nde und Unternehmen in einem an den Eckpunkten angelehnten Mobilit\u00e4tsdatengesetz sehen, wenden wir uns noch einmal gesondert und gemeinsam an Sie mit dem Appell, notwendige \u00c4nderungen an den Eckpunkten vorzunehmen um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Branche auch zuk\u00fcnftig zu gew\u00e4hrleisten.\r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir das Ziel der Bundesregierung, die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Etablierung von multimodalen digitalen Auskunftssystemen - sowie einen einheitlichen Rechtsrahmen und Standards f\u00fcr das Teilen von Mobilit\u00e4tsdaten - zu schaffen. Viele von uns sind bereits heute multimodale digitale Mobilit\u00e4tsdienstleister und/oder kooperieren mit multimodalen Auskunftssystemen, und viele von uns teilen bereits heute eine Vielzahl an statischen und dynamischen Daten mit Kommunen und Multimodalplattformen. Dieses Ziel der Bundesregierung muss allerdings in einem fairen Ausgleich zu den legitimen privatwirtschaftlichen Interessen der Shared Mobility Unternehmen stehen, deren wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit notwendig ist, um den Menschen in Deutschland \u00fcberhaupt multimodale Mobilit\u00e4tsdienste anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nUnsere zentralen Kritikpunkte am geplanten Mobilit\u00e4tsdatengesetz sind die vorgesehene Open-Data-Pflicht, sowie die fehlende Reziprozit\u00e4t der Datenteilungspflicht f\u00fcr MaaS Plattformen. Ohne diese Anpassungen w\u00fcrde das Mobilit\u00e4tsdatengesetz dem Sharing Markt irreparable Sch\u00e4den zuf\u00fcgen sowie unfaire Wettbewerbsbedingungen schaffen. Private Shared Mobility Unternehmen sind zwar oftmals Partner, aber teilweise auch Wettbewerber multimodaler Auskunftssysteme. Insbesondere aus Echtzeitdaten, wie beispielsweise Daten zur Verf\u00fcgbarkeit von Fahrzeugen, lassen sich R\u00fcckschl\u00fcsse auf das Gesch\u00e4ftsmodell sowie die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit eines Unternehmens ableiten. Zudem erlaubt die\r\nOffenlegung solcher Daten, marktfernen Unternehmen profitable M\u00e4rkte sowie Stadtteile zu identifizieren, bestehende Wettbewerber anzugreifen und diese zu verdr\u00e4ngen. Das Resultat einer solchen unorganischen Konsolidierung w\u00e4re ein R\u00fcckgang der Investitionsfreudigkeit bestehender Anbieter in neue (kleinere) M\u00e4rkte sowie h\u00f6here Preise und weniger Angebot f\u00fcr Endkund*innen.\r\nShared Mobility Anbieter m\u00fcssen daher auch zuk\u00fcnftig zwingend die Hoheit \u00fcber die eigenen Echtzeitdaten in der Hand haben. Ihnen muss die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, diese wettbewerbsrelevanten Daten \u00fcber Nutzungsvereinbarungen und Lizenzen abzusichern. So k\u00f6nnten beispielsweise stattdessen Anreizsysteme geschaffen werden, die eine Datenteilung nach eigenem Ermessen incentivieren (etwa durch kostenpflichtige Modelle zur Verf\u00fcgungstellung).\r\nDar\u00fcber hinaus beisst sich die Open-Data-Pflicht mit bereits existierenden Verpflichtungen und Rechtsrahmen, wie beispielsweise den Datenteilungspflichten im Personenbef\u00f6rderungsgesetz, die eine Datenteilungspflicht f\u00fcr Mobilit\u00e4tsunternehmen nur in klar geregelten F\u00e4llen und ausschlie\u00dflich an Ordnungsbeh\u00f6rden vorsieht und geht zudem \u00fcber existierende europ\u00e4ische Gesetzgebung hinaus. Die Ziele der Europ\u00e4ischen Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926 (MMTIS) und des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes sind nicht deckungsgleich: W\u00e4hrend die \u00dcberarbeitung von MMTIS auf EU-Ebene darauf abzielt, ein europ\u00e4isches Repository f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen und die Verbindung zwischen den Inhabern von Verkehrsdaten und den Nutzern zu verbessern, schreibt sie nicht vor, dass die Mobilit\u00e4tsdaten in einer vollst\u00e4ndig offenen und freien Weise geteilt werden m\u00fcssen. In der Delegierten Verordnung (EU) 2017/1926 ist eindeutig festgelegt, dass die Mobilit\u00e4tsbetreiber ihre eigenen Gesch\u00e4ftsbedingungen und API-Registrierungsprozesse festlegen k\u00f6nnen, um ein gewisses Ma\u00df an Kontrolle \u00fcber den Datenzugang und die Wiederverwendung zu behalten.\r\nDie vollst\u00e4ndige \u00d6ffnung der MaaS-APIs der Mobilit\u00e4tsanbieter im Rahmen des DE-Mobilit\u00e4tsdatengesetzes w\u00fcrde es den Mobilit\u00e4tsanbietern fast unm\u00f6glich machen, den \u00dcberblick dar\u00fcber zu behalten, wo ihre Fahrzeuge integriert sind und wie sie genutzt werden. Auch w\u00fcrde es den Mobilit\u00e4tsbetreibern sehr schwer fallen, auszuw\u00e4hlen, bei welchem MaaS-Partner sie integriert werden m\u00f6chten oder nicht (d.h. ein Betreiber k\u00f6nnte in eine Plattform integriert werden, mit der er normalerweise nicht in Verbindung gebracht werden m\u00f6chte, ohne dass es eine M\u00f6glichkeit gibt, dies tats\u00e4chlich nachzuvollziehen).\r\nWir fordern das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr daher auf, die Eckpunkte des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes noch einmal grundlegend zu \u00fcberarbeiten, um die einseitige Bevorteilung einzelner Marktteilnehmer zu verhindern.\r\nBei R\u00fcckfragen stehen wir gerne zur Verf\u00fcgung. Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPlatform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) Miles\r\nTier Mobility SE\r\nSHARE NOW"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/04/98/311116/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005359",
                "regulatoryProjectTitle": "Unterst\u00fctzung von Bolt Angebot in den Wahlkreisen der Bundestagsabgeordneten",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme der Plattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) mit TIER zur verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr E-Scooter-Nutzer:innen in Gelsenkirchen\r\nDie Stadt Gelsenkirchen verlangt seit 1. April von Betreibern von Sharing E-Scooter eine verpflichtende Identit\u00e4tspr\u00fcfung der Kund:innen als Voraussetzung f\u00fcr eine Betriebsgenehmigung per Sondernutzung. Aus Sicht der Anbieter stellt die Identit\u00e4tspr\u00fcfung keine zul\u00e4ssige Auflage f\u00fcr die Nebenbestimmungen einer Sondernutzung dar, da kein stra\u00dfenrechtlicher Bezug besteht. Daher hat die Stadt den Anbietern bislang keine Betriebsgenehmigung ausgestellt. Gegen diese Entscheidung der Stadt haben die beiden vor Ort aktiven Anbieter Bolt und Tier, Klage erhoben und einen Antrag auf Eilrechtsschutz gestellt, da die Auflage bestand, alle E-Scooter bis zum 20. April 2024 aus dem \u00f6ffentlichen Raum der Stadt zu entfernen. Anders als in der aktuellen Berichterstattung f\u00e4lschlicherweise dargestellt, gibt es in Gelsenkirchen kein Verbot von Sharing-Scootern. Dies ist aus rechtlicher Sicht f\u00fcr die Stadt nicht m\u00f6glich.\r\nDas Verwaltungsgericht Gelsenkirchen hat nun die Entscheidung dazu aufgeschoben, indem es keine Entscheidung im Eilrechtsschutz getroffen hat. Die Eilantr\u00e4ge der Unternehmen Bolt und Tier wurden abgelehnt, jedoch wurde keine Entscheidung in der Hauptsache getroffen. Die Frage, ob es sich bei der verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung um eine im Stra\u00dfen- und Wegerecht zul\u00e4ssige Erw\u00e4gung handelt, ist laut Gericht \u201cnicht offensichtlich zu beantworten\u201d. Damit steht eine eindeutige Rechtsprechung zur Identit\u00e4tspr\u00fcfung als Vorgabe der Stadt f\u00fcr Sharing Anbieter aus. Als Resultat m\u00fcssen die Anbieter trotz dieser ungekl\u00e4rten rechtlichen Frage die E-Scooter aus der Stadt entfernen und die 40.000 Nutzer:innen in der Stadt Gelsenkirchen m\u00fcssen auf das gut genutzte Angebot von geteilter Mikromobilit\u00e4t, mit 400.000 Fahrten im letzten Jahr 2023 (wohlgemerkt ohne jedwede Investition der \u00f6ffentlichen Hand), vorerst verzichten - eine \u201cBankrotterkl\u00e4rung\u201d der Stadt Gelsenkirchen in Sachen nachhaltiger Mobilit\u00e4t.\r\nBei der verpflichtenden Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr Nutzer:innen von Shared E-Scootern handelt es sich um eine \u00dcberregulierung des kleinsten Fahrzeugs auf deutschen Stra\u00dfen. Mit 20km/h ist der E-Scooter langsamer als ein Pedelec, nutzt dieselbe Radinfrastruktur und wird auch sonst gesetzlich bestimmt \u201cwie ein Fahrrad\u201d genutzt, und dennoch wird der Verleih von E-Scootern massiv eingeschr\u00e4nkt und \u00fcberm\u00e4\u00dfig b\u00fcrokratisiert. Die Identit\u00e4tspr\u00fcfung f\u00fcr vergleichbare\r\nPlattform Shared Mobility shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle\r\nc/o elfnullelf GmbH\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin geschaeftsstelle@shared-mobility.eu Lobbyregister Nr.: R003678\r\nArbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t Alexander Jung mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nArbeitsgruppe Ridesharing Lisa Rapport-Moersch ridesharing@shared-mobility.eu\r\nBike-Sharing Systeme w\u00e4re absurd und wird von der Stadt Gelsenkirchen trotz gro\u00dfer \u00dcberschneidungen beider Angebote nicht vorausgesetzt. Das unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige und diskriminierende Vorgehen der Stadt gegen E-Scooter wird auch hierdurch unterstrichen.\r\nDie Identit\u00e4tspr\u00fcfung verhindert kein unsicheres Fahrverhalten einzelner. Sollen Fu\u00dfg\u00e4nger in einer Fu\u00dfg\u00e4ngerzone gesch\u00fctzt werden, w\u00e4ren etwa technisch erprobte Ma\u00dfnahmen, wie die Zulassung einer automatisierten Geschwindigkeitsdrosselung in der Fu\u00dfg\u00e4ngerzone, deutlich effektiver. Das Beharren der Stadt auf nachweislich ineffektive b\u00fcrokratische Ma\u00dfnahmen zeigt, dass auf kommunaler Seite kein ernsthaftes Interesse an einer zielf\u00fchrenden L\u00f6sung besteht. Regulatorische Fehlgriffe dieser Art f\u00fchren zu einer systematischen Benachteiligung von nachhaltigen Mobilit\u00e4tsangeboten und zementieren die autogerechte Stadt. Das Ergebnis verwundert daher nicht: der Radverkehr in Gelsenkirchen nimmt mit lediglich 11 % den geringsten Anteil an der Verkehrsmittelwahl ein (vs. 57 % mit dem Auto als Fahrer und Mitfahrer; Quelle: Stadt Gelsenkirchen). Die Stadt Z\u00fcrich zeigt in ihrem aktuellen Verkehrssicherheitsreport (Quelle: Stadt Z\u00fcrich) hingegen, wie Unf\u00e4lle reduziert werden k\u00f6nnen ohne nachhaltige Mobilit\u00e4t zu beschneiden - die Erfolgsma\u00dfnahmen hei\u00dfen: Infrastrukturausbau, Drosselung in sensiblen Bereichen, Parkvorschriften, sowie eine gemeinsame Aufkl\u00e4rung der Stadt mit den aktiven Anbietern.\r\n  Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nPlattform Shared Mobility (Bolt, Lime, Uber, Voi) Tier Mobility SE"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}