{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-16T16:18:42.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T09:01:52.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-05T12:21:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42501,
                "validFromDate": "2024-08-05T12:21:28.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37564,
                "validFromDate": "2024-06-18T09:39:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-05T12:21:28.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37397,
                "validFromDate": "2024-06-17T14:55:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T09:39:16.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31848,
                "validFromDate": "2024-04-12T11:25:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T14:55:55.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19572,
                "validFromDate": "2023-04-27T15:28:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-12T11:25:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13262,
                "validFromDate": "2022-11-16T16:18:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-27T15:28:15.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Gespr\u00e4che mit Politiker:innen und ggf. Verantwortlichen in Ministerien \u00fcber die politische Situation in den Themenbereichen des Vereins, ggf. Austausch \u00fcber geplante Gesetzesvorhaben, z.B. Demokratief\u00f6rdergesetz, Mitwirkung im Forum gegen Rassismus beim BMI, Mitwirkungen in der Unterarbeitsgruppe Jugendverbandsarbeit (KJP, BMFSFJ), Ver\u00f6ffentlichung von Publikationen und Arbeitspapieren",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/76/340810/IDA-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 25.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Volmerswerther Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40221"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@idaev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492111592555",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.idaev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ansgar",
                "lastName": "Dr\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Zehra",
                "lastName": "Bulut",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karima",
                "lastName": "Benbrahim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ansgar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Dr\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sebastian",
                "function": "Referent",
                "lastName": "Seng",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Beisitzer im Vorstand",
                "lastName": "Strohmayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Hanke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Lea",
                "function": "Referentin",
                "lastName": "Winterscheidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Zehra",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Bulut",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "H\u00f6vel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joana",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Kulgemeyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Jansen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karima",
                "function": "Leiterin des IDA-NRW",
                "lastName": "Benbrahim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 32,
            "totalCount": 32
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ENAR - European Network against Racism"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Informations- und Dokumentationszentrum f\u00fcr Antirassismusarbeit e. V. (IDA)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung des IDA e. V. aus dem Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Vielfalt-Mediathek des IDA e. V. aus dem Bundesprogramm \"Demokratie leben!\"",
                "location": "Schleife/Berlin",
                "name": "BAFzA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der politischen Bildung",
                "location": "Bonn",
                "name": "bpb",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt \"Re_Struct - Rassismuskritische und migrationspolitische \u00d6ffnung in Kommunen und Organisationen\"",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "projekt.kollektiv - Integration junger Gefl\u00fcchteter durch Jugendsozialarbeit",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Landschaftsverband Rheinland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung \"IDA-NRW\"",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Landschaftsverband Rheinland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der \"Opferberatung Rheinland\"",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 670001,
                    "to": 680000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Modellprojekt Lehrkonzept: Rechtsextremismuspr\u00e4vention, Rassismus- und Antisemitismuskritik in der Hochschulausbildung. Entwicklung und Erprobung eines Lehrangebots",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Kultur und Wissenschaft NRW \u00fcber Hochschule D\u00fcsseldorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003374/42501",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T14:55:55.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/20/340811/Lobbyregister-Detailansicht-R003374-2024-08-05_12-21-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-05T12:21:28.000+02:00",
        "version": 11
    },
    "registerEntryId": 42501,
    "registerNumber": "R003374",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Erlass eines Demokratief\u00f6rdergesetzes als gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Aktivit\u00e4ten im Bundesprogramm Demokratie leben!",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000310",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bundeshaushalt, hier im Einzelplan des BMFSFJ: Kinder- und Jugendplan des Bundes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000311",
                "statements": [],
                "title": "Haushaltsgesetz 2025, hier: Kinder- und Jugendplan des Bundes"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}