{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-07T07:53:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T13:44:45.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T18:54:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36749,
                "validFromDate": "2024-06-12T18:54:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 36377,
                "validFromDate": "2024-06-10T17:39:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T18:54:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 35948,
                "validFromDate": "2024-06-10T17:16:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T17:39:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18170,
                "validFromDate": "2023-03-21T10:21:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T17:16:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7352,
                "validFromDate": "2022-04-07T07:53:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-21T10:21:12.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "B\u00fcrgerinitiative, die sich einsetzt f\u00fcr: \r\n- gleiche Rechte f\u00fcr alle Menschen im israelischen Machtbereich. \r\n- eine Perspektive des friedlichen und gleichberechtigten Miteinanders der Gesellschaften und ihrer  \r\n  Staaten im Nahen Osten\r\n- ein Ende der v\u00f6lkerrechtswidrigen Besatzung der pal\u00e4stinensischen Gebiete.\r\n  Dies tun wir, in dem wir Einfluss nehmen auf die politische Willensbildung durch\r\n- Schreiben an MdBs\r\n- Unterschriftensammlungen f\u00fcr Petitionen und Anschreiben an Bundesministerien (AA und \r\n  Bundeskanzleramt)\r\n- Einladungen an Bundestagsabgeordnete zu Gespr\u00e4chen, Veranstaltungen und   \r\n  Podiumsdiskussionen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Garbsen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "110125",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "30801"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@palaestina-initiative.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491604443621",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.palaestina-initiative.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Astrid",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dagmar",
                "lastName": "Lembeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans",
                "lastName": "Norden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "ehrenamtliche B\u00fcrgerinitiative"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Astrid",
                "function": "Mitglied im SprecherInnenteam",
                "lastName": "Wortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dagmar",
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Lembeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans",
                "function": "Mitglied im SprecherInnenteam",
                "lastName": "Norden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-11",
            "naturalPersons": 17,
            "organizations": 3,
            "totalCount": 20
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Koordinationskreis Pal\u00e4stina Israel KoPI"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Pal\u00e4stina Initiative Region Hannover"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003272/36749",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T18:54:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/d0/289613/Lobbyregister-Detailansicht-R003272-2024-06-12_18-54-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T18:54:54.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 36749,
    "registerNumber": "R003272",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Angesichts der Unklarheit \u00fcber die politische Perspektive des Gaza-Streifens soll mit der Anerkennung des Staates Pal\u00e4stina zum jetzigen Zeitpunkt ein deutliches Zeichen f\u00fcr eine Zweistaaten-Regelung gesetzt werden. Damit sollen auch die international anerkannten Grenzen vom 04. Juni 1967 f\u00fcr die beiden Staaten best\u00e4tigt werden. Die bisher von der Bundesrepublik  angestrebte \"verhandelte\" Zweistaatenregelung ist angesichts des Likud- Wahlprogramms von 1977 \"Between the sea and the river there will only be Israeli sovereignty\" und der daraus bis heute folgenden Praxis nicht realisierbar. Der UNO-Teilungsplan von 1947 sieht auch kein Vetorecht des einen Staates gegen\u00fcber dem anderen Staat vor.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002111",
                "statements": [],
                "title": "Anerkennung des Staates Pal\u00e4stina jetzt"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}