{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-25T13:29:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T08:47:08.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:32:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38861,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:32:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13093,
                "validFromDate": "2023-03-13T11:25:04.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:32:54.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11248,
                "validFromDate": "2022-08-25T13:29:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T11:25:04.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Als Netzwerk deutscher Organisationen und Einzelpersonen zur F\u00f6rderung der Zivilen Konfliktbearbeitung verfolgt die Plattform das Ziel, Gewaltkonflikte zu vermeiden, beizulegen und aufzuarbeiten. Seit ihrer Gr\u00fcndung im Jahr 1998 setzt sich die Plattform f\u00fcr die St\u00e4rkung der Ans\u00e4tze der Zivilen Konfliktbearbeitung, f\u00fcr Krisenpr\u00e4vention und Friedensf\u00f6rderung ein. Dazu ist es notwendig, dass sich Nichtregierungsorganisationen vermehrt engagieren und die F\u00e4higkeiten von Gesellschaften zur konstruktiven Konfliktbearbeitung insgesamt gest\u00e4rkt werden.\r\nDie Plattform bietet ihren Mitgliedern den Raum f\u00fcr solch ein Engagement. Sie verbindet und st\u00e4rkt die zivilgesellschaftliche Community, setzt neue Themen im gesellschaftlichen und politischen Raum. Dazu schafft sie R\u00e4ume f\u00fcr den Informationsaustausch zwischen zivilgesellschaftlichen, wissenschaftlichen und politischen Akteuren sowie Foren f\u00fcr die weitere Zusammenarbeit. \r\nAls Rechtstr\u00e4ger der Plattform Zivile Konfliktbearbeitung fungiert der 2003 zu diesem Zweck gegr\u00fcndete \"Verein Zivile Konfliktbearbeitung e.V.\".",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktbearbeitung und Friedensf\u00f6rderung"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.29,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Gro\u00dfbeerenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10963"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@pzkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930400065118",
            "websites": [
                {
                    "website": "pzkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ginger",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Finckh-Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Stellv. Referatsleiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Presse- und Informationsamt der Bundesregierung (BPA)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Bongard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jennifer",
                "lastName": "Menninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ginger",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Schmitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Mitglied im Sprecher*innenrat",
                "lastName": "Fischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Co-Vorsitzende Sprecher*innenrat",
                "lastName": "Finckh-Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Stellv. Referatsleiterin",
                        "supremeFederalAuthority": "Presse- und Informationsamt der Bundesregierung (BPA)"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "Co-Vorsitzender Sprecher*innenrat",
                "lastName": "Bongard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jennifer",
                "function": "Referentin",
                "lastName": "Menninger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 132,
            "organizations": 50,
            "totalCount": 182
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Frieden und Entwicklung (FriEnt)"
            },
            {
                "membership": "European Peacebuilding Liaison Office (EPLO)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003372/38861",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:32:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/27/319575/Lobbyregister-Detailansicht-R003372-2024-06-27_15-32-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:32:54.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38861,
    "registerNumber": "R003372",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BHO",
                        "title": "Bundeshaushaltsordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bho"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Flexibilisierung und Entb\u00fcrokratisierung der Zuwendungspraxis f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagment im Bereich Friedensf\u00f6rderung und Konfliktbearbeitung inkl. der angestrebten Einf\u00fchrung eines Zuwendungsrechts Ausland ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Zivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktbearbeitung und Friedensf\u00f6rderung"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007582",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung eines Zuwendungsrechts Ausland f\u00fcr zivilgesellschaftliches Engagement im Bereich der Friedensf\u00f6rderung und Konfliktbearbeitung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}