{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-12T12:07:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T09:33:07.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:25:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38693,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:25:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21882,
                "validFromDate": "2023-06-19T14:05:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:25:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21879,
                "validFromDate": "2023-06-19T13:59:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T14:05:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13889,
                "validFromDate": "2022-12-12T12:07:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T13:59:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband der M\u00fctterzentren vertritt die Interessen von rund 350 M\u00fctterzentren deutschlandweit und ist Kompetenztr\u00e4ger zu Themen wie M\u00fctter- und Frauenrechte, Familie, Vereinbarkeit, Gleichstellung, Freiwilliges Engagement, Selbsthilfe und Nachbarschaftsentwicklung. \r\nM\u00fctterzentren, das sind \u00f6ffentliche Wohnzimmer. Im wahrsten Sinne des Wortes famili\u00e4re Orte, an denen Menschen mit all ihren Bed\u00fcrfnissen, Fragen, Hindernissen, Interessen und F\u00e4higkeiten willkommen sind. Und in denen sie ohne Einschr\u00e4nkungen am \u00f6ffentlichen Leben teilnehmen k\u00f6nnen. M\u00fctterzentren sind gesch\u00fctzte R\u00e4ume f\u00fcr Menschen aus der Nachbarschaft, in denen sie ohne Zugangsbarrieren Kontakt zu anderen Menschen finden, sich gegenseitig unterst\u00fctzen und voneinander lernen k\u00f6nnen. Durch ihre gute lokale Vernetzung nehmen M\u00fctterzentren Einfluss auf das politische Geschehen vor Ort und machen Nachbarschaften lebenswerter - ein Paradebeispiel und oft kopiertes Modell f\u00fcr nachhaltiges b\u00fcrgerschaftliches Engagement.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/bb/309514/2023-Jahresbericht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Limburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hospitalstr. ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65549"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@muetterzentren-bv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4964312172456",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.muetterzentren-bv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Liebend\u00f6rfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Tempel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Pl\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniela",
                "lastName": "Hettich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Beatrice",
                "lastName": "Schilling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Angela",
                "lastName": "Sgro",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "Latzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Liebend\u00f6rfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Tempel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Yvonne",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pl\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniela",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hettich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Angela",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Sgro",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 143,
            "totalCount": 143
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zukunftsforum Familie e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat e.V."
            },
            {
                "membership": "Social Entrepreneurship Netzwerk Deutschland e.V. (SEND)"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorgearbeit fair teilen"
            },
            {
                "membership": "Ashoka"
            },
            {
                "membership": "CEDAW-Allianz Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der M\u00fctterzentren e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Bundesverband der M\u00fctterzentren hat die \u00f6ffentlichen Mittel gezielt genutzt, um die M\u00fctterzentren nachhaltig zu unterst\u00fctzen und weiterzuentwickeln. Die Mittel flossen in die Finanzierung der Personalkosten und der Gesch\u00e4ftsstellenkosten. Wichtige Ma\u00dfnahmen umfassten die Organisation von Bundesverbandstreffen, um den Austausch und die Zusammenarbeit zwischen den M\u00fctterzentren zu f\u00f6rdern. Ein weiterer Schwerpunkt lag auf der F\u00f6rderung der Vernetzung der M\u00fctterzentren sowie der Schulung und St\u00e4rkung von F\u00fchrungskr\u00e4ften. Der Aufbau eines Alumni-Netzwerks wurde initiiert, um langfristige Unterst\u00fctzung und Wissensaustausch sicherzustellen. Zus\u00e4tzlich fanden Arbeitstagungen des Steuerungskreises statt, um strategische Entscheidungen zu treffen. Fortbildungsangebote wurden bereitgestellt, um die kontinuierliche Weiterbildung der Mitglieder und Mitarbeitenden zu gew\u00e4hrleisten. Diese umfassenden Ma\u00dfnahmen tragen zur nachhaltigen F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der M\u00fctterzentren bei.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Bundesverband der M\u00fctterzentren hat die Mittel gezielt eingesetzt, um die M\u00fctterzentren in Hessen nachhaltig zu unterst\u00fctzen und weiterzuentwickeln. Ein Schwerpunkt der F\u00f6rderung lag auf der Initiierung und Durchf\u00fchrung regionaler digitaler Netzwerktreffen, die den Austausch und die Zusammenarbeit zwischen den hessischen M\u00fctterzentren erleichterten. Diese Treffen erm\u00f6glichten es den M\u00fctterzentren, sich digital zu vernetzen, Erfahrungen auszutauschen und gemeinsam L\u00f6sungen f\u00fcr aktuelle Herausforderungen zu finden.\r\n\r\nZus\u00e4tzlich wurde ein gro\u00dfer Fachtag f\u00fcr die hessischen M\u00fctterzentren organisiert. Dieser Fachtag bot eine Plattform f\u00fcr Weiterbildung, Diskussion und den Austausch bew\u00e4hrter Praktiken. Die Teilnehmer konnten sich \u00fcber aktuelle Themen und Entwicklungen informieren und von Fachvortr\u00e4gen und Workshops profitieren. Diese Ma\u00dfnahmen trugen wesentlich dazu bei, die Vernetzung und das Wissen der M\u00fctterzentren in Hessen zu st\u00e4rken und ihre Arbeit zu unterst\u00fctzen.",
                "location": "Wiesbaden",
                "name": "Hessisches Ministerium f\u00fcr Soziales und Integration",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Der BVdMZ hat die Mittel genutzt, um zwei Projekte durchzuf\u00fchren. Zum einen wurde ein Forschungsprojekt in Zusammenarbeit mit der Universit\u00e4t Erfurt initiiert. Dieses Projekt widmete sich dem Thema \"Engagement im Ehrenamt: Was braucht es, damit sich benachteiligte Menschen freiwillig engagieren k\u00f6nnen?\" Ziel des Projekts war es, die Voraussetzungen und Hindernisse f\u00fcr das freiwillige Engagement von benachteiligten Gruppen zu erforschen und daraus Handlungsempfehlungen abzuleiten.\r\n\r\nZum anderen wurde eine Online-Themenwoche zum \"1x1 der M\u00fctterzentren\" durchgef\u00fchrt. Diese digitale Fortbildungsreihe bot Vortr\u00e4ge von verschiedenen Referenten. Die Themenwoche zielte darauf ab, grundlegendes Wissen \u00fcber die Arbeit der M\u00fctterzentren zu vermitteln und den Austausch sowie die Weiterbildung der Teilnehmenden zu f\u00f6rdern. Durch diese Ma\u00dfnahmen konnten wir sowohl die Forschung im Bereich Ehrenamt als auch die Fortbildung und Vernetzung der M\u00fctterzentren weiter voranbringen.",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003379/38693",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:25:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/db/c9/309515/Lobbyregister-Detailansicht-R003379-2024-06-25_10-25-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:25:00.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38693,
    "registerNumber": "R003379",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}