{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-10T14:52:55.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T11:17:39.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:10:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37063,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:10:59.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21778,
                "validFromDate": "2023-06-29T11:27:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:10:59.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17446,
                "validFromDate": "2023-03-10T08:24:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T11:27:05.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12979,
                "validFromDate": "2022-11-10T14:52:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-10T08:24:31.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_CHAMBER",
            "de": "Privatrechtlich organisierter Zusammenschluss von Kammern",
            "en": "Association of chambers organized under private law"
        },
        "activityDescription": "Der Westdeutsche Handwerkskammertag (WHKT) ist die Dachorganisation der sieben Handwerkskammern in NRW. Er befasst sich insbesondere mit Fragen der Berufliche Bildung, der Wirtschafts-, der Verkehrs- und Planungs- und der Umwelt- und Nachhaltigkeitspolitik. Der WHKT vertritt die Interessen der nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerkskammern zum Wohle des Handwerks und \u00fcbernimmt die Wahrnehmung und Durchsetzung \u00fcberregionaler Interessen gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und der \u00d6ffentlichkeit. Dazu veranstaltet er Tagungen sowie \u00e4hnliche dem Austausch dienende Formate und verfasst Stellungnahmen, Positionspapiere und weitere Publikationen. Inhalt und Umfang der Interessenvertretung gehen nicht \u00fcber den gesetzlichen Auftrag nach der Handwerksordnung hinaus.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/5b/323472/Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Volmerswerther Str.",
            "streetNumber": "79",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40221"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@whkt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492113007700",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.whkt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Florian",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Berthold",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Renfordt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Hengst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Oehme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jeanine",
                "lastName": "Bucherer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Dohmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rolf",
                "lastName": "G\u00f6bels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sophia",
                "lastName": "Shen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Florian",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Berthold",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Renfordt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Hengst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Oehme",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 7,
            "totalCount": 7
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Handwerk.NRW e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Westdeutscher Handwerkskammertag e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Handwerkskammer Ostwestfalen Lippe zu Bielefeld"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer Dortmund"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer zu K\u00f6ln"
            },
            {
                "name": "Handwerkskammer M\u00fcnster"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1460001,
            "to": 1470000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung zwecks 9. Treffpunkt Ehrenamt Handwerk NRW 2023",
                "location": "Berger Allee 25, 40213 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung zwecks Durchf\u00fchrung des Innovationsdialogs Handwerk in NRW 2022-2023",
                "location": "Berger Allee 25, 40213 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Verleihung des 3. Innovationspreises Handwerk des Landes NRW",
                "location": "Berger Allee 25, 40213 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Deutsche Meisterschaft im Handwerk - Landeswettbewerb NRW. Ein Betrag in H\u00f6he von 3.120,04 Euro verbleibt beim Westdeutschen Handwerkskammertag e.V.",
                "location": "Berger Allee 25, 40213 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Industrie, Klimaschutz und Energie des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Entwicklung von Instrumenten zur Vorbereitung Inhaftierter auf die Wiedereingliederung. - Perspektiven schaffen. Motivation st\u00e4rken. Zug\u00e4nge erleichtern. Ein Betrag in H\u00f6he von 19.574,40 Euro verbleibt beim Westdeutschen Handwerkskammertag.",
                "location": "Robert-Schuman-Platz 3, 53175 Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Empowerment of migrants and displaced persons from camps to integration (CAMPLUS)",
                "location": "2 rue Kellermann, 59100 Roubaix, France",
                "name": "Agence Erasmus+ France/Education Formation - 2E2F",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Let's Campaign",
                "location": "Corso d'Italia 33 00198, Roma Italy",
                "name": "Istituto per l'analisi delle politiche pubbliche (INAPP)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des F\u00f6rderprogramms \"F\u00f6rderprogramm IQ - Integration durch Qualifizierung\": IQ NRW - Digitale Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des F\u00f6rderprogramms \"F\u00f6rderprogramm IQ - Integration durch Qualifizierung\": IQ NRW - Digitale Anerkennungs- und Qualifizierungsberatung.",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderprogramm \"Integration durch Qualifizierung - IQ\" zur Qualifizierung von Migrantinnen und Migranten im Kontext des \"Anerkennungsgesetzes\", Handlungsschwerpunkt 2 Qualifizierungsma\u00dfnahmen im Kontext des Anerkennungsgesetzes. ",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des F\u00f6rderprogramms \"F\u00f6rderprogramm IQ - Integration durch Qualifizierung\": Regionales Integrationsnetzwerk IQ NRW - West. Als Projekttr\u00e4ger in NRW \u00fcbernimmt der Westdeutsche Handwerkskammertag e.V. die Abwicklung und Weiterleitung der F\u00f6rdermittel an Weiterleitungsempf\u00e4nger. Ein Betrag in H\u00f6he von 76.075,13 Euro verbleibt beim Westdeutschen Handwerkskammertag e.V.",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung des F\u00f6rderprogramms \"F\u00f6rderprogramm IQ - Integration durch Qualifizierung\": Regionales Integrationsnetzwerk IQ NRW - West. Als Projekttr\u00e4ger in NRW \u00fcbernimmt der Westdeutsche Handwerkskammertag e.V. die Abwicklung und Weiterleitung der F\u00f6rdermittel an Weiterleitungsempf\u00e4nger. Ein Betrag in H\u00f6he von 642.658,78 Euro verbleibt beim Westdeutschen Handwerkskammertag e.V.",
                "location": "Wilhelmstra\u00dfe 49, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2130001,
                    "to": 2140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Einrichtung eines Netzwerkb\u00fcros f\u00fcr Betriebliche Mobilit\u00e4t im Handwerk im Rahmen des Zukunftsnetzes Mobilit\u00e4t NRW",
                "location": "Emilie-Preyer-Platz 1, 40479 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und Verkehr des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Berufsbildungspartnerschaft zwischen dem Westdeutschen Handwerkskammertag e.V und der Vocational Education and Training Authority (VETA) in Kooperation mit dem Privatsektor in Tansania",
                "location": "Dahlmannstra\u00dfe 4, 53113 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Pilotprojekt zur Fachkr\u00e4fteeinwanderung f\u00fcr Elektroniker*innen aus Jordanien und \u00c4gypten nach NRW",
                "location": "F\u00fcrstenwall 25, 40219 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Arbeit, Gesundheit und Soziales des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung NEXT STEPS - Aufbau und Erprobung einer Prozesskette zur Vermittlung von ehemaligen Inhaftierten als Fachkr\u00e4fte in den Arbeitsmarkt. Ein Betrag in H\u00f6he von 15.428 Euro verbleibt beim Westdeutschen Handwerkskammertag e.V.",
                "location": "Robert-Schuman-Platz 3, 53175 Bonn",
                "name": "Nationale Agentur Bildung f\u00fcr Europa beim Bundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Initiative Handwerk im Hafthaus: (Wieder-)Eingliederung durch berufliche Perspektive",
                "location": "Martin-Luther-Platz 40, 40212 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium der Justiz des Landes NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der Initiative HANDWERKimWIEDERAUFBAU, um mehr Handwerksbetriebe f\u00fcr den Wiederaufbau in den von der Hochwasserkatastrophe betroffenen Gebieten zu gewinnen. Der vollst\u00e4ndige Betrag wurde an die durchf\u00fchrende Handwerkskammer zu K\u00f6ln weitergeleitet.",
                "location": "J\u00fcrgenspl. 1, 40219 D\u00fcsseldorf",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Heimat, Kommunales, Bau und Digitalisierung des Landes Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003316/37063",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:10:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/30/323475/Lobbyregister-Detailansicht-R003316-2024-06-28_12-10-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:10:59.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37063,
    "registerNumber": "R003316",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BBiG",
                        "title": "Berufsbildungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbig_2005"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "HwO",
                        "title": "Gesetz zur Ordnung des Handwerks",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hwo"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "RegMoG",
                        "title": "Gesetz zur Einf\u00fchrung und Verwendung einer Identifikationsnummer in der \u00f6ffentlichen Verwaltung und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/regmog"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Weiterentwicklung der beruflichen Bildung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0073-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "73/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009047",
                "statements": [],
                "title": "Bundesvalidierung- und digitalisierungsgesetz (BVaDiG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mittel f\u00fcr investive Vorhaben in \u00fcberbetriebliche Bildungszentren",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009048",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/8d/323473/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240017.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-05"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009048",
                        "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsmittel f\u00fcr \u00dcberbetriebliche Berufsbildungsst\u00e4tten (\u00dcBS)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00dcberbetriebliche Bildungszentren (\u00dcBS) modernisieren: Investitionsplanung nur mit ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen realisierbar - eine bedeutende Zukunftsaufgabe f\u00fcr die Berufsbildungspolitik\r\nDer Modernisierungspakt Berufliche Bildung wurde mit dem Landesarbeitsministerium NRW im Jahr 2019 f\u00fcr 10 Jahre geschlossen, weil bereits lange klar war, dass ein erheblicher Investitionsbe- darf in den \u00fcberbetrieblichen Bildungszentren (\u00dcBS) des nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerks an- steht. Zur Halbzeit dieses Modernisierungspaktes hat die Landes-Gewerbef\u00f6rderungsstelle des nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerks (LGH) durch eine Umfrage bei den Tr\u00e4gern der aktuell 90 \u00dcBS ermittelt, wie hoch die Investitionsplanungen f\u00fcr die Aus- und Weiterbildungszentren in den kom- menden zehn Jahren sind. Die Summe allein f\u00fcr Investitionen im Bereich der Geb\u00e4ude bzw. der Ge- b\u00e4udeinfrastruktur liegt \u2013 auf der Basis heutiger Baukosten \u2013 bei rund 1,3 Mrd. \u20ac. Regelm\u00e4\u00dfige Aus- stattungsinvestitionen in die Lehrwerkst\u00e4tten sind darin nicht enthalten. Ein Gro\u00dfteil der \u00dcBS-Zentren wurde mit \u00f6ffentlichen Mitteln in den 1980-er Jahren erbaut, um eine \u00f6ffentliche Infrastruktur zur notwendigen Unterst\u00fctzung der betrieblichen Erstausbildung und beruflichen Fortbildung f\u00fcr die klei- nen und mittleren Betriebe des Handwerks und ihre Besch\u00e4ftigten aufzubauen und damit die Qualit\u00e4t der berufspraktischen Bildung zu sichern. Dar\u00fcber hinaus sind die Bildungszentren als Pr\u00fcfungsorte f\u00fcr Gesellen-, Meister- und Fortbildungspr\u00fcfungen essenziell notwendig. Das Handwerk, genauer ge- nommen die Wirtschaftsselbstverwaltung im Handwerk, beteiligt sich an diesen Investitionen in die Infrastruktur i. d. R. mit mindestens 35% (in strukturschwachen Regionen mind. 20%) Eigenanteil, so dass der Staat nicht alle Kosten tragen muss. Kammern, Kreishandwerkerschaften, Innungen und Verb\u00e4nde sind Betreiber dieser \u00dcBS-Zentren f\u00fcr das Handwerk. Der Bund tr\u00e4gt im Regelfall 45% (in strukturschwachen Regionen 60%), das Land 20% der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamtinvestitionskosten.\r\nAufgrund dieses beachtlichen Investitionsbedarfs in den kommenden zehn Jahren weisen die Hand- werkskammern auf einen dringenden Handlungsbedarf hin:\r\n1. Bund und Land NRW m\u00fcssen die Haushaltsmittel f\u00fcr Modernisierungsvorhaben der \u00dcBS des Handwerks erh\u00f6hen und dem tats\u00e4chlichen Bedarf anpassen.\r\n2. Die Bewilligungsverfahren m\u00fcssen durch Verschlankung schneller und planbarer werden.\r\n3. Das Handwerk in NRW muss den begonnenen Konzentrationsprozess der \u00dcBS fortsetzen. Das Ziel ist eine fachlich leistungsf\u00e4hige, gut erreichbare und tr\u00e4ger\u00fcbergreifende \u00fcberbe- triebliche Bildungsinfrastruktur, die unter dem Gebot der Wirtschaftlichkeit zukunftssicher ist."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Haushaltsmittel f\u00fcr \u00dcberbetriebliche Berufsbildungsst\u00e4tten (\u00dcBS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung von KMU-Erleichterungen, \u00dcbergangsregelungen und konkreter Pflichten produzierender Betriebe (B\u00e4cker, Fleischer, Tischler ...)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009049",
                "statements": [],
                "title": "EU-Entwaldungsverordnung (Verordnung (EU) 2023/1115)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/84/8d/323473/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240017.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-05"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009048",
                "regulatoryProjectTitle": "Haushaltsmittel f\u00fcr \u00dcberbetriebliche Berufsbildungsst\u00e4tten (\u00dcBS)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00dcberbetriebliche Bildungszentren (\u00dcBS) modernisieren: Investitionsplanung nur mit ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen realisierbar - eine bedeutende Zukunftsaufgabe f\u00fcr die Berufsbildungspolitik\r\nDer Modernisierungspakt Berufliche Bildung wurde mit dem Landesarbeitsministerium NRW im Jahr 2019 f\u00fcr 10 Jahre geschlossen, weil bereits lange klar war, dass ein erheblicher Investitionsbe- darf in den \u00fcberbetrieblichen Bildungszentren (\u00dcBS) des nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerks an- steht. Zur Halbzeit dieses Modernisierungspaktes hat die Landes-Gewerbef\u00f6rderungsstelle des nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerks (LGH) durch eine Umfrage bei den Tr\u00e4gern der aktuell 90 \u00dcBS ermittelt, wie hoch die Investitionsplanungen f\u00fcr die Aus- und Weiterbildungszentren in den kom- menden zehn Jahren sind. Die Summe allein f\u00fcr Investitionen im Bereich der Geb\u00e4ude bzw. der Ge- b\u00e4udeinfrastruktur liegt \u2013 auf der Basis heutiger Baukosten \u2013 bei rund 1,3 Mrd. \u20ac. Regelm\u00e4\u00dfige Aus- stattungsinvestitionen in die Lehrwerkst\u00e4tten sind darin nicht enthalten. Ein Gro\u00dfteil der \u00dcBS-Zentren wurde mit \u00f6ffentlichen Mitteln in den 1980-er Jahren erbaut, um eine \u00f6ffentliche Infrastruktur zur notwendigen Unterst\u00fctzung der betrieblichen Erstausbildung und beruflichen Fortbildung f\u00fcr die klei- nen und mittleren Betriebe des Handwerks und ihre Besch\u00e4ftigten aufzubauen und damit die Qualit\u00e4t der berufspraktischen Bildung zu sichern. Dar\u00fcber hinaus sind die Bildungszentren als Pr\u00fcfungsorte f\u00fcr Gesellen-, Meister- und Fortbildungspr\u00fcfungen essenziell notwendig. Das Handwerk, genauer ge- nommen die Wirtschaftsselbstverwaltung im Handwerk, beteiligt sich an diesen Investitionen in die Infrastruktur i. d. R. mit mindestens 35% (in strukturschwachen Regionen mind. 20%) Eigenanteil, so dass der Staat nicht alle Kosten tragen muss. Kammern, Kreishandwerkerschaften, Innungen und Verb\u00e4nde sind Betreiber dieser \u00dcBS-Zentren f\u00fcr das Handwerk. Der Bund tr\u00e4gt im Regelfall 45% (in strukturschwachen Regionen 60%), das Land 20% der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamtinvestitionskosten.\r\nAufgrund dieses beachtlichen Investitionsbedarfs in den kommenden zehn Jahren weisen die Hand- werkskammern auf einen dringenden Handlungsbedarf hin:\r\n1. Bund und Land NRW m\u00fcssen die Haushaltsmittel f\u00fcr Modernisierungsvorhaben der \u00dcBS des Handwerks erh\u00f6hen und dem tats\u00e4chlichen Bedarf anpassen.\r\n2. Die Bewilligungsverfahren m\u00fcssen durch Verschlankung schneller und planbarer werden.\r\n3. Das Handwerk in NRW muss den begonnenen Konzentrationsprozess der \u00dcBS fortsetzen. Das Ziel ist eine fachlich leistungsf\u00e4hige, gut erreichbare und tr\u00e4ger\u00fcbergreifende \u00fcberbe- triebliche Bildungsinfrastruktur, die unter dem Gebot der Wirtschaftlichkeit zukunftssicher ist."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}