{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-09T15:35:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T15:39:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T17:43:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38605,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:43:09.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27449,
                "validFromDate": "2024-02-21T16:53:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:43:09.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16205,
                "validFromDate": "2023-02-09T15:35:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-21T16:53:33.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Unsere Vision ist eine offene, nachhaltige und friedliche Gesellschaft, in der Gutes tun mit Wirkung das gemeinsame Handeln leitet. Unsere Mission ist als gemeinn\u00fctzige Plattform strategisches gesellschaftliches Engagement zu st\u00e4rken. F\u00fcr die sozial und \u00f6kologisch nachhaltige Transformation unterst\u00fctzen und vernetzen wir Zivilgesellschaft, Wirtschaft und \u00f6ffentlichen Sektor. Wir erweitern stetig das Wissen zu kollektiver Wirkung und teilen unsere Erfahrung. Das tun wir mit Herz, Verstand und gro\u00dfer Begeisterung f\u00fcr engagierte Menschen und kreative Ideen.\r\n\r\n1. Wir denken voraus\r\nInnovation ist die W\u00e4hrung der Zukunft. Deswegen denken wir \u00fcber neue Wege der Philanthropie und des Investierens nach. Wir verkn\u00fcpfen Bew\u00e4hrtes mit Innovativem und achten darauf, dass sich das Neue auch umsetzen l\u00e4sst.\r\n\r\n2. Wir analysieren\r\nArmut bek\u00e4mpfen, Kindern helfen, die Umwelt retten - t\u00e4glich arbeiten tausende Menschen daran, die Welt zu einer besseren zu machen. Doch was brauchen sie, um noch mehr zu bewirken? - Das untersuchen wir, um Mechanismen verstehen und wirkungsvolle Ideen aufsp\u00fcren zu k\u00f6nnen.\r\n\r\n3. Wir beraten\r\nWir unterst\u00fctzen alle, die etwas bewegen wollen - Non-Profits, Stiftungen, Unternehmen, Politik und Verwaltung und Einzelpersonen. Und wir vernetzen sie miteinander. Denn gemeinsam lassen sich Projekte stemmen, zu denen Einzelne nicht in der Lage w\u00e4ren.\r\n\r\n4. Wir machen\r\nWas wir auch tun: eigene Ideen umsetzen, und zwar mit Herz und Verstand. Denn nirgends lernen wir schneller und effektiver als in eigenen Projekten. Und wenn es richtig gut l\u00e4uft, machen wir aus einer losen Idee eine bahnbrechende Innovation.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zivilgesellschaft"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/86/308553/Anlage_2a-5_Jahresabschluss_2023_WP-Bericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "SKala CAMPUS",
                "donationEuro": {
                    "from": 1630001,
                    "to": 1640000
                },
                "name": "Susane Klatten"
            },
            {
                "description": "Initiative Zukunftstr\u00e4ger",
                "donationEuro": {
                    "from": 990001,
                    "to": 1000000
                },
                "name": "JPM Foundation"
            },
            {
                "description": "Initiative Fondation Peters",
                "donationEuro": {
                    "from": 1200001,
                    "to": 1210000
                },
                "name": "Fondation Peters"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 9570001,
            "to": 9580000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "PHINEO gAG",
            "street": "Anna-Louisa-Karsch-Str.",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "christian.berger@phineo.org"
                },
                {
                    "email": "projekt@phineo.org"
                },
                {
                    "email": "orga@phineo.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930520065400",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.phineo.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Rickert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Strecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Anna",
                "lastName": "Herrhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wiebke",
                "lastName": "G\u00fclcibuk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung, CFO, Prokurist",
                "lastName": "Berger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rickert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Juliane",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsleitung, CHRO, Prokuristin",
                "lastName": "Hagedorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Leitung Finanzen & Controlling, Prokurist",
                "lastName": "Schultze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Herrhausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesinitiative Impact Investing e.V."
            },
            {
                "membership": "Social Entrepreneurship Netzwerk Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Senat der Wirtschaft Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e. V."
            },
            {
                "membership": "Industrie- und Handelskammer zu Berlin"
            },
            {
                "membership": "AI4Democracy e.V."
            },
            {
                "membership": "KI Park e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "PHINEO gAG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderrichtlinie: C : REACT with impact - Professionalisierung im \u00d6kosystem, ESF-Projektnummer: 2023000073, Projektname: NETSPARK - Network for Empowering Transformation through Social Enterprises for Knowledge Sharing",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz der Bundesrepublik Deutschland",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 520001,
                    "to": 530000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendungsbescheid: Zuwendung des Bundes als Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Ma\u00dfnahme: \"Gemeinsam f\u00fcr eine krisenfeste Zivilgesellschaft in Zeiten globaler Herausforderungen\u201c, Kapitel/Titel: 1703/684 12, F\u00f6rderkennzeichen (FKZ): 3923406PHI",
                "location": "Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 340001,
                    "to": 350000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003758/38605",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T17:43:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/32/308554/Lobbyregister-Detailansicht-R003758-2024-06-24_17-43-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T17:43:09.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38605,
    "registerNumber": "R003758",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}