{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-07T07:57:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T12:22:35.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T08:03:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34403,
                "validFromDate": "2024-06-13T08:03:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17025,
                "validFromDate": "2023-03-13T16:33:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T08:03:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9848,
                "validFromDate": "2022-07-07T07:57:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T16:33:24.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband ist die Vereinigung der Reservisten und Veteranen der Bundeswehr. Er ist unabh\u00e4ngig und \u00fcberparteilich. Er wirkt im Auftrag des Deutschen Bundestages als besonders beauftragter Tr\u00e4ger der Reservistenarbeit au\u00dferhalb der Bundeswehr. Er spricht f\u00fcr alle Reservisten und Veteranen der Bundeswehr und vertritt deren Interessen. Er ist Mittler f\u00fcr die Bundeswehr in der Gesellschaft und kann hoheitliche Aufgaben \u00fcbernehmen. Er b\u00fcndelt als Ansprechpartner der Bundeswehr unterschiedliche Zielsetzungen und Interessen der anderen in der Reservistenarbeit t\u00e4tigen unabh\u00e4ngigen Verb\u00e4nde und Vereinigungen im Beirat f\u00fcr Reservistenarbeit und bietet ihnen eine gemeinsame Plattform.\r\nDer Verband verfolgt ausschlie\u00dflich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Zwecke im Sinne der Abgabenordnung. Er f\u00f6rdert allgemein das demokratische Staatswesen der Bundesrepublik Deutschland. Er f\u00f6rdert die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, Bildung und Erziehung und den Sport sowie die Reservistenbetreuung.\r\n\r\nDer Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch: umfassende Vertretung der Interessen der Reservisten und Veteranen der Bundeswehr; fl\u00e4chendeckende und lebenslange Betreuung der Reservisten und Veteranen der Bundeswehr; Zusammenarbeit mit den anderen in der Reservisten-arbeit t\u00e4tigen Verb\u00e4nden und Vereinigungen; Mittlerfunktion f\u00fcr die Bundeswehr in der Gesellschaft; Wecken und Erhalten des Sicherheitsinteresses und Sch\u00e4rfen des Sicherheitsbewusstseins in der Gesellschaft; Darstellung und F\u00f6rderung der Sicherheitspolitik der Bundesrepublik Deutschland und deren sicherheitspolitischen B\u00fcndnisse und Organisationen; staats- und sicherheitspolitische Aus- und Weiterbildung; Partnerschaften mit ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften und deren Reservisten und Veteranen; Teilnahme an sicherheitspolitischen Veranstaltungen auf internationaler Ebene; Beitrag zur Aus-, Fort- und Weiterbildung der Reservisten f\u00fcr milit\u00e4rische Aufgaben in enger Zusammenarbeit mit und im Rahmen des Auftrags der Bundeswehr; Organisation und Durchf\u00fchrung von Schie\u00dfsport, auch im internationalen Rahmen; Angebot von Sportveranstaltungen und Er\u00f6ffnung von M\u00f6glichkeit der Abnahme entsprechender Leistungsnachweise; \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Marketing; Unterst\u00fctzung bei der Gewinnung von Reservisten; Beratung der ausscheidenden Soldaten; Betreuung der im Einsatz oder Dienst verungl\u00fcckten oder versehrten ehemaligen Soldaten und ihrer Angeh\u00f6rigen sowie der Angeh\u00f6rigen der Gefallenen oder im Dienst verstorbenen Soldaten; Publikationen; die Unterst\u00fctzung der Bundeswehr; Humanit\u00e4re Hilfe im In- und Ausland.\r\n\r\nDer Verband ist selbstlos t\u00e4tig und verfolgt keine eigenwirtschaftliche Zwecke. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/0f/289763/Sachbericht-2022-VdRBw-e-V.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Reservistenverband",
            "nationalAdditional2": "Bundesgesch\u00e4ftsstelle, Berlin",
            "street": "Charlottenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "35",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bugs@reservistenverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930409986594",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.reservistenverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Sensburg",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Erndl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Pascal",
                "lastName": "Kober",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Klemens M. ",
                "lastName": "Brosig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha ",
                "lastName": "Rahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Wehrend",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Schreiber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Lenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Sanden",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cordula Minna",
                "lastName": "Hedenkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Sensburg",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten",
                "lastName": "Erndl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Pascal",
                "function": "Stellvertreter des Pr\u00e4sidenten",
                "lastName": "Kober",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-01",
            "naturalPersons": 110075,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 110075
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband der Reservisten der Deutschen Bundeswehr e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3100001,
            "to": 3110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der Reservistenverband ist der besonders Beauftragte f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Aufgaben der Reservistenarbeit au\u00dferhalb der Bundeswehr. Deshalb erh\u00e4lt der Reservistenverband durch das BMVg j\u00e4hrlich aus dem Einzelplan 14 des Bundeshaushalts eine institutionelle F\u00f6rderung im Rahmen des Zuwendungszwecks in Form einer Fehlbedarfsfinanzierung.",
                "location": "Berlin/Bonn",
                "name": "Bundesministerium der Verteidigung (BMVg); hier untergeordnete Dienststelle: Streitkr\u00e4fteamt (SKA), Kompetenzzentrum f\u00fcr Reservistenangelegenheiten der Bundeswehr (KompZResAngelBw).",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20750001,
                    "to": 20760000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003325/34403",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T08:03:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/78/289764/Lobbyregister-Detailansicht-R003325-2024-06-13_08-03-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T08:03:00.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34403,
    "registerNumber": "R003325",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}