{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-22T14:24:36.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:40:42.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-22T14:24:36.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:40:42.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-02-22T07:23:23.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:40:42.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29222,
                "validFromDate": "2024-02-22T07:23:23.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18375,
                "validFromDate": "2023-04-17T09:16:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-22T07:23:23.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3809,
                "validFromDate": "2022-03-22T14:24:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T09:16:58.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Landesverband des S\u00e4chsischen Verkehrsgewerbes (LSV) e.V. ist als Berufs- und Arbeitgeberverband ein Interessenvertreter f\u00fcr s\u00e4chsische Verkehrsunternehmen.\r\nDer LSV vertritt seit seiner Gr\u00fcndung am 1. M\u00e4rz 1990 die gewerbe- und verkehrspolitischen Interessen der s\u00e4chsischen Verkehrsunternehmen gegen\u00fcber den zust\u00e4ndigen beh\u00f6rdlichen und parlamentarischen Stellen sowie politischen Institutionen und Organisationen auf Bundes- und Landesebene.\r\nAls Gesamtverband vereint er Unternehmen der Sparten G\u00fcterverkehr, Spedition/Logistik, M\u00f6belspedition und Personenverkehr unter einem Dach.\r\n\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Palaisplatz",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01097"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@lsv-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493518143270",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.lsv-ev.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Wieland",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@lsv-ev.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Richter",
                "phoneNumber": "+493518143270"
            },
            {
                "commonFirstName": "Joachim",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@lsv-ev.de"
                    }
                ],
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Peter",
                "phoneNumber": "+493518143270"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2021-12-31",
            "totalCount": 270
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BGL e.V."
            },
            {
                "membership": "bdo e.V."
            },
            {
                "membership": "DSLV e.V."
            },
            {
                "membership": "AM\u00d6 e.V."
            },
            {
                "membership": "RDA e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landesverband des S\u00e4chsischen Verkehrsgewerbes e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Dietmar",
                "lastName": "von der Linde"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2023-12",
        "fiscalYearStart": "2023-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-04-17T09:16:58.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003713/29222",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/47/4e/257229/Lobbyregister-Detailansicht-R003713-2024-02-22_07-23-23.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2024-02-22T07:23:23.000+01:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 29222,
    "registerNumber": "R003713"
}