{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-23T16:10:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-24T14:22:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T12:14:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30723,
                "validFromDate": "2024-06-26T12:14:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20195,
                "validFromDate": "2023-06-28T11:38:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T12:14:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20073,
                "validFromDate": "2023-05-19T10:32:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T11:38:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13448,
                "validFromDate": "2022-11-23T16:10:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-19T10:32:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Bundesverband evangelische Behindertenhilfe e.V. (BeB)- der evangelische Fachverband f\u00fcr Teilhabe ist ein Fachverband der Diakonie. Auf der Grundlage seiner ethischen Haltung, seines christlichen Menschenbildes sowie der UN-Behindertenrechtskonvention setzt er sich f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderung oder psychischer Erkrankung und deren Angeh\u00f6rigen ein. Zwei gew\u00e4hlte Beir\u00e4te aus diesen Personengruppen begleiten den BeB im kritisch-konstruktiven Dialog. Als Interessenvertretung von \u00fcber 600 evangelischen Einrichtungen, Diensten und Initiativen der Behindertenhilfe und Sozialpsychiatrie arbeitet der BeB daran, die gesellschaftlichen und sozialpolitischen Rahmenbedingungen zu verbessern, die volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe aller Menschen in ihrer Vielfalt zu f\u00f6rdern sowie umfassende Mitbestimmung von Menschen mit Behinderung oder psychischer Erkrankung zu realisieren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/99/314396/Endgueltiger-Bericht-JAP-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4d/da/314397/2024-04-17-TOP-4-4-Anlage-Verhaltenskodex-des-BeB-FINAL.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.85,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Invalidenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "presse@beb-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493083001274",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://beb-ev.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Stefan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sevinc ",
                "lastName": "Topal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nina ",
                "lastName": "vom Hove ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadja ",
                "lastName": "Abuchater-Bier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elke",
                "lastName": "Ronneberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Karsten ",
                "lastName": "Isaack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marion",
                "lastName": "Linder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matth\u00e4us",
                "lastName": "Hirscher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tina ",
                "lastName": "M\u00e4uler- G\u00f6rke ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mark ",
                "lastName": "Weigand ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Florian ",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Pintz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Heuerding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender ",
                "lastName": "Stefan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Mark ",
                "function": "stellvertr. Vorsitzender",
                "lastName": "Weigand ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Heuerding",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-18",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 267,
            "totalCount": 267
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Diakonie Deutschland, Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Gedenkort T4 e.V., | Gedenkort T4"
            },
            {
                "membership": "NEkoB e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband evangelische Behindertenhilfe e.V. (BeB)-der evangelische Fachverband f\u00fcr Teilhabe"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1080001,
            "to": 1090000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003790/30723",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T12:14:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/5e/314404/Lobbyregister-Detailansicht-R003790-2024-06-26_12-14-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T12:14:54.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 30723,
    "registerNumber": "R003790",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung der quartalsweisen Abrechnung der Pauschale f\u00fcr chronisch kranke Menschen\r\nSt\u00e4rkung der Patientenrechte",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/G/GVSG_Referentenentwurf.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/gvsg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-12",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006262",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/23/314398/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250169.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-08"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006262",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG) Stand: 08.04.2024\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/stellungnahme-der-fachverbaende-fuer-menschen-mit-behinderung-zum-referentenentwurf-des-gesetzes-zur-staerkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsstaerkungsgesetz/  \r\n"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/c0/314400/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250173.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006262",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zur Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter Bezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/neufassung-der-den-leistungszugang-in-der-eingliederungshilfe-konkretisierenden-verordnung/ \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "spezifische Angebote f\u00fcr Menschen mit Behinderung in Krankenh\u00e4usern werden st\u00e4rker gebraucht; Menschen mit Behinderung m\u00fcssen auf allen Ebenen des Krankenhauses kompetent und fachgerecht behandelt werden",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/fileadmin/Dateien/3_Downloads/Gesetze_und_Verordnungen/GuV/K/KHVVG_RefE.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/gesetze-und-verordnungen/detail/krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg.html",
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-15",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006263",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/98/314402/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250172.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006263",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme des Bundesverbandes evangelische Behindertenhilfe",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Kategorie: Perspektive Gesundheit\r\nStellungnahme des evangelischen Fachverbandes f\u00fcr Teilhabe (BeB) zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) Stand: 13.03.2024\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/entwurf-eines-gesetzes-zur-verbesserung-der-versorgungsqualitaet-im-krankenhaus-und-zur-reform-der-verguetungsstrukturen-krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg/\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme des Bundesverbandes evangelische Behindertenhilfe"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zur Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter Bezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006264",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7a/23/314398/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250169.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-08"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006262",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG) Stand: 08.04.2024\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/stellungnahme-der-fachverbaende-fuer-menschen-mit-behinderung-zum-referentenentwurf-des-gesetzes-zur-staerkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsstaerkungsgesetz/  \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/c0/314400/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250173.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006262",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme der Fachverb\u00e4nde f\u00fcr Menschen mit Behinderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zur Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung unter Bezugnahme auf den Forschungsbericht \u201eUntersuchung der Auswirkungen der Neufassung der den Leistungszugang in der Eingliederungshilfe konkretisierenden Verordnung\u201c (Vorabevaluation Leistungsberechtigter Personenkreis, Januar 2024)\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/neufassung-der-den-leistungszugang-in-der-eingliederungshilfe-konkretisierenden-verordnung/ \r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/98/314402/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250172.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006263",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme des Bundesverbandes evangelische Behindertenhilfe",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Kategorie: Perspektive Gesundheit\r\nStellungnahme des evangelischen Fachverbandes f\u00fcr Teilhabe (BeB) zum Referentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit\r\nEntwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz \u2013 KHVVG) Stand: 13.03.2024\r\nhttps://beb-ev.de/inhalt/stellungnahme/entwurf-eines-gesetzes-zur-verbesserung-der-versorgungsqualitaet-im-krankenhaus-und-zur-reform-der-verguetungsstrukturen-krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz-khvvg/\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}