{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-18T11:04:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T11:04:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T15:11:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37072,
                "validFromDate": "2024-06-20T15:11:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27197,
                "validFromDate": "2023-11-28T14:46:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T15:11:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27196,
                "validFromDate": "2023-11-28T14:44:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-28T14:46:31.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24061,
                "validFromDate": "2023-07-18T13:49:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-28T14:44:32.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14602,
                "validFromDate": "2023-04-03T13:11:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T13:49:03.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4355,
                "validFromDate": "2022-03-18T11:04:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T13:11:49.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "- Stelliungnahmen\r\n- Teilnahme in verb\u00e4nde\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppen\r\n- Teilnahme an Anh\u00f6rungen \r\n- Teilnahme bei politischen Beteiligungsformaten\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/55/301569/3-Einnahmen_Ausgaben_2023_20240606.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/99/301570/dgsf-rili-ethik-20220607-5.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Jakordenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50668"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dgsf.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492211688600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgsf.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Astrid ",
                "lastName": "Beermann ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Averbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Carla",
                "lastName": "Ortmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Bj\u00f6rn Enno",
                "lastName": "Hermans",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Matthias ",
                "lastName": "Ochs",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Hille",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Astrid ",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Beermann ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-31",
            "naturalPersons": 10287,
            "organizations": 256,
            "totalCount": 10543
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Beratung (DGfB)"
            },
            {
                "membership": "European Family Therapy Association (EFTA)"
            },
            {
                "membership": "Deutschsprachige Gesellschaft f\u00fcr psychosoziale Onlineberatung (DGOB)"
            },
            {
                "membership": "Dachverband deutschsprachiger Psychosenpsychotherapie (DDPP)"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Familie"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Kindergrundsicherung"
            },
            {
                "membership": "St\u00e4ndige Konferenz \u00e4rztlicher psychotherapeutischer Verb\u00e4nde (ST\u00c4KO)"
            },
            {
                "membership": "Psychotherapieverb\u00e4nde Gespr\u00e4chskreis II"
            },
            {
                "membership": "Verbund f\u00fcr Systemische Psychotherapie e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Systemische Therapie, Beratung und Familientherapie (DGSF)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1270001,
            "to": 1280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003598/37072",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T15:11:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/bf/301573/Lobbyregister-Detailansicht-R003598-2024-06-20_15-11-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T15:11:04.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37072,
    "registerNumber": "R003598",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die gesetzlichen \u00c4nderungen im Rahmen des Artikel 1 (Gemeinsam-gegenKindesmissbrauch-Gesetz UBSKMG), des Artikel 2 (\u00c4nderungen des SGB VIII) und des\r\nArtikel 3 (\u00c4nderungen im KKG) m\u00fcssen aus systemischer Sicht dahingehend gepr\u00fcft\r\nwerden, inwieweit tats\u00e4chlich Strukturen geschaffen werden, die system\u00fcbergreifend eine\r\ngelingende Kooperation zwischen Akteur:innen des Gesundheitswesen, der \u00f6ffentlichen\r\nund freien Jugendhilfe und weiterer beteiligter Institutionen zum Schutz und zur St\u00e4rkung\r\nvon Kindern und Jugendlichen erm\u00f6glichen und Wechsel- und Nebenwirkungen auf\r\nverschiedenen Ebenen angemessen ber\u00fccksichtigen. Des Weiteren ist eine\r\nBer\u00fccksichtigung von Beteiligungsrechten der Betroffenen zu pr\u00fcfen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmfsfj.de/resource/blob/238004/b72425c1e1c657e71a1fa61c049bf36c/entwurf-ubskm-gesetz-data.pdf",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmfsfj.de/bmfsfj/service/gesetze/gesetz-zur-staerkung-der-strukturen-gegen-sexuelle-gewalt-an-kindern-und-jugendlichen-235164",
                            "shortTitle": "BMFSFJ",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                            "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003612",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/cb/301571/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140053.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003612",
                        "regulatoryProjectTitle": "Einsatz f\u00fcr system\u00fcbergreifender Strukturen f\u00fcr die beteiligten Akteur*innen ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der DGSF zum\r\nReferent:innen-Entwurf des BMFSFJ: Entwurf eines Gesetzes zur\r\nSt\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern\r\nund Jugendlichen vom 28.03.2024\r\nWir danken dem Bundesfamilienministerium f\u00fcr die Einladung, eine Stellungnahme zu dem\r\nvorliegenden Referent:innen-Entwurf vom 28.03.2024 abzugeben, der wir hiermit gerne\r\nnachkommen.\r\nDie mit dem Gesetzentwurf verfolgten Ziele\r\n\u2022 der St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen,\r\n\u2022 die st\u00e4rkere Beachtung der Interessen von Menschen, die in ihrer Kindheit und\r\nJugend von sexueller Gewalt und Ausbeutung betroffen sind und waren,\r\n\u2022 die Fortentwicklung von Aufarbeitungsprozessen und die Sicherstellung von\r\nUnterst\u00fctzungsleistungen zur individuellen Aufarbeitung sowie\r\n\u2022 die St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Qualit\u00e4tsentwicklung im Kinderschutz\r\nwerden mit den im Referente:innen-Entwurf neu aufgenommenen Rechtsnormen\r\nkonsequent verfolgt. Sie normieren strukturelle Forderungen von Fachverb\u00e4nden und\r\nInstitutionen, die an der Aufarbeitung dramatischer Kinderschutzf\u00e4lle von sexueller Gewalt in\r\nkriminellen institutionellen und familienbezogenen T\u00e4ternetzwerken beteiligt waren.\r\nDie gesetzlichen \u00c4nderungen im Rahmen des Artikel 1 (Gemeinsam-gegenKindesmissbrauch-Gesetz UBSKMG), des Artikel 2 (\u00c4nderungen des SGB VIII) und des\r\nArtikel 3 (\u00c4nderungen im KKG) m\u00fcssen aus systemischer Sicht dahingehend gepr\u00fcft\r\nwerden, inwieweit tats\u00e4chlich Strukturen geschaffen werden, die system\u00fcbergreifend eine\r\ngelingende Kooperation zwischen Akteur:innen des Gesundheitswesen, der \u00f6ffentlichen\r\nund freien Jugendhilfe und weiterer beteiligter Institutionen zum Schutz und zur St\u00e4rkung\r\nvon Kindern und Jugendlichen erm\u00f6glichen und Wechsel- und Nebenwirkungen auf\r\nverschiedenen Ebenen angemessen ber\u00fccksichtigen. Des Weiteren ist eine\r\nBer\u00fccksichtigung von Beteiligungsrechten der Betroffenen zu pr\u00fcfen.\r\nDie DGSF begr\u00fc\u00dft viele der neuen rechtlichen Vorgaben. In dieser Positionierung werden\r\nwir zur Komplexit\u00e4tsreduktion nur auf einige Themenbereiche eingehen.\r\n1. Artikel 1 (\u00a7\u00a7 1-16 UBSKMG)\r\n\u2022 Die Rechtsnorm erweitert den Anwendungsbereich des Schutzauftrags des Staates auf\r\nalle jungen Menschen in allen Kontexten der Kinder- und Jugendhilfe und nicht nur, wie\r\nbisher, im Hinblick auf Kinder und Jugendliche, die sich in erlaubnispflichtigen\r\nEinrichtungen oder in Familienpflege befinden. \u00a71 UBSKMG korrespondiert mit \u00a7 79a\r\nAbs. 1 SGB VIII.\r\n2\r\n\u2022 Die Verbesserungen des pr\u00e4ventiven Schutzes vor sexueller Gewalt durch\r\nbundeseinheitliche Ma\u00dfnahmen und Materialien zur Sensibilisierung, Aufkl\u00e4rung und\r\nQualifizierung von Fachkr\u00e4ften und Eltern unterst\u00fctzen wir ohne Einschr\u00e4nkung.\r\n\u2022 Die Aufforderung der staatlichen Gemeinschaft, Ma\u00dfnahmen zur Linderung des\r\nindividuellen Leids der Betroffenen und der noch andauernden Folgen sowie zur\r\nSichtbarmachung und Anerkennung des Unrechts zu ergreifen ist richtig und wichtig,\r\nwenngleich auch in der Formulierung vage.\r\nAnmerkung:\r\nUnklar bleibt, was die Institutionen und Akteure der staatlichen Gemeinschaft mit\r\nwelchem Rechtsanspruch der Betroffenen tun k\u00f6nnen und wie diese individuellen\r\nUnterst\u00fctzungsleistungen finanziert werden.\r\n\u2022 Die Einrichtung des Amtes eines/einer unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten (\u00a7 4\r\nUBSKMG) sowie eines Betroffenenrats (\u00a7 14 UBSKMG) und einer unabh\u00e4ngigen\r\nAufarbeitungskommission (\u00a7 15 UBSKMG) ist zu begr\u00fc\u00dfen und erm\u00f6glicht die\r\nFortsetzung des bisherigen Amtes und die Verstetigung der schon eingerichteten Praxis,\r\nin der eine Selbstvertretung von Betroffenen als gleichwertiges beratendes Gremium\r\nneben der/des hauptamtlichen Bundesbeauftragten strukturell verortet wird.\r\nAnmerkung:\r\nWir treten daf\u00fcr ein, weitere Eckpfeiler einer \u201eUnabh\u00e4ngigkeit\u201c der Aufarbeitungskommission\r\nund des Betroffenenrats einzuf\u00fchren, wie eine unabh\u00e4ngige und refinanzierte Au\u00dfenstelle,\r\nz.B. einen Beirat, der \u00fcber die Kriterien und die Besetzung des Betroffenenrats und der\r\nAufarbeitungskommission entscheidet.\r\n2. Artikel 2 (\u00c4nderungen des SGB VIII)\r\n\u00a7 9b \u201eAufarbeitung\u201c\r\nDie DGSF begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass mit einem neuen \u00a7 9b \u201eAufarbeitung\u201c eine notwendige\r\nRegelungsl\u00fccke f\u00fcr Betroffene geschlossen wird. Menschen, die in Kindheit und Jugend\r\nsexuelle Gewalt erlitten haben, haben demnach ein Recht, \u201ebei Vorliegen eines berechtigten\r\nInteresses\u201c Akten einzusehen. Als Kriterium f\u00fcr ein \u201eberechtigtes Interesse\u201c gelten \u201egewichtige\r\nAnhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder Jugendlichen\u201c und dies\r\nsowohl aktuell als auch in der Vergangenheit.\r\nDie Akteneinsicht kann bei der Aufarbeitung der eigenen Lebensgeschichte der Betroffenen\r\nwichtig sein, das Zusammenwirken von Personen und die Zusammenh\u00e4nge von Ereignissen\r\nklarer zu erkennen, damit das eigene Schicksal zu verstehen und Verantwortung f\u00fcr Unrecht\r\nund Schuld bei den Personen und Institutionen zu lassen, wo sie hingeh\u00f6ren. Hilfreich ist, dass\r\nFachkr\u00e4fte verpflichtet werden, zu den Akten Auskunft zu erteilen und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen\r\nJugendhilfe verpflichtet werden, sicherzustellen, dass \u201eErziehungshilfe-, Heim- und\r\nVormundschaftsakten\u201c 20 Jahre lang nach Vollendung des 30. Lebensjahres der betroffenen\r\nPerson \u2013 also bis zu deren 50. Lebensjahr \u2013 aufzubewahren sind.\r\nSexuelle Gewalt ist f\u00fcr die Entwicklung eines Menschen traumatisierend und Menschen\r\nbrauchen oft sehr lange Zeit, sich diesen Traumata zu stellen. Der Referentenentwurf greift\r\ndas mit einem langen Zeitfenster der Akteneinsicht und Auskunftsverpflichtung sinnvoll auf.\r\nAnmerkung:\r\nDie Bestimmung enth\u00e4lt Begriffe wie \u201eberechtigtes Interesse\u201c und \u201egewichtige Anhaltspunkte\u201c\r\nf\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls, die unklar sind und in der Praxis zu Fragen f\u00fchren\r\nwerden. F\u00fcr die Aufarbeitung von zugef\u00fcgtem Leid ist die St\u00e4rkung der informationellen\r\n3\r\nSelbstbestimmung von Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen notwendig. Das bedeutet\r\nein Recht auf Information \u00fcber Daten, die \u00fcber Betroffene von Jugend\u00e4mtern und freien\r\nTr\u00e4gern in Akten festgehalten wurden und ein Recht auf Mitbestimmung \u00fcber den Umgang\r\ndamit sowie ein Recht auf Mitbestimmung \u00fcber die Herausgabe der Akte an Dritte.\r\nNotwendig sind rechtliche Regelungen, die allen betroffenen Menschen einen\r\nunb\u00fcrokratischen Zugang zu ihren Akten erm\u00f6glicht, auch ohne dies begr\u00fcnden zu m\u00fcssen1\r\n.\r\n\u00a7 77 \u201eVereinbarungen \u00fcber Kosten\u00fcbernahmen und Qualit\u00e4tsentwicklung bei\r\nambulanten Leistungen\u201c\r\nEs ist aus unserer Sicht nur konsequent, dass auch von Tr\u00e4gern ambulanter Hilfen der\r\nKinder- und Jugendhilfe \u201eQualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr den Schutz von Kindern und Jugendlichen\r\nvor Gewalt\u201c und eine inklusive Ausrichtung zur Voraussetzung von Entgeltvereinbarungen\r\ngemacht werden. Viele freie Tr\u00e4ger haben diese auch bereits schon erarbeitet.\r\nAnmerkung:\r\nEmpfohlen wird, einen Leitfaden f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte zu erstellen, was bei Anzeichen einer\r\nKindeswohlgef\u00e4hrdung konkret zu tun ist. Wie wird das Mehraugenprinzip durchgef\u00fchrt, wer\r\nspricht wann mit wem, wer ist die Insoweit erfahrene Fachkraft und wer schaltet sie ein, wie\r\nerfolgt die Mitteilung an das Jugendamt, was wird wie dokumentiert und wie wird bei einem\r\nVerdacht von \u00dcbergriffen eines Teammitglieds vorgegangen? Die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger sollten\r\nverpflichtet werden, ein niedrigschwelliges Netz von Beschwerde-, Beratungs- und\r\nOmbudsstellen zu errichten und die freien Tr\u00e4ger dazu zu verpflichten, diese Informationen\r\nden betroffenen jungen Menschen und ihren Familien zur Verf\u00fcgung zu stellen.\r\n\u00a7 79a \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe\u201c\r\nAbsatz 2 \u201eWissenschaftliche Fallanalysen als zentraler Bestandteil der\r\nQualit\u00e4tsentwicklung im Kinderschutz\u201c\r\nUm aus problematischen Kinderschutzverl\u00e4ufen lernen zu k\u00f6nnen, ist grunds\u00e4tzlich die\r\ngesetzliche Aufforderung zu wissenschaftlichen Fallanalysen zu begr\u00fc\u00dfen. Sie ist eine\r\nsinnvolle Entwicklung hin zum Aufbau eines konstruktiven Umgangs mit dysfunktionalem\r\nHelferverhalten im Kinderschutz. Auch ist nachvollziehbar, dass der \u00f6ffentliche\r\nJugendhilfetr\u00e4ger die Initiative f\u00fcr eine wissenschaftliche Fallanalyse zu ergreifen hat.\r\nAnmerkung:\r\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es solche Fallanalysen bereits. Sie werden von den\r\nKinderschutz-Zentren in Zusammenarbeit mit dem Institut f\u00fcr Soziale Arbeit und dem\r\nDeutschen Jungendinstitut durchgef\u00fchrt und ausgewertet:\r\nhttps://www.dji.de/ueber-uns/projekte/projekte/pilotprojekt-fallanalysen-im-jugendamtlichenkinderschutz-nordrhein-westfalen.html . Sinnvoll w\u00e4re, dass die L\u00e4nder aufgefordert werden,\r\nin den Landesausf\u00fchrungsgesetzen klare zeitliche und organisatorische Vorgaben zu den\r\nFallanalysen zu machen.\r\nDie vielen offenen Formulierungen wie \u201ebestimmte wissenschaftliche Analysen\u201c, durch\r\n\u201egeeignete Dritte\u201c, Aufbewahrung f\u00fcr einen \u201eangemessenen Zeitraum\u201c werden in der Praxis\r\nh\u00f6chstwahrscheinlich zu Verunsicherungen f\u00fchren. Neben st\u00e4rkerer Konkretisierung dieser\r\nAspekte sollte zudem in gemeinsamer Abstimmung zwischen \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern\r\n1 Keitel, C. (2023): Unterlagen von pers\u00f6nlicher Relevanz. In: Unabh\u00e4ngige Kommission zur Aufarbeitung\r\nsexuellen Kindesmissbrauchs: Aufarbeitung, Akten, Archive - zum Umgang mit sensiblen Dokumenten.\r\nTagungsband. Berlin, 2023. S. 26-31.\r\n4\r\neine Kl\u00e4rung erfolgen, welche Indikatoren f\u00fcr \u201eein Scheitern\u201c und damit eine Untersuchung\r\ndes Falls sprechen.\r\nDar\u00fcber regt die DGSF an, gemeinsam mit der Wissenschaft Indikatoren zu definieren, die\r\nunabh\u00e4ngig von der Wahl der Hochschule bzw. der Forschungseinrichtung obligatorisch\r\ngepr\u00fcft werden sollten. Indikatoren sind u.a. die Beteiligung der betroffenen Kinder und\r\nJugendlichen und der Eltern sowie weiterer f\u00fcr die Kinder relevanter Personen durch die\r\nFachkr\u00e4fte sowie die Qualit\u00e4t der Kooperationsbeziehung in der Wirkung auf den\r\nHilfeprozess.\r\nWeiterhin regen wir an, die betroffenen Familien m\u00f6glichst an den Fallanalysen zu beteiligen.\r\nIn jedem Fall sollten sie im Hinblick auf ein transparentes fachliches Handeln des Staates\r\ndar\u00fcber informiert werden, dass eine Fallanalyse zu ihrer Situation stattfinden soll.\r\n\r\nWir bef\u00fcrchten, dass aufgrund der gegenw\u00e4rtigen Situation vieler Jugend\u00e4mter bzw. der\r\nJugendhilfe generell (Fachkr\u00e4ftemangel, fehlende Kapazit\u00e4ten bei den v.a. station\u00e4ren\r\nHilfeangeboten, Qualit\u00e4tsreduzierung angesichts mangelnder Ressourcen), Fallanalysen zur\r\nQualit\u00e4tsweiterentwicklung nicht fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n3. Artikel 3 \u201e\u00c4nderungen des KKG\u201c - \u00a7 6 \u201eBeratung im medizinischen Kinderschutz\u201c\r\nEs soll ein \u00a7 6 \u201eBeratung im medizinischen Kinderschutz\u201c neu eingef\u00fcgt werden, damit die\r\nbisher als Projekt gef\u00f6rderte bundesweite \u201eMedizinische Kinderschutz-Hotline\u201c als ein\r\nfl\u00e4chendeckendes telefonisches Beratungsangebot strukturell verortet und finanziert wird.\r\nF\u00fcr uns ist nicht nachvollziehbar, warum eine eigene Rechtsnorm f\u00fcr das Hilfesystem der\r\nMedizin geschaffen wird, welches damit einen besonderen Stellenwert erh\u00e4lt und im\r\nVergleich zu anderen Hilfesystemen wie u.a. der Kinder- und Jugendhilfe, der\r\nEingliederungshilfe und der Familiengerichtshilfe eine Sonderstellung erh\u00e4lt.\r\nIn der vorliegenden Fassung wendet sich der \u00a7 6 mit dem Beratungsangebot an\r\nMediziner:innen, Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe sowie Familienrichter:innen und\r\nbirgt damit die Gefahr einer Abkehr von der im Bundeskinderschutzgesetz in \u00a7 8a und \u00a7 4\r\nKKG vorgesehenen bundeseinheitlichen Verfahrensvorgabe f\u00fcr Berufsgeheimnistr\u00e4ger:innen\r\nund Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe, 1. die Situation mit den Betroffenen zu er\u00f6rtern, 2. Hilfen\r\nanzubieten, 3. eine Fachberatung durch eine Insoweit erfahre Fachkraft in Anspruch zu\r\nnehmen und 4. in der Regel transparent f\u00fcr die betroffene Familie, das Jugendamt zu\r\ninformieren und interdisziplin\u00e4r zusammenzuarbeiten.\r\nDass meist prim\u00e4r auf k\u00f6rpermedizinische Ph\u00e4nomene ausgerichtete Mediziner:innen und\r\nweitere Akteur:innen hinsichtlich k\u00f6rperlicher und psychischer Symptome, die auf eine\r\nKindeswohlgef\u00e4hrdung hinweisen k\u00f6nnen, erh\u00f6hten Beratungsbedarf haben, ist\r\nnachvollziehbar. Hier schlie\u00dft das bundesweite telefonische Beratungsangebot tats\u00e4chlich\r\neine Versorgungsl\u00fccke, denn eine Insoweit erfahrene Fachkraft aus dem Kontext der\r\nJugendhilfe kann keine Fachberatung zu medizinischen Symptomen eines Kindes leisten.\r\nAber \u2013 Kinderschutz gelingt in der Regel nur multiprofessionell in einer gleichrangigen\r\nKooperation von Akteur:innen verschiedener Systeme und unter Beteiligung der betroffenen\r\nKinder und ihrer Eltern. Dieser Fakt wird auch in der S-3-Leitlinie \u201eKindesmisshandlung, -\r\nmissbrauch, -vernachl\u00e4ssigung unter Einbeziehung der Schnittstelle zur Jugendhilfe\r\n(Kinderschutzleitlinie)\u201c aufgegriffen2\r\n. Sie hat das Ziel, den Kinderschutz zu verbessern,\r\nindem \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr Fragen des Kinderschutzes sensibilisiert werden, Anregungen\r\nf\u00fcr gutes diagnostisches Handeln erhalten und zu multiprofessioneller Kooperation\r\naufgefordert werden, d.h. diejenigen einzubeziehen, die zur Abwendung zuk\u00fcnftiger\r\nGef\u00e4hrdungen beitragen k\u00f6nnen. Keine Aufgabe von \u00c4rzt:innen im Kinderschutz ist dagegen\r\n2 https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/publikationen/details/kinderschutzleitlinie-kurzfassung\r\n5\r\ndie abschlie\u00dfende Beurteilung, ob eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung vorliegt und die Entscheidung\r\nwas getan werden muss, damit diese beendet wird. Die Leitlinie verweist \u00c4rzt:innen an\r\nzahlreichen Punkten systematisch direkt oder indirekt an die \u00f6ffentliche Jugendhilfe\r\n3\r\n.\r\nDer jetzt im Referent:innen-Entwurf vorgesehene Beratungsparagraph f\u00fcr einen\r\nmedizinischen Kinderschutz ber\u00fccksichtigt nicht, dass durch eine medizinische Beratung nur\r\nein Ausschnitt des Geschehens fokussiert wird, aber kein Gesamtbild der Situation des\r\nKindes und seiner Familie hergestellt werden kann. Dieses Gesamtbild f\u00fcgt sich erst\r\nzusammen, wenn medizinische und psychosoziale Faktoren zusammengef\u00fchrt und die\r\nBetroffenen an der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung in einem Gespr\u00e4ch beteiligt werden.\r\nZu Abs. 1: \u201e\u2026 bei Anhaltspunkten f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes. \u2026\u201c \u2013 hier\r\nwird die Schwelle gesenkt von den \u201egewichtigen Anhaltspunkten\u201c zu den \u201eAnhaltspunkten\u201c.\r\nIst mit der Absenkung verbunden, die \u201eH\u00fcrden\u201c f\u00fcr das Kontaktieren der Hotline abzusenken,\r\num deren Beratung fr\u00fchzeitig in Anspruch zu nehmen? Allerdings w\u00fcrde dann zu den\r\nunbestimmten Rechtsbegriffen \u201eKindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c und \u201egewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr\r\ndie Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes\u201c mit \u201eAnhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls\r\neines Kindes\u201c noch eine weitere \u2013 quasi unterhalb der \u201egewichtigen Anhaltspunkte\u201c liegender\r\nRechtsbegriff \u2013 hinzukommen, der Fachkr\u00e4fte verunsichern w\u00fcrde.\r\nZu Abs. 2: Hier muss aus Sicht der DGSF dringend ein Verweis auf die Insoweit erfahrene\r\nFachkraft aufgenommen werden. Ansonsten droht der Aufbau von Parallelstrukturen der\r\nBeratung, die Nutzer:innen verwirren und die geltende Systematik schw\u00e4chen ohne einen\r\nMehrwert f\u00fcr die betroffenen Kinder zu generieren! Die Beratung im medizinischen\r\nKinderschutz l\u00e4dt Fachkr\u00e4fte dazu ein, diese nicht nur bei medizinischen Fragen in Anspruch\r\nzu nehmen, sondern allgemein zur Kindeswohlgef\u00e4hrdung und dem weiteren Vorgehen. Die\r\ndifferenzierten rechtlichen Pr\u00e4missen und fachlichen Haltungen der Kinder- und Jugendhilfe\r\nim Kinderschutz (u.a. die Abwendung der Kindeswohlgef\u00e4hrdung durch das Anbieten von\r\nHilfen) werden dadurch ausgeh\u00f6hlt.\r\nNeben einem Hinweis auf die erforderliche system\u00fcbergreifende Kooperation fehlt im\r\nKontext der medizinischen Beratung ein deutlicher Hinweis auf die Transparenz des\r\nHandelns Eltern gegen\u00fcber und die Beratung zu einer Gespr\u00e4chsf\u00fchrung die Eltern\r\nmotiviert, Hilfen anzunehmen. Gelingende Elterngespr\u00e4che im Kontext des Kinderschutzes\r\nzu f\u00fchren, stellt die meisten \u00c4rzt:innen und Fachkr\u00e4fte vor gro\u00dfe Herausforderungen,\r\ngleichwohl haben die Betroffenen ein Recht auf ein f\u00fcr sie verst\u00e4ndliches Gespr\u00e4ch und eine\r\nBeteiligung an der Einsch\u00e4tzung der Situation \u2013 auch und gerade im Kinderschutz. Dass dies\r\nin dem Referent:innen-Entwurf nicht erw\u00e4hnt wird macht Sorge und deutet aus Sicht der\r\nDGSF auf einen gro\u00dfen Qualifizierungsbedarf der handelnden \u00c4rzt:innen, Fachkr\u00e4fte und im\r\nKinderschutz beratenden \u00c4rzt:innen der Hotline hin.\r\nAufgrund der dargestellten Schwachstellen birgt der neue \u00a7 6 KKG in der Fassung des\r\nReferent:innen-Entwurfs die Gefahr der Abkehr von einer Verantwortungsgemeinschaft hin\r\nzu einer Spaltung des Kinderschutzes in einen \u201emedizinischen Kinderschutz\u201c und einen\r\nKinderschutz f\u00fcr alle anderen Berufsgruppen.\r\nAnregung:\r\nDie DGSF empfiehlt statt der rechtlichen Normierung einer medizinischen KinderschutzHotline eine system\u00fcbergreifende 24/7-Kinderschutz-Hotline mit einem multiprofessionellen\r\nBeratungsteam aus Mediziner:innen und Expert:innen der Jugendhilfe einzurichten sowie\r\nden lokalen Ausbau von Pools Insoweit erfahrener Fachkr\u00e4fte, die sowohl den\r\nReflexionsbedarf zur konkreten Situation als auch spezifische Fragen zur medizinischen\r\n3 https://www.dji.de/ueber-uns/projekte/projekte/pilotprojekt-fallanalysen-im-jugendamtlichen-kinderschutznordrhein-westfalen.html\r\n6\r\nEinsch\u00e4tzung und zum praktischen Vorgehen von \u00c4rzt:innen beantworten und lokal\r\ndauerhaft verf\u00fcgbar sind.\r\nDie DGSF steht als bundesweiter Fachverband mit \u00fcber 10.000 Mitgliedern mit systemischer\r\nExpertise u.a. aus den Bereichen Jugendhilfe und Medizin f\u00fcr Fragen und eine fachliche\r\nBegleitung des Prozesses gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nK\u00f6ln, 22. April 2024\r\nDr. Julia Hille, stellv. Vorstandsvorsitzende der DGSF\r\nBirgit Averbeck, Fachreferentin f\u00fcr Jugendhilfepolitik und Soziale Arbeit\r\nDGSF e. V., Jakordenstra\u00dfe 23,\r\n50668 K\u00f6ln\r\nwww.dgsf.org\r\naverbeck@dgsf.org"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Einsatz f\u00fcr system\u00fcbergreifender Strukturen f\u00fcr die beteiligten Akteur*innen "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Vormundschaftsrechtsreform, die am 1.1.2023 in Kraft trat, hat sich an Rechten und Schutz der Kinder orientiert. Parallel zur SGB VIII-Reform sollte die Subjektstellung (u.a. \u00a7\u00a7 1788 BGB; 1790, 1795 BGB) sowie der Schutz der Kinder (\u00a7 1788 Abs. 2 BGB, \u00a7 1803 BGB)\r\ngest\u00e4rkt und die Kooperation zwischen den Beteiligten an der Erziehung gef\u00f6rdert werden.\r\nSpezifisch f\u00fcr das neue Vormundschaftsrecht ist die St\u00e4rkung der ehrenamtlichen Vormundschaft und eine bessere Balance zwischen den vier Typen der Vormundschaft (ehrenamtliche/berufliche/Vereins- und Amtsvormundschaft), die sichern soll, dass jedes Kind und jeder Jugendliche nach M\u00f6glichkeit eine: Vormund:in findet, die ihn einf\u00fchlsam, kompetent und bestm\u00f6glich begleitet (z.B. \u00a7\u00a7 1776, 1779, 1781 BGB, \u00a7 53 SGB VIII).\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003613",
                "statements": [],
                "title": "Vormundschaftsrechtsreform und deren Konsequenz f\u00fcr die Praxis verbessern"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/cb/301571/Stellungnahme-Gutachten-SG2406140053.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003612",
                "regulatoryProjectTitle": "Einsatz f\u00fcr system\u00fcbergreifender Strukturen f\u00fcr die beteiligten Akteur*innen ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der DGSF zum\r\nReferent:innen-Entwurf des BMFSFJ: Entwurf eines Gesetzes zur\r\nSt\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern\r\nund Jugendlichen vom 28.03.2024\r\nWir danken dem Bundesfamilienministerium f\u00fcr die Einladung, eine Stellungnahme zu dem\r\nvorliegenden Referent:innen-Entwurf vom 28.03.2024 abzugeben, der wir hiermit gerne\r\nnachkommen.\r\nDie mit dem Gesetzentwurf verfolgten Ziele\r\n\u2022 der St\u00e4rkung der Strukturen gegen sexuelle Gewalt an Kindern und Jugendlichen,\r\n\u2022 die st\u00e4rkere Beachtung der Interessen von Menschen, die in ihrer Kindheit und\r\nJugend von sexueller Gewalt und Ausbeutung betroffen sind und waren,\r\n\u2022 die Fortentwicklung von Aufarbeitungsprozessen und die Sicherstellung von\r\nUnterst\u00fctzungsleistungen zur individuellen Aufarbeitung sowie\r\n\u2022 die St\u00e4rkung von Pr\u00e4vention und Qualit\u00e4tsentwicklung im Kinderschutz\r\nwerden mit den im Referente:innen-Entwurf neu aufgenommenen Rechtsnormen\r\nkonsequent verfolgt. Sie normieren strukturelle Forderungen von Fachverb\u00e4nden und\r\nInstitutionen, die an der Aufarbeitung dramatischer Kinderschutzf\u00e4lle von sexueller Gewalt in\r\nkriminellen institutionellen und familienbezogenen T\u00e4ternetzwerken beteiligt waren.\r\nDie gesetzlichen \u00c4nderungen im Rahmen des Artikel 1 (Gemeinsam-gegenKindesmissbrauch-Gesetz UBSKMG), des Artikel 2 (\u00c4nderungen des SGB VIII) und des\r\nArtikel 3 (\u00c4nderungen im KKG) m\u00fcssen aus systemischer Sicht dahingehend gepr\u00fcft\r\nwerden, inwieweit tats\u00e4chlich Strukturen geschaffen werden, die system\u00fcbergreifend eine\r\ngelingende Kooperation zwischen Akteur:innen des Gesundheitswesen, der \u00f6ffentlichen\r\nund freien Jugendhilfe und weiterer beteiligter Institutionen zum Schutz und zur St\u00e4rkung\r\nvon Kindern und Jugendlichen erm\u00f6glichen und Wechsel- und Nebenwirkungen auf\r\nverschiedenen Ebenen angemessen ber\u00fccksichtigen. Des Weiteren ist eine\r\nBer\u00fccksichtigung von Beteiligungsrechten der Betroffenen zu pr\u00fcfen.\r\nDie DGSF begr\u00fc\u00dft viele der neuen rechtlichen Vorgaben. In dieser Positionierung werden\r\nwir zur Komplexit\u00e4tsreduktion nur auf einige Themenbereiche eingehen.\r\n1. Artikel 1 (\u00a7\u00a7 1-16 UBSKMG)\r\n\u2022 Die Rechtsnorm erweitert den Anwendungsbereich des Schutzauftrags des Staates auf\r\nalle jungen Menschen in allen Kontexten der Kinder- und Jugendhilfe und nicht nur, wie\r\nbisher, im Hinblick auf Kinder und Jugendliche, die sich in erlaubnispflichtigen\r\nEinrichtungen oder in Familienpflege befinden. \u00a71 UBSKMG korrespondiert mit \u00a7 79a\r\nAbs. 1 SGB VIII.\r\n2\r\n\u2022 Die Verbesserungen des pr\u00e4ventiven Schutzes vor sexueller Gewalt durch\r\nbundeseinheitliche Ma\u00dfnahmen und Materialien zur Sensibilisierung, Aufkl\u00e4rung und\r\nQualifizierung von Fachkr\u00e4ften und Eltern unterst\u00fctzen wir ohne Einschr\u00e4nkung.\r\n\u2022 Die Aufforderung der staatlichen Gemeinschaft, Ma\u00dfnahmen zur Linderung des\r\nindividuellen Leids der Betroffenen und der noch andauernden Folgen sowie zur\r\nSichtbarmachung und Anerkennung des Unrechts zu ergreifen ist richtig und wichtig,\r\nwenngleich auch in der Formulierung vage.\r\nAnmerkung:\r\nUnklar bleibt, was die Institutionen und Akteure der staatlichen Gemeinschaft mit\r\nwelchem Rechtsanspruch der Betroffenen tun k\u00f6nnen und wie diese individuellen\r\nUnterst\u00fctzungsleistungen finanziert werden.\r\n\u2022 Die Einrichtung des Amtes eines/einer unabh\u00e4ngigen Bundesbeauftragten (\u00a7 4\r\nUBSKMG) sowie eines Betroffenenrats (\u00a7 14 UBSKMG) und einer unabh\u00e4ngigen\r\nAufarbeitungskommission (\u00a7 15 UBSKMG) ist zu begr\u00fc\u00dfen und erm\u00f6glicht die\r\nFortsetzung des bisherigen Amtes und die Verstetigung der schon eingerichteten Praxis,\r\nin der eine Selbstvertretung von Betroffenen als gleichwertiges beratendes Gremium\r\nneben der/des hauptamtlichen Bundesbeauftragten strukturell verortet wird.\r\nAnmerkung:\r\nWir treten daf\u00fcr ein, weitere Eckpfeiler einer \u201eUnabh\u00e4ngigkeit\u201c der Aufarbeitungskommission\r\nund des Betroffenenrats einzuf\u00fchren, wie eine unabh\u00e4ngige und refinanzierte Au\u00dfenstelle,\r\nz.B. einen Beirat, der \u00fcber die Kriterien und die Besetzung des Betroffenenrats und der\r\nAufarbeitungskommission entscheidet.\r\n2. Artikel 2 (\u00c4nderungen des SGB VIII)\r\n\u00a7 9b \u201eAufarbeitung\u201c\r\nDie DGSF begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass mit einem neuen \u00a7 9b \u201eAufarbeitung\u201c eine notwendige\r\nRegelungsl\u00fccke f\u00fcr Betroffene geschlossen wird. Menschen, die in Kindheit und Jugend\r\nsexuelle Gewalt erlitten haben, haben demnach ein Recht, \u201ebei Vorliegen eines berechtigten\r\nInteresses\u201c Akten einzusehen. Als Kriterium f\u00fcr ein \u201eberechtigtes Interesse\u201c gelten \u201egewichtige\r\nAnhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes oder Jugendlichen\u201c und dies\r\nsowohl aktuell als auch in der Vergangenheit.\r\nDie Akteneinsicht kann bei der Aufarbeitung der eigenen Lebensgeschichte der Betroffenen\r\nwichtig sein, das Zusammenwirken von Personen und die Zusammenh\u00e4nge von Ereignissen\r\nklarer zu erkennen, damit das eigene Schicksal zu verstehen und Verantwortung f\u00fcr Unrecht\r\nund Schuld bei den Personen und Institutionen zu lassen, wo sie hingeh\u00f6ren. Hilfreich ist, dass\r\nFachkr\u00e4fte verpflichtet werden, zu den Akten Auskunft zu erteilen und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen\r\nJugendhilfe verpflichtet werden, sicherzustellen, dass \u201eErziehungshilfe-, Heim- und\r\nVormundschaftsakten\u201c 20 Jahre lang nach Vollendung des 30. Lebensjahres der betroffenen\r\nPerson \u2013 also bis zu deren 50. Lebensjahr \u2013 aufzubewahren sind.\r\nSexuelle Gewalt ist f\u00fcr die Entwicklung eines Menschen traumatisierend und Menschen\r\nbrauchen oft sehr lange Zeit, sich diesen Traumata zu stellen. Der Referentenentwurf greift\r\ndas mit einem langen Zeitfenster der Akteneinsicht und Auskunftsverpflichtung sinnvoll auf.\r\nAnmerkung:\r\nDie Bestimmung enth\u00e4lt Begriffe wie \u201eberechtigtes Interesse\u201c und \u201egewichtige Anhaltspunkte\u201c\r\nf\u00fcr eine Gef\u00e4hrdung des Kindeswohls, die unklar sind und in der Praxis zu Fragen f\u00fchren\r\nwerden. F\u00fcr die Aufarbeitung von zugef\u00fcgtem Leid ist die St\u00e4rkung der informationellen\r\n3\r\nSelbstbestimmung von Kindern, Jugendlichen und Erwachsenen notwendig. Das bedeutet\r\nein Recht auf Information \u00fcber Daten, die \u00fcber Betroffene von Jugend\u00e4mtern und freien\r\nTr\u00e4gern in Akten festgehalten wurden und ein Recht auf Mitbestimmung \u00fcber den Umgang\r\ndamit sowie ein Recht auf Mitbestimmung \u00fcber die Herausgabe der Akte an Dritte.\r\nNotwendig sind rechtliche Regelungen, die allen betroffenen Menschen einen\r\nunb\u00fcrokratischen Zugang zu ihren Akten erm\u00f6glicht, auch ohne dies begr\u00fcnden zu m\u00fcssen1\r\n.\r\n\u00a7 77 \u201eVereinbarungen \u00fcber Kosten\u00fcbernahmen und Qualit\u00e4tsentwicklung bei\r\nambulanten Leistungen\u201c\r\nEs ist aus unserer Sicht nur konsequent, dass auch von Tr\u00e4gern ambulanter Hilfen der\r\nKinder- und Jugendhilfe \u201eQualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr den Schutz von Kindern und Jugendlichen\r\nvor Gewalt\u201c und eine inklusive Ausrichtung zur Voraussetzung von Entgeltvereinbarungen\r\ngemacht werden. Viele freie Tr\u00e4ger haben diese auch bereits schon erarbeitet.\r\nAnmerkung:\r\nEmpfohlen wird, einen Leitfaden f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte zu erstellen, was bei Anzeichen einer\r\nKindeswohlgef\u00e4hrdung konkret zu tun ist. Wie wird das Mehraugenprinzip durchgef\u00fchrt, wer\r\nspricht wann mit wem, wer ist die Insoweit erfahrene Fachkraft und wer schaltet sie ein, wie\r\nerfolgt die Mitteilung an das Jugendamt, was wird wie dokumentiert und wie wird bei einem\r\nVerdacht von \u00dcbergriffen eines Teammitglieds vorgegangen? Die \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger sollten\r\nverpflichtet werden, ein niedrigschwelliges Netz von Beschwerde-, Beratungs- und\r\nOmbudsstellen zu errichten und die freien Tr\u00e4ger dazu zu verpflichten, diese Informationen\r\nden betroffenen jungen Menschen und ihren Familien zur Verf\u00fcgung zu stellen.\r\n\u00a7 79a \u201eQualit\u00e4tsentwicklung in der Kinder- und Jugendhilfe\u201c\r\nAbsatz 2 \u201eWissenschaftliche Fallanalysen als zentraler Bestandteil der\r\nQualit\u00e4tsentwicklung im Kinderschutz\u201c\r\nUm aus problematischen Kinderschutzverl\u00e4ufen lernen zu k\u00f6nnen, ist grunds\u00e4tzlich die\r\ngesetzliche Aufforderung zu wissenschaftlichen Fallanalysen zu begr\u00fc\u00dfen. Sie ist eine\r\nsinnvolle Entwicklung hin zum Aufbau eines konstruktiven Umgangs mit dysfunktionalem\r\nHelferverhalten im Kinderschutz. Auch ist nachvollziehbar, dass der \u00f6ffentliche\r\nJugendhilfetr\u00e4ger die Initiative f\u00fcr eine wissenschaftliche Fallanalyse zu ergreifen hat.\r\nAnmerkung:\r\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es solche Fallanalysen bereits. Sie werden von den\r\nKinderschutz-Zentren in Zusammenarbeit mit dem Institut f\u00fcr Soziale Arbeit und dem\r\nDeutschen Jungendinstitut durchgef\u00fchrt und ausgewertet:\r\nhttps://www.dji.de/ueber-uns/projekte/projekte/pilotprojekt-fallanalysen-im-jugendamtlichenkinderschutz-nordrhein-westfalen.html . Sinnvoll w\u00e4re, dass die L\u00e4nder aufgefordert werden,\r\nin den Landesausf\u00fchrungsgesetzen klare zeitliche und organisatorische Vorgaben zu den\r\nFallanalysen zu machen.\r\nDie vielen offenen Formulierungen wie \u201ebestimmte wissenschaftliche Analysen\u201c, durch\r\n\u201egeeignete Dritte\u201c, Aufbewahrung f\u00fcr einen \u201eangemessenen Zeitraum\u201c werden in der Praxis\r\nh\u00f6chstwahrscheinlich zu Verunsicherungen f\u00fchren. Neben st\u00e4rkerer Konkretisierung dieser\r\nAspekte sollte zudem in gemeinsamer Abstimmung zwischen \u00f6ffentlichen und freien Tr\u00e4gern\r\n1 Keitel, C. (2023): Unterlagen von pers\u00f6nlicher Relevanz. In: Unabh\u00e4ngige Kommission zur Aufarbeitung\r\nsexuellen Kindesmissbrauchs: Aufarbeitung, Akten, Archive - zum Umgang mit sensiblen Dokumenten.\r\nTagungsband. Berlin, 2023. S. 26-31.\r\n4\r\neine Kl\u00e4rung erfolgen, welche Indikatoren f\u00fcr \u201eein Scheitern\u201c und damit eine Untersuchung\r\ndes Falls sprechen.\r\nDar\u00fcber regt die DGSF an, gemeinsam mit der Wissenschaft Indikatoren zu definieren, die\r\nunabh\u00e4ngig von der Wahl der Hochschule bzw. der Forschungseinrichtung obligatorisch\r\ngepr\u00fcft werden sollten. Indikatoren sind u.a. die Beteiligung der betroffenen Kinder und\r\nJugendlichen und der Eltern sowie weiterer f\u00fcr die Kinder relevanter Personen durch die\r\nFachkr\u00e4fte sowie die Qualit\u00e4t der Kooperationsbeziehung in der Wirkung auf den\r\nHilfeprozess.\r\nWeiterhin regen wir an, die betroffenen Familien m\u00f6glichst an den Fallanalysen zu beteiligen.\r\nIn jedem Fall sollten sie im Hinblick auf ein transparentes fachliches Handeln des Staates\r\ndar\u00fcber informiert werden, dass eine Fallanalyse zu ihrer Situation stattfinden soll.\r\n\r\nWir bef\u00fcrchten, dass aufgrund der gegenw\u00e4rtigen Situation vieler Jugend\u00e4mter bzw. der\r\nJugendhilfe generell (Fachkr\u00e4ftemangel, fehlende Kapazit\u00e4ten bei den v.a. station\u00e4ren\r\nHilfeangeboten, Qualit\u00e4tsreduzierung angesichts mangelnder Ressourcen), Fallanalysen zur\r\nQualit\u00e4tsweiterentwicklung nicht fl\u00e4chendeckend umgesetzt werden k\u00f6nnen.\r\n3. Artikel 3 \u201e\u00c4nderungen des KKG\u201c - \u00a7 6 \u201eBeratung im medizinischen Kinderschutz\u201c\r\nEs soll ein \u00a7 6 \u201eBeratung im medizinischen Kinderschutz\u201c neu eingef\u00fcgt werden, damit die\r\nbisher als Projekt gef\u00f6rderte bundesweite \u201eMedizinische Kinderschutz-Hotline\u201c als ein\r\nfl\u00e4chendeckendes telefonisches Beratungsangebot strukturell verortet und finanziert wird.\r\nF\u00fcr uns ist nicht nachvollziehbar, warum eine eigene Rechtsnorm f\u00fcr das Hilfesystem der\r\nMedizin geschaffen wird, welches damit einen besonderen Stellenwert erh\u00e4lt und im\r\nVergleich zu anderen Hilfesystemen wie u.a. der Kinder- und Jugendhilfe, der\r\nEingliederungshilfe und der Familiengerichtshilfe eine Sonderstellung erh\u00e4lt.\r\nIn der vorliegenden Fassung wendet sich der \u00a7 6 mit dem Beratungsangebot an\r\nMediziner:innen, Fachkr\u00e4fte der Kinder- und Jugendhilfe sowie Familienrichter:innen und\r\nbirgt damit die Gefahr einer Abkehr von der im Bundeskinderschutzgesetz in \u00a7 8a und \u00a7 4\r\nKKG vorgesehenen bundeseinheitlichen Verfahrensvorgabe f\u00fcr Berufsgeheimnistr\u00e4ger:innen\r\nund Fachkr\u00e4fte der Jugendhilfe, 1. die Situation mit den Betroffenen zu er\u00f6rtern, 2. Hilfen\r\nanzubieten, 3. eine Fachberatung durch eine Insoweit erfahre Fachkraft in Anspruch zu\r\nnehmen und 4. in der Regel transparent f\u00fcr die betroffene Familie, das Jugendamt zu\r\ninformieren und interdisziplin\u00e4r zusammenzuarbeiten.\r\nDass meist prim\u00e4r auf k\u00f6rpermedizinische Ph\u00e4nomene ausgerichtete Mediziner:innen und\r\nweitere Akteur:innen hinsichtlich k\u00f6rperlicher und psychischer Symptome, die auf eine\r\nKindeswohlgef\u00e4hrdung hinweisen k\u00f6nnen, erh\u00f6hten Beratungsbedarf haben, ist\r\nnachvollziehbar. Hier schlie\u00dft das bundesweite telefonische Beratungsangebot tats\u00e4chlich\r\neine Versorgungsl\u00fccke, denn eine Insoweit erfahrene Fachkraft aus dem Kontext der\r\nJugendhilfe kann keine Fachberatung zu medizinischen Symptomen eines Kindes leisten.\r\nAber \u2013 Kinderschutz gelingt in der Regel nur multiprofessionell in einer gleichrangigen\r\nKooperation von Akteur:innen verschiedener Systeme und unter Beteiligung der betroffenen\r\nKinder und ihrer Eltern. Dieser Fakt wird auch in der S-3-Leitlinie \u201eKindesmisshandlung, -\r\nmissbrauch, -vernachl\u00e4ssigung unter Einbeziehung der Schnittstelle zur Jugendhilfe\r\n(Kinderschutzleitlinie)\u201c aufgegriffen2\r\n. Sie hat das Ziel, den Kinderschutz zu verbessern,\r\nindem \u00c4rztinnen und \u00c4rzte f\u00fcr Fragen des Kinderschutzes sensibilisiert werden, Anregungen\r\nf\u00fcr gutes diagnostisches Handeln erhalten und zu multiprofessioneller Kooperation\r\naufgefordert werden, d.h. diejenigen einzubeziehen, die zur Abwendung zuk\u00fcnftiger\r\nGef\u00e4hrdungen beitragen k\u00f6nnen. Keine Aufgabe von \u00c4rzt:innen im Kinderschutz ist dagegen\r\n2 https://www.bundesgesundheitsministerium.de/service/publikationen/details/kinderschutzleitlinie-kurzfassung\r\n5\r\ndie abschlie\u00dfende Beurteilung, ob eine Kindeswohlgef\u00e4hrdung vorliegt und die Entscheidung\r\nwas getan werden muss, damit diese beendet wird. Die Leitlinie verweist \u00c4rzt:innen an\r\nzahlreichen Punkten systematisch direkt oder indirekt an die \u00f6ffentliche Jugendhilfe\r\n3\r\n.\r\nDer jetzt im Referent:innen-Entwurf vorgesehene Beratungsparagraph f\u00fcr einen\r\nmedizinischen Kinderschutz ber\u00fccksichtigt nicht, dass durch eine medizinische Beratung nur\r\nein Ausschnitt des Geschehens fokussiert wird, aber kein Gesamtbild der Situation des\r\nKindes und seiner Familie hergestellt werden kann. Dieses Gesamtbild f\u00fcgt sich erst\r\nzusammen, wenn medizinische und psychosoziale Faktoren zusammengef\u00fchrt und die\r\nBetroffenen an der Gef\u00e4hrdungseinsch\u00e4tzung in einem Gespr\u00e4ch beteiligt werden.\r\nZu Abs. 1: \u201e\u2026 bei Anhaltspunkten f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes. \u2026\u201c \u2013 hier\r\nwird die Schwelle gesenkt von den \u201egewichtigen Anhaltspunkten\u201c zu den \u201eAnhaltspunkten\u201c.\r\nIst mit der Absenkung verbunden, die \u201eH\u00fcrden\u201c f\u00fcr das Kontaktieren der Hotline abzusenken,\r\num deren Beratung fr\u00fchzeitig in Anspruch zu nehmen? Allerdings w\u00fcrde dann zu den\r\nunbestimmten Rechtsbegriffen \u201eKindeswohlgef\u00e4hrdung\u201c und \u201egewichtige Anhaltspunkte f\u00fcr\r\ndie Gef\u00e4hrdung des Wohls eines Kindes\u201c mit \u201eAnhaltspunkte f\u00fcr die Gef\u00e4hrdung des Wohls\r\neines Kindes\u201c noch eine weitere \u2013 quasi unterhalb der \u201egewichtigen Anhaltspunkte\u201c liegender\r\nRechtsbegriff \u2013 hinzukommen, der Fachkr\u00e4fte verunsichern w\u00fcrde.\r\nZu Abs. 2: Hier muss aus Sicht der DGSF dringend ein Verweis auf die Insoweit erfahrene\r\nFachkraft aufgenommen werden. Ansonsten droht der Aufbau von Parallelstrukturen der\r\nBeratung, die Nutzer:innen verwirren und die geltende Systematik schw\u00e4chen ohne einen\r\nMehrwert f\u00fcr die betroffenen Kinder zu generieren! Die Beratung im medizinischen\r\nKinderschutz l\u00e4dt Fachkr\u00e4fte dazu ein, diese nicht nur bei medizinischen Fragen in Anspruch\r\nzu nehmen, sondern allgemein zur Kindeswohlgef\u00e4hrdung und dem weiteren Vorgehen. Die\r\ndifferenzierten rechtlichen Pr\u00e4missen und fachlichen Haltungen der Kinder- und Jugendhilfe\r\nim Kinderschutz (u.a. die Abwendung der Kindeswohlgef\u00e4hrdung durch das Anbieten von\r\nHilfen) werden dadurch ausgeh\u00f6hlt.\r\nNeben einem Hinweis auf die erforderliche system\u00fcbergreifende Kooperation fehlt im\r\nKontext der medizinischen Beratung ein deutlicher Hinweis auf die Transparenz des\r\nHandelns Eltern gegen\u00fcber und die Beratung zu einer Gespr\u00e4chsf\u00fchrung die Eltern\r\nmotiviert, Hilfen anzunehmen. Gelingende Elterngespr\u00e4che im Kontext des Kinderschutzes\r\nzu f\u00fchren, stellt die meisten \u00c4rzt:innen und Fachkr\u00e4fte vor gro\u00dfe Herausforderungen,\r\ngleichwohl haben die Betroffenen ein Recht auf ein f\u00fcr sie verst\u00e4ndliches Gespr\u00e4ch und eine\r\nBeteiligung an der Einsch\u00e4tzung der Situation \u2013 auch und gerade im Kinderschutz. Dass dies\r\nin dem Referent:innen-Entwurf nicht erw\u00e4hnt wird macht Sorge und deutet aus Sicht der\r\nDGSF auf einen gro\u00dfen Qualifizierungsbedarf der handelnden \u00c4rzt:innen, Fachkr\u00e4fte und im\r\nKinderschutz beratenden \u00c4rzt:innen der Hotline hin.\r\nAufgrund der dargestellten Schwachstellen birgt der neue \u00a7 6 KKG in der Fassung des\r\nReferent:innen-Entwurfs die Gefahr der Abkehr von einer Verantwortungsgemeinschaft hin\r\nzu einer Spaltung des Kinderschutzes in einen \u201emedizinischen Kinderschutz\u201c und einen\r\nKinderschutz f\u00fcr alle anderen Berufsgruppen.\r\nAnregung:\r\nDie DGSF empfiehlt statt der rechtlichen Normierung einer medizinischen KinderschutzHotline eine system\u00fcbergreifende 24/7-Kinderschutz-Hotline mit einem multiprofessionellen\r\nBeratungsteam aus Mediziner:innen und Expert:innen der Jugendhilfe einzurichten sowie\r\nden lokalen Ausbau von Pools Insoweit erfahrener Fachkr\u00e4fte, die sowohl den\r\nReflexionsbedarf zur konkreten Situation als auch spezifische Fragen zur medizinischen\r\n3 https://www.dji.de/ueber-uns/projekte/projekte/pilotprojekt-fallanalysen-im-jugendamtlichen-kinderschutznordrhein-westfalen.html\r\n6\r\nEinsch\u00e4tzung und zum praktischen Vorgehen von \u00c4rzt:innen beantworten und lokal\r\ndauerhaft verf\u00fcgbar sind.\r\nDie DGSF steht als bundesweiter Fachverband mit \u00fcber 10.000 Mitgliedern mit systemischer\r\nExpertise u.a. aus den Bereichen Jugendhilfe und Medizin f\u00fcr Fragen und eine fachliche\r\nBegleitung des Prozesses gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nK\u00f6ln, 22. April 2024\r\nDr. Julia Hille, stellv. Vorstandsvorsitzende der DGSF\r\nBirgit Averbeck, Fachreferentin f\u00fcr Jugendhilfepolitik und Soziale Arbeit\r\nDGSF e. V., Jakordenstra\u00dfe 23,\r\n50668 K\u00f6ln\r\nwww.dgsf.org\r\naverbeck@dgsf.org"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}