{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-12T18:45:34.000+01:00",
                "untilDate": "2023-10-19T06:02:33.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-12T18:45:34.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-10-19T06:02:33.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-10-19T06:02:33.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4791,
                "validFromDate": "2022-03-12T18:45:34.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Wir sind im Bereich Vereinbarkeit von Beruf und Familie aus V\u00e4tersicht schon lange Jahre die Experten in Deutschland und haben schon viele Gespr\u00e4che mit Abgeordneten, Minister:innen und Abteilungsleiter:innen - besonders aus dem Bundesfamilienminiterium gef\u00fchrt. Gerne m\u00f6chten wir auch mit Abgeordneten aus dem Familienausschu\u00df und den wissenschaftlichen Beirat sprechen, um die Belange der V\u00e4ter deutlich zu machen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Reform des Elternzeitgesetzes, Einf\u00fchrung des Vaterschaftsurlaubs, Reform der Reform von Abstammung, Sorge, Umgang und Unterhalt, Frauenquote, Gleichstellungspolitik"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": true,
        "missingAnnualReportReason": "Auf Grund von Corona, hat sich bei unserem Steuerb\u00fcro einiges verschoben. Der Jahresabschluss liegt uns vor, aber noch keine Bilanz. "
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hamburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Langbehnstrasse ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "22761"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "v.baisch@vaeter-ggmbh.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494088168924",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vaeter-ggmbh.de"
                },
                {
                    "website": "www.conpadres.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Volker",
                "emails": [
                    {
                        "email": "v.baisch@vaeter-ggmbh.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Baisch",
                "phoneNumber": "+494088168924"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Sozial Unternehmen Netzwerk Deutschland e.V. SEND"
            },
            {
                "membership": "Bundesforum Jungen, M\u00e4nner, V\u00e4ter e.V."
            },
            {
                "membership": "V\u00e4ter Netzwerk Deutschland e.V. VEND "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "V\u00e4ter PAL gGmbH",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2021-12",
        "fiscalYearStart": "2021-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003356/4791",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/af/17/179553/Lobbyregister-Detailansicht-R003356-2022-03-12_18-45-34.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-03-12T18:45:34.000+01:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 4791,
    "registerNumber": "R003356"
}