{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-15T11:46:32.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T11:46:32.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T17:46:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37483,
                "validFromDate": "2024-06-17T17:46:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17991,
                "validFromDate": "2023-03-13T14:25:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T17:46:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6118,
                "validFromDate": "2022-03-15T11:46:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T14:25:06.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband ist ein unabh\u00e4ngiger berufsst\u00e4ndischer und wissenschaftlicher Berufs- und Arbeitgeberverband zur Vertretung der gemeinsamen rechtlichen, beruflichen, wirtschaftlichen, sozialen und kulturellen Belange aller unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik- Planer als Standesorganisation und Arbeitgeberverband, darunter f\u00e4llt u.a.\r\n\r\nF\u00f6rderung der unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik-Planer und des unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik-Planernachwuchses,\r\n\r\nF\u00f6rderung des unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik-Planerwesens in allen Zweigen,\r\n\r\nFortbildung und Weiterbildung der unabh\u00e4ngigen Medizin-und Labortechnik-Planer auf allen Fachgebieten,\r\n\r\nF\u00f6rderung der unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik-Planer und des unabh\u00e4ngigen Medizin- und Labortechnik-Planerstandes in Wirtschaft, Staat und Gesellschaft,\r\n\r\nHerausgabe von Publikationen verschiedener Art, insbesondere Mitgliederverzeichnisse und Mitgliederinformationen, \r\n\r\nVergabe und Durchf\u00fchrung von wissenschaftlichen Forschungsarbeiten zur L\u00f6sung allgemeinwissenschaftlicher Ziele,\r\n\r\nF\u00f6rderung des fachlichen Erfahrungsaustausches in Fachschaften;\r\n\r\nZusammenarbeit mit anderen Vereinigungen und Bildungseinrichtungen,\r\n\r\nVertretung der Standesinteressen gegen\u00fcber jedermann,\r\n\r\nVertretung und Aufkl\u00e4rung der Mitglieder in Fragen der unabh\u00e4ngigen europ\u00e4ischen Medizin- und Labortechnik-Planerentwicklung,\r\n\r\nGew\u00e4hrung von Ausk\u00fcnften in allen beruflichen Rechtsfragen,\r\n\r\nDurchf\u00fchrung bzw. F\u00f6rderung von einschl\u00e4gigen Seminaren\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fd/0a/294980/VMLP-2023_240126.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Edelsbergstr.",
            "streetNumber": "8 (4. OG)",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80686"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vmlp.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989570070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vmlp.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Kmiecik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Burkhard",
                "lastName": "Kardinal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Ulrici",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Friedrich",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johann",
                "lastName": "Stigler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kmiecik",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Burkhard",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Kardinal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Ulrici",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Friedrich",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Marx",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johann",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Stigler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 19,
            "totalCount": 19
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "VERBAND UNABH\u00c4NGIGER MEDIZIN- UND LABORTECHNIK-PLANER e.V. - VMLP"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003458/37483",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T17:46:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/79/294982/Lobbyregister-Detailansicht-R003458-2024-06-17_17-46-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T17:46:04.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 37483,
    "registerNumber": "R003458",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}