{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-14T13:57:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T13:57:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T16:10:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39432,
                "validFromDate": "2024-06-26T16:10:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21799,
                "validFromDate": "2023-07-07T12:09:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T16:10:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3452,
                "validFromDate": "2022-03-14T13:57:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T12:09:11.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesinnungsverband f\u00fcr Orthop\u00e4dietechnik vertritt die Interessen von Sanit\u00e4tsh\u00e4usern, orthop\u00e4dietechnischen Werkst\u00e4tten und anderen Betrieben, die die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Hilfsmitteln sicherstellen.\r\nDer Bundesinnungsverband hat die Aufgaben, die Interessen des Handwerks der Orthop\u00e4dietechnik wahrzunehmen, die ihm angeschlossenen Landesinnungsverb\u00e4nde und Handwerksinnungen und Fachverb\u00e4nde in der Erf\u00fcllung ihrer gesetzlichen und satzungsm\u00e4\u00dfigen Aufgaben zu unterst\u00fctzen, sowie den Beh\u00f6rden Anregungen und Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, sowie ihnen auf Verlangen Gutachten zu erstatten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/65/315964/Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dortmund",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinoldistr.",
            "streetNumber": "7-9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "44135"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@biv-ot.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492315570500",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://biv-ot.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alf",
                "lastName": "Reuter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Albin",
                "lastName": "Mayer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kirsten",
                "lastName": "Abel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Hesse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Bauche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joachim",
                "lastName": "Glotz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "Grun",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lars",
                "lastName": "J\u00e4ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "M\u00fcnch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Rulitschka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Menkel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Juristische Person des Privatrechts gem. \u00a7 85 Handwerksordnung (HWO)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Georg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Blome",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr interprofessionelle Hilfsmittelversorgung (DGIHV) e. V."
            },
            {
                "membership": "Wir versorgen Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen Handwerks e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesinnungsverband f\u00fcr Orthop\u00e4dietechnik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Landesinnung Bayern f\u00fcr Orthop\u00e4die-Technik"
            },
            {
                "name": "Landesinnung f\u00fcr Orthop\u00e4die-Technik Baden-W\u00fcrttemberg"
            },
            {
                "name": "Innung f\u00fcr Orthop\u00e4die-Technik Niedersachsen/Bremen"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2250001,
            "to": 2260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003413/39432",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T16:10:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/32/315965/Lobbyregister-Detailansicht-R003413-2024-06-26_16-10-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T16:10:59.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39432,
    "registerNumber": "R003413",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform des Vertragswesen in der Hilfsmittelversorgung mit dem Ziel der Einf\u00fchrung \u00fcbergreifender Leitvertr\u00e4ge f\u00fcr jeden Versorgungsbereich, die Kostentr\u00e4ger und ma\u00dfgebliche Spitzenorganisationen der Leistungserbringer verhandeln. Ziel ist dabei u.a. mehr Transparenz und reduzierte B\u00fcrokratie. Die Leitvertr\u00e4ge sollen Leistungsumf\u00e4nge sowie Ergebnisqualit\u00e4t definieren und einheitliche, \u00fcberpr\u00fcfbare Standards f\u00fcr eine wirtschaftliche Hilfsmittelversorgung \u2013 ausgerichtet am Primat einer qualit\u00e4tsgesicherten, fl\u00e4chendeckenden, wohnortnahen Versorgungsstruktur und einer starken Selbstverwaltung setzen. Hierzu soll der betreffende Paragraf 127 SGB V entsprechend \u00fcberarbeitet werden. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006603",
                "statements": [],
                "title": "Reform des Vertragswesens im Hilfsmittelbereich"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}