{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-28T11:28:34.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T11:28:34.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:49:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36027,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:49:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21393,
                "validFromDate": "2023-06-12T09:44:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:49:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19193,
                "validFromDate": "2023-04-19T10:14:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-12T09:44:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5244,
                "validFromDate": "2022-03-28T11:28:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T10:14:59.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die ENERCON GmbH ist als Kernunternehmen einer weltweit aktiven Unternehmensgruppe einer der f\u00fchrenden Anbieter auf dem Gebiet der regenerativen Energiesysteme und versteht sich als Technologief\u00fchrer im Bereich Windenergie. \r\n\r\nENERCON engagiert sich aktiv in der politischen Interessenvertretung, um die Rahmenbedingungen innerhalb der Windenergiebranche nachhaltig zu verbessern und zu gestalten. Zu diesem Zweck beteiligt sich ENERCON aktiv an \u00f6ffentlichen Konsultationsverfahren und ist dar\u00fcber hinaus in verschiedenen Gremien, Aussch\u00fcssen und Arbeitsgruppen vertreten, die sich mit branchenrelevanten Themen auseinandersetzen. Durch die Mitarbeit in diesen Gremien wird zur Erarbeitung und Umsetzung von politischen Ma\u00dfnahmen beigetragen, die f\u00fcr ENERCON innerhalb der Windenergiebranche von Bedeutung sind. Zudem wird der Dialog mit anderen Stakeholdern gepflegt, um gemeinsame Interessen zu identifizieren und voranzutreiben.\r\n\r\nZiel ist es, durch diese T\u00e4tigkeiten die politischen Rahmenbedingungen aktiv mitzugestalten und dabei die Interessen von ENERCON zu vertreten, wobei stets transparente und nachhaltige L\u00f6sungen angestrebt werden. Durch engagierte und sachkundige Interessenvertretung soll sichergestellt werden, dass ENERCON\u2018s Perspektiven in politischen Entscheidungsprozessen angemessen ber\u00fccksichtigt werden und zu positiven Ver\u00e4nderungen beitragen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/f5/322570/ENERCON-GmbH_Jahresabschluss_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2e/17/322571/EC_E-C_Broschuere_Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 300001,
            "to": 310000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aurich",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ENERCON GmbH",
            "street": "Dreekamp ",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "26605"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "info@enercon.de",
            "nationalAdditional1": "ENERCON GmbH",
            "phoneNumber": "+4949419270",
            "street": "Monbijouplatz",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@enercon.de"
                },
                {
                    "email": "presse@enercon.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4949419270",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.enercon.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Vohrer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bergdoll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Prillmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Jaxy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Windenergie e.V. (BWE)"
            },
            {
                "membership": "WindEurope asbl/vzw (WE)"
            },
            {
                "membership": "Fachagentur Windenergie an Land e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ENERCON GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung, nicht r\u00fcckzahlbare Zuwendung",
                "location": "J\u00fclich",
                "name": "Projekttr\u00e4ger J\u00fclich GmbH i.A. des BMWi",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1120001,
                    "to": 1130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung, nicht r\u00fcckzahlbare Zuwendung",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Exekutivagentur f\u00fcr Innovation und Netze (INEA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003846/36027",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:49:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/91/27/322572/Lobbyregister-Detailansicht-R003846-2024-06-28_10-49-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:49:49.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36027,
    "registerNumber": "R003846",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}