{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-23T10:47:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T12:28:56.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T12:56:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32582,
                "validFromDate": "2024-06-26T12:56:33.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27177,
                "validFromDate": "2023-11-28T10:31:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T12:56:33.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14918,
                "validFromDate": "2023-11-28T10:30:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-28T10:31:39.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14279,
                "validFromDate": "2022-12-23T10:47:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-11-28T10:30:40.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die FedEx Express Deutschland GmbH geh\u00f6rt zum weltweit agierenden FedEx-Konzern, der eines der weltweit gr\u00f6\u00dften Express-Kurier/Logistikunternehmen betreibt. Vor diesem Hintergrund erfolgt Interessenvertretung in den Bereichen Umwelt und Verkehr, innerhalb dieser Bereiche insbesondere zu Fragestellungen und Themen mit tats\u00e4chlichen oder potentiellen Auswirkungen auf die gesch\u00e4ftliche T\u00e4tigkeit von FedEx. Zu diesem Zweck nimmt FedEx Interessenvertretung in den ausgewiesenen Bereichen sowohl selbst, etwa durch Mitgliedschaft in entsprechend ausgerichteten Verb\u00e4nden und Vereinen, als auch durch entsprechend beauftragte dritte Interessenvertreter vor.   \r\nZu bestimmten regulatorischen und parlamentarischen Aktivit\u00e4ten, etwa im Bereich Zollgesetzgebung, werden politische Vorschl\u00e4ge und Positionspapiere entwickelt. Zudem werden mitunter Gespr\u00e4che mit Abgeordneten der zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse und mit den inhaltlichen Ansprechpartnern in verschiedenen Bundestagsfraktionen gef\u00fchrt. Wir nehmen dar\u00fcber hinaus an politischen Veranstaltungen im Deutschen Bundestag, etwa zur Logistikbranche oder der Luftfahrt, teil.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Zollgesetzgebung national/europ\u00e4isch; Postgesetz"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/b6/314628/20241026_20736_FINANCIAL_STATEMENTS_FY23_published.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-05-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-06-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Troisdorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Haberstrasse",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53842"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "germany@fedex.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922414970",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fedex.com/de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Dries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kische",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Julian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Resla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Charlotte",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Laureyssens",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Logistik (BVL) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Spedition und Logistik Verband Baden-W\u00fcrttemberg (DSLV) e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband des Verkehrsgewerbes Rheinhessen-Pfalz e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein Hamburger Spediteure e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN - Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Spedition und Logistik Baden-W\u00fcrttemberg e.V. "
            },
            {
                "membership": "Board of Airline Representatives in Germany (BARIG) e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FedEx Express Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2024-05-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-06-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003264/32582",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T12:56:33.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/79/314629/Lobbyregister-Detailansicht-R003264-2024-06-26_12-56-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T12:56:33.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32582,
    "registerNumber": "R003264",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}