{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-19T14:13:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T15:09:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T15:41:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36960,
                "validFromDate": "2024-06-13T15:41:56.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35921,
                "validFromDate": "2024-06-06T16:12:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T15:41:56.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21633,
                "validFromDate": "2023-07-27T12:04:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T16:12:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10662,
                "validFromDate": "2022-09-19T14:13:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T12:04:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Der Stadtwerke K\u00f6ln Konzern sorgt f\u00fcr ein umfassendes Angebot an Produkten und Dienstleitungen der Daseinsvorsorge in K\u00f6ln und der rheinischen Region. Das Angebot des Stadtwerke K\u00f6ln Konzerns reicht von der Versorgung mit Strom, Gas, Wasser, Fernw\u00e4rme und modernen Energieeffizienzdienstleistungen f\u00fcr private Haushalte, Gewerbebetriebe und Industrieunternehmen \u00fcber Angebote des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, der Telekommunikation, der Immobilienentwicklung, des B\u00e4derbetriebs hin bis zu Entsorgungs- und Logistikdienstleistungen.\r\nDer Stadtwerke K\u00f6ln Konzern unterscheidet sich deutlich von privatwirtschaftlich orientierten Mitbewerbern, die allein nach dem Gebot der Gewinnerzielung arbeiten. Die Unternehmenspolitik ist gepr\u00e4gt durch Ortsn\u00e4he, die Verbundenheit mit dem Standort und die Ber\u00fccksichtigung des Gemeinwohls einschlie\u00dflich der Nachhaltigkeit.\r\n\r\nDie Stadtwerke K\u00f6ln GmbH (SWK) ist die ergebnissichernde Finanzholding ihrer operativ t\u00e4tigen Konzerngesellschaften. Ein Gro\u00dfteil ihres Gewinns wird an die Stadt K\u00f6ln als alleinige Gesellschafterin der SWK zugunsten ihres Haushalts ausgesch\u00fcttet. Die Interessenvertretung auf Bundesebene wirkt daraufhin, dass die Konzerngesellschaften gute Rahmenbedingungen vorfinden, alle Leistungen der Daseinsvorsorge den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in K\u00f6ln und in der Region auch weiterhin anbieten zu k\u00f6nnen.\r\nHierzu z\u00e4hlen u. a. das F\u00fchren von Gespr\u00e4chen auf Parlaments- und Fachebene (Ministerien), der Versand von Positionspapieren, die Vorbereitung von Stellungnahmen bzw. \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen zu Gesetzentw\u00fcrfen und die Teilnahme an Fachveranstaltungen mit politischen Vertretern der Bundesebene. Die SWK betreibt ihre Interessenvertretung in erster Linie \u00fcber Interessenverb\u00e4nde in der sie Mitglied ist.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/1c/291005/01_SWK_GB_2022_SWK_gesamt.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.08,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Stadtwerke K\u00f6ln GmbH",
            "street": "Parkg\u00fcrtel",
            "streetNumber": "26",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50823"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "d.scheffler@stadtwerkekoeln.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492211782656",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.stadtwerkekoeln.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Feicht",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Staatssekret\u00e4r",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Paul",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Haaks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "von Lepel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Theis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Feicht",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Staatssekret\u00e4r",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMWK"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Haaks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Timo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von Lepel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Hauptamtlicher Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Theis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "bv\u00f6d"
            },
            {
                "membership": "VKU"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stadtwerke K\u00f6ln GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr den Aufbau von Ladeinfrastruktur in K\u00f6ln",
                "location": "Aurich",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Verwaltungsdienstleistungen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 580001,
                    "to": 590000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003282/36960",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T16:12:41.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/a4/291006/Lobbyregister-Detailansicht-R003282-2024-06-13_15-41-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T15:41:56.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36960,
    "registerNumber": "R003282",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}