{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-07T13:25:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T08:58:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-25T15:19:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41700,
                "validFromDate": "2024-07-25T15:19:34.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32191,
                "validFromDate": "2024-06-14T10:51:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-25T15:19:34.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24392,
                "validFromDate": "2023-07-26T10:55:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-14T10:51:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22656,
                "validFromDate": "2023-06-29T16:11:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T10:55:28.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16245,
                "validFromDate": "2023-03-07T17:02:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T16:11:02.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5969,
                "validFromDate": "2022-12-07T13:25:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-07T17:02:58.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Die Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V. leistet Informations- und Aufkl\u00e4rungsarbeit zum Schutz des Waldes und Naturschutz, sowie zur Waldp\u00e4dagogik und Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE). Durch Positionspapiere, Stellungnahmen sowie sporadischen (digitalen und pers\u00f6nlichen) Kontakt zu MdBs und deren Mitarbeiter:innen platzieren wir unsere Anliegen in der Politik. \r\n\r\nIn der Forstpolitik setzen wir uns f\u00fcr eine integrative Waldbewirtschaftung, gegen Waldumwandlung und f\u00fcr Waldmehrung ein. Unser vorrangiges Ziel ist es zu vermitteln, dass eine forstwirtschaftliche Nutzung mit Ma\u00dfnahmen zum Schutz der biologischen Vielfalt vereinbar ist. D. h. auf gro\u00dfer Fl\u00e4che soll der Wald auch in Zukunft fachgerecht und nach neuestem Standard, informiert durch die Wissenschaft bewirtschaftet werden. Denn nur so, k\u00f6nnen wir uns den Herausforderungen des Klimawandels und dem Verlust der biologischen Vielfalt stellen, sowie die Transformation zur Bio\u00f6konomie gelingen.\r\n\r\nIn der Bildungspolitik ist es unser Ziel, eine st\u00e4rkere politische Verankerung des Bildungsortes Wald zu erreichen, politische Prozesse zum Thema Bildung zu begleiten und die Zusammenarbeit mit bildungspolitischen Verantwortlichen und F\u00f6rderern im Bildungsbereich zu st\u00e4rken.\r\n\r\nEinmal j\u00e4hrlich organisieren wir einen Parlamentarischen Abend zu dem auch MdBs eingeladen werden, zu dem halten wir zwei mal im Jahr ein Wald-Fr\u00fchst\u00fcck f\u00fcr Mitarbeiter:innen von MdBs ab.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d5/76/338175/Sachbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            },
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            },
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            },
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            },
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            },
            {
                "description": "Zweckgebundene Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Anonymisiert"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Dechenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "8",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@sdw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492289459830",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.sdw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ulla",
                "lastName": "Heinen-Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Rullmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Brandl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Schuth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Edward",
                "lastName": "Olson",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Noemi",
                "lastName": "Loi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Annika",
                "lastName": "Lapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Lange",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Cajus",
                "lastName": "Caesar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Klug",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabel",
                "lastName": "Mackensen-Geis",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Schorer-Dremel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kira",
                "lastName": "Schnellb\u00e4cher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "Lindner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikolai",
                "lastName": "Kalinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Kruse",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-09",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Reinhold",
                "lastName": "Sczuka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hermann",
                "lastName": "Eberhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexandra",
                "lastName": "M\u00f6lleken",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nikolai",
                "lastName": "Kalinke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marie-Luise",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Fasse",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Pasternack",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulla",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Heinen-Esser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-14",
            "naturalPersons": 347,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 362
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Naturschutzring, Dachverband der deutschen Natur-, Tier- und Umweltschutzorganisationen (DNR) e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Forstwirtschaftsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "European Environmental Bureau"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Schutzgemeinschaft Deutscher Wald - Bund zur F\u00f6rderung der Landespflege und des Naturschutzes - Bundesverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung\r\nDie F\u00f6rderung des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft im Jahr 2023 hat die Arbeit \r\nder SDW erst m\u00f6glich gemacht und so die \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie die Bildungsarbeit f\u00fcr den Wald bundesweit ma\u00dfgeblich unterst\u00fctzt. \r\n\r\nZus\u00e4tzlich wurde 2023 die Europ\u00e4ische Waldp\u00e4dagogiktagung gef\u00f6rdert.",
                "location": "Rochusstra\u00dfe 1, 53123 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 870001,
                    "to": 880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Der Waldklimafonds ist Programmbestandteil des Sonderverm\u00f6gens Energie- und Klimafonds und wurde auf der Grundlage eines Beschlusses des Deutschen Bundestages unter gemeinsamer Federf\u00fchrung des Bundesumweltministeriums (BMUB) und des Bundeslandwirtschaftsministeriums (BMEL) eingerichtet.\r\nWir haben dar\u00fcber in 2023 die Projekte Expedition Carbon, Waldcoaching inklusive, Plan Birke und Kollektiv Wald auf die Beine stellen k\u00f6nnen.\r\n\r\n\u00dcber den Fond Nachwachsende Rohstoffe der FNR wurde zudem die Springschool (Jugenddialog Wald) finanziert.",
                "location": "Hofplatz 1 18276 G\u00fclzow-Pr\u00fczen",
                "name": "FNR e. V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00dcber die Stiftung Umwelt und Natur NRW konnten wir das erste Wald-Festival in Bonn umsetzen und so unsere Angebote im Bereich Jugendbeteiligung erfolgreich ausbauen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003103/41700",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-25T15:19:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/f8/338176/Lobbyregister-Detailansicht-R003103-2024-07-25_15-19-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-25T15:19:34.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 41700,
    "registerNumber": "R003103",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Unsere grundlegende Bef\u00fcrchtung sehen wir in einer Energiepolitik, die kaum mehr R\u00fccksicht nimmt auf die vielf\u00e4ltigen negativen Auswirkungen beim Bau und Betreiben dieser Anlagen auf das Wald\u00f6kosystem; dem Ausbau regenerativer Energien wird absoluter Vorrang gegen\u00fcber Biodiversit\u00e4t sowie dem Arten- und Naturschutz einger\u00e4umt. \r\nDer Wald darf keine Priorit\u00e4tsfl\u00e4che f\u00fcr Windkraftanlagen werden und Photovoltaik im \r\nWald ist immer auszuschlie\u00dfen. Vorrangig sollte der Ausbau in artenarmem, intensiv und \r\nnicht naturvertr\u00e4glich bewirtschaftetem Offenland stattfinden. Trotzdem sehen auch wir, \r\ndass der Wald seinen Beitrag zum Ausbau der erneuerbaren Energien liefern muss. Wie von \r\nuns dargelegt, bestehen hierzu durchaus entsprechende naturvertr\u00e4gliche Potenziale. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/075/2007502.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/7502",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-des-klimaschutzes-beim-immissionsschutz-zur-beschleunigung-immissionsschutzrechtlicher/299229",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung des Klimaschutzes beim Immissionsschutz, zur Beschleunigung immissionsschutzrechtlicher Genehmigungsverfahren und zur Umsetzung von EU-Recht"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002294",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/be/291880/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180006.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-09"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002294",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Empf\u00e4nger: BMWK, BMWSB und BMUV\r\n\t         \t\t\tPer E-Mail\r\n\r\nAbsender: Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V.\r\nLobbyregisternummer R003103\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t09.04.2024\r\n\r\nStellungnahme SDW zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Schutzgemeinschaft Deutscher Wald h\u00e4lt vom Grundsatz her die Nutzung der Wind-energie und der Solarenergie als Formen der erneuerbaren Energien f\u00fcr einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Transformation zu einer klimaneutralen Gesellschaft. Auch die Beschleu-nigung des Ausbaus derselbigen unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich, allerdings darf diese nicht zu Lasten der biologischen Vielfalt umgesetzt werden. Unsere grundlegende Be-f\u00fcrchtung sehen wir in einer Energiepolitik, die kaum mehr R\u00fccksicht nimmt auf die viel-f\u00e4ltigen negativen Auswirkungen beim Bau und Betreiben dieser Anlagen auf das Wald\u00f6kosystem; dem Ausbau regenerativer Energien wird absoluter Vorrang gegen\u00fcber Biodiversit\u00e4t sowie dem Arten- und Naturschutz einger\u00e4umt. Als gesetzlich anerkannter Naturschutzverein und einzigem Verband, der sich ausschlie\u00dflich dem Waldschutz ver-schrieben hat, ist dies f\u00fcr uns nicht hinnehmbar.\r\n\r\nDer Wald darf keine Priorit\u00e4tsfl\u00e4che f\u00fcr Windkraftanlagen werden und Photovoltaik im Wald ist immer auszuschlie\u00dfen. Vorrangig sollte der Ausbau in artenarmem, intensiv und nicht naturvertr\u00e4glich bewirtschaftetem Offenland stattfinden. Trotzdem sehen auch wir, dass der Wald seinen Beitrag zum Ausbau der erneuerbaren Energien liefern muss. Wie von uns dargelegt, bestehen hierzu durchaus entsprechende naturvertr\u00e4gli-che Potenziale. Unsere Positionen und Forderungen haben wir Ihnen nachstehend auf-gef\u00fchrt.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nIhre SDW\r\n\r\n\r\nWindkraft im Wald \u2013 Position der SDW\r\n(Stand: 5. Dezember 2022)\r\n\r\nDie SDW h\u00e4lt die Nutzung der Windenergie als eine Form der erneuerbaren Energien f\u00fcr einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Transformation der Gesellschaft zu einer klimaneutralen Gesellschaft und zur Erreichung der Klimaschutzziele Deutschlands und der EU. Gleich-wohl sehen wir aktuell vielerorts eine bedrohliche Entwicklung, in der die Energiepolitik Vorrang vor dem Arten- und Naturschutz erh\u00e4lt. Die vielf\u00e4ltigen negativen Auswirkungen auf das Wald\u00f6kosystem, insbesondere die Biodiversit\u00e4t, d\u00fcrfen nicht ohne weiteres au\u00dfer Acht gelassen werden. Deshalb h\u00e4lt der Verband eine umsichtige Vorgehensweise und intensive Begleitung der Pl\u00e4ne zur Ausweitung der Windenergienutzung im Wald f\u00fcr n\u00f6-tig.\r\nDaher fordern wir, Windenergieanlagen (WEA) vorrangig au\u00dferhalb des Waldes zu errich-ten bzw. das Repowering im Offenland zu forcieren und im Wald nur dort aufzustellen, wo die Klimaschutzwirkung am gr\u00f6\u00dften ist und die \u201eUmwelt- bzw. Naturschutzkosten\u201c am geringsten sind. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es transparenter Abw\u00e4gungs- und Pr\u00fc-fungsprozesse. Konkret fordern wir von der Politik und den involvierten Akteuren, dass diese Forderungen beim Bau von WEA im Wald unbedingt ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\r\nForderungen\r\n\u2022\tAnstatt im Wald zu bauen, sollte die Abstandsregel zum Wald im Einzelfall \u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\u2022\tWenn die Errichtung von Windkraftanlagen im Wald nicht ausgeschlossen wer-den kann, so ist ein transparenter Abw\u00e4gungs-, Pr\u00fcfungs- und Ausweisungspro-zess unverzichtbar. Zu ber\u00fccksichtigen sind dabei insbesondere Artenschutzbe-lange, sensible Waldgesellschaften, gro\u00dfe zusammenh\u00e4ngende Waldgebiete, Boden- und Kulturschutzbelange sowie der Erschlie\u00dfungsgrad.\r\n\u2022\tWindkraftanlagen d\u00fcrfen unter keinen Umst\u00e4nden in besondere Waldschutzge-biete nach den Waldgesetzen von Bund und L\u00e4nder und dem Bundesnatur-schutzgesetz, sowie europaweiten und internationalen Richtlinien (Fauna-Flora-Habitatrichtlinie, etc.) und International Union for Conservation of Nature and Natural Resources (IUCN) ausgezeichneten Schutzgebieten gebaut werden.\r\n\u2022\tLebensr\u00e4ume besonders gesch\u00fctzter und gef\u00e4hrdeter Tier- und Pflanzenarten d\u00fcrfen nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\n\u2022\tWir fordern das Aus f\u00fcr die Walderhaltungsabgabe als Kompensation, denn sie kommt nur selten dem Wald wieder zugute. Entsch\u00e4digung/Ausgleich durch Zah-lungen lehnen wir ab.\r\n\u2022\tWald, der f\u00fcr Anlagenfl\u00e4che sowie Kranstellfl\u00e4chen und Zuwege dauerhaft verlo-ren geht, muss durch Aufforstungen ersetzt werden.\r\n\u2022\tBei der Errichtung von Windkraftanlagen im und am Wald ist die Gefahr von Waldbr\u00e4nden intensiv zu pr\u00fcfen.\r\n\u2022\tWindkraftanlagen einschlie\u00dflich ihrer Fundamente m\u00fcssen komplett zur\u00fcckge-baut und die Wiederherstellung der urspr\u00fcnglichen Landnutzung (Wald) sicher-gestellt werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tEs muss ein Ausgleich f\u00fcr den Eingriff in den Naturhaushalt und das Land-schaftsbild geleistet werden.\r\n\u2022\tMindestens hat der Ausgleich 1:1 zu erfolgen, bei hoher Wertigkeit sollte der Ausgleich 1:2 oder 1:3 erfolgen. Der Ausgleich muss auch die Zuwege und Baufl\u00e4-chen beinhalten, soweit diese Fl\u00e4chen dauerhaft umgewandelt werden.\r\n\r\nPotenziale\r\n\u2022\tDie SDW sieht m\u00f6gliche Standorte f\u00fcr Windkraftanlagen im Wald in unmittelba-rem Umfeld bestehender Industrie- und Gewerbegebiete, in der N\u00e4he von Infra-struktureinrichtungen, an Bundesautobahnen sowie in der N\u00e4he zum Wald (Ab-standsregel aufheben).\r\n\u2022\tJede Anlage ist auf ihre volkswirtschaftliche Rentabilit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Das Nachr\u00fcs-ten (Repowering) bestehender wirtschaftlicher Standorte ist der Neuausweisung vorzuziehen. Dies bedarf einer langfristigen und vorausschauenden Infrastruk-turplanung, um den Eingriff in den Naturhaushalt so gering wie m\u00f6glich zu hal-ten. Unwirtschaftliche Anlagen sind abzubauen.\r\n\u2022\tWir fordern ein Umdenken von Fl\u00e4chen- hin zu Leistungszielen. Die optimale Nutzung von Windenergiegebieten durch leistungsf\u00e4hige Anlagen hilft, den Fl\u00e4-chenbedarf f\u00fcr den erforderlichen Windenergieausbau zu reduzieren. Die B\u00fcn-delung von mindestens drei Windkraftanlagen pro Standort kommt auch der Landschafts\u00e4sthetik zugute.\r\n\u2022\tDer Druck auf den Wald k\u00f6nnte weiter verringert werden, wenn Anlagen auch in Siedlungsn\u00e4he zugelassen und H\u00f6henbegrenzungen aufgehoben w\u00fcrden.\r\n\r\nKalamit\u00e4tsfl\u00e4chen\r\n\u2022\tLangfristige, kontinuierliche Waldstandorte  sind f\u00fcr Windkraftanlagen auszu-schlie\u00dfen.\r\n\u2022\tKalamit\u00e4tsfl\u00e4chen sind Wald und daher grunds\u00e4tzlich wieder aufzuforsten.\r\n\u2022\tLiegen Kalamit\u00e4tsfl\u00e4chen au\u00dferhalb von Schutzgebieten oder alten Waldstand-orten, sind diese grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Windkraftanlagen geeignet. Eine Einzelfallbe-trachtung ist obligatorisch.\r\n\r\nFazit\r\nDer Waldschutz und der Erhalt und die F\u00f6rderung der vielf\u00e4ltigen \u00d6kosystemleistungen des Waldes sind uns ein besonderes Anliegen. Da vor allem der Artenschutz im Konflikt mit dem Ausbau von Windkraftanlagen im Wald steht, darf der Wald keine Priorit\u00e4tsfl\u00e4-che f\u00fcr Windkraftanlagen werden. Trotzdem sehen wir, dass auch der Wald seinen Beitrag zum Ausbau der erneuerbaren Energien liefern muss. Unter besonderen Bedingungen und in einem angemessenen Ma\u00df und Umfang besteht hierzu auch die M\u00f6glichkeit, wie unse-re Potenziale aufzeigen.\r\n\r\n___________________________________________\r\nHinweis: Die Position wurde am 5.12.2022 mehrheitlich im Pr\u00e4sidium verabschiedet. Sie wurde in einem partizipativen Prozess zwischen dem Bundesverband und den Landesver-b\u00e4nden der Schutzgemeinschaft Deutscher Wald (SDW) erarbeitet. Lediglich die Position des Landesverbandes Bayern ist abweichend.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPhotovoltaik im Wald \u2013 Position der SDW\r\n(Stand: 19. Januar 2023)\r\n\r\nKernaussage\r\nDer Bau und Betrieb von Photovoltaik im Wald ist f\u00fcr die Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V. nicht akzeptabel. Es gibt geeignetere Fl\u00e4chen als den Wald. Denn in Zeiten von Klimawandel und Kalamit\u00e4ten sind der Schutz und Erhalt von W\u00e4ldern das oberste Ziel.\r\n\r\nEinleitung\r\nIn der brandenburgischen Gemeinde Bad Freienwalde will die nieders\u00e4chsische Lindhorst- Gruppe 370 Hektar Wald roden lassen . Dort sollen ein 250 Hektar gro\u00dfer Solarpark und ein 120 Hektar gro\u00dfer Gewerbe- und Industriepark entstehen. Auch andernorts wird der Ausbau von Photovoltaik (PV) im Wald vorangetrieben, beispielsweise in der Oberlausitz . Grunds\u00e4tzlich eine gute Nachricht f\u00fcr den Klimaschutz, meint die Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V. (SDW), w\u00fcrde f\u00fcr den PV-Park nicht auch wertvoller Wald gef\u00e4llt und f\u00fcr immer verloren gehen. Es ist absurd, dass in Zeiten von klimabedingten Kalamit\u00e4tsfl\u00e4-chen (501.000 Hektar baumfreie Waldfl\u00e4che in Deutschland) gesunder Wald gerodet wird. Die Rodung von Wald f\u00fcr PV-Anlagen wird von der SDW abgelehnt!\r\n\r\nDer Wald ist in vielen Teilen Deutschlands durch die Folgen des Klimawandels deutlich geschw\u00e4cht und gesch\u00e4digt. An vielen Stellen sogar so sehr, dass die \u00d6kosystemleistun-gen  nicht mehr hinreichend erbracht werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrenddessen ist das Interesse der Gesellschaft am Wald als Ort der Erholung sowie die Rolle von Wald und Holz im Kli-mawandel deutlich gestiegen. Die Anforderungen an das Wald\u00f6kosystem sind wesentlich vielf\u00e4ltiger geworden. Der Schutz und Erhalt von W\u00e4ldern ist deshalb in Zeiten von Kala-mit\u00e4ten und Klimawandel das oberste Ziel. PV-Anlagen im Wald lassen sich f\u00fcr die SDW somit nicht vereinbaren. Von der Politik und den involvierten Akteur:innen fordern wir, dass unsere Forderungen und aufgezeigten Potenziale zum Ausbau von PV ber\u00fccksichtigt werden:\r\nForderungen\r\n\u2022\tDie Rodung von Wald f\u00fcr PV-Anlagen muss gestoppt werden.\r\n\u2022\tEine dauerhafte Umwandlung von Wald in Fl\u00e4chen zur Solarstromgewinnung wird abgelehnt.\r\n\u2022\tPV-Anlagen sollen nur dort angelegt werden, wo Eingriffe in Natur- und Umwelt am geringsten sind. Da es gen\u00fcgend geeignetere Fl\u00e4chen f\u00fcr PV-Anlagen gibt, scheidet der Wald als Standort aus.\r\n\u2022\tWenn es trotz unserer ablehnenden Haltung zu Rodungen f\u00fcr Photovoltaikanla-gen kommt, sind diese im Verh\u00e4ltnis von mindestens 2:1 durch Neuaufforstun-gen standortgerechter Waldbaumarten unter Begleitung der Forstbeh\u00f6rde aus-zugleichen. Ersatzgeldzahlungen lehnen wir ab.\r\n\r\nPotenziale\r\n\u2022\tPV-Anlagen sollen vorrangig auf Dachfl\u00e4chen, bebauten, bereits versiegelten oder vorbelasteten Fl\u00e4chen errichtet werden.\r\n\u2022\tAgri-Photovoltaik  wird danach als M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Landwirtschaft und Ener-giewende unterst\u00fctzt, da hier eine gleichzeitige Erzeugung von Nahrungsmitteln und Strom m\u00f6glich ist. Zudem sollte im Bereich Freiraum-Inanspruchnahme der Fokus auf weniger wertvolle landwirtschaftliche Fl\u00e4chen gelegt werden (z. B. niedrige Bodenpunktzahl) sowie mit Blick auf den Klimawandel auf landwirt-schaftlich genutzte Moorstandorte, da unter PV eine Anhebung der Grundwas-serst\u00e4nde m\u00f6glich ist.\r\n\r\nRes\u00fcmee\r\nDie SDW ist sich ihrer Rolle als Naturschutzverband in der Energiewende bewusst und unterst\u00fctzt den naturvertr\u00e4glichen Ausbau von erneuerbaren Energien sowie den Aus-stieg aus den fossilen Energietr\u00e4gern. Wenn der Wald mit seinen unverzichtbaren \u00d6ko-systemleistungen allerdings der Verlierer von Energieprojekten ist, dann stehen wir als einziger Naturschutzverband in Deutschland, der sich ausschlie\u00dflich mit dem Wald be-fasst, f\u00fcr seinen Schutz und seinen Erhalt ein. Die Vernichtung des naturn\u00e4chsten Le-bensraumes und der \u00f6kologisch vertr\u00e4glichsten Landnutzungsform \u2013 dem Wald \u2013 ist ein ganz fatales Signal f\u00fcr den Natur- und Artenschutz. Daher lehnen wir den Ausbau von PV im Wald ab. Au\u00dferhalb des Waldes gibt es gen\u00fcgend geeignete Fl\u00e4chen wie unsere Potenziale aufzeigen.\r\n\r\n___________________________________________\r\nHinweis: Die Position einzelner Landesverb\u00e4nde kann ggf. abweichen.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BWaldG",
                        "title": "Gesetz zur Erhaltung des Waldes und zur F\u00f6rderung der Forstwirtschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bwaldg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Novelle ist ein zentrales waldpolitisches Vorhaben des Koalitionsvertrags. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass ausbalancierte Regelungen gefunden werden, die Klima- und Naturschutz ebenso gerecht werden wie den Besonderheiten der L\u00e4nder, der Waldbewirtschaftung und der Wertsch\u00f6pfungskette. Dabei soll das Gesetz einen fundierten Rahmen mit praxistauglichen Mindeststandards werden und nicht zu ausschweifend.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002295",
                "statements": [],
                "title": "Novelle Bundeswaldgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/be/291880/Stellungnahme-Gutachten-SG2404180006.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-09"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002294",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der RED III im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Empf\u00e4nger: BMWK, BMWSB und BMUV\r\n\t         \t\t\tPer E-Mail\r\n\r\nAbsender: Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V.\r\nLobbyregisternummer R003103\r\n\r\n\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t09.04.2024\r\n\r\nStellungnahme SDW zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie\r\n\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\ndie Schutzgemeinschaft Deutscher Wald h\u00e4lt vom Grundsatz her die Nutzung der Wind-energie und der Solarenergie als Formen der erneuerbaren Energien f\u00fcr einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Transformation zu einer klimaneutralen Gesellschaft. Auch die Beschleu-nigung des Ausbaus derselbigen unterst\u00fctzen wir nachdr\u00fccklich, allerdings darf diese nicht zu Lasten der biologischen Vielfalt umgesetzt werden. Unsere grundlegende Be-f\u00fcrchtung sehen wir in einer Energiepolitik, die kaum mehr R\u00fccksicht nimmt auf die viel-f\u00e4ltigen negativen Auswirkungen beim Bau und Betreiben dieser Anlagen auf das Wald\u00f6kosystem; dem Ausbau regenerativer Energien wird absoluter Vorrang gegen\u00fcber Biodiversit\u00e4t sowie dem Arten- und Naturschutz einger\u00e4umt. Als gesetzlich anerkannter Naturschutzverein und einzigem Verband, der sich ausschlie\u00dflich dem Waldschutz ver-schrieben hat, ist dies f\u00fcr uns nicht hinnehmbar.\r\n\r\nDer Wald darf keine Priorit\u00e4tsfl\u00e4che f\u00fcr Windkraftanlagen werden und Photovoltaik im Wald ist immer auszuschlie\u00dfen. Vorrangig sollte der Ausbau in artenarmem, intensiv und nicht naturvertr\u00e4glich bewirtschaftetem Offenland stattfinden. Trotzdem sehen auch wir, dass der Wald seinen Beitrag zum Ausbau der erneuerbaren Energien liefern muss. Wie von uns dargelegt, bestehen hierzu durchaus entsprechende naturvertr\u00e4gli-che Potenziale. Unsere Positionen und Forderungen haben wir Ihnen nachstehend auf-gef\u00fchrt.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\n\r\n\r\nIhre SDW\r\n\r\n\r\nWindkraft im Wald \u2013 Position der SDW\r\n(Stand: 5. Dezember 2022)\r\n\r\nDie SDW h\u00e4lt die Nutzung der Windenergie als eine Form der erneuerbaren Energien f\u00fcr einen wichtigen Beitrag f\u00fcr die Transformation der Gesellschaft zu einer klimaneutralen Gesellschaft und zur Erreichung der Klimaschutzziele Deutschlands und der EU. Gleich-wohl sehen wir aktuell vielerorts eine bedrohliche Entwicklung, in der die Energiepolitik Vorrang vor dem Arten- und Naturschutz erh\u00e4lt. Die vielf\u00e4ltigen negativen Auswirkungen auf das Wald\u00f6kosystem, insbesondere die Biodiversit\u00e4t, d\u00fcrfen nicht ohne weiteres au\u00dfer Acht gelassen werden. Deshalb h\u00e4lt der Verband eine umsichtige Vorgehensweise und intensive Begleitung der Pl\u00e4ne zur Ausweitung der Windenergienutzung im Wald f\u00fcr n\u00f6-tig.\r\nDaher fordern wir, Windenergieanlagen (WEA) vorrangig au\u00dferhalb des Waldes zu errich-ten bzw. das Repowering im Offenland zu forcieren und im Wald nur dort aufzustellen, wo die Klimaschutzwirkung am gr\u00f6\u00dften ist und die \u201eUmwelt- bzw. Naturschutzkosten\u201c am geringsten sind. Um dies zu gew\u00e4hrleisten, bedarf es transparenter Abw\u00e4gungs- und Pr\u00fc-fungsprozesse. Konkret fordern wir von der Politik und den involvierten Akteuren, dass diese Forderungen beim Bau von WEA im Wald unbedingt ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\r\nForderungen\r\n\u2022\tAnstatt im Wald zu bauen, sollte die Abstandsregel zum Wald im Einzelfall \u00fcberpr\u00fcft werden.\r\n\u2022\tWenn die Errichtung von Windkraftanlagen im Wald nicht ausgeschlossen wer-den kann, so ist ein transparenter Abw\u00e4gungs-, Pr\u00fcfungs- und Ausweisungspro-zess unverzichtbar. Zu ber\u00fccksichtigen sind dabei insbesondere Artenschutzbe-lange, sensible Waldgesellschaften, gro\u00dfe zusammenh\u00e4ngende Waldgebiete, Boden- und Kulturschutzbelange sowie der Erschlie\u00dfungsgrad.\r\n\u2022\tWindkraftanlagen d\u00fcrfen unter keinen Umst\u00e4nden in besondere Waldschutzge-biete nach den Waldgesetzen von Bund und L\u00e4nder und dem Bundesnatur-schutzgesetz, sowie europaweiten und internationalen Richtlinien (Fauna-Flora-Habitatrichtlinie, etc.) und International Union for Conservation of Nature and Natural Resources (IUCN) ausgezeichneten Schutzgebieten gebaut werden.\r\n\u2022\tLebensr\u00e4ume besonders gesch\u00fctzter und gef\u00e4hrdeter Tier- und Pflanzenarten d\u00fcrfen nicht beeintr\u00e4chtigt werden.\r\n\u2022\tWir fordern das Aus f\u00fcr die Walderhaltungsabgabe als Kompensation, denn sie kommt nur selten dem Wald wieder zugute. Entsch\u00e4digung/Ausgleich durch Zah-lungen lehnen wir ab.\r\n\u2022\tWald, der f\u00fcr Anlagenfl\u00e4che sowie Kranstellfl\u00e4chen und Zuwege dauerhaft verlo-ren geht, muss durch Aufforstungen ersetzt werden.\r\n\u2022\tBei der Errichtung von Windkraftanlagen im und am Wald ist die Gefahr von Waldbr\u00e4nden intensiv zu pr\u00fcfen.\r\n\u2022\tWindkraftanlagen einschlie\u00dflich ihrer Fundamente m\u00fcssen komplett zur\u00fcckge-baut und die Wiederherstellung der urspr\u00fcnglichen Landnutzung (Wald) sicher-gestellt werden k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tEs muss ein Ausgleich f\u00fcr den Eingriff in den Naturhaushalt und das Land-schaftsbild geleistet werden.\r\n\u2022\tMindestens hat der Ausgleich 1:1 zu erfolgen, bei hoher Wertigkeit sollte der Ausgleich 1:2 oder 1:3 erfolgen. Der Ausgleich muss auch die Zuwege und Baufl\u00e4-chen beinhalten, soweit diese Fl\u00e4chen dauerhaft umgewandelt werden.\r\n\r\nPotenziale\r\n\u2022\tDie SDW sieht m\u00f6gliche Standorte f\u00fcr Windkraftanlagen im Wald in unmittelba-rem Umfeld bestehender Industrie- und Gewerbegebiete, in der N\u00e4he von Infra-struktureinrichtungen, an Bundesautobahnen sowie in der N\u00e4he zum Wald (Ab-standsregel aufheben).\r\n\u2022\tJede Anlage ist auf ihre volkswirtschaftliche Rentabilit\u00e4t zu pr\u00fcfen. Das Nachr\u00fcs-ten (Repowering) bestehender wirtschaftlicher Standorte ist der Neuausweisung vorzuziehen. Dies bedarf einer langfristigen und vorausschauenden Infrastruk-turplanung, um den Eingriff in den Naturhaushalt so gering wie m\u00f6glich zu hal-ten. Unwirtschaftliche Anlagen sind abzubauen.\r\n\u2022\tWir fordern ein Umdenken von Fl\u00e4chen- hin zu Leistungszielen. Die optimale Nutzung von Windenergiegebieten durch leistungsf\u00e4hige Anlagen hilft, den Fl\u00e4-chenbedarf f\u00fcr den erforderlichen Windenergieausbau zu reduzieren. Die B\u00fcn-delung von mindestens drei Windkraftanlagen pro Standort kommt auch der Landschafts\u00e4sthetik zugute.\r\n\u2022\tDer Druck auf den Wald k\u00f6nnte weiter verringert werden, wenn Anlagen auch in Siedlungsn\u00e4he zugelassen und H\u00f6henbegrenzungen aufgehoben w\u00fcrden.\r\n\r\nKalamit\u00e4tsfl\u00e4chen\r\n\u2022\tLangfristige, kontinuierliche Waldstandorte  sind f\u00fcr Windkraftanlagen auszu-schlie\u00dfen.\r\n\u2022\tKalamit\u00e4tsfl\u00e4chen sind Wald und daher grunds\u00e4tzlich wieder aufzuforsten.\r\n\u2022\tLiegen Kalamit\u00e4tsfl\u00e4chen au\u00dferhalb von Schutzgebieten oder alten Waldstand-orten, sind diese grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Windkraftanlagen geeignet. Eine Einzelfallbe-trachtung ist obligatorisch.\r\n\r\nFazit\r\nDer Waldschutz und der Erhalt und die F\u00f6rderung der vielf\u00e4ltigen \u00d6kosystemleistungen des Waldes sind uns ein besonderes Anliegen. Da vor allem der Artenschutz im Konflikt mit dem Ausbau von Windkraftanlagen im Wald steht, darf der Wald keine Priorit\u00e4tsfl\u00e4-che f\u00fcr Windkraftanlagen werden. Trotzdem sehen wir, dass auch der Wald seinen Beitrag zum Ausbau der erneuerbaren Energien liefern muss. Unter besonderen Bedingungen und in einem angemessenen Ma\u00df und Umfang besteht hierzu auch die M\u00f6glichkeit, wie unse-re Potenziale aufzeigen.\r\n\r\n___________________________________________\r\nHinweis: Die Position wurde am 5.12.2022 mehrheitlich im Pr\u00e4sidium verabschiedet. Sie wurde in einem partizipativen Prozess zwischen dem Bundesverband und den Landesver-b\u00e4nden der Schutzgemeinschaft Deutscher Wald (SDW) erarbeitet. Lediglich die Position des Landesverbandes Bayern ist abweichend.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nPhotovoltaik im Wald \u2013 Position der SDW\r\n(Stand: 19. Januar 2023)\r\n\r\nKernaussage\r\nDer Bau und Betrieb von Photovoltaik im Wald ist f\u00fcr die Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V. nicht akzeptabel. Es gibt geeignetere Fl\u00e4chen als den Wald. Denn in Zeiten von Klimawandel und Kalamit\u00e4ten sind der Schutz und Erhalt von W\u00e4ldern das oberste Ziel.\r\n\r\nEinleitung\r\nIn der brandenburgischen Gemeinde Bad Freienwalde will die nieders\u00e4chsische Lindhorst- Gruppe 370 Hektar Wald roden lassen . Dort sollen ein 250 Hektar gro\u00dfer Solarpark und ein 120 Hektar gro\u00dfer Gewerbe- und Industriepark entstehen. Auch andernorts wird der Ausbau von Photovoltaik (PV) im Wald vorangetrieben, beispielsweise in der Oberlausitz . Grunds\u00e4tzlich eine gute Nachricht f\u00fcr den Klimaschutz, meint die Schutzgemeinschaft Deutscher Wald e. V. (SDW), w\u00fcrde f\u00fcr den PV-Park nicht auch wertvoller Wald gef\u00e4llt und f\u00fcr immer verloren gehen. Es ist absurd, dass in Zeiten von klimabedingten Kalamit\u00e4tsfl\u00e4-chen (501.000 Hektar baumfreie Waldfl\u00e4che in Deutschland) gesunder Wald gerodet wird. Die Rodung von Wald f\u00fcr PV-Anlagen wird von der SDW abgelehnt!\r\n\r\nDer Wald ist in vielen Teilen Deutschlands durch die Folgen des Klimawandels deutlich geschw\u00e4cht und gesch\u00e4digt. An vielen Stellen sogar so sehr, dass die \u00d6kosystemleistun-gen  nicht mehr hinreichend erbracht werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrenddessen ist das Interesse der Gesellschaft am Wald als Ort der Erholung sowie die Rolle von Wald und Holz im Kli-mawandel deutlich gestiegen. Die Anforderungen an das Wald\u00f6kosystem sind wesentlich vielf\u00e4ltiger geworden. Der Schutz und Erhalt von W\u00e4ldern ist deshalb in Zeiten von Kala-mit\u00e4ten und Klimawandel das oberste Ziel. PV-Anlagen im Wald lassen sich f\u00fcr die SDW somit nicht vereinbaren. Von der Politik und den involvierten Akteur:innen fordern wir, dass unsere Forderungen und aufgezeigten Potenziale zum Ausbau von PV ber\u00fccksichtigt werden:\r\nForderungen\r\n\u2022\tDie Rodung von Wald f\u00fcr PV-Anlagen muss gestoppt werden.\r\n\u2022\tEine dauerhafte Umwandlung von Wald in Fl\u00e4chen zur Solarstromgewinnung wird abgelehnt.\r\n\u2022\tPV-Anlagen sollen nur dort angelegt werden, wo Eingriffe in Natur- und Umwelt am geringsten sind. Da es gen\u00fcgend geeignetere Fl\u00e4chen f\u00fcr PV-Anlagen gibt, scheidet der Wald als Standort aus.\r\n\u2022\tWenn es trotz unserer ablehnenden Haltung zu Rodungen f\u00fcr Photovoltaikanla-gen kommt, sind diese im Verh\u00e4ltnis von mindestens 2:1 durch Neuaufforstun-gen standortgerechter Waldbaumarten unter Begleitung der Forstbeh\u00f6rde aus-zugleichen. Ersatzgeldzahlungen lehnen wir ab.\r\n\r\nPotenziale\r\n\u2022\tPV-Anlagen sollen vorrangig auf Dachfl\u00e4chen, bebauten, bereits versiegelten oder vorbelasteten Fl\u00e4chen errichtet werden.\r\n\u2022\tAgri-Photovoltaik  wird danach als M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Landwirtschaft und Ener-giewende unterst\u00fctzt, da hier eine gleichzeitige Erzeugung von Nahrungsmitteln und Strom m\u00f6glich ist. Zudem sollte im Bereich Freiraum-Inanspruchnahme der Fokus auf weniger wertvolle landwirtschaftliche Fl\u00e4chen gelegt werden (z. B. niedrige Bodenpunktzahl) sowie mit Blick auf den Klimawandel auf landwirt-schaftlich genutzte Moorstandorte, da unter PV eine Anhebung der Grundwas-serst\u00e4nde m\u00f6glich ist.\r\n\r\nRes\u00fcmee\r\nDie SDW ist sich ihrer Rolle als Naturschutzverband in der Energiewende bewusst und unterst\u00fctzt den naturvertr\u00e4glichen Ausbau von erneuerbaren Energien sowie den Aus-stieg aus den fossilen Energietr\u00e4gern. Wenn der Wald mit seinen unverzichtbaren \u00d6ko-systemleistungen allerdings der Verlierer von Energieprojekten ist, dann stehen wir als einziger Naturschutzverband in Deutschland, der sich ausschlie\u00dflich mit dem Wald be-fasst, f\u00fcr seinen Schutz und seinen Erhalt ein. Die Vernichtung des naturn\u00e4chsten Le-bensraumes und der \u00f6kologisch vertr\u00e4glichsten Landnutzungsform \u2013 dem Wald \u2013 ist ein ganz fatales Signal f\u00fcr den Natur- und Artenschutz. Daher lehnen wir den Ausbau von PV im Wald ab. Au\u00dferhalb des Waldes gibt es gen\u00fcgend geeignete Fl\u00e4chen wie unsere Potenziale aufzeigen.\r\n\r\n___________________________________________\r\nHinweis: Die Position einzelner Landesverb\u00e4nde kann ggf. abweichen.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}