{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-31T13:34:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T12:02:08.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T11:57:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34331,
                "validFromDate": "2024-06-17T11:57:27.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23135,
                "validFromDate": "2023-07-07T11:41:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T11:57:27.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23067,
                "validFromDate": "2023-07-05T15:07:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T11:41:55.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23064,
                "validFromDate": "2023-07-05T14:03:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T15:07:26.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22609,
                "validFromDate": "2023-06-29T13:26:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T14:03:50.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14980,
                "validFromDate": "2023-01-31T13:34:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T13:26:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein \u00d6kohaus e.V. Rostock wurde 1990 mit dem Ziel gegr\u00fcndet, in Rostock ein Dach f\u00fcr soziales, solidarisches und \u00f6kologisches Engagement zu schaffen.\r\nZu den aktiven Gruppen des Vereines z\u00e4hlen das Team zur Betreuung der Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte f\u00fcr Asylbewerber:innen in Rostock, das Psychosoziale Zentrum f\u00fcr Gefl\u00fcchtete, ein Weltladen, ein Mitgliederladen, zwei Kindertagesst\u00e4tten, der Interkulturelle Garten und das Team f\u00fcr Entwicklungspolitische Bildung.\r\nDer Vereinszweck wird wie folgt beschrieben: F\u00f6rderung von Bildung und Erziehung mit dem Ziel, Mitmenschen zu \u00f6kologischem, sozialem, solidarischem und basisdemokratischem Bewusstsein zu ermutigen und zu bef\u00e4higen.\r\nDie Vermittlung dieser Werte soll bereits im fr\u00fchen Kindesalter beginnen. In den Eltern-Kind-Initiativen des Vereins wird deshalb viel Wert auf die gegenseitige Achtung der Kleinen und einen bewussten Umgang mit der Natur gelegt. In altersgerechter Weise werden gr\u00f6\u00dfere Kinder und junge Erwachsene an Themen wie die Beziehung zwischen dem Menschen und dem \u00d6kosystem, die Universalit\u00e4t von Menschenrechten und eine global gerechte und nachhaltige Lebensweise herangef\u00fchrt. Um m\u00f6glichst viele Menschen zu sensibilisieren bzw. zu interessieren, bildet der Verein seit vielen Jahren Bildungsreferent:innen aus und l\u00e4dt die \u00d6ffentlichkeit zu Veranstaltungen ein. Wir verfolgen das Ziel, breite Teile der Gesellschaft mit den Inhalten einer Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung in Kontakt zu bringen. W\u00e4hrend der Weltladen den Fairen Handel in Rostock f\u00f6rdert, geht es dem Mitgliederladen um \u00f6kologische und regionale Wertsch\u00f6pfung. Das Angebot umfasst ein breites Sortiment an Lebensmitteln aus der Region bzw. Mecklenburg-Vorpommern sowie \u00fcberregionale Produkte. Im Bereich Integration sind der respektvolle und faire Umgang mit Zuwander:innen sowie die Rechte von Gefl\u00fcchteten zwei Schwerpunkte unserer Arbeit. Daneben bietet das Psychosoziale Zentrum einen sicheren Ort, an dem Gefl\u00fcchtete Schutz und Unterst\u00fctzung bei der Verarbeitung und Bew\u00e4ltigung traumatischer Ereignisse und Erfahrungen finden k\u00f6nnen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6c/d5/293640/Jahresabschluss-2022-Oekohaus-e-V.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Rostock",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hermannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "18055"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verwaltung@oekohaus-rostock.de"
                },
                {
                    "email": "vorstand@oekohaus-rostock.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49381455941",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://oekohaus-rostock.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mariam",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Daoud",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Henrike",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schwan",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Maja",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Meister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Zucker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Juliane",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Uhlenbrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-10-20",
            "naturalPersons": 70,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 70
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eine-Welt-Landesnetzwerk MV e.V."
            },
            {
                "membership": "Bunt statt Braun e.V."
            },
            {
                "membership": "Via e.V."
            },
            {
                "membership": "INKOTA-Netzwerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Rostocker Haus- und Grundeigent\u00fcmerverein e.V."
            },
            {
                "membership": "Weltladendachverband e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "\u00d6kohaus e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "1) Projektmittel Eine-Welt-Promotor:innenprogramm\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Stiftung Nord-S\u00fcd-Br\u00fccken",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "1) Projektmittel f\u00fcr entwicklungspolitische Bildungsarbeit",
                "location": "M\u00fchle Westeraccum",
                "name": "Norddeutsche Stiftung f\u00fcr Umwelt und Entwicklung (NUE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel entwicklungspolitische Bildungsarbeit",
                "location": "Bonn",
                "name": "F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildungsarbeit FEB / Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel f\u00fcr entwicklungspolitische Bildungsarbeit",
                "location": "Neubrandenburg",
                "name": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Soziales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "1) Betreibung der Gemeinschaftsunterkunft f\u00fcr Asylsuchende\r\n2) Platzkosten f\u00fcr 20 Kinder (Kindertagesst\u00e4tte \"Kinderladen Kellerm\u00e4use\")\r\n3) Platzkosten f\u00fcr 12 Kinder (Krippe \"Krabbelgruppe \u00d6kohaus\")\r\n4) Psychosoziales Zentrum f\u00fcr Gefl\u00fcchtete",
                "location": "Rostock",
                "name": "Hanse- und Universit\u00e4tsstadt Rostock, Amt f\u00fcr Jugend, Soziales und Asyl",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1770001,
                    "to": 1780000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003952/34331",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T11:57:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/91/293641/Lobbyregister-Detailansicht-R003952-2024-06-17_11-57-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T11:57:27.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 34331,
    "registerNumber": "R003952",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}