{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-03T13:45:17.000+02:00",
                "untilDate": "2024-03-28T10:35:11.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-03T13:45:17.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-03-28T10:35:11.000+01:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-03-29T15:44:36.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-03-28T10:35:11.000+01:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18315,
                "validFromDate": "2023-03-29T15:44:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5867,
                "validFromDate": "2022-04-03T13:45:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T15:44:36.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Wir treten ein f\u00fcr Entwicklungspartnerschaften zwischen Europa und Afrika. Wir konzentrieren uns dabei auf das kleinste afrikanische Land: Gambia. Die von uns angestrebte Partnerschaft soll dazu f\u00fchren, dass gemeinsame Probleme von den entsprechenden Parlamenten und Regierungen in beiden L\u00e4ndern gemeinsam diskutiert und gel\u00f6st werden. Dabei geht es um die wirtschaftliche Entwicklung Gambias, um Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die junge Generation, um soziale Verbesserungen im Bildungs-und Gesundheitsbereich. Zentraler Hebel dieser Kooperation sind f\u00fcr uns legale Migrationswege von Gambia nach Deutschland, bessere Chancen f\u00fcr Gambier in Deutschland eine Ausbildung zu bekommen, einen Arbeitsplatz oder auch zu studieren. Dadurch wollen wir erreichen, dass Armutsmigranten nicht mehr das Asylsystem als Eintrittst\u00fcr nach Deutschland/Europa nutzen. Wir wollen Kontakte zu Abgeordneten im Bundestag und in der Regierung aufbauen, um entsprechende Gesetze nach vorne zu bringen. Zweiter Schwerpunkt sind f\u00fcr uns Parlament und Regierung in Baden-W\u00fcrttemberg, das bisher Hauptankunftsland f\u00fcr Gambier in Deutschland war.  ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Migrations-und Asylpaket der EU (Vorschlag der EU-Kommission)"
            },
            {
                "name": "Begleitung und gegebenenfalls Unterst\u00fctzung der Arbeit des Migrationsbeauftragten der Bundesregierung Joachim Stamp"
            },
            {
                "name": "Unterst\u00fctzung relevanter Akteure (Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, GIZ, IHK, Handwerkskammern f\u00fcr legale Einwanderung von Arbeitskr\u00e4ften und Auszubildenden"
            }
        ]
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bollschweil",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hexentalstra\u00dfe",
            "streetNumber": "39",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79283"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Gambany@t-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4976339334172",
            "websites": [
                {
                    "website": "Keine Webseite "
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "B\u00fcrgerinitiative"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Fara",
                "emails": [
                    {
                        "email": "fara@peccerella.de"
                    }
                ],
                "function": "Stellvertretende Sprecherin",
                "lastName": "Peccerella",
                "phoneNumber": "+491638964026"
            },
            {
                "commonFirstName": "Cornelia",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Gambany@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Sprecherin",
                "lastName": "Bolesch",
                "phoneNumber": "+4976339334172"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-01-01",
            "totalCount": 40
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Gambia im Blick",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-29T15:44:36.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003999/18315",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/61/202854/Lobbyregister-Detailansicht-R003999-2023-03-29_15-44-36.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-03-29T15:44:36.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 18315,
    "registerNumber": "R003999"
}