{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T14:47:53.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-17T12:14:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T14:10:07.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31210,
                "validFromDate": "2024-05-27T14:10:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30410,
                "validFromDate": "2024-03-11T15:34:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T14:10:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11813,
                "validFromDate": "2023-02-10T14:47:53.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-11T15:34:37.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "FREO \u2013 Freie Ensembles und Orchester in Deutschland e.V. ist Netzwerk und Interessenvertretung der privatwirtschaftlich getragenen (freien) Klangk\u00f6rper in Deutschland. Der Verein setzt sich f\u00fcr eine Verbesserung der rechtlichen Rahmenbedingungen, eine nachhaltige Kulturpolitik und zukunftsweisende F\u00f6rderstrukturen ein. Schwerpunkte seiner Arbeit sind die St\u00e4rkung der Sichtbarkeit freier Klangk\u00f6rper, die Vermittlung von Wissen \u00fcber ihre Arbeitsstrukturen und damit verbundene Herausforderungen, sowie die wissenschaftliche Auseinandersetzung mit Geschichte, Organisationsstrukturen und Existenzrealit\u00e4ten freier Klangk\u00f6rper. FREO agiert in verschiedenen Funktionen als Berater, Forscher, Vermittler, Netzwerker, Ansprechpartner und politisches Sprachrohr auf kommunaler, Landes- und Bundesebene und im europ\u00e4ischen Raum. Als Verband sucht FREO den Dialog und entwickelt Empfehlungen und Forderungen zu verschiedensten Anliegen der freien Klangk\u00f6rper \u2013 von Honorarstandards und Strukturf\u00f6rderung bis zu internationaler Besteuerung und R\u00fccklagenbildung. FREO bringt sich in verschiedene Gremien und Netzwerke wie zum Beispiel in der Allianz der Freien K\u00fcnste, im Deutschen Musikrat und im Deutschen Kulturrat ein. Der Verein besteht derzeit aus rund 40 Mitgliedern und hat seinen Sitz in Berlin.\r\n\r\nDie Gr\u00fcndung von FREO e.V. geht auf eine genre\u00fcbergreifende Arbeitsgemeinschaft von freien Ensembles und Orchestern zur\u00fcck, die sich mit dem Ziel einer st\u00e4rkeren Vernetzung und der Vertretung gemeinsamer Anliegen bereits 2013 zum ersten Mal traf. Aus dieser Arbeitsgemeinschaft gr\u00fcndete sich der Verein und nahm 2018 die Arbeit auf. Zu den Gr\u00fcndungsmitgliedern z\u00e4hlen das Ensemble Modern, das Freiburger Barockorchester, das Mahler Chamber Orchestra, das Ensemble Resonanz, das Ensemble Musikfabrik, die Kammerakademie Potsdam, das Solistenensemble Kaleidoskop, das ensemble mosaik und das ensemble recherche.\r\n\r\nZum Zweck der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreter*innen der Beauftragten Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und deren Mitarbeitenden gef\u00fchrt. In den Gespr\u00e4ch geht es um die Weitergabe von Informationen \u00fcber freie Ensembles und Orchester und die Beschreibung aktueller Herausforderungen im Kompetenzbereich des Bundes (Zuwendungsrecht, Internationale Steuerabkommen, F\u00f6rderung, soziale Sicherung). Der Verein organisiert au\u00dferdem \u00f6ffentliche Diskursveranstaltungen, zu denen die genannten Personen eingeladen werden, nimmt als Sachverst\u00e4ndiger an Fachgespr\u00e4chen in Aussch\u00fcssen teil und formuliert und verschickt Stellungnahmen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/22/1f/277633/2023_Jahresabschluss.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Mahler Chamber Orchestra",
            "street": "Hasenheide",
            "streetNumber": "54",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10967"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@freo.online"
                },
                {
                    "email": "krause@freo.online"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491777211181",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://freo.online"
                },
                {
                    "website": "https://freo-forum.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiterin Wahlkreisb\u00fcro & wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Krause",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Mitarbeiterin Wahlkreisb\u00fcro & wissenschaftliche Mitarbeiterin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tobias",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Rempe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Hollensteiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Heemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Fausch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-11",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 48,
            "totalCount": 48
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Musikrat"
            },
            {
                "membership": "Allianz der Freien K\u00fcnste"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis Darstellende K\u00fcnste"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Freie Ensembles und Orchester in Deutschland e.V. (FREO)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "FREO-Projekts PERSPEKTIVEN \u2013 Professionalisierung, Nachhaltigkeitsstrategien und Resilienz f\u00fcr die freie Musikszene.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003569/31210",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-11T15:34:37.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/cf/277638/Lobbyregister-Detailansicht-R003569-2024-05-27_14-10-07.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T14:10:07.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 31210,
    "registerNumber": "R003569",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VwVfG",
                        "title": "Verwaltungsverfahrensgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/vwvfg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Streichung des Verbots der R\u00fccklagenbildung",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000997",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/74/277634/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000997",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in den AN-Best-I / AN-Best-P",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zukunfts- und Krisenvorsorge bei freien Ensembles und Orchestern\r\nR\u00fccklagenbildung in Zuwendungsrecht und -praxis erm\u00f6glichen\r\n\r\nFreie Ensembles und Orchester arbeiten unter herausfordernden \u00f6konomischen Rahmenbedingungen. Als privat-rechtlich getragene Unternehmen existieren sie im intermedi\u00e4ren Kultursektor zwischen den M\u00e4rkten der Kultur- und Kreativwirtschaft und \u00f6ffentlich getragenen Kultureinrichtungen. Das bedeutet, dass sich ihre Finanzierungsmodelle aus verschiedenen Faktoren zusammensetzen: den gr\u00f6\u00dften Anteil bilden dabei selbsterwirtschaftete Ertr\u00e4ge aus Engagements oder Ticketverk\u00e4ufen, Spenden und andere private F\u00f6rderungen. Hinzukommen als weitere wichtige Finanzierungsquelle Zuwendungen der \u00f6ffentlichen Hand in Form von Projekt- und institutioneller F\u00f6rderung. Die langfristige Finanzplanung stellt aufgrund dieses Finanzierungsmix\u2018 und der spezifischen Organisationsstruktur der freien Klangk\u00f6rper gro\u00dfe Anspr\u00fcche an das Management, da eine vorausschauende Unternehmensf\u00fchrung mit den Regelungen des Zuwendungsrechts unter einen Hut gebracht werden muss.\r\n\r\nZentraler Bestandteil einer vorausschauenden Unternehmensf\u00fchrung ist die Bildung von R\u00fccklagen als Zukunfts- und Krisenvorsorge. Denn nur auf Grundlage von R\u00fccklagen k\u00f6nnen freie Ensembles und Orchester kosten- und zeitintensive k\u00fcnstlerische Vorhaben mit mehrj\u00e4hrigem Planungsvorlauf realisieren, Investitionen t\u00e4tigen, \u00fcberj\u00e4hrig laufende Personal- und Strukturkosten decken und im Notfall auf einen finanziellen Puffer zur\u00fcckgreifen. Die Erfahrungen der Corona-Pandemie haben die Relevanz von R\u00fccklagen mehr als deutlich gemacht. Dort, wo es sie gab, fielen Umsatzeinbr\u00fcche durch ausgefallene Konzerte und andere Engagements weniger ins Gewicht als in denjenigen Bereichen, in denen keine bzw. kaum R\u00fccklagen vorhanden waren. Freie Klangk\u00f6rper z\u00e4hlten in diesem Zusammenhang leider zu Letzteren, weshalb die gesamte freie Klangk\u00f6rperlandschaft in der Pandemie in eine existenzbedrohende Lage geriet.\r\n\r\nJeder normale Betrieb arbeitet mit R\u00fccklagen. Selbst im Bereich der Gemeinn\u00fctzigkeit beinhaltet das Steuerrecht entsprechende Regelungen, die die Bildung von freien R\u00fccklagen aus finanziellen \u00dcbersch\u00fcssen erm\u00f6glichen.\r\n\r\nAnders sieht es beim Zuwendungsrecht aus: In den Allgemeinen Nebenbestimmungen f\u00fcr Zuwendungen zur institutionellen F\u00f6rderung (ANBest-I) ist sowohl auf Bundes- als auch auf Landesebene mehrheitlich ein Verbot der Bildung von R\u00fccklagen formuliert, sofern sie nicht gesetzlich vorgeschrieben sind oder sich auf konkrete Projekte beziehen.\r\n\r\nDieses Verbot widerspricht nicht nur betriebswirtschaftlichen Anforderungen und einer vorausschauenden Unternehmensf\u00fchrung. Es l\u00e4uft auch der Arbeitsweise von freien Klangk\u00f6rpern zuwider, die in ihren Strukturen auf Langfristigkeit angelegt und deren Planungsvorl\u00e4ufe und Unternehmensstrategien auf mehrere Jahre ausgerichtet sind. Die Situation wird noch komplizierter, wenn Zuwendungen von Bund und Land gleichzeitig im Spiel sind, weil sich die ANBest-I und die Zuwendungspraxis der beiden F\u00f6rderebenen h\u00e4ufig voneinander unterscheiden \u2013 beispielsweise vergibt die eine Ebene institutionelle F\u00f6rderungen als Fehlbedarfs-, die andere allerdings als Festbetragsfinanzierung. Zu guter Letzt unterbindet dieses Verbot au\u00dferdem die M\u00f6glichkeiten der R\u00fccklagenbildung, die freie Klangk\u00f6rper mit einem Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus haben. Das Zuwendungsrecht hebelt quasi das Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht aus.\r\n\r\nFreie Ensembles und Orchester mit institutioneller F\u00f6rderung sehen sich dadurch mit rechtlichen Grauzonen und Widerspr\u00fcchen konfrontiert. Durch das Verbot der R\u00fccklagenbildung k\u00f6nnen sie ihrer unternehmerischen Verantwortung nicht gerecht werden und werden in ihren Entwicklungspotentialen stark beschnitten. Sie k\u00f6nnen keine finanzielle Zukunfts- und Krisenvorsorge betreiben, was dazu f\u00fchrt, dass die \u00d6ffentliche Hand im Krisenfall (wie die Corona-Pandemie gezeigt hat) umso mehr gefordert ist.\r\n\r\nIn der L\u00f6sung dieses Problems sind die Bundesl\u00e4nder Bremen und Hamburg mit gutem Beispiel vorangeschritten: Sie haben das grunds\u00e4tzliche Verbot der R\u00fccklagenbildung aus ihren ANBest-I gestrichen und ihre Zuwendungspraxis angepasst, indem sie individuell in den Zuwendungsbescheiden die Bildung von R\u00fccklagen genehmigen und entsprechende Rahmenbedingungen (Dokumentationspflichten und Transparenz) daf\u00fcr festlegen.\r\n\r\nDiesem guten Beispiel sollten alle Bundesl\u00e4nder sowie der Bund im Sinne einer Vereinheitlichung, Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung des Zuwendungsrechts folgen. Damit w\u00fcrde der Bund auch seinem Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag 2021-2025 nachkommen, in welchem es im Kapitel \u201eKulturf\u00f6rderung\u201c hei\u00dft: \u201eWir entb\u00fcrokratisieren das Zuwendungsrecht, die Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern und nutzen Potenziale digitaler Standardisierung\u201c (S. 97).\r\n\r\nWir schlagen deshalb vor:\r\n\r\n1.\tStreichung des allgemeinen Verbots der Bildung von R\u00fccklagen bei institutioneller F\u00f6rderung in den ANBest-I auf Bundes- und Landesebene.\r\n2.\tErm\u00f6glichung der Bildung von freien und zweckgebundenen R\u00fccklagen bei institutioneller F\u00f6rderung nach Ma\u00dfgabe von Festlegungen in Zuwendungsbescheiden. Eine Orientierung an den Regelungen zur R\u00fccklagenbildung im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht kann hier sinnvoll sein.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang fordern wir die Zuwendungsgeber*innen au\u00dferdem auf, bei der Festlegung der Finanzierungsart die M\u00f6glichkeit der Festbetragsfinanzierung sowohl bei institutioneller als auch bei Projektf\u00f6rderung bevorzugt zu nutzen, um den Verwaltungsaufwand auf beiden Seiten zu reduzieren. Entsprechende Kriterien, die beispielsweise die Festbetragsfinanzierung bis zu einer festgelegten H\u00f6chstsumme vorsieht, sollten in F\u00f6rderrichtlinien verankert werden.\r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge sind nicht neu, sondern wurden bereits an zahlreichen anderen Stellen formuliert und begr\u00fcndet \u2013 beispielhaft genannt seien hier das Impulspapier \u201eModernisierung der Zuwendungspraxis f\u00fcr den Dritten Sektor\u201c der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (2018), die \u201eEmpfehlungen zur Modernisierung und Entb\u00fcrokratisierung des Zuwendungsrechts\u201c des Deutschen Vereins f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge (2009) sowie die Verbands- und Organisationen \u00fcbergreifende Initiative \u201eModernisierung des Zuwendungsrechts f\u00fcr den Dritten Sektor\u201c (2018) in NRW.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderungen in den AN-Best-I / AN-Best-P"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Anpassungen bzw. Streichung des Artikel 17 K\u00fcnstler*innen und Sportler*innen des OECD Musterabkommen zur Vermeidung von Doppelbesteuerung von Einkommen und Verm\u00f6gen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000998",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderungen im OECD-Musterabkommen zur Vermeidung von Doppelbesteuerung von Einkommen und Verm\u00f6gen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einf\u00fchrung von Honoraruntergrenzen f\u00fcr K\u00fcnstler*innen und Kreative bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung des Bundes.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000999",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/67/277636/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-17"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000999",
                        "regulatoryProjectTitle": "Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "270 Euro Tagessatz \u2013 Empfehlung des FREO e.V. f\u00fcr einen Stufenplan\r\n\r\nUnser Ziel ist es, die Einkommenssituation selbstst\u00e4ndiger Musiker*innen nachhaltig zu verbessern. Dabei sehen wir die Notwendigkeit, Honoraruntergrenzen in \u00f6ffentlichen F\u00f6rderprogrammen zu verankern. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir das Rechenmodell des Deutschen Musikrats (DMR), da es die Spezifika selbstst\u00e4ndiger Arbeit transparent macht und deutlich aufzeigt, welche Faktoren in der Entwicklung von Honorarstandards ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Gleichzeitig warnen wir aber vor einer \u00fcberst\u00fcrzten Umsetzung, die ein Mitwachsen der Strukturen verunm\u00f6glicht und am Ende zu einer \u00dcberforderung des Systems und einem unwiderruflichen Wegbrechen existentieller Strukturen in der freien Musikszene f\u00fchrt. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen alternativen Stufenplan, verbunden mit der Aufstockung \u00f6ffentlicher F\u00f6rderprogramme:\r\n\r\n2024: Etablierung der Honoraruntergrenze bei einem Tagessatz von 270 Euro\r\nFolgejahre: Anstieg in Schritten von +20% bis zum vom DMR errechneten Tagessatz von 675 Euro, verbunden mit laufender Evaluation im Hinblick auf Anwendungspraxis und H\u00f6he der Empfehlung.\r\n\r\nWir fordern die politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, jetzt (anhand von F\u00f6rderungen der letzten Jahre) die finanziellen Auswirkungen einer Honoraruntergrenze bei einem Tagessatz von 270 Euro zu ermitteln und dies als Grundlage f\u00fcr notwendige Aufstockungen in den Kulturhaushalten zu nehmen. \r\n\r\nNachhaltiger Stufenplan: Schritt f\u00fcr Schritt gemeinsam zum Ziel\r\nDie Etablierung von Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung kann nur gelingen und nachhaltig Wirkung entfalten, wenn wir dieses Unterfangen als Prozess verstehen und die \u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfe und Kulturhaushalte anwachsen. Gelingt dies nicht, droht ein fl\u00e4chendeckender Kahlschlag wichtiger bestehender Strukturen in der freien Szene, wodurch gro\u00dfe Teile des kulturellen Angebots und Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Musiker*innen unwiederbringlich wegbrechen.\r\n\r\nWir brauchen also das B\u00fcndnis mit der Politik und die Vereinbarung eines gemeinsamen Stufenplans, der\r\n1.\tden politischen Entscheidungsebenen in Kommunen, L\u00e4ndern und Bund die M\u00f6glichkeit gibt, ein Mitwachsen der \u00f6ffentlichen Haushalte und F\u00f6rderprogramme umzusetzen,\r\n2.\tden betroffenen Akteuren in der Musikszene die Chance und Zeit gibt, sich mit der ver\u00e4nderten Situation auseinanderzusetzen und ihre finanziellen Planungen entsprechend anzupassen.\r\n\r\nWir schlie\u00dfen uns dar\u00fcber hinaus den Forderungen des Deutschen Musikrats an und verweisen hierf\u00fcr auf die DMR-Stellungnahme.\r\n\r\n\r\n\r\nFreie Klangk\u00f6rper: Selbstst\u00e4ndige Musiker*innen als Shareholder\r\nFreie Klangk\u00f6rper sind in der Kulturlandschaft wichtige Auftrag- und Arbeitgeber und gleichzeitig Auftragnehmer im Kontext von Gastspielen und anderen Engagements. In all diesen Produktionszusammenh\u00e4ngen sind sie mit der Verantwortung konfrontiert f\u00fcr eine faire Honorierung aller Beteiligten und ihrer Arbeitsleistung zu sorgen. Selbstst\u00e4ndige Musiker*innen sind hier in einer besonderen Situation, da sie als Shareholder die Klangk\u00f6rper-Organisationen tragen. In dieser Rolle \u00fcbernehmen sie nicht nur Verantwortung f\u00fcr ihre eigene wirtschaftliche Existenz, sondern auch f\u00fcr das Unternehmen, seine Besch\u00e4ftigten und die zahlreichen G\u00e4ste.\r\n\r\nSystemische Zusammenh\u00e4nge & Abh\u00e4ngigkeiten\r\nFast alle Projekte, Veranstaltungen und Strukturen der freien Musikszene sind direkt oder mittelbar abh\u00e4ngig von \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung. Im Hinblick auf die Einkommenssituation selbstst\u00e4ndiger Musiker*innen und die Arbeitsf\u00e4higkeit freier Klangk\u00f6rper kommt diesem Aspekt eine entscheidende Rolle zu. Daher sollten \u00f6ffentliche F\u00f6rderrichtlinien die Zahlung angemessener Honorare sicherstellen und eine Vorbildfunktion f\u00fcr den gesamten Markt einnehmen.\r\n\r\nTransparenz und Aufkl\u00e4rung: Unternehmertum in der Musik\r\nMit dem Aufschlag des Deutschen Musikrats zu Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung wurde aus einer sparten- und genre\u00fcbergreifenden Betrachtung heraus ein Rechenmodell vorgelegt, das die Spezifika hauptberuflich selbstst\u00e4ndig t\u00e4tiger Musiker*innen transparent macht, ihre Qualifizierung und Leistung einbezieht sowie Selbstausbeutung und \u00dcberarbeitung entgegenwirkt. Im Ergebnis wurde so ein Tagessatz in H\u00f6he von 675 Euro errechnet. Dieser Tagessatz steht jedoch in starker Diskrepanz zum aktuellen Honorarniveau. So hat beispielsweise eine aktuelle interne Umfrage unter den FREO-Mitgliedern einen durchschnittlichen Tagessatz von 197 Euro ergeben."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5e/74/277634/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000997",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderungen in den AN-Best-I / AN-Best-P",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zukunfts- und Krisenvorsorge bei freien Ensembles und Orchestern\r\nR\u00fccklagenbildung in Zuwendungsrecht und -praxis erm\u00f6glichen\r\n\r\nFreie Ensembles und Orchester arbeiten unter herausfordernden \u00f6konomischen Rahmenbedingungen. Als privat-rechtlich getragene Unternehmen existieren sie im intermedi\u00e4ren Kultursektor zwischen den M\u00e4rkten der Kultur- und Kreativwirtschaft und \u00f6ffentlich getragenen Kultureinrichtungen. Das bedeutet, dass sich ihre Finanzierungsmodelle aus verschiedenen Faktoren zusammensetzen: den gr\u00f6\u00dften Anteil bilden dabei selbsterwirtschaftete Ertr\u00e4ge aus Engagements oder Ticketverk\u00e4ufen, Spenden und andere private F\u00f6rderungen. Hinzukommen als weitere wichtige Finanzierungsquelle Zuwendungen der \u00f6ffentlichen Hand in Form von Projekt- und institutioneller F\u00f6rderung. Die langfristige Finanzplanung stellt aufgrund dieses Finanzierungsmix\u2018 und der spezifischen Organisationsstruktur der freien Klangk\u00f6rper gro\u00dfe Anspr\u00fcche an das Management, da eine vorausschauende Unternehmensf\u00fchrung mit den Regelungen des Zuwendungsrechts unter einen Hut gebracht werden muss.\r\n\r\nZentraler Bestandteil einer vorausschauenden Unternehmensf\u00fchrung ist die Bildung von R\u00fccklagen als Zukunfts- und Krisenvorsorge. Denn nur auf Grundlage von R\u00fccklagen k\u00f6nnen freie Ensembles und Orchester kosten- und zeitintensive k\u00fcnstlerische Vorhaben mit mehrj\u00e4hrigem Planungsvorlauf realisieren, Investitionen t\u00e4tigen, \u00fcberj\u00e4hrig laufende Personal- und Strukturkosten decken und im Notfall auf einen finanziellen Puffer zur\u00fcckgreifen. Die Erfahrungen der Corona-Pandemie haben die Relevanz von R\u00fccklagen mehr als deutlich gemacht. Dort, wo es sie gab, fielen Umsatzeinbr\u00fcche durch ausgefallene Konzerte und andere Engagements weniger ins Gewicht als in denjenigen Bereichen, in denen keine bzw. kaum R\u00fccklagen vorhanden waren. Freie Klangk\u00f6rper z\u00e4hlten in diesem Zusammenhang leider zu Letzteren, weshalb die gesamte freie Klangk\u00f6rperlandschaft in der Pandemie in eine existenzbedrohende Lage geriet.\r\n\r\nJeder normale Betrieb arbeitet mit R\u00fccklagen. Selbst im Bereich der Gemeinn\u00fctzigkeit beinhaltet das Steuerrecht entsprechende Regelungen, die die Bildung von freien R\u00fccklagen aus finanziellen \u00dcbersch\u00fcssen erm\u00f6glichen.\r\n\r\nAnders sieht es beim Zuwendungsrecht aus: In den Allgemeinen Nebenbestimmungen f\u00fcr Zuwendungen zur institutionellen F\u00f6rderung (ANBest-I) ist sowohl auf Bundes- als auch auf Landesebene mehrheitlich ein Verbot der Bildung von R\u00fccklagen formuliert, sofern sie nicht gesetzlich vorgeschrieben sind oder sich auf konkrete Projekte beziehen.\r\n\r\nDieses Verbot widerspricht nicht nur betriebswirtschaftlichen Anforderungen und einer vorausschauenden Unternehmensf\u00fchrung. Es l\u00e4uft auch der Arbeitsweise von freien Klangk\u00f6rpern zuwider, die in ihren Strukturen auf Langfristigkeit angelegt und deren Planungsvorl\u00e4ufe und Unternehmensstrategien auf mehrere Jahre ausgerichtet sind. Die Situation wird noch komplizierter, wenn Zuwendungen von Bund und Land gleichzeitig im Spiel sind, weil sich die ANBest-I und die Zuwendungspraxis der beiden F\u00f6rderebenen h\u00e4ufig voneinander unterscheiden \u2013 beispielsweise vergibt die eine Ebene institutionelle F\u00f6rderungen als Fehlbedarfs-, die andere allerdings als Festbetragsfinanzierung. Zu guter Letzt unterbindet dieses Verbot au\u00dferdem die M\u00f6glichkeiten der R\u00fccklagenbildung, die freie Klangk\u00f6rper mit einem Gemeinn\u00fctzigkeitsstatus haben. Das Zuwendungsrecht hebelt quasi das Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht aus.\r\n\r\nFreie Ensembles und Orchester mit institutioneller F\u00f6rderung sehen sich dadurch mit rechtlichen Grauzonen und Widerspr\u00fcchen konfrontiert. Durch das Verbot der R\u00fccklagenbildung k\u00f6nnen sie ihrer unternehmerischen Verantwortung nicht gerecht werden und werden in ihren Entwicklungspotentialen stark beschnitten. Sie k\u00f6nnen keine finanzielle Zukunfts- und Krisenvorsorge betreiben, was dazu f\u00fchrt, dass die \u00d6ffentliche Hand im Krisenfall (wie die Corona-Pandemie gezeigt hat) umso mehr gefordert ist.\r\n\r\nIn der L\u00f6sung dieses Problems sind die Bundesl\u00e4nder Bremen und Hamburg mit gutem Beispiel vorangeschritten: Sie haben das grunds\u00e4tzliche Verbot der R\u00fccklagenbildung aus ihren ANBest-I gestrichen und ihre Zuwendungspraxis angepasst, indem sie individuell in den Zuwendungsbescheiden die Bildung von R\u00fccklagen genehmigen und entsprechende Rahmenbedingungen (Dokumentationspflichten und Transparenz) daf\u00fcr festlegen.\r\n\r\nDiesem guten Beispiel sollten alle Bundesl\u00e4nder sowie der Bund im Sinne einer Vereinheitlichung, Vereinfachung und Entb\u00fcrokratisierung des Zuwendungsrechts folgen. Damit w\u00fcrde der Bund auch seinem Vorhaben aus dem Koalitionsvertrag 2021-2025 nachkommen, in welchem es im Kapitel \u201eKulturf\u00f6rderung\u201c hei\u00dft: \u201eWir entb\u00fcrokratisieren das Zuwendungsrecht, die Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern und nutzen Potenziale digitaler Standardisierung\u201c (S. 97).\r\n\r\nWir schlagen deshalb vor:\r\n\r\n1.\tStreichung des allgemeinen Verbots der Bildung von R\u00fccklagen bei institutioneller F\u00f6rderung in den ANBest-I auf Bundes- und Landesebene.\r\n2.\tErm\u00f6glichung der Bildung von freien und zweckgebundenen R\u00fccklagen bei institutioneller F\u00f6rderung nach Ma\u00dfgabe von Festlegungen in Zuwendungsbescheiden. Eine Orientierung an den Regelungen zur R\u00fccklagenbildung im Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht kann hier sinnvoll sein.\r\n\r\nIn diesem Zusammenhang fordern wir die Zuwendungsgeber*innen au\u00dferdem auf, bei der Festlegung der Finanzierungsart die M\u00f6glichkeit der Festbetragsfinanzierung sowohl bei institutioneller als auch bei Projektf\u00f6rderung bevorzugt zu nutzen, um den Verwaltungsaufwand auf beiden Seiten zu reduzieren. Entsprechende Kriterien, die beispielsweise die Festbetragsfinanzierung bis zu einer festgelegten H\u00f6chstsumme vorsieht, sollten in F\u00f6rderrichtlinien verankert werden.\r\n\r\nUnsere Vorschl\u00e4ge sind nicht neu, sondern wurden bereits an zahlreichen anderen Stellen formuliert und begr\u00fcndet \u2013 beispielhaft genannt seien hier das Impulspapier \u201eModernisierung der Zuwendungspraxis f\u00fcr den Dritten Sektor\u201c der Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr wirtschaftliche Verwaltung e.V. (2018), die \u201eEmpfehlungen zur Modernisierung und Entb\u00fcrokratisierung des Zuwendungsrechts\u201c des Deutschen Vereins f\u00fcr \u00f6ffentliche und private F\u00fcrsorge (2009) sowie die Verbands- und Organisationen \u00fcbergreifende Initiative \u201eModernisierung des Zuwendungsrechts f\u00fcr den Dritten Sektor\u201c (2018) in NRW.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d4/67/277636/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-17"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000999",
                "regulatoryProjectTitle": "Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "270 Euro Tagessatz \u2013 Empfehlung des FREO e.V. f\u00fcr einen Stufenplan\r\n\r\nUnser Ziel ist es, die Einkommenssituation selbstst\u00e4ndiger Musiker*innen nachhaltig zu verbessern. Dabei sehen wir die Notwendigkeit, Honoraruntergrenzen in \u00f6ffentlichen F\u00f6rderprogrammen zu verankern. Vor diesem Hintergrund unterst\u00fctzen wir das Rechenmodell des Deutschen Musikrats (DMR), da es die Spezifika selbstst\u00e4ndiger Arbeit transparent macht und deutlich aufzeigt, welche Faktoren in der Entwicklung von Honorarstandards ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Gleichzeitig warnen wir aber vor einer \u00fcberst\u00fcrzten Umsetzung, die ein Mitwachsen der Strukturen verunm\u00f6glicht und am Ende zu einer \u00dcberforderung des Systems und einem unwiderruflichen Wegbrechen existentieller Strukturen in der freien Musikszene f\u00fchrt. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen alternativen Stufenplan, verbunden mit der Aufstockung \u00f6ffentlicher F\u00f6rderprogramme:\r\n\r\n2024: Etablierung der Honoraruntergrenze bei einem Tagessatz von 270 Euro\r\nFolgejahre: Anstieg in Schritten von +20% bis zum vom DMR errechneten Tagessatz von 675 Euro, verbunden mit laufender Evaluation im Hinblick auf Anwendungspraxis und H\u00f6he der Empfehlung.\r\n\r\nWir fordern die politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen auf, jetzt (anhand von F\u00f6rderungen der letzten Jahre) die finanziellen Auswirkungen einer Honoraruntergrenze bei einem Tagessatz von 270 Euro zu ermitteln und dies als Grundlage f\u00fcr notwendige Aufstockungen in den Kulturhaushalten zu nehmen. \r\n\r\nNachhaltiger Stufenplan: Schritt f\u00fcr Schritt gemeinsam zum Ziel\r\nDie Etablierung von Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung kann nur gelingen und nachhaltig Wirkung entfalten, wenn wir dieses Unterfangen als Prozess verstehen und die \u00f6ffentlichen F\u00f6rdert\u00f6pfe und Kulturhaushalte anwachsen. Gelingt dies nicht, droht ein fl\u00e4chendeckender Kahlschlag wichtiger bestehender Strukturen in der freien Szene, wodurch gro\u00dfe Teile des kulturellen Angebots und Arbeitsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Musiker*innen unwiederbringlich wegbrechen.\r\n\r\nWir brauchen also das B\u00fcndnis mit der Politik und die Vereinbarung eines gemeinsamen Stufenplans, der\r\n1.\tden politischen Entscheidungsebenen in Kommunen, L\u00e4ndern und Bund die M\u00f6glichkeit gibt, ein Mitwachsen der \u00f6ffentlichen Haushalte und F\u00f6rderprogramme umzusetzen,\r\n2.\tden betroffenen Akteuren in der Musikszene die Chance und Zeit gibt, sich mit der ver\u00e4nderten Situation auseinanderzusetzen und ihre finanziellen Planungen entsprechend anzupassen.\r\n\r\nWir schlie\u00dfen uns dar\u00fcber hinaus den Forderungen des Deutschen Musikrats an und verweisen hierf\u00fcr auf die DMR-Stellungnahme.\r\n\r\n\r\n\r\nFreie Klangk\u00f6rper: Selbstst\u00e4ndige Musiker*innen als Shareholder\r\nFreie Klangk\u00f6rper sind in der Kulturlandschaft wichtige Auftrag- und Arbeitgeber und gleichzeitig Auftragnehmer im Kontext von Gastspielen und anderen Engagements. In all diesen Produktionszusammenh\u00e4ngen sind sie mit der Verantwortung konfrontiert f\u00fcr eine faire Honorierung aller Beteiligten und ihrer Arbeitsleistung zu sorgen. Selbstst\u00e4ndige Musiker*innen sind hier in einer besonderen Situation, da sie als Shareholder die Klangk\u00f6rper-Organisationen tragen. In dieser Rolle \u00fcbernehmen sie nicht nur Verantwortung f\u00fcr ihre eigene wirtschaftliche Existenz, sondern auch f\u00fcr das Unternehmen, seine Besch\u00e4ftigten und die zahlreichen G\u00e4ste.\r\n\r\nSystemische Zusammenh\u00e4nge & Abh\u00e4ngigkeiten\r\nFast alle Projekte, Veranstaltungen und Strukturen der freien Musikszene sind direkt oder mittelbar abh\u00e4ngig von \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung. Im Hinblick auf die Einkommenssituation selbstst\u00e4ndiger Musiker*innen und die Arbeitsf\u00e4higkeit freier Klangk\u00f6rper kommt diesem Aspekt eine entscheidende Rolle zu. Daher sollten \u00f6ffentliche F\u00f6rderrichtlinien die Zahlung angemessener Honorare sicherstellen und eine Vorbildfunktion f\u00fcr den gesamten Markt einnehmen.\r\n\r\nTransparenz und Aufkl\u00e4rung: Unternehmertum in der Musik\r\nMit dem Aufschlag des Deutschen Musikrats zu Honoraruntergrenzen bei \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung wurde aus einer sparten- und genre\u00fcbergreifenden Betrachtung heraus ein Rechenmodell vorgelegt, das die Spezifika hauptberuflich selbstst\u00e4ndig t\u00e4tiger Musiker*innen transparent macht, ihre Qualifizierung und Leistung einbezieht sowie Selbstausbeutung und \u00dcberarbeitung entgegenwirkt. Im Ergebnis wurde so ein Tagessatz in H\u00f6he von 675 Euro errechnet. Dieser Tagessatz steht jedoch in starker Diskrepanz zum aktuellen Honorarniveau. So hat beispielsweise eine aktuelle interne Umfrage unter den FREO-Mitgliedern einen durchschnittlichen Tagessatz von 197 Euro ergeben."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}