{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-09T14:11:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T14:11:43.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T17:12:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38948,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:12:44.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31078,
                "validFromDate": "2024-06-24T17:02:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:12:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23408,
                "validFromDate": "2023-07-12T11:14:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T17:02:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13195,
                "validFromDate": "2023-03-13T12:35:34.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T11:14:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 349,
                "validFromDate": "2022-03-09T14:11:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T12:35:34.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Gemeinsam mit unseren Mitgliedern sowie Netzwerk- und  Partnerorganisationen setzen wir uns f\u00fcr (klima)gerechte und zukunftsf\u00e4hige Rahmenbedingungen f\u00fcr Handel und Landwirtschaft weltweit ein. Als Vertretung der \"100 % fair\"-Akteure in Deutschland und Mitglied der World Fair Trade Organization, welche die Fair-Handels-Unternehmen global vereint, ist das Forum Fairer Handel insbesondere diesem Ansatz innerhalb des Fairen Handels verpflichtet. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4a/47/308422/001-Solidaris-Forum-fairer-Handel-e-V-Kurzabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Berlin Global Village",
            "nationalAdditional2": "Briefkasten 27",
            "street": "Am Sudhaus",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "m.volland@forum-fairer-handel.de"
                },
                {
                    "email": "s.boelts@forum-fairer-handel.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028040908",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.forum-fairer-handel.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Fiedler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Laura ",
                "lastName": "Wolters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Frank",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Maja",
                "lastName": "Volland",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia ",
                "lastName": "Lesmeister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silke ",
                "lastName": "B\u00f6lts",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2019-12",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Praktikantin ",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Diendorfer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "F\u00fctterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Reese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sussan",
                "function": "Stellvertretende Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Ipaktschi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ruben",
                "function": "Kassenwart",
                "lastName": "Enxing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jascha ",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "M\u00e4hler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna Christina ",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Hirt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-26",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Fair \u00fcbers Meer"
            },
            {
                "membership": "Forum Nachhaltiger Kakao (FNK)"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz Deutschland"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel"
            },
            {
                "membership": "CorA-Netzwerk f\u00fcr Unternehmensverantwortung"
            },
            {
                "membership": "World Fair Trade Organization (WFTO)"
            },
            {
                "membership": "VENRO (Verband Entwicklungspolitik und Humanit\u00e4re Hilfe)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum Fairer Handel e. V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "El Puente Gmbh"
            },
            {
                "name": "GEPA - The Fair Trade Company "
            },
            {
                "name": "Naturland e. V. "
            },
            {
                "name": "Weltpartner eG"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektantrag im Rahmen des F\u00f6rderprogramms Entwicklungspolitische Bildung aus Mitteln des\r\nBundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Das Projekt leistet Informations- und Bildungsarbeit am Beispiel des Fairen Handels. Das Forum Fairer Handel m\u00f6chte mit diesem Projekt nachhaltige Konsum- und Produktionsmuster f\u00f6rdern, Debatten zum Fairen Handel qualifizieren und die Bewegung bef\u00e4higen, politisch aktiv zu werden, um Handel im Sinne der SDG nachhaltiger und fairer zu gestalten.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global (Mittel des Bundesministeriums f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 630001,
                    "to": 640000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Soforthilfe und Resilienzaufbau f\u00fcr Kleinb\u00e4uer:innen im Globalen S\u00fcden zur Erh\u00f6hung von mittel- und langfristiger Resilienz gegen die Auswirkungen der derzeitigen Krisen und zuk\u00fcnftigen Schocks. Bedarfsanalyse und Unterst\u00fctzung bei der Beantragung und Durchf\u00fchrung der Sofort- und Resilienzma\u00dfnahmen. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 830001,
                    "to": 840000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003214/38948",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T17:02:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/62/308423/Lobbyregister-Detailansicht-R003214-2024-06-24_17-12-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T17:12:44.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38948,
    "registerNumber": "R003214",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}