{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T08:26:39.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T08:59:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T07:39:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33088,
                "validFromDate": "2024-06-27T07:39:25.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27137,
                "validFromDate": "2024-01-09T13:17:57.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T07:39:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13238,
                "validFromDate": "2023-01-16T08:26:39.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-09T13:17:57.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Mit dem Memento Preis zeichnen wir besonderes Engagement in den Bereichen Politik, Forschung und Journalismus zu vernachl\u00e4ssigten Gesundheitsbed\u00fcrfnissen von Menschen in \u00e4rmeren L\u00e4ndern aus. Wir treten daf\u00fcr ein, dass Menschen weltweit die Gesundheitsversorgung bekommen, die sie ben\u00f6tigen und dies zu Preisen, die sie bezahlen k\u00f6nnen. Nur so kann das Menschenrecht auf Gesundheit verwirklicht werden. \r\n\r\nDer Preis wird verliehen vom Memento B\u00fcndnis, das sich aus folgenden Nichtregierungsorganisationen zusammensetzt:\r\nBrot f\u00fcr die Welt, Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V. \r\n\u00c4rzte ohne Grenzen e.V.\r\nDAHW Deutsche Lepra- und Tuberkulosehilfe e.V.\r\nBUKO Pharma-Kampagne, Gesundheit - global und gerecht e.V. \r\n\r\nDie BUKO Pharma-Kampagne ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Koordination und die finanzielle Abwicklung der T\u00e4tigkeiten, die im Kontext des Memento Preises anfallen. Die finanziellen Aufwendungen sind im Jahresabschluss der BUKO Pharma-Kampagne enthalten und werden deshalb in diesem Registereintrag nicht gesondert genannt. \r\n\r\nDer Memento Preis wird in drei Kategorien vergeben. Ausgezeichnet werden beim Memento Forschungspreis die Aktivit\u00e4ten, die einen wichtigen Beitrag leisten bei der Erforschung und Entwicklung von vorbeugenden Ma\u00dfnahmen, Diagnostika und Therapien zu vernachl\u00e4ssigten Gesundheitsbed\u00fcrfnissen in \u00e4rmeren L\u00e4ndern. Mit dem Memento Medienpreis soll Medienschaffenden die M\u00f6glichkeit gegeben werden, Rechercheprojekte zu verwirklichen. Ob Antibiotikaresistenzen oder vernachl\u00e4ssigte Krankheiten, der Bedarf nach Innovationen ist gro\u00df, aber die Forschung zu gering - und die Preise oft unbezahlbar. W\u00fcnschenswert sind Beitr\u00e4ge, die mehr Licht ins Dunkel dieser Themen bringen. Zudem rufen wir zu Vorschl\u00e4gen f\u00fcr den Memento Politikpreis auf. Mit ihm werden Personen ausgezeichnet, die ein deutsches politisches Mandat in Parlament oder Ministerium, auf Landes-, Bundes- oder Europa-Ebene tragen und sich in besonderem Ma\u00dfe daf\u00fcr eingesetzt haben, zwei wichtige globale Probleme anzugehen. Fehlende Forschung und zu hohe Medikamentenpreise. \r\n\r\nIm Rahmen von meist einmal im Jahr ausgerichteten Fachgespr\u00e4chen werden aktuelle Themen rund um vernachl\u00e4ssigte Gesundheitsbed\u00fcrfnisse mit Fachexpertinnen und Fachexperten diskutiert. So werden Handlungsempfehlungen erarbeitet, die der deutschen Politik in ihrem Engagement im Bereich Global Health wegweisend sein sollen. \r\n\r\nAb der zweiten Jahresh\u00e4lfte 2024 sind Advocacygespr\u00e4che, die das B\u00fcndnis in kleinen Kreisen mit Bundestagsabgeordneten oder Vertretungspersonen der Ministerien f\u00fchrt, nicht auszuschlie\u00dfen. Sollte es zu solchen Gespr\u00e4chen kommen, wird das Memento B\u00fcndnis die konkreten Regelungsvorhaben mitsamt entsprechenden Stellungnahmen benennen und im Lobbyregister hochladen. Seit Bestehen des Lobbyregisters sind derartige Advocacygespr\u00e4che nicht durchgef\u00fchrt worden, daher liegen aus diesen Zeiten keine Regelungsvorhaben und Stellungnahmen vor. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Global Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.07,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bielefeld",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BUKO Pharma-Kampagne",
            "street": "August-Bebel-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "33602"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@memento-preis.de"
                },
                {
                    "email": "ck@bukopharma.de"
                },
                {
                    "email": "sj@bukopharma.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4952139060948",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://memento-preis.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Corinna",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svenja ",
                "lastName": "Jeschonnek ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melissa",
                "lastName": "Scharwey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Stoffner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Expertin f\u00fcr Kommunikation und Key Account Managerin ",
                        "supremeFederalAuthority": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Schaaber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "NGO-B\u00fcndnis"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Corinna",
                "function": "Koordination ",
                "lastName": "Kr\u00e4mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Svenja ",
                "function": "Koordination ",
                "lastName": "Jeschonnek ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Melissa",
                "function": "Vertreterin Mitgliedsorganisation (\u00c4rzte ohne Grenzen e.V.) ",
                "lastName": "Scharwey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Julia",
                "function": "Vertreterin Mitgliedsorganisation (Brot f\u00fcr die Welt) ",
                "lastName": "Stoffner",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Expertin f\u00fcr Kommunikation und Key Account Managerin ",
                        "supremeFederalAuthority": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuel",
                "function": "Vertreter Mitgliedsorganisation (DAHW)",
                "lastName": "Koch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vertreter Mitgliedsorganisation (BUKO Pharma-Kampagne) ",
                "lastName": "Schaaber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-06",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 4
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Memento Preis f\u00fcr vernachl\u00e4ssigte Krankheiten "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-10-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-11-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003004/33088",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T07:39:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5d/b3/316834/Lobbyregister-Detailansicht-R003004-2024-06-27_07-39-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T07:39:25.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 33088,
    "registerNumber": "R003004",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}