{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T08:19:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T17:12:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T15:29:56.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39570,
                "validFromDate": "2024-07-03T15:29:56.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36700,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:41:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T15:29:56.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32057,
                "validFromDate": "2024-06-12T13:00:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:41:23.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22473,
                "validFromDate": "2023-07-10T12:47:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T13:00:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16182,
                "validFromDate": "2023-03-02T08:19:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T12:47:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Wir verstehen uns als kritisches Korrektiv der Bundesregierung im Bereich der Asyl- und Migrationspolitik. Wir setzen uns ein f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Bedingungen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete in Deutschland. Der F\u00f6rderverein Bayerischer Fl\u00fcchtlingsrat e.V. unterst\u00fctzt alle nach Bayern und Deutschland gefl\u00fcchtete Menschen in ihren Belangen durch vielseitige Aktivit\u00e4ten und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Neben der Einzelfallberatung erstreckt sich unser T\u00e4tigkeitsbereich auf Workshops f\u00fcr Haupt- und Ehrenamtliche und f\u00fcr Gefl\u00fcchtete selber im Asyl- und Aufenthaltsrecht und zu Bleiberechtsperspektiven und M\u00f6glichkeiten. Durch vereinzelte direkte Gespr\u00e4che mit Vertreter:innen des Deutschen Bundestages, versuchen wir die Situation der Gefl\u00fcchteten in Bayern zu verbessern und auf Missst\u00e4nde in Unterbringung und Verfahren hinzuweisen. Zudem werden Fachtage, Diskussionsveranstaltungen und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen teilweise auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.  \u00d6ffentliche Stellungnahme zum Chancenaufenthaltsrecht - Bundesgesetzblatt Jahrgang 2022 Teil I Nr. 57, 2847ff., zur Bezahlkarte - Bundesgesetzblatt  Teil I, Ausgegeben zu Bonn am 15. Mai 2024  Nr. 152 Gesetz zur Anpassung von Daten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht \r\n(D\u00dcV-AnpassG) vom 8. Mai 2024, Pressemitteilungen und Redebeitr\u00e4ge auf Kundgebungen zu GEAS (Reform des Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/73/b4/330304/Kassenbericht2023-Scan_Unterschriften.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Westendstr.",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80339"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verein@fluechtlingsrat-bayern.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989762234",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fluechtlingsrat-bayern.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Sauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "D\u00fcnnwald",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Grote",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Agnes",
                "lastName": "Andrae",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jana",
                "lastName": "Weidhaase",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "B\u00f6hm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Eiler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nadine",
                "lastName": "Kriebel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Arif ",
                "lastName": "Haidary",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Franziska",
                "lastName": "Schmid",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Caroline",
                "lastName": "Wabra",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Iris",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Irmgard",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Deschler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Kassier",
                "lastName": "Thal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 860,
            "organizations": 38,
            "totalCount": 898
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "PARIT\u00c4TISCHER Wohlfahrtsverband, Landesverband Bayern e.V. "
            },
            {
                "membership": "Beratung. Unterst\u00fctzung. Dokumentation f\u00fcr Opfer rechtsextremer Gewalt e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "F\u00f6rderverein Bayerischer Fl\u00fcchtlingsrat e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 100001,
            "to": 110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Der F\u00f6rderverein Bayerischer Fl\u00fcchtlingsrat e.V. ist operatives Teilprojekt des ESF Plus \u2013 Bundesprogramm WIR \u2013 Netzwerke integrieren Gefl\u00fcchtete in den regionalen Arbeitsmarkt in den bayerischen Netzwerken BAVF Plus (Netzwerk f\u00fcr Beratung zur nachhaltigen Arbeitsmarktintegration von Menschen mit Fluchthintergrund) und  FiBA+ (Fl\u00fcchtlinge nachhaltig in Bildung, Ausbildung und Arbeit begleiten). Er informiert und ber\u00e4t Gefl\u00fcchtete bayernweit hinsichtlich arbeitsmarktbezogener Themen wie zum Beispiel Zug\u00e4nge zum Arbeitsmarkt, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten der Zielgruppe mit dem Ziel der Verbesserung der Bildungs- und Arbeitsmarktchancen. Neben Informationsveranstaltungen und der Beratung f\u00fcr die Zielgruppe geh\u00f6ren zu den Aufgaben auch die Vernetzung mit weiteren Unterst\u00fctzungsstrukturen f\u00fcr Gefl\u00fcchtete und die Durchf\u00fchrung themenbezogener Fachtage f\u00fcr Institutionen, Beh\u00f6rden, Ehrenamtliche und politische Entscheidungstr\u00e4ger:innen auf regionaler und auf Landesebene",
                "location": "Knappschaftsplatz 1, 03046 Cottbus",
                "name": "Deutsche Rentenversicherung, Knappschaft-Bahn-See, ESF Plus Bundesprogramm WIR Netzwerke, Fachstelle f\u00fcr F\u00f6rdermittel des Bundes - Fachbereich ESF ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003082/39570",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-03T15:29:56.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/00/330305/Lobbyregister-Detailansicht-R003082-2024-07-03_15-29-56.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T15:29:56.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 39570,
    "registerNumber": "R003082",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Stellungnahmen und Pressemitteilungen zur Nachbesserung in der Umsetzung des Chancenaufenthaltsrecht auf Landesebene: Aufgrund von Ungenauigkeiten in der Gesetzesformulierung sowie diverser Ausschlussgr\u00fcnde in der Praxis haben viele Geduldete in Bayern keine M\u00f6glichkeit auf den Chancenaufenthalt. Die Vorgaben im Gesetz in Bezug auf strafrechtliche Verurteilungen ber\u00fccksichtigen die bayerische Rechtsprechung leider nicht. F\u00fcr aufenthaltsrechtliche Vergehen wie Passlosigkeit liegt das Strafma\u00df in Bayern h\u00e4ufig so hoch, dass die Betroffenen den Chancenaufenthalt nicht mehr beantragen k\u00f6nnen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/037/2003717.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/3717",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-einf%C3%BChrung-eines-chancen-aufenthaltsrechts/290338",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung eines Chancen-Aufenthaltsrechts"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005142",
                "statements": [],
                "title": "Stellungnahme zur \u00c4nderung und Nachbesserung in der Umsetzung des Chancenaufenthaltsrecht - Bundesgesetzblatt Jahrgang 2022 Teil I Nr. 57, 2847ff."
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AsylbLG",
                        "title": "Asylbewerberleistungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/asylblg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Pressemitteilungen zur mangelnden Umsetzbarkeit der Bezahlkarte in der Praxis, zu viele offene Fragen, zus\u00e4tzliche Dikriminierung der Gefl\u00fcchteten durch die Bezahlkarte, Forderung an alle Gefl\u00fcchtete Leistungen nach SGB 2 auszuzahlen, .",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0167-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "167/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-anpassung-von-daten%C3%BCbermittlungsvorschriften-im-ausl%C3%A4nder-und-sozialrecht-d%C3%BCv/305482",
                        "title": "Gesetz zur Anpassung von Daten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht (D\u00dcV-AnpassG)"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/094/2009470.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9470",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-anpassung-von-daten%C3%BCbermittlungsvorschriften-im-ausl%C3%A4nder-und-sozialrecht-d%C3%BCv/305482",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung von Daten\u00fcbermittlungsvorschriften im Ausl\u00e4nder- und Sozialrecht (D\u00dcV-AnpassG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005143",
                "statements": [],
                "title": "Bezahlkarte - AsylbLG. Stellungnahme zu nicht belegbarer Begr\u00fcndung f\u00fcr die Einf\u00fchrung der Bezahlkarte und mangelnde Praxistauglichkeit"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pressemitteilung gegen die Umsetzung der im EU-Parlament beschlossenen GEAS Reform in Deutschland im Jahr 2026",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                        "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005144",
                "statements": [],
                "title": "Pressemitteilung zur Verhinderung einzelner Punkte des beschlossenen Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Asylsystems (GEAS) im EU-Parlament"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}