{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T10:04:27.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T22:19:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:15:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37987,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:15:08.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26794,
                "validFromDate": "2023-11-13T10:09:48.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:15:08.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26079,
                "validFromDate": "2023-10-09T10:15:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-13T10:09:48.000+01:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17511,
                "validFromDate": "2023-03-02T10:04:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-10-09T10:15:24.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und Au\u00dfenwirtschaft (BWA) e.V. wurde 2003 als Wirtschaftsverband und Think Tank von F\u00fchrungskr\u00e4ften aus Wirtschaft, Wissenschaft, Politik und Gesellschaft in Berlin gegr\u00fcndet. Auf internationaler Ebene ist er in das Global Economic Network eingebunden, als dessen Gr\u00fcndungspr\u00e4sident der Friedensnobelpreistr\u00e4ger Prof. Muhammad Yunus wirkte. Seit seiner Gr\u00fcndung begleitet der BWA die Gesch\u00e4ftsvorhaben und Aktivit\u00e4ten seiner Mitgliedsunternehmen und -institutionen in mehr als 70 L\u00e4ndern weltweit. \r\n\r\nDas Hauptanliegen des Verbandes hierbei ist es, nachhaltige Gesch\u00e4ftsbeziehungen im Interesse des Wirtschaftsstandortes Deutschland zu etablieren und mehr unternehmerischen Sachverstand in die politische Debatte einzubringen. Dabei folgt der BWA den Handlungsgrunds\u00e4tzen einer weltweiten \u00f6kosozialen Marktwirtschaft, die als Leitbild f\u00fcr ein verantwortungsvolles unternehmerisches Handeln gegen\u00fcber der Gesellschaft sowie den nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Menschheit verstanden wird.\r\n\r\nDer BWA f\u00f6rdert globale Zusammenarbeit, Programme zur internationalen Zusammenarbeit, zur \u00dcberwindung der Armut sowie f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Den Mitgliedern des Verbandes wird die Perspektive er\u00f6ffnet, an einem weltweiten \u00f6konomischen Netzwerk teilzuhaben. \r\n\r\nDer BWA engagiert sich f\u00fcr die nachstehenden Ziele: \r\n- F\u00f6rderung einer nachhaltigen regionalen, nationalen und internationalen Wirtschaftsentwicklung \r\n- F\u00f6rderung der wirtschaftlichen Interessen seiner Mitglieder unter Einbeziehung nationaler und internationaler politischer Flankierung und durch F\u00f6rderung der Gesch\u00e4ftspolitik seiner Mitglieder nach ethischen Grunds\u00e4tzen \r\n- F\u00f6rderung des Au\u00dfenhandels im Im- und Export, Investitionen und sonstiger Au\u00dfenwirtschaftsaktivit\u00e4ten der Mitglieder\r\n- F\u00f6rderung von Grunds\u00e4tzen einer fairen Zusammenarbeit zwischen Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfenordnungen und Rechtsformen sowie staatlichen Institutionen und Gebietsk\u00f6rperschaften \r\n- F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung von Ma\u00dfnahmen, die zur Verbesserung der Unternehmenskultur in den Mitgliedsunternehmen dienen \r\n- F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen, die dem Erhalt von nat\u00fcrlichen Grundlagen dienen unter Einbezug von Innovationen zur Einsparung von Ressourcen und zur Entlastung der Umwelt \r\n- F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen, die zur Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen dienen \r\n- F\u00f6rderung der Zusammenarbeit mit Schulen, Hochschulen, und Universit\u00e4ten \r\n- F\u00f6rderung eines positiven Bildes von Unternehmern und F\u00fchrungskr\u00e4ften in der \u00d6ffentlichkeit \r\n- F\u00f6rderung von gemeinn\u00fctzigen, sozialen und umweltorientierten Projekten auf regionaler, nationaler und internationaler Ebene \r\n\r\nZur Erreichung dieser Ziele organisiert der BWA unter anderem folgende Ma\u00dfnahmen:\r\n- Information und Beratung von Entscheidungstr\u00e4gern in Politik und Beh\u00f6rden \r\n- Information und Beratung der Mitglieder und Erfahrungsaustausch durch gef\u00f6rderte und geleitete Zusammenarbeit der Mitglieder untereinander \r\n- Schaffung von Berater- und Expertennetzwerken und Kooperationen\r\n- Vortragsveranstaltungen, Seminare, Arbeitskreise und gesellschaftliche Veranstaltungen, Fachkommissionen \r\n- Erfahrungsaustausch und Zusammenarbeit mit Unternehmern, F\u00fchrungskr\u00e4ften und Repr\u00e4sentanten aus Wirtschaft, Politik, Wissenschaft und Forschung im In- und Ausland",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_LIVING_CONDITIONS",
                "de": "Gew\u00e4hrleistung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse",
                "en": "Guarantee of equal living conditions"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/7a/319946/BWA-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Kranzler Eck Berlin",
            "street": "Kurf\u00fcrstendamm",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10719"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bwa-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493070011430",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bwa-deutschland.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Schumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Dirk",
                "lastName": "Bormann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Urs",
                "lastName": "Unkauf",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Karl",
                "lastName": "Pilny",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Eberhard",
                "lastName": "Sandschneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Bl\u00f6cker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Stopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.-Ing.",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Neumann",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Beil",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Detlev",
                "lastName": "Freyhoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinrich",
                "lastName": "Gerd-Witte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MD, MPH",
                "academicDegreeBefore": "Dr. med.",
                "firstName": "Claus W.",
                "lastName": "Biermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Maskos",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Weber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "H\u00f6vel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Tetzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Schumann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Bormann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 124,
            "organizations": 393,
            "totalCount": 517
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz der Verb\u00e4nde e.V."
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Bewegung Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum f\u00fcr Medien, Politik und Wirtschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung und Au\u00dfenwirtschaft Global Economic Network e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 460001,
            "to": 470000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003095/37987",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:15:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/32/ef/319948/Lobbyregister-Detailansicht-R003095-2024-06-27_16-15-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:15:08.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 37987,
    "registerNumber": "R003095",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}