{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-22T11:28:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T11:51:29.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:56:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33163,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:56:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25795,
                "validFromDate": "2023-09-23T14:33:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:56:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23319,
                "validFromDate": "2023-07-13T11:56:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-23T14:33:00.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11710,
                "validFromDate": "2022-09-22T11:28:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T11:56:55.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "WEED e.V. ist 1990 angetreten, um die Verantwortung der Industriel\u00e4nder f\u00fcr die ungerechte Weltwirtschaftsordnung und globale Umweltzerst\u00f6rung st\u00e4rker ins Zentrum der Arbeit von sozialen Bewegungen und zivilgesellschaftlichen Organisationen in Deutschland zu r\u00fccken. Seither tr\u00e4gt WEED zur Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Ursachen der globalen Armuts- und Umweltprobleme bei und entwickelt wirksame Reform- und Transformationsvorschl\u00e4ge f\u00fcr eine soziale und demokratische Gestaltung der Globalisierung. WEED analysiert die Krisen und Probleme, entwickelt Alternativen und setzt sich f\u00fcr deren Durchsetzung ein, auch in Zusammenarbeit mit anderen Organisationen, wie z.B. in der Initiative Lieferkettengesetz. Adressaten sind u.a. Abgeordnete des deutschen Bundestages, Vertreter*innen der Regierung, Ministerien wie das BMZ, u.a.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY_BY_SUBPARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter durch die Beauftragung weiterer Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to subcontractors for the representation of interests on behalf of third parties"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/55/89/323295/Bilanz-WEED-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Sudhaus",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "12053"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verwaltung@weed-online.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493027582163",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.weed-online.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "Neuberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Pol.Wiss.",
                "firstName": "Anton",
                "lastName": "Pieper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Verena",
                "lastName": "Kr\u00f6ss",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Leonie",
                "lastName": "Br\u00f6cheler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Tina",
                "lastName": "Haupt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Volkswirt",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "M\u00fcller-Puhlmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Hiksch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Debring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom-Volkswirt",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vertretungsberechtigtes Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Chorus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 130,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 130
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Berliner Entwicklungspolitischer Ratschlag"
            },
            {
                "membership": "Initiative Lieferkettengesetz"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung der Steuergerechtigkeit"
            },
            {
                "membership": "Berlin Global Village"
            },
            {
                "membership": "CORA - Corporate Accountability"
            },
            {
                "membership": "Good Electronics"
            },
            {
                "membership": "Finance Watch"
            },
            {
                "membership": "Berliner FAIRgabe-B\u00fcndnis"
            },
            {
                "membership": "Erlassjahr.de"
            },
            {
                "membership": "Attac"
            },
            {
                "membership": "EURODAD"
            },
            {
                "membership": "Forum Umwelt und Entwicklung"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Rohstoffe"
            },
            {
                "membership": "Treaty Alliance Deutschland"
            },
            {
                "membership": "FAIRgabe-B\u00fcndnis Berlin"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Gerechter Welthandel"
            },
            {
                "membership": "Runder Tisch Reparatur"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "WEED e.V. - Weltwirtschaft, \u00d6kologie und Entwicklung"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr drei Projekte:\r\nRohstoffwende jetzt! F\u00fcr eine faire Beschaffung von E-Mobilit\u00e4ts- und IKT-Produkten\r\n\r\nRohstoffhunger und Konsum: Menschenrechtsverantwortung in der Lieferkette von E-Mobilit\u00e4t und Informationstechnologie (F\u00f6rderprogramm entwicklungspolitische Bildung)\r\n\r\n#sporthandeltfair - Faire Sportartikel bundesweit! (F\u00f6rderprogramm entwicklungspolitische Bildung)\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr drei Projekte:\r\nRohstoffwende jetzt! F\u00fcr eine faire Beschaffung von E-Mobilit\u00e4ts- und IKT-Produkten\r\nRohstoffhunger und Konsum: Menschenrechtsverantwortung in der Lieferkette von E-Mobilit\u00e4t und Informationstechnologie\r\nE-Mobilit\u00e4t in Kommunen - aber fair\r\n\r\n",
                "location": "Martin-Luther-Str. 105, 10825 Berlin",
                "name": "Landesstelle f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Teilnahme am Branchendialog Automobil",
                "location": "Dag-Hammarskj\u00f6ld-Weg 1 - 5, 65760 Eschborn",
                "name": "Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "2 F\u00f6rderlinien:\r\nInstitutionelle F\u00f6rderung\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Entwicklungsfinanzierung neu denken\"\r\n",
                "location": "Caroline-Michaelis-Str.1, 10115 Berlin",
                "name": "Brot f\u00fcr die Welt, Evangelisches Werk f\u00fcr Diakonie und Entwicklung e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003394/33163",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T11:56:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/2b/323299/Lobbyregister-Detailansicht-R003394-2024-06-28_11-56-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:56:51.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33163,
    "registerNumber": "R003394",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}