{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-24T10:18:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T13:54:23.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T08:53:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34878,
                "validFromDate": "2024-06-20T08:53:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21642,
                "validFromDate": "2023-07-12T09:39:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T08:53:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11455,
                "validFromDate": "2022-10-24T10:18:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T09:39:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Bibliotheksverband e.V. vertritt mit seinen mehr als 2.000 Mitgliedern \u00fcber 9.000 Bibliotheken mit 25.000 Besch\u00e4ftigten und elf Mio. Nutzer*innen. Sein zentrales Anliegen: die St\u00e4rkung der Bibliotheken f\u00fcr einen freien Zugang zu Medien und Informationen f\u00fcr alle B\u00fcrger*innen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c4/5f/299912/275610-JA-Bericht-final-sw-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fritschestra\u00dfe",
            "streetNumber": "27-28",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10585"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dbv@bibliotheksverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930644989910",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bibliotheksverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Heller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Holger Jens",
                "lastName": "Krimmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volker",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Heller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-30",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 1025,
            "totalCount": 1026
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Federation of Library Associations and Institutions (IFLA)"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbildung (BKJ)"
            },
            {
                "membership": "Bibliothek & Information Deutschland (BID)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Bibliotheksverband e.V. (dbv)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1050001,
            "to": 1060000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "'Total Digital! Lesen und erz\u00e4hlen mit digitalen Medien' ist ein F\u00f6rderprojekt des Deutschen Bibliotheksverbands (dbv) im Rahmen der zweiten F\u00f6rderphase von 'Kultur macht stark. B\u00fcndnisse f\u00fcr Bildung' (2018-2022) des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF). Der dbv f\u00f6rdert damit Konzepte mit kulturellen Bildungsvorhaben, in denen  Kinder und Jugendliche Geschichten kennenlernen und dazu angeregt werden sollen, sich mit digitalen Medien kreativ auszudr\u00fccken. ",
                "location": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, 11055 Berlin",
                "name": "Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mit dem F\u00f6rderprogramm 'WissensWandel. Digitalprogramm f\u00fcr Bibliotheken und Archive innerhalb von Neustart Kultur' unterst\u00fctzt der Deutsche Bibliotheksverband (dbv) Bibliotheken und Archive ab November 2020 bei ihrer digitalen Weiterentwicklung. Das Programm ist Teil des Rettungs- und Zukunftsprogramms NEUSTART KULTUR der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM). Es soll einen Beitrag dazu leisten, die Folgen der Corona-Pandemie f\u00fcr Bibliotheken und Archive zu mildern.",
                "location": "Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM), Graurheindorfer Stra\u00dfe 198, 53117 Bonn",
                "name": "Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1100001,
                    "to": 1110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Kompetenznetzwerk f\u00fcr Bibliotheken (knb) wird gemeinschaftlich von allen Bundesl\u00e4ndern finanziert. Es berichtet an den Hochschulausschuss der Kultusministerkonferenz (KMK), der den Arbeitsplan und die Arbeitsberichte des knb genehmigt. Ziele des knb sind:\r\nInformationen und Fakten f\u00fcr Planungen und Entscheidungen auf Bundes- und L\u00e4nderebene vielf\u00e4ltig verf\u00fcgbar zu machen\r\nstrategische Priorit\u00e4ten zu identifizieren\r\ndie Rolle der Bibliotheken im internationalen Raum zu st\u00e4rken und die internationalen Beziehungen zu unterst\u00fctzen\r\ndas Innovations- und Entwicklungspotenzial der Bibliotheken zu unterst\u00fctzen\r\nDer Deutsche Bibliotheksverband (dbv) ist f\u00fcr die gesamte Koordination des Kompetenznetzwerks f\u00fcr Bibliotheken zust\u00e4ndig und betreut au\u00dferdem die Aufgabenbereiche Internationale Kooperation, die Informationsplattform Bibliotheksportal sowie die EU- und Drittmittelberatung.",
                "location": "Kultusministerkonferenz (KMK), Taubenstra\u00dfe 10, 10117 Berlin",
                "name": "Kultusministerkonferenz (KMK) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Mit dem Soforthilfeprogramm 'Vor Ort f\u00fcr Alle' f\u00f6rdert der Deutsche Bibliotheksverband bundesweit zeitgem\u00e4\u00dfe Bibliothekskonzepte in Kommunen mit bis zu 20.000 Einwohner*innen. Ziel ist es, Bibliotheken als 'Dritte Orte' auch in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen zu st\u00e4rken und so einen Beitrag zu gleichwertigen Lebensverh\u00e4ltnissen zu leisten. 'Vor Ort f\u00fcr Alle' ist ein Projekt des Deutschen Bibliotheksverbands (dbv) im Rahmen des Programms \"Kultur in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\" der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM).",
                "location": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien, K\u00f6thener Stra\u00dfe 2, 10963 Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien (BKM)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Fokus der zweiten F\u00f6rderphase von \"Netzwerk Bibliothek Medienbildung\" im Zeitraum\r\nAugust 2022 bis Juli 2025 stehen kleinere Bibliotheken in l\u00e4ndlichen Regionen, deren Mitarbeitende gezielt dabei unterst\u00fctzt werden sollen, eigene medienp\u00e4dagogische Angebote auszubauen und Kooperationen mit Schulen und Kitas zu professionalisieren. Hierzu werden im Projekt fortlaufend praxisorientierte Qualifizierungsangebote\r\nentwickelt und umgesetzt.\r\n\r\nAuch von 2022-2025 erh\u00e4lt das Projekt wieder fachliche Unterst\u00fctzung von Expert*innen der Medienbildung in Bibliotheken. Das ExpertInnen-Team wurde jedoch hinsichtlich des neuen inhaltlichen F\u00f6rderschwerpunkts neu aufgestellt",
                "location": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, 11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Im Rahmen des neu gestarteten Programms \"Gemeinsam Digital! Kreativ mit Medien\"\r\nf\u00f6rdert der dbv im Rahmen der dritten F\u00f6rderphase von \"Kultur macht stark\"\r\ndes BMBF von 2023 bis 2027 wieder lokale Projekte der digitalen Lesef\u00f6rderung f\u00fcr\r\nKinder und Jugendliche. Die Lust am Lesen mit Hilfe digitaler Medien zu erwecken,\r\nsteht im Vordergrund des F\u00f6rderprogramms.\r\n",
                "location": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, 11055 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1090001,
                    "to": 1100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003275/34878",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T08:53:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f4/50/299919/Lobbyregister-Detailansicht-R003275-2024-06-20_08-53-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T08:53:59.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34878,
    "registerNumber": "R003275",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "UrhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Urheberrecht und verwandte Schutzrechte",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/urhg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der dbv fordert die Bundesregierung auf, eine gesetzliche Grundlage zu schaffen, bei der B\u00fccher und E-Books beim Verleih durch Bibliotheken gleichgestellt sind. Bibliotheken m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten, E-Book-Lizenzen gleich nach ihrem Erscheinen zu angemessenen\r\nBedingungen zu erwerben, um so den Bibliotheksnutzer*innen auch in der digitalen Welt den Zugang zu Informationen und Literatur zu erm\u00f6glichen. Zugleich m\u00fcssen Bedingungen geschaffen werden, Autor*innen und Verlage f\u00fcr den analogen und den digitalen Verleih zu verg\u00fcten. Weitere Informationen: https://www.bibliotheksverband.de/e-books-bibliotheken ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                        "de": "Urheberrecht",
                        "en": "Copyright"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003287",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/a4/299913/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                        "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                        "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003287",
                        "regulatoryProjectTitle": "Faire Rahmenbedingungen beim E-Lending",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "GRUNDLAGENPAPIER\r\nZugang zu B\u00fcchern f\u00fcr alle: analog und digital\r\nBerlin, den 31.05.2022\r\n\r\nBibliotheken m\u00fcssen ihre Kernaufgabe auch in der digitalen Welt erf\u00fcllen\r\nDer freie Zugang zu Informationen und Quellen ist in Deutschland ein hohes\r\nGut. Dieses im Grundgesetz verankerte Recht gew\u00e4hrleisten Bibliotheken in\r\nbesonderem Ma\u00dfe. Sie tragen durch den Zugang zu B\u00fcchern, Zeitschriften,\r\nZeitungen und anderen Quellen zur Meinungsfreiheit, der aktiven Teilhabe an\r\nder Gesellschaft und zur Chancengleichheit bei. Dies gilt nicht nur f\u00fcr die\r\nanaloge, sondern auch f\u00fcr die digitale Welt. Die Corona-Pandemie hat uns\r\nvor Augen gef\u00fchrt, wie wichtig gerade der Zugang zu digitalen\r\nInformationen ist.\r\n\r\nForderung an die Politik: Gleichstellung von Buch und E-Book\r\n#BuchistBuch\r\nBei der Buchpreisbindung und dem erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz sind EBooks\r\nund gedruckte B\u00fccher gesetzlich gleichgestellt. Nun muss auch f\u00fcr den\r\nErwerb und die Ausleihe von E-Books durch Bibliotheken die rechtliche\r\nGleichstellung erfolgen. Denn nur so kann die Erf\u00fcllung ihres Auftrags\r\ngrunds\u00e4tzlich sichergestellt werden.\r\n\r\nDer dbv fordert die Bundesregierung deshalb auf, den im Koalitionsvertrag\r\nbeschriebenen \u201edigitalen Aufbruch\u201c ernst zu nehmen und eine gesetzliche\r\nGrundlage zu schaffen, bei der B\u00fccher und E-Books beim Verleih durch\r\nBibliotheken gleichgestellt sind. Bibliotheken m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten,\r\nE-Book-Lizenzen gleich nach ihrem Erscheinen zu angemessenen\r\nBedingungen zu erwerben, um so den Bibliotheksnutzer*innen auch in der\r\ndigitalen Welt den Zugang zu Informationen und Literatur zu erm\u00f6glichen.\r\nZugleich m\u00fcssen Bedingungen geschaffen werden, Autor*innen und Verlage\r\nf\u00fcr den analogen und den digitalen Verleih zu verg\u00fcten.\r\nDer dbv h\u00e4lt es f\u00fcr zwingend erforderlich, das EuGH-Urteil vom 10. November\r\n20161 endlich umzusetzen. Der dbv schl\u00e4gt dazu vor, in \u00a7 27 Abs. 2 UrhG\r\neinen neuen Satz 2 einzuf\u00fcgen: \u201eBeim Verleihen von Medienwerken in\r\nunk\u00f6rperlicher Form gelten die Regelungen \u00fcber das Verleihen nach \u00a7 17\r\nAbs. 2 entsprechend\u201c. Im neuen Satz 3 (bisher Satz 2) ist zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201eVerleihen im Sinne von Satz 1 und 2 ist\u2026\u201c\r\n\r\nEs wird Zeit, die lange \u00fcberf\u00e4llige gesetzliche L\u00f6sung zur St\u00e4rkung der Lesef\u00e4higkeit in einer digitalen Gesellschaft umzusetzen! Ein Blick auf die aktuelle Situation zeigt, wo wir stehen:\r\nKein Zugang zu aktuellen E-Books\r\nDerzeit werden die Bibliotheksnutzer*innen von der Teilhabe an zahlreichen aktuellen E-Books willk\u00fcrlich ausgeschlossen. W\u00e4hrend die gedruckte Ausgabe sofort den Weg in die Bibliotheksregale findet, k\u00f6nnen Verlage den Erwerb der E-Book-Ausgabe durch eine Sperrfrist f\u00fcr Bibliotheken oftmals f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu 12 Monaten verhindern. Obwohl dies viele verschiedene Titel betrifft, kann das Problem am eindr\u00fccklichsten an der Spiegel-Bestsellerliste (Belletristik und Sachb\u00fccher) illustriert werden: 70% der dortigen Titel sind f\u00fcr Bibliotheken nicht als E-Books erh\u00e4ltlich.2 Bibliotheken werden diese von den Verlagen willk\u00fcrlich betriebene Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr ihre jeweiligen Bibliothekssammlungen nie akzeptieren k\u00f6nnen, da sie das Grundrecht der Informationsfreiheit einzuschr\u00e4nken drohen, f\u00fcr das sich die Bibliotheken als Treuh\u00e4nder verstehen.\r\nE-Lending ist dem Verleih von physischen B\u00fcchern nachgebildet\r\nIm \u201e\u00d6kosystem Buch\u201c sind Bibliotheken und Verlage im Printbereich jahrzehntelang gut miteinander ausgekommen; das System war f\u00fcr alle Beteiligten wirtschaftlich austariert. Niemand w\u00fcrde argumentieren, dass die 109 Mio. physischen Medien in den \u00d6ffentlichen Bibliotheken, die im Jahr 2019 (vor der Pandemie) 340 Mio. Mal ausgeliehen wurden, den Buchmarkt gef\u00e4hrden oder \u201ezerst\u00f6ren\u201c.\r\n\r\nDas praktizierte E-Lending der Bibliotheken bildet dieses System perfekt nach: So kann ein E-Book \u2013 wie ein gedrucktes Buch \u2013 pro Lizenz und festgelegtem Zeitraum nur von jeweils einem*r registrierten Bibliotheksnutzer*in ausgeliehen werden (\u201eone copy, one loan\u201c). Zudem haben Bibliotheksnutzer*innen nur Zugriff auf die E-Booksder Bibliothek, bei der sie angemeldet sind, Vorteile der \u201eNicht-Abnutzung\u201c und des bequemen Remote-Zugriffs auf E-Books gegen\u00fcber gedruckten B\u00fcchern gleichen die Bibliotheken mit einem 1,5-fachen Preis sowie zeitlicher Begrenzung der Nutzungsdauer aus (nach Ablauf der Lizenz muss das E-Book erneut erworben werden). All diese Ma\u00dfnahmen dienen dem Schutz des Buchmarktes!\r\n\r\nVerg\u00fctung der Autor*innen auch f\u00fcr E-Books\r\nAutor*innen und Verlage erhalten beim E-Lending \u2013 anders als beim gedruckten Buch \u2013 keine zus\u00e4tzliche Entsch\u00e4digung pro Ausleihe von Bund und L\u00e4ndern (die sogenannte \u201eBibliothekstantieme\u201c). Der Deutsche Bibliotheksverband fordert daher seit Jahren, dass die Bibliothekstantieme, die jede*r Autor*in und jeder Verlag beim Verleih eines Buches erh\u00e4lt, erh\u00f6ht und auf den Verleih von E-Books ausgeweitet wird. Hier ist die Kultusministerkonferenz (KMK) gefragt, die diese Bibliothekstantieme finanziert.\r\n\r\nEine Ausleihe ist nie ein verlorener Kauf\r\nLesen ist die Grundlage f\u00fcr Bildung und Teilhabe in unserer komplexen Welt. Von jeher eint deshalb Autor*innen, Verlage und Bibliotheken ein gemeinsames Ziel: Lesefreude zu wecken, durch Lesen zu inspirieren und Wissen zu vermitteln. Lesen steht heute st\u00e4rker denn je in Konkurrenz mit neuen digitalen Angeboten.3 Aktuelle Studien zeigen, dass die Lesef\u00e4higkeit deutlich nachl\u00e4sst. Jedes ausgeliehene Buch \u2013 sei es in gedruckter oder digitaler Form \u2013 tr\u00e4gt dazu bei, die Lesefreude zu st\u00e4rken. Nur wer lesen kann, kauft auch B\u00fccher.\r\n\r\nIn einer Zeit, in der immer mehr Menschen auf digitale Formate zugreifen, darf Bibliotheken deshalb der Kauf von aktuellen E-Books nicht verwehrt werden. Denn es braucht viele Akteure, die sich f\u00fcr das Lesen einsetzen!"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Faire Rahmenbedingungen beim E-Lending"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "ArbZG",
                        "title": "Arbeitszeitgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/arbzg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der dbv fordert eine bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung durch eine \u00c4nderung des Bundesarbeitszeitgesetzes. Daf\u00fcr muss die Ausnahmeregelung vom Besch\u00e4ftigungsverbot an Sonn- und Feiertagen im Bundesarbeitszeitgesetz auf alle Bibliotheken ausgeweitet werden. F\u00fcr Bibliotheken soll damit lediglich die M\u00f6glichkeit, aber kein Zwang bestehen, an Sonn- und Feiertagen zu \u00f6ffnen. Weitere Informationen: https://www.bibliotheksverband.de/sonntagsoeffnung ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003288",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/6d/299915/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                        "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                        "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003288",
                        "regulatoryProjectTitle": "Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken erm\u00f6glichen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "GRUNDLAGENPAPIER\r\nBibliotheken als Dritte Orte st\u00e4rken und Sonntags\u00f6ffnung erm\u00f6glichen\r\nAugust 2023\r\n\r\nBibliotheken spielen eine unverzichtbare Rolle in der kommunalen Daseinsvorsorge: Als niedrigschwellige konsumfreie Orte bieten sie f\u00fcr alle Menschen Zugang zu Bildung und Kultur. Diese Rolle k\u00f6nnen Bibliotheken aber nur wahrnehmen, wenn sie, wie im Koalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung vorgesehen, als Dritte Orte gest\u00e4rkt werden und die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung gesetzlich verankert wird. Denn gerade Familien, Alleinerziehende und beruflich stark beanspruchte Menschen k\u00f6nnen das vielf\u00e4ltige Angebot oftmals nur sonntags wahrnehmen.\r\nBibliotheken als Dritte Orte st\u00e4rken\r\nBibliotheken sind die am st\u00e4rksten genutzten Kultur- und Bildungseinrichtungen. Sie sind \u00f6ffentliche Orte des Miteinanders und der Begegnung: Hier finden Workshops und Lesungen statt, es wird diskutiert und es werden Erfahrungen ausgetauscht. Solche \u00f6ffentlichen Dritten Orte sind f\u00fcr unsere demokratische Gesellschaft unverzichtbar. Nirgendwo sonst treffen sich jeden Tag so viele verschiedene gesellschaftliche Gruppen.\r\nUm diese Dritten Orte weiter ausgestalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Bibliotheken auf allen politischen Ebenen gest\u00e4rkt, gef\u00f6rdert und mitgedacht werden. Ein gutes Vorbild f\u00fcr die St\u00e4rkung von Bibliotheken als Dritte Orte ist das aktuell laufende Bundesf\u00f6rderprogramm \u201eVor Ort f\u00fcr Alle\u201c, mit dem der dbv mit Mitteln der BKM Bibliotheken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen bei ihrer Weiterentwicklung zu attraktiven Orten unterst\u00fctzt.\r\n\r\nSonntags\u00f6ffnung f\u00fcr Bibliotheken\r\nGerade f\u00fcr Familien, alleinerziehende oder beruflich stark beanspruchte Menschen ist der Sonntag oftmals der einzige Tag, an dem sie von den vielf\u00e4ltigen Bibliotheksdienstleistungen mit Zeit und Mu\u00dfe Gebrauch machen k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen Bibliotheken noch nutzer*innenfreundlicher werden und den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung unmittelbar nachkommen. Wie gut der Bibliothekssonntag von den Menschen angenommen wird, zeigt sich z.B. an den Erfahrungen in NRW, wo seit 2019 durch eine entsprechende Landesgesetzgebung die Sonntags\u00f6ffnung erm\u00f6glicht\r\n\r\nwurde. Seit f\u00fcnf Jahren erm\u00f6glichen auch die Berliner Amerika-Gedenkbibliothek, neuerdings auch die K\u00f6lner Stadtbibliothek oder die Zentralbibliothek der Hamburger \u00d6ffentlichen B\u00fccherhallen ein stark besuchtes Programm am Sonntag, das von Dritten durchgef\u00fchrt wird. Und die vielen Besucher*innen der Sonntage geben den Bibliotheken recht \u2013 es gibt einen echten Bedarf in der Bev\u00f6lkerung.\r\n\u00c4nderung des Bundesarbeitszeitgesetzes\r\nDer dbv fordert eine bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung durch eine \u00c4nderung des Bundesarbeitszeitgesetzes. Das w\u00fcrde die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gleichstellung mit Museen, Theatern, Kinos und vielen Freizeiteinrichtungen bedeuten. Daf\u00fcr muss die Ausnahmeregelung vom Besch\u00e4ftigungsverbot an Sonn- und Feiertagen im Bundesarbeitszeitgesetz von den derzeit dort schon genannten \u201ewissenschaftlichen Pr\u00e4senzbibliotheken\u201c auf alle Bibliotheken ausgeweitet werden. F\u00fcr Bibliotheken soll damit lediglich die M\u00f6glichkeit, aber kein Zwang bestehen, an Sonntagen zu \u00f6ffnen. F\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung ist immer die jeweilige Situation vor Ort entscheidend und eine ausreichende Personal- und Finanzausstattung in den Bibliotheken von zentraler Bedeutung. Die jeweiligen Mitbestimmungstatbest\u00e4nde f\u00fcr die regionalen Personalvertretungen gelten auch f\u00fcr Diensteins\u00e4tze an Sonntagen.\r\nGesetzliche \u00c4nderungen auf Landesebene\r\nBis eine einheitliche gesetzliche \u00c4nderung auf Bundesebene erfolgt ist, setzen sich die Landesverb\u00e4nde des dbv f\u00fcr die Sonntags\u00f6ffnung in ihren jeweiligen Bundesl\u00e4ndern ein. Dabei ist allerdings strittig, ob die L\u00e4nder \u00fcber die jeweils notwendige gesetzliche Regelungskompetenz bei diesem Thema verf\u00fcgen. So hat z.B. ver.di in NRW eine Normenkontrollklage gegen das Landesgesetz eingereicht. Deshalb setzt sich der dbv auch entschieden f\u00fcr eine bundesgesetzliche Regelung ein.\r\nIn NRW erm\u00f6glicht das im Oktober 2019 verabschiedete Bibliotheksst\u00e4rkungsgesetz den Bibliotheken, auch sonntags zu \u00f6ffnen und daf\u00fcr hauptamtliches Personal einzusetzen. Ein Landesf\u00f6rderprogramm unterst\u00fctzt Bibliotheken in NRW bei der Umsetzung der Sonntags\u00f6ffnung.\r\nIn Hessen hatte die \u00c4nderung des Landesfeiertagsgesetzes im Jahr 2009 zun\u00e4chst eine Sonn- und Feiertags\u00f6ffnung ab 13.00 Uhr f\u00fcr alle Bibliotheken erm\u00f6glicht. Dies wurde jedoch durch ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom November 2014 zur Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmer*innen an Sonn- und Feiertagen dahingehend eingeschr\u00e4nkt, dass seitdem nur noch ehrenamtlich T\u00e4tige an Sonn- und Feiertagen eingesetzt werden k\u00f6nnen."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken erm\u00f6glichen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das geplante Forschungsdatengesetz der Bundesregierung muss, aus Sicht des dbv, f\u00fcr Bibliotheken Strukturen schaffen, innerhalb derer sie ihre Rolle als infrastrukturelle Zugangsvermittler rechtssicher wahrnehmen k\u00f6nnen. Weitere Informationen: https://www.bibliotheksverband.de/sites/default/files/2023-04/2023_04_24_dbv_Stellungnahme_%C3%96ffentliche%20Konsultation_Forschungsdatengesetz_final.pdf ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003289",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/42/299917/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-31"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003289",
                        "regulatoryProjectTitle": "Besserer Zugang zur Forschungsdaten f\u00fcr die Wissenschaft",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\u00d6ffentliche Konsultation des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) zum Forschungsdatengesetz\r\n\r\nAntworten des Deutschen Bibliotheksverbands e.V. (dbv) \r\n\r\nIm M\u00e4rz und April 2023 hat das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) eine \u00f6ffentliche Konsultation zum Forschungsdatengesetz durchgef\u00fchrt, mit der ermittelt werden sollte, welche m\u00f6glichen Regelungsgegenst\u00e4nde f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz auf rechtliche Umsetzbarkeit und praktische Durchf\u00fchrbarkeit gepr\u00fcft werden sollten. Im Folgenden sind die Antworten des Deutschen Bibliotheksverbands e.V. (dbv) auf die Fragen der \u00f6ffentlichen Konsultation abgebildet. In Annex I gibt der dbv zudem eine \u00dcbersicht an Szenarien/\u201euse-cases\u201c aus den Bibliotheken zum Umgang mit Forschungsdaten und in Annex II einige Beispiele f\u00fcr Bibliotheksdienstleistungen im Bereich Forschungsdaten. \r\n\r\n1.\tBedarfe \r\nBitte erl\u00e4utern Sie, welche Bedarfe an Daten im Kontext kommerzieller und nichtkommerzieller Forschung bestehen und gehen Sie hierbei auf folgende Aspekte ein: \r\n\r\na.\tDaten f\u00fcr die Forschung: \r\nZu welchen Daten besteht aus Ihrer Sicht ein Bedarf an besseren Zugangs-, Nutzungs- und Verkn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeiten z.B. lange Datenreihen, geographisch referenzierte Daten, gelabelte Daten, (nicht) personenbezogene Daten, kuratierte Daten, Rohdaten ohne Kontext, Spartendaten wie Klima, Wetter?\r\n\r\n\u2022\tDas Interesse an einem verbesserten Zugang zu Daten betrifft grunds\u00e4tzlich nahezu alle Daten, die gezielt und ungezielt entstehen \u2013 insbesondere auch aus Verwaltungskontexten oder im Beh\u00f6rdenhandeln, sowie aus Bewegungs- und Transaktionsdaten aller Art. Die Daten umfassen, neben dem Medientyp \u201eText\u201c, auch Roh- und Aggregationsdaten (bspw. aus Messreihen, aus seriellen Meldungen etc.), Bild-, Audio- und Bewegtbilddaten, 3D-Modellen, komplexen Tabellen, Datenbanken usw.\r\nIn vielen dieser Bereiche sind bereits gute Schnittstellen vorhanden und sind Register entstanden, die zum Beispiel im Rahmen der Open-Gov-Bewegung f\u00fcr bessere und klar definierte Zug\u00e4nge sorgen. Nicht zuletzt auch die Nationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) st\u00f6\u00dft hier weitere R\u00e4ume auf und macht Daten auch cross-disziplin\u00e4r sichtbar und zug\u00e4nglich. Gleichzeitig sind viele Daten, insbesondere auch von \u00f6ffentlichen Einrichtungen, nicht \u00f6ffentlich sichtbar beschrieben und zug\u00e4nglich.\r\n\u2022\tAus der engeren Perspektive der Bibliotheken geht es dabei nicht nur um \u201eborn digital\u201c Daten, sondern auch um \u00fcber die Retrodigitalisierungsverfahren gewonnene Daten.\r\n\u2022\tEine neue Dimension er\u00f6ffnet sich durch Daten, die auf der Basis von KI-Verfahren automatisiert gewonnen werden und die es erlauben, zum Beispiel Anonymisierungsprozesse durchzuf\u00fchren, die dann Forschenden rechtskonform zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Allerdings bestehen hier noch erhebliche Unsicherheiten dazu, welche rechtlichen Beschr\u00e4nkungen hier abgefangen werden und zugleich, ob mit solchen abgeleiteten Daten angemessene Forschungsleistungen entstehen k\u00f6nnen. \r\n\r\nIn welchen wissenschaftlichen Disziplinen bzw. interdisziplin\u00e4ren Kontexten f\u00fcr welche Forschungszwecke sind Datenzug\u00e4nge besonders relevant (z.B. empirische Wirtschaftsforschung, Bildungsforschung, medizinische Forschung, interdisziplin\u00e4re Forschung)?\r\n\r\n\u2022\tHier ist keine Einschr\u00e4nkung sinnvoll: Auch geistes-/kulturwissenschaftliche Forschung erfolgt zunehmend auf der Basis digital zur Verf\u00fcgung stehender Daten. Besonders datenintensive Disziplinen sind die natur- und techniknahen Grundlagenwissenschaften sowie die Medizin. \r\n\u2022\tDer Fokus bei Forschungsdaten sollte nicht allein auf den MINT-F\u00e4chern liegen. Gerade f\u00fcr geisteswissenschaftliche Forschungsvorhaben halten Bibliotheken einen riesigen Fundus vor: Handschriften, Nachl\u00e4sse, vollst\u00e4ndige Dokumentationen von verg\u00e4nglichem Schriftgut, AV-Medien, um nur einige zu nennen. Tageszeitungen und Zeitschriften, die oftmals anderweitig nicht mehr beschafft werden k\u00f6nnen, sind beispielsweise z.T. bei der zust\u00e4ndigen Pflichtexemplar-Bibliothek vollst\u00e4ndig vorhanden. Diese sollten als bedeutende Forschungsgegenst\u00e4nde nicht \u00fcbersehen werden, wenn \u00fcber Regelungen gesprochen wird.\r\n\r\nWelche Herkunft/Quellen von Daten sind hier aus Ihrer Sicht besonders relevant (z.B. Daten aus der \u00f6ffentlichen Verwaltung, Daten aus der Wirtschaft bzw. von Unternehmen, Forschungseinrichtungen oder Einzelpersonen, Maschinendaten, Daten der amtlichen Statistik, etc.)?\r\n\r\n\u2022\tDies ist fachspezifisch sehr unterschiedlich und daher in der Summe nicht pauschal zu beantworten. Eine Priorisierung nach Relevanz ist nicht sinnvoll. Eine gesetzliche Regelung sollte \u2013 vor dem Hintergrund einer klaren impulsgebenden Grundaussage zu Gunsten eines Rechtsanspruchs auf die Bereitstellung von Daten, wenn Forschungsaufgaben bearbeitet werden \u2013 die Umsetzungsm\u00f6glichkeiten bei unterschiedlichen Datenquellen ber\u00fccksichtigen. Grenzen ergeben sich, wenn z.B. Firmengeheimnisse gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen oder datenethisch relevantes Datenmaterial nicht herausgegeben werden kann. \r\n\r\nb.\tDaten aus der Forschung:\r\nZu welchen Daten aus der Forschung besteht aus Ihrer Sicht Bedarf an Zugang-, Nutzungs- und Verkn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen, Unternehmen und Zivilgesellschaft?\r\n\r\nZu welchen Zwecken sind Datenzug\u00e4nge f\u00fcr Unternehmen, Zivilgesellschaft oder \u00f6ffentlichen Stellen besonders relevant?\r\nForschung in den Bereichen Grundlagen, Technik, Wirtschaft, aber auch Medizin und historisch arbeitenden Wissenschaften, \u201eVolksgesundheit und \u2013krankheiten\u201c, gesellschaftliche Entwicklungen, Leben und Umwelt, aber auch kulturelle Identit\u00e4t. \r\n\r\nWelche Herkunft/Quellen von Forschungsdaten sind hier aus Ihrer Sicht besonders relevant?\r\n\r\nk.A.\r\n\r\n\r\n\r\nc.\tWas w\u00fcrde die Bereitschaft zum Datenteilen auf Seiten von\r\n\u2022\tUnternehmen bzw. der Wirtschaft\r\n\u2022\tWissenschaft\r\n\u2022\tZivilgesellschaft\r\n\u2022\t\u00f6ffentlichen Stellen\r\nerh\u00f6hen? Welche Anreize k\u00f6nnten gesetzt werden?\r\nEine Kombination aus Zwang und Anreiz. Zwang durch den grunds\u00e4tzlichen Anspruch f\u00fcr Forschende auf den Zugang zu Daten, Ressourcen f\u00fcr die Aufbereitung und Vorhaltung von Daten insb. bei dauerhaft bestehenden Einrichtungen wie Bibliotheken und vielen anderen Tr\u00e4gern der Informationsinfrastruktur.\r\n\r\nd.\tWie sch\u00e4tzen Sie die Bedeutung von Forschungskooperationen (z.B. mit Partnern aus der Wissenschaft und der Wirtschaft) in Bezug auf das sektor\u00fcbergreifende Teilen von Daten ein?\r\n\r\ne.\tWelche Rolle und welche Aufgaben sollten Datenmittlerstrukturen beim Datenteilen einnehmen?\r\n\r\nDatenmittler wie Bibliotheken und vergleichbare Einrichtungen haben eine hohe Bedeutung, da sie \r\n\u2022\tden Kontakt zwischen Forschenden und Datensets/Datenurhebern herstellen und damit Projekte erst erm\u00f6glichen; \r\n\u2022\tals vertrauensw\u00fcrdige Mandanten beider Seiten agieren k\u00f6nnen.\r\n\r\n2.\tHindernisse \r\nBitte erl\u00e4utern Sie, welche Hindernisse beim Zugang und im Umgang (Verkn\u00fcpfung, Nutzung etc.) mit Daten f\u00fcr und aus der Forschung derzeit bestehen. Bitte gliedern Sie der \u00dcbersichtlichkeit halber gern in z.B. rechtliche, technische, organisatorisch Hindernisse und erl\u00e4utern Sie (wenn m\u00f6glich) jeweils anhand von Beispielen.\r\n\r\n\u2022\tNeben der Information zur Existenz der oben beschriebenen Daten, einem definierten Standard, nach dem diese verl\u00e4sslich und nachweisbar kuratiert und semantisch beschrieben sind, sind es vor allem rechtliche Unsicherheiten (Urheberrechte, Datenschutzrechte, Pers\u00f6nlichkeitsrechte), die Zugangsm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nken. \r\n\r\n\r\n3.\tL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \r\nMit Blick auf die beschriebenen Bedarfe und Hindernisse, welche legislativen Regelungen sollten aus Ihrer Sicht f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz gepr\u00fcft werden (konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge erw\u00fcnscht)? \r\n\r\na.\t (zu den nicht-legislativen L\u00f6sungen s. 3 c)\r\n\r\n\u2022\tEs braucht einen Kulturwandel hin zu einem Selbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr Openness (weg von dem Gedanken \u201edas sind meine Daten\u201c). Dieser Kulturwandel kann vorangetrieben werden, indem gesamtgesellschaftliche Vorteile von Openness, aber auch Vorteile f\u00fcr die (wissenschaftliche) Forschung selbst (Nachnutzbarkeit, keine doppelten Bezahlstrukturen f\u00fcr aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Forschungsergebnisse, Sichtbarkeit, Vergleichbarkeit) bekanntgemacht werden. \r\n\u2022\tF\u00fcr eine \u201eOpenness\u201c bei \u00f6ffentlichen Daten bedarf es einheitlichen Vorgaben zu Geb\u00fchren und Auslagen. \r\n\u2022\tDenkbar ist auch, einen einforderbaren Zugang auf Daten durch Methodenwerkzeuge zu erm\u00f6glichen, die beim Host der Daten zur Verf\u00fcgung stehen. Auch hier besteht allerdings noch erheblicher Explorationsbedarf. \r\n\u2022\tErleichterung der Kooperation zwischen wissenschaftlichen Einrichtungen beim Sammeln, Bereitstellen und Austausch von Forschungsdaten untereinander. \r\n\u2022\tZur Vermeidung von Nadel\u00f6hren w\u00e4re es ideal, den Bibliotheken als Forschungsdatenempf\u00e4ngerinnen f\u00fcr Aufgaben der Sacherschlie\u00dfung und der Bewahrung der Forschungsdaten einen Sonderstatus als \u201esicherer Ort / vertrauensw\u00fcrdiger Dritter\u201c einzur\u00e4umen, so dass die nachgenannten Pr\u00fcfschritte einem Transfer nicht vorgelagert werden m\u00fcssen. \u00c4hnlich wie beim Datentransfer an einen Auftragsverarbeiter in einem datenschutzrechtlichen Auftragsverh\u00e4ltnis.\r\n\u2022\tOffensichtliche Nadel\u00f6hre sollten weitestm\u00f6glich gesetzlich ge\u00f6ffnet werden. Nadel\u00f6hre k\u00f6nnen z.B. sein:\r\no\tAnonymisierungsprozesse: Sichtung gro\u00dfer Datenmengen, fachlich geschultes Personal erforderlich, um die korrekte datenschutzrechtliche Bewertung der Inhalte vorzunehmen (Was sind personenbezogene Daten? Was ist Anonymisierung (vs. \u201enur\u201c Pseudonymisierung)? Liegen die Rechtsgrundlagen f\u00fcr eine Anonymisierung vor (auch die Anonymisierung ist eine datenschutzrechtliche Verarbeitungshandlung, vgl. die Definition in Art. 4 Nr. 2 DSGVO, und bedarf daher einer Rechtsgrundlage)?), Durchf\u00fchrung und technische Absicherung der Anonymisierung. \r\no\tWenn diese Prozesse einer Ablieferung zu (Langzeit-) Speicherzwecken jedes Mal vorgeschaltet sein m\u00fcssen, kann es sehr lang dauern, bis die Forschungsdaten ihren sp\u00e4teren Speicherort erreichen.\r\no\tRechtliche Unsicherheiten / Bedenken: Es sollte m\u00f6glich sein, die Speicherung vorzunehmen, ohne zuvor alle rechtlichen Fragen (insbesondere Urheberrechte, Pers\u00f6nlichkeitsrechte) kl\u00e4ren. Ansonsten w\u00e4ren vergleichbare Prozesse zu durchlaufen mit demselben Effekt wie vorstehend geschildert.\r\no\tEs ist darauf hinzuweisen, dass die wenigsten Einrichtungen \u00fcber (zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichend) juristisch geschultes Personal verf\u00fcgen. Die oben Ziffer 3.a. unter \u201eNadel\u00f6hre\u201c geschilderten Aufgaben w\u00e4ren umfangreich. Es besteht die Bef\u00fcrchtung, dass Forschungsdaten nicht aufgrund des fehlenden Willens, sondern aufgrund dieser Unsicherheiten und den fehlenden Ressourcen f\u00fcr deren Bearbeitung lokal gespeichert und damit unerschlossen bleiben. Beides hindert eine Nachnutzung schon an der Quelle. Den rechtlichen Rahmen auszugestalten kann hier Abhilfe oder zumindest Erleichterung verschaffen, ohne die (finanziellen) Ressourcen aufstocken zu m\u00fcssen.\r\n\u2022\tKlarstellung und Transparenz durch deklaratorische Regelungen:\r\no\tSchon jetzt gilt: Messergebnisse und reine Sachdaten sind keine urheberrechtlich gesch\u00fctzten \u201eSch\u00f6pfungen\u201c der Person oder des Forschendenteams, die sie erfasst haben. Sie sind vorbestehend und werden nur sichtbar gemacht. Das steht nicht ausdr\u00fccklich so im (Urheberrechts)Gesetz, sondern ergibt sich aus dem Begriff der pers\u00f6nlichen geistigen Sch\u00f6pfung. An diesem Beispiel zeigt sich, wie elementar ein st\u00e4ndiger Wissenstransfer zu diesen grundlegenden Verst\u00e4ndnisfragen ist. Als gesetzlich unterst\u00fctzende L\u00f6sung k\u00f6nnte eine klarstellende (deklaratorische) Formulierung im Forschungsdatengesetz viel erreichen. Es w\u00fcrde zwar nur nachgezeichnet, was sich aus dem UrhG ohnehin schon ergibt, aber es w\u00e4re am passenden Ort zu finden und erspart das Suchen in anderen Gesetzeswerken und das Wissen um die urheberrechtlichen Grundstrukturen, da explizit benannt.\r\no\tAmtliche Werke (\u00a7 5 Abs. 1 UrhG) und \u201eandere amtliche Werke, die im amtlichen Interesse zur allgemeinen Kenntnisnahme ver\u00f6ffentlicht worden sind\u201c (\u00a7 5 Abs. 2 UrhG) sind schon jetzt ausdr\u00fccklich vom Urheberrechtsschutz ausgenommen. Gerade Absatz 2 erweist sich in der Anwendung als schwierig. Hier bedarf es in der Regel juristischer Expertise zur Beurteilung. Hilfreich w\u00e4re ein Katalog, der typische F\u00e4lle auflistet. Das k\u00f6nnte zur Rechtssicherheit beitragen.\r\n\u2022\tNutzung der M\u00f6glichkeiten, die (datenschutzrechtliche) \u00d6ffnungsklauseln in den EU-harmonisierten Gesetzesbereichen bieten:\r\no\tDie Regelungen zum Datenschutz und ggf. anderen Pers\u00f6nlichkeitsrechten sowie den Urheber-/ Leistungsschutzrechten als Hemmnisse f\u00fcr gew\u00fcnschte Datentransfers m\u00fcssen mit in den Fokus genommen werden. Die adressierten Einrichtungen d\u00fcrfen mit den schwierigen Rechtsfragen und dem sich daraus ergebenden erh\u00f6hten Pr\u00fcfaufwand (wann sind Forschungsdaten anonym? / Aufwand (personell, organisatorisch) f\u00fcr Anonymisierung / Pr\u00fcfung urheberrechtlicher Erlaubnisse, Schrankenregelungen / Haftungsfragen) nicht allein gelassen werden. Da es sich weitestgehend um EU-harmonisierte rechtliche Regelungen handelt, sollte gepr\u00fcft werden, ob und wie weit \u00fcber \u00d6ffnungsklauseln in einem nationalen Forschungsdatengesetz Erleichterungen verschaffen werden k\u00f6nnen. \r\no\tStichwort \u201eBroad Consent\u201c: Gemeint ist hiermit eine datenschutzrechtliche Einwilligung. Die DSGVO setzt voraus, dass die Zwecke der Datenverarbeitung bei der Einholung der Einwilligung konkret benannt werden. Nur f\u00fcr die benannten Zwecke gilt die Einwilligung und d\u00fcrfen die Daten genutzt werden. Bei sp\u00e4terer Zweck\u00e4nderung (z.B. weil sich im Laufe des Forschungsvorhabens Erkenntnisse ergeben, die ein Weiterforschen in einer anderen Richtung nahelegen, oder weil sich aus den Forschungsergebnissen neue Forschungsfragen ergeben), muss eine neue Einwilligung f\u00fcr die neuen Zwecke eingeholt werden. Das ist sehr aufwendig. Zudem erfordert es die Erfassung zus\u00e4tzlicher Daten (bspw. Kontaktdaten f\u00fcr die sp\u00e4tere Kontaktaufnahme). \r\no\tDer Wunsch nach einem \u201eBroad Consent\u201c dr\u00fcckt den Wunsch aus, die (Forschungs-)Zwecke bei der Einwilligung weiter fassen zu k\u00f6nnen, so dass auch sp\u00e4tere Entwicklungen und/oder ggf. sogar Anschlussforschungen von der einmal eingeholten Einwilligung umfasst sind (erweiterte Zwecke).\r\no\tIn einigen Ausnahmebereichen erlaubt das deutsche Gesetz bereits weitergehende / breitere Zweckfestlegungen. Dies geschieht im Rahmen der DSGVO-\u00d6ffnungsklauseln, die den nationalen Gesetzgebern die Ausgestaltung bestimmter Rechtsfragen erlauben. Dieser Weg ist gesetzhierarchisch also er\u00f6ffnet und die M\u00f6glichkeiten, die die \u00d6ffnungsklauseln dem deutschen Gesetzgeber einr\u00e4umen, k\u00f6nnten ausgesch\u00f6pft werden. Einige Beispiele:\r\n\uf0a7\tEin Beispiel f\u00fcr eine gesetzliche Zweckerweiterung findet sich im Hamburgischen Krankenhausgesetz \u00a7 12 Abs. 1 HmbKHG.\r\n\uf0a7\tEin weiteres Beispiel, bei dem die Spielr\u00e4ume der \u00d6ffnungsklauseln bereits genutzt wurden und an dem sich bei der Ausgestaltung der datenschutzrechtlichen Regelungen speziell f\u00fcr Forschungsdaten orientiert werden k\u00f6nnte, ist die der Einwilligung in Bezug auf Personenabbildungen.\r\n\uf0a7\tFotos von Personen enthalten in der Regel personenbezogene Daten dieser Personen (\u00e4u\u00dfere Merkmale, Hautfarbe, Haarfarbe, Gr\u00f6\u00dfe, o.\u00e4.  sind alles Merkmale, die zu einer Identifizierbarkeit der Person f\u00fchren (k\u00f6nnen)). Es bedarf also einer datenschutzrechtlichen Rechtsgrundlage, und zwar bereits f\u00fcr deren Anfertigung.\r\n\uf0a7\tDaneben sieht das KUG in \u00a7 22 eine Einwilligungspflichtigkeit f\u00fcr die Zurschaustellung und Ver\u00f6ffentlichung von Personenbildnissen vor.\r\n\uf0a7\tEs ist h\u00f6chstgerichtlich nach wie vor ungekl\u00e4rt, wie sich die Einwilligung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit a DSGVO zu der Einwilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 22 KUG verh\u00e4lt. Das wirft deshalb praktische Fragen auf, weil letztere weniger strenge Voraussetzungen hat. Insbesondere ist eine weitere Zweckbestimmung zul\u00e4ssig als nach DSGVO und darf die KUG-Einwilligung unwiderruflich erteilt werden. Ob \u00a7 22 KUG die Voraussetzungen einer nationalen Ausgestaltung im Rahmen einer DSGVO-\u00d6ffnungsklausel erf\u00fcllt, ist umstritten.\r\n\uf0a7\tLediglich im Bereich der Presse ist nationalgesetzlich von den M\u00f6glichkeiten der \u00d6ffnungsklausel explizit Gebrauch gemacht worden. Das sog. Medienprivileg in \u00a7 36 Medienstaatsvertrag HSH, auf den \u00a7 11a HmbPresseG verweist, nutzt die \u00d6ffnungsklausel der DSGVO und sieht vor, dass zentrale Vorschriften der DSGVO nicht zur Anwendung gelangen und gibt dadurch der nationalen Gesetzgebung den Vorrang: \u201eIm \u00dcbrigen finden f\u00fcr die Datenverarbeitung zu journalistischen Zwecken von der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz der nat\u00fcrlichen Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119/1 von 4. Mai 2016, S. 1; L 314 vom 22. November 2016, S. 72) au\u00dfer den Kapiteln I, VIII, X und XI nur die Artikel 5 Absatz 1 Buchstabe f in Verbindung mit Absatz 2, Artikel 24 und Artikel 32 Anwendung. [\u2026]\u201c\r\n\uf0a7\tBest\u00e4tigt ist die Anwendbarkeit (der Vorrang) des KUG f\u00fcr den Bereich der Presseberichterstattung \u00fcbrigens auch durch den BGH (Urteil vom 07.07.2020, Az.: VI ZR 250/19:  https://openjur.de/u/2299023.html )\r\n\uf0a7\tW\u00fcnschenswert w\u00e4re, auch f\u00fcr die Verwendung von Bildnissen im Bereich der Forschung und innerhalb von Forschungsdaten eine \u00e4hnliche Klarstellung zu erzielen, z.B. durch Regelungen, die der in \u00a7 36 Medienstaatsvertrag HSH vergleichbar sind.\r\n\u2022\tVerwiesen sei bei Punkt 3.a. ebenfalls auf die Stellungnahme des Vereins Deutscher Bibliothekarinnen und Bibliothekare e.V. (VDB) zu dieser Konsultation zum Forschungsdatengesetz. \r\n\r\nb.\tIn welchen Gesetzen (deutschen/ggf. auch europ\u00e4ischen) besteht aus Ihrer Sicht \u00c4nderungs-/Erg\u00e4nzungsbedarf mit Blick auf die oben beschriebenen Bedarfe und Hindernisse (Formulierungsvorschl\u00e4ge erw\u00fcnscht)?\r\n\r\n\u2022\tEine Schrankenregelung f\u00fcr nachgewiesene Forschungsaufgaben \u00fcber die bestehenden Regelungen hinaus w\u00fcrde der Forschungscommunity helfen. \r\n\u2022\tW\u00fcnschenswert w\u00e4re eine Regelung f\u00fcr die dauerhafte Ver\u00f6ffentlichung pseudonymisierter Forschungsdaten hinsichtlich der Verantwortlichkeit nach Ende der Projektlaufzeit (s. dazu Punkt 4, Rolle der Bibliotheken als Garanten der Langzeitarchivierung). \r\n\u2022\tDie Regelungen zum Datenschutz und ggf. anderen Pers\u00f6nlichkeitsrechten sowie den Urheber-/ Leistungsschutzrechten als Hemmnisse f\u00fcr gew\u00fcnschte Datentransfers m\u00fcssen mit den in Fokus genommen werden. Die adressierten Einrichtungen d\u00fcrfen mit den schwierigen Rechtsfragen und dem sich daraus ergebenden erh\u00f6hten Pr\u00fcfaufwand (wann sind Forschungsdaten anonym? / Aufwand (personell, organisatorisch) f\u00fcr Anonymisierung / Pr\u00fcfung urheberrechtlicher Erlaubnisse, Schrankenregelungen / Haftungsfragen) nicht allein gelassen werden. Da es sich weitestgehend um EU-harmonisierte rechtliche Regelungen handelt, ist die Frage zu stellen, ob und wie weit (\u00d6ffnungsklauseln) ein nationales Forschungsdatengesetz hier Erleichterungen verschaffen kann. Stichwort: \u201eBroad Consent\u201c und KUG (s.o.). \r\n\u2022\tF\u00fcr Forschungsdaten mit urheberrechtlichen Inhalten k\u00f6nnten sich die Prozentgrenzen in \u00a7 60e UrhG als Hindernisfaktor erweisen. Erstrebenswert w\u00e4re eine L\u00f6sung, die sich an \u00a7 60d UrhG (Text- und Data Mining (TDM)) orientiert und f\u00fcr die Vervielf\u00e4ltigung sowie die Zug\u00e4nglichmachung von Forschungsdaten weitergehende Befugnisse einr\u00e4umt. Die Bibliotheken ben\u00f6tigen hier Rechtssicherheit, um ihre Rolle als infrastrukturelle Zugangsvermittlerin wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Undenkbar ist ein Ergebnis, bei dem gesagt werden m\u00fcsste: Wir w\u00fcrden ja gern zur Verf\u00fcgung stellen, d\u00fcrfen aber nur 10% \u2013 und sei es nur aus rechtlicher Unsicherheit. Weiter w\u00e4re eine gesetzliche Einr\u00e4umung von Bearbeitungsrechten dringend sinnvoll, um Anpassungen an technische (Speicher-) Standards vornehmen zu k\u00f6nnen, sowie das Recht zur geregelten Weitergabe an andere institutionelle Aggregatoren, die einen gleichen Status haben und gleiche Aufgaben wahrnehmen (z.B. Deutsche Nationalbibliothek oder Bundesarchiv, o.\u00e4.).\r\n\u2022\tVerwiesen sei bei Punkt 3.b. ebenfalls auf die Stellungnahme des Vereins Deutscher Bibliothekarinnen und Bibliothekare e.V. (VDB) zu dieser Konsultation zum Forschungsdatengesetz.\r\n\r\nc.\tWelche weiteren, nicht-legislativen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sehen Sie mit Blick auf die beschriebenen Bedarfe und Hindernissee?\r\n\r\nk.A.\r\n\r\n4.\tSonstiges \r\nWas m\u00f6chten Sie uns sonst noch zum Thema Forschungsdatengesetz/ Forschungsklauseln mitgeben?\r\n\r\n\u2022\tDer Zugang zu Forschungsdaten ist rechtlich durch ein Rahmenwerk abzusichern, bedarf aber eines kontinuierlichen Monitorings und der Weiterentwicklung der entsprechenden Informationsinfrastruktur. Ein wichtiger Faktor ist dabei die allerdings nur projektf\u00f6rmig aufgesetzte NFDI, an der viele Bibliotheken beteiligt sind. Zu nennen sind auch die Fachinformationsdienste, die von der DFG ebenfalls nur projektf\u00f6rmig gef\u00f6rdert werden, hier sind allerdings Verstetigungselemente gerade in der Vorbereitung. Vor diesem Hintergrund sollten Incentives an alle Datenerzeugende Einheiten in Wirtschaft, Gesellschaft, der staatlichen Administration und der Wissenschaft geschaffen werden, um nachhaltige Strukturen f\u00fcr gut sicht- und erreichbare Daten zu erhalten. \r\n\u2022\tAnzudenken ist dar\u00fcber hinaus auch eine Ombudsstruktur, die als Unterst\u00fctzungs- und Mediationsfunktion problematische F\u00e4lle aufl\u00f6st bzw. Kl\u00e4rungsbedarfe dokumentiert, und weitere gesetzliche Anpassungsschritte einbringt.\r\n\u2022\tZiel einer gesetzlichen Regelung der Forschungsdateninfrastruktur sollte es sein, Wege f\u00fcr eine zweckm\u00e4\u00dfige und effiziente Wahrnehmung dieser Rollen der Bibliotheken freizumachen. Diese sind: \r\n\r\n1.\tRolle der Bibliotheken als Garanten der Langzeitarchivierung (hier besteht eine besondere, aus der traditionellen Aufgabenzuweisung entstandene Expertise).\r\n\uf0a7\tSpeicherung: Bewahren allein gen\u00fcgt nicht, man muss auch wiederfinden k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen und sollten die Bibliotheken einen wichtigen Beitrag leisten (Stichworte: Sacherschlie\u00dfung, Metadaten, Strukturen, technische Ressourcen).\r\n\uf0a7\tDaf\u00fcr ist es erforderlich, dass der Transfer der Forschungsdaten von der datengenerierenden Einrichtung an die Bibliothek, die die vorstehenden Aufgaben wahrnimmt, so weit wie m\u00f6glich von organisatorischen und rechtlichen H\u00fcrden befreit ist. \r\n\r\n2.\tRolle der Bibliotheken als Orte, an denen Objekte (erschlossen, aber auch unerschlossen) vorhanden sind, die als Forschungsgegenstand dienen. \r\n\r\n3.\tRolle der Bibliotheken als Infrastruktureinrichtungen und Wissensvermittlerinnen: Zug\u00e4nglichmachung der Forschungsdaten. \r\n\uf0a7\tDie Bibliotheken nehmen ihre Aufgabe als infrastrukturelle Einrichtungen sehr ernst und sind wichtige Servicepartnerinnen im Forschungskontext. Sie digitalisieren, sie erschlie\u00dfen, sie versehen mit Metadaten und Strukturdaten, sie erschaffen und pflegen institutionelle Repositorien, sie halten hochaufl\u00f6sendes, OCR-erschlossenes Forschungsmaterial bereit, um nur einige zu nennen. \r\n\uf0a7\tBibliotheken sind vom Gesetzgeber privilegiert und ihnen wird eine verantwortungsvolle Aufgabe \u00fcbertragen, die sie mit Verantwortung wahrnehmen. Siehe zuletzt z.B. die St\u00e4rkung der Rolle der Bibliotheken bei der Bereitstellung der Corpora und technischen Grundlagen f\u00fcr TDM sowie f\u00fcr die anschlie\u00dfende Speicherung als Garant der (wissenschaftlichen) Nachpr\u00fcfbarkeit und Referenzierbarkeit der Forschungsergebnisse.\r\n\uf0a7\tGleichzeitig unterliegen Bibliotheken den Regelungen in \u00a7 60e UrhG, die in dem, was Bibliotheken zur Verf\u00fcgung stellen d\u00fcrfen, weit hinter dem zur\u00fcckbleiben, was Forschende f\u00fcr eigene Forschungszwecke nutzen d\u00fcrfen.\r\n\uf0a7\tBesonders bedauerlich und in der t\u00e4glichen Arbeitspraxis immer wieder Thema, ist die gesetzlich-faktische Begrenzung bei der Zurverf\u00fcgungstellung von Tageszeitungen und Publikumszeitschriften. Dies insbesondere deshalb, weil diese Medien oftmals an keinem anderen Ort vollst\u00e4ndig als Forschungsgegenstand zur Verf\u00fcgung stehen als in den Pflichtexemplarbibliotheken (siehe dazu in den use-cases Szenario 3).\r\n\u2022\tWichtig ist dabei zu bedenken, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 44b Abs.2 UrhG, der \u00fcber den Verweis in \u00a7 60d Abs. 1 UrhG mitzulesen ist, die TDM-Befugnisse nur f\u00fcr \u201erechtm\u00e4\u00dfig zug\u00e4ngliche Inhalte\u201c gelten. Was rechtm\u00e4\u00dfig ist, bestimmt sich dann wieder nach \u00a7 60e UrhG und greift f\u00fcr viele Forschungsdatenbest\u00e4nde zu kurz. Hier k\u00f6nnte eine eigene Rechtsgrundlage im Forschungsdatengesetz gute Dienste leisten: \u201e(Zug\u00e4nglichmachung von Forschungsdaten durch Bibliotheken und andere Einrichtungen des Kulturerbes\u201c o.\u00e4.).\r\n\u2003\r\nAnnex I: Sammlung an Szenarien /\u201euse-cases\u201c aus den Bibliotheken zum Umgang mit Forschungsdaten\r\n\r\n1.\tSzenario: Forschungsdaten(korpora), die in Bibliotheken und mit Bibliotheksmedien unmittelbar entstehen:\r\nBei ausl\u00e4ndischen Rechtsordnungen, Gesetzestexten, -verordnungsbl\u00e4ttern und amtlichen Verlautbarungen stellt sich h\u00e4ufig das Problem, dass die Sprache entweder schon nicht lesbar ist, da ein anderes Schriftzeichensystem verwendet wird, oder dass sie zumindest nur von wenigen Personen gesprochen und verstanden wird.\r\nDie Erstellung von Transkripten und \u00dcbersetzungen solcher Werke aus dem Bestand der Bibliothek macht nicht nur die Sacherschlie\u00dfung innerhalb der Bibliothek manchmal erst m\u00f6glich, sondern ist auch die Voraussetzung, um an und mit dem Material inhaltlich forschen zu k\u00f6nnen. Hierbei entstehen neue Forschungsdaten(korpora) durch entsprechend qualifiziertes wissenschaftliches Fachpersonal.\r\nHinzu tritt, dass nicht in jedem Land der Welt Rechtsordnungen, Gesetzestexte, -verordnungsbl\u00e4tter und amtliche Verlautbarungen digital bereitgestellt werden. Die Erfassung, Sacherschlie\u00dfung und (digitale) Speicherung der Originaltexte zusammen mit Transkripten und \u00dcbersetzungen schafft damit einerseits neue Forschungsdaten, die aus den Bestandswerken abgeleitet werden, und stellt andererseits selbst einen wesentlichen Faktor f\u00fcr die Nutzung der origin\u00e4ren Materialien zu inhaltlichen Forschungszwecken dar.\r\nEin Beispiel: https://www.mpipriv.de/grundlagenforschung-recht-islamischer-laender\r\n\r\n2.\tSzenario: Forschungsdaten, die durch die Forschung an und mit origin\u00e4ren und unikalen Bestandsmedien der Bibliotheken in Kooperation mit Hochschulen entstehen\r\nUnver\u00f6ffentlichte Briefe, Dokumente, pers\u00f6nliche Gegenst\u00e4nde, die den Bibliotheken als Nachlass \u00fcberlassen werden, sind unikale Zeitzeugnisse und Forschungsgegenst\u00e4nde. Sie sind nicht austauschbar und k\u00f6nnen daher nur an und mit der bestandhaltenden Bibliothek erforscht werden.\r\nEin Beispiel: https://dehmel-digital.de/ \r\n\r\n3.\tSzenario: Digital Humanities: Programmzeitschriften / Tageszeitungen als wichtiger (gesellschaftlicher) Forschungsgegenstand\r\nPflichtexemplarbibliotheken verf\u00fcgen \u00fcber die vollst\u00e4ndigen Printausgaben. Die Presseverlage selbst haben oft kein eigenes, vollst\u00e4ndiges und strukturiertes Archiv. Durch Digitalisierung und OCR-Erschlie\u00dfung der Printbest\u00e4nde der Bibliotheken werden diese Korpora f\u00fcr die Forschung nutzbar, auch mit TDM. Problem: Rechtlich und tats\u00e4chlich bzgl. TDM-Nutzung, Nachnutzung und Referenzierbarkeit der Forschungsergebnisse: Die Medien, die als \u201ePublikumszeitschriften\u201c gewertet werden, d\u00fcrfen nur an \u201eTerminals in den R\u00e4umen\u201c der Bibliothek zur Verf\u00fcgung gestellt werden (\u00a7 60e UrhG). Dies stellt technische H\u00fcrden auf: Computeranwendungen, die f\u00fcr TDM erforderlich sind, k\u00f6nnen an den Terminalrechnern nicht zum Einsatz kommen, da diese lokal und in sich geschlossen sind. Urheberrechtliche H\u00fcrden: TDM nur f\u00fcr Forschungsgegenst\u00e4nde, die \u201erechtm\u00e4\u00dfig zug\u00e4nglich\u201c sind (\u00a7 44b Abs. 2 UrhG). Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit wird sich an \u00a7 60e Abs. 4 UrhG orientieren m\u00fcssen.\r\nTageszeitungen unterliegen denselben rechtlichen Regelungen und Grenzen wie Publikumszeitschriften. Dies f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass sie als Mikrofilmkopien verliehen werden, statt sie in digitalisierter Form f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfe Forschungsvorhaben nutzbar zu machen. \r\n\r\nSiehe hierzu die Schilderung in: Albers, C. (2022): \u201eAlles online \u2013 alles easy \u2013 oder doch nicht?: Warum wir den Mikrofilm f\u00fcr Zeitungen in Bibliotheken und Archiven auch im digitalen Zeitalter noch brauchen.\u201c, O-Bib. Das Offene Bibliotheksjournal / Herausgeber VDB, 9(4), 1\u201311. https://doi.org/10.5282/o-bib/5899  \r\n\u2003\r\nAnnex II: Beispiele f\u00fcr Bibliotheksdienstleistungen im Bereich Forschungsdaten \r\n\r\n1.\tEmporion\r\nUm eine Plattform f\u00fcr die Open-Access-Publikation von Forschungsdaten und Datenpapieren aus der Sozial- und Wirtschaftsgeschichte zu schaffen, haben das DFG-Schwerpunktprogramm \u201e1859 Experience and Expectation. Historical Foundations of Economic Behavior\u201c und die Gesellschaft f\u00fcr Sozial- und Wirtschaftsgeschichte in Verbindung mit der Staatsbibliothek zu Berlin \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz Emporion gegr\u00fcndet. Als Forschungsdaten-Hub f\u00fcr die Sozial- und Wirtschaftsgeschichte erm\u00f6glicht Emporion die kostenfreie und standardkonforme Ver\u00f6ffentlichung von Zeitreihen, historischen Statistik- und Paneldaten, vektoriellen Geodaten, Textmining-Analysen und Datenpapieren. Emporion steht auch f\u00fcr Beitr\u00e4ge aus den Feldern der Unternehmens-, Umwelt- und Technikgeschichte offen.\r\nMehr Informationen dazu: https://emporion.gswg.info/ und https://blog.sbb.berlin/emporion/\r\n\r\n2.\tLandesinitiativen zu Forschungsdaten \r\nEs gibt in vielen Bundesl\u00e4ndern Landesinitiativen zu Forschungsdaten, in denen Projekte, oft kooperativ u.a. mit Bibliotheken realisiert werden. \r\nEin Einstiegspunkt sind auch Kontaktlisten auf www.forschungsdaten.org  https://www.forschungsdaten.org/index.php/FDM-Kontakte#Deutschland. \r\n\r\n3. Beratungsdienste durch Bibliotheken zu Forschungsdaten \r\nEin Beispiel f\u00fcr einen Beratungsdienst zu Forschungsdaten ist das Servicezentrum Forschungsdatenmanagement der TU Berlin, das Forschende bei allen Aufgaben des Forschungsdatenmanagements unterst\u00fctzt. \r\nMehr Informationen dazu: https://www.tu.berlin/ub/szf \r\nAuch die Staatsbibliothek zu Berlin hat entsprechende Angebote: https://blog.sbb.berlin/termine/kategorien/forschungsdatenmanagement/ \r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Besserer Zugang zur Forschungsdaten f\u00fcr die Wissenschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e0/a4/299913/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMJ",
                                "de": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                                "en": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003287",
                "regulatoryProjectTitle": "Faire Rahmenbedingungen beim E-Lending",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "GRUNDLAGENPAPIER\r\nZugang zu B\u00fcchern f\u00fcr alle: analog und digital\r\nBerlin, den 31.05.2022\r\n\r\nBibliotheken m\u00fcssen ihre Kernaufgabe auch in der digitalen Welt erf\u00fcllen\r\nDer freie Zugang zu Informationen und Quellen ist in Deutschland ein hohes\r\nGut. Dieses im Grundgesetz verankerte Recht gew\u00e4hrleisten Bibliotheken in\r\nbesonderem Ma\u00dfe. Sie tragen durch den Zugang zu B\u00fcchern, Zeitschriften,\r\nZeitungen und anderen Quellen zur Meinungsfreiheit, der aktiven Teilhabe an\r\nder Gesellschaft und zur Chancengleichheit bei. Dies gilt nicht nur f\u00fcr die\r\nanaloge, sondern auch f\u00fcr die digitale Welt. Die Corona-Pandemie hat uns\r\nvor Augen gef\u00fchrt, wie wichtig gerade der Zugang zu digitalen\r\nInformationen ist.\r\n\r\nForderung an die Politik: Gleichstellung von Buch und E-Book\r\n#BuchistBuch\r\nBei der Buchpreisbindung und dem erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz sind EBooks\r\nund gedruckte B\u00fccher gesetzlich gleichgestellt. Nun muss auch f\u00fcr den\r\nErwerb und die Ausleihe von E-Books durch Bibliotheken die rechtliche\r\nGleichstellung erfolgen. Denn nur so kann die Erf\u00fcllung ihres Auftrags\r\ngrunds\u00e4tzlich sichergestellt werden.\r\n\r\nDer dbv fordert die Bundesregierung deshalb auf, den im Koalitionsvertrag\r\nbeschriebenen \u201edigitalen Aufbruch\u201c ernst zu nehmen und eine gesetzliche\r\nGrundlage zu schaffen, bei der B\u00fccher und E-Books beim Verleih durch\r\nBibliotheken gleichgestellt sind. Bibliotheken m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhalten,\r\nE-Book-Lizenzen gleich nach ihrem Erscheinen zu angemessenen\r\nBedingungen zu erwerben, um so den Bibliotheksnutzer*innen auch in der\r\ndigitalen Welt den Zugang zu Informationen und Literatur zu erm\u00f6glichen.\r\nZugleich m\u00fcssen Bedingungen geschaffen werden, Autor*innen und Verlage\r\nf\u00fcr den analogen und den digitalen Verleih zu verg\u00fcten.\r\nDer dbv h\u00e4lt es f\u00fcr zwingend erforderlich, das EuGH-Urteil vom 10. November\r\n20161 endlich umzusetzen. Der dbv schl\u00e4gt dazu vor, in \u00a7 27 Abs. 2 UrhG\r\neinen neuen Satz 2 einzuf\u00fcgen: \u201eBeim Verleihen von Medienwerken in\r\nunk\u00f6rperlicher Form gelten die Regelungen \u00fcber das Verleihen nach \u00a7 17\r\nAbs. 2 entsprechend\u201c. Im neuen Satz 3 (bisher Satz 2) ist zu erg\u00e4nzen:\r\n\u201eVerleihen im Sinne von Satz 1 und 2 ist\u2026\u201c\r\n\r\nEs wird Zeit, die lange \u00fcberf\u00e4llige gesetzliche L\u00f6sung zur St\u00e4rkung der Lesef\u00e4higkeit in einer digitalen Gesellschaft umzusetzen! Ein Blick auf die aktuelle Situation zeigt, wo wir stehen:\r\nKein Zugang zu aktuellen E-Books\r\nDerzeit werden die Bibliotheksnutzer*innen von der Teilhabe an zahlreichen aktuellen E-Books willk\u00fcrlich ausgeschlossen. W\u00e4hrend die gedruckte Ausgabe sofort den Weg in die Bibliotheksregale findet, k\u00f6nnen Verlage den Erwerb der E-Book-Ausgabe durch eine Sperrfrist f\u00fcr Bibliotheken oftmals f\u00fcr einen Zeitraum von bis zu 12 Monaten verhindern. Obwohl dies viele verschiedene Titel betrifft, kann das Problem am eindr\u00fccklichsten an der Spiegel-Bestsellerliste (Belletristik und Sachb\u00fccher) illustriert werden: 70% der dortigen Titel sind f\u00fcr Bibliotheken nicht als E-Books erh\u00e4ltlich.2 Bibliotheken werden diese von den Verlagen willk\u00fcrlich betriebene Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr ihre jeweiligen Bibliothekssammlungen nie akzeptieren k\u00f6nnen, da sie das Grundrecht der Informationsfreiheit einzuschr\u00e4nken drohen, f\u00fcr das sich die Bibliotheken als Treuh\u00e4nder verstehen.\r\nE-Lending ist dem Verleih von physischen B\u00fcchern nachgebildet\r\nIm \u201e\u00d6kosystem Buch\u201c sind Bibliotheken und Verlage im Printbereich jahrzehntelang gut miteinander ausgekommen; das System war f\u00fcr alle Beteiligten wirtschaftlich austariert. Niemand w\u00fcrde argumentieren, dass die 109 Mio. physischen Medien in den \u00d6ffentlichen Bibliotheken, die im Jahr 2019 (vor der Pandemie) 340 Mio. Mal ausgeliehen wurden, den Buchmarkt gef\u00e4hrden oder \u201ezerst\u00f6ren\u201c.\r\n\r\nDas praktizierte E-Lending der Bibliotheken bildet dieses System perfekt nach: So kann ein E-Book \u2013 wie ein gedrucktes Buch \u2013 pro Lizenz und festgelegtem Zeitraum nur von jeweils einem*r registrierten Bibliotheksnutzer*in ausgeliehen werden (\u201eone copy, one loan\u201c). Zudem haben Bibliotheksnutzer*innen nur Zugriff auf die E-Booksder Bibliothek, bei der sie angemeldet sind, Vorteile der \u201eNicht-Abnutzung\u201c und des bequemen Remote-Zugriffs auf E-Books gegen\u00fcber gedruckten B\u00fcchern gleichen die Bibliotheken mit einem 1,5-fachen Preis sowie zeitlicher Begrenzung der Nutzungsdauer aus (nach Ablauf der Lizenz muss das E-Book erneut erworben werden). All diese Ma\u00dfnahmen dienen dem Schutz des Buchmarktes!\r\n\r\nVerg\u00fctung der Autor*innen auch f\u00fcr E-Books\r\nAutor*innen und Verlage erhalten beim E-Lending \u2013 anders als beim gedruckten Buch \u2013 keine zus\u00e4tzliche Entsch\u00e4digung pro Ausleihe von Bund und L\u00e4ndern (die sogenannte \u201eBibliothekstantieme\u201c). Der Deutsche Bibliotheksverband fordert daher seit Jahren, dass die Bibliothekstantieme, die jede*r Autor*in und jeder Verlag beim Verleih eines Buches erh\u00e4lt, erh\u00f6ht und auf den Verleih von E-Books ausgeweitet wird. Hier ist die Kultusministerkonferenz (KMK) gefragt, die diese Bibliothekstantieme finanziert.\r\n\r\nEine Ausleihe ist nie ein verlorener Kauf\r\nLesen ist die Grundlage f\u00fcr Bildung und Teilhabe in unserer komplexen Welt. Von jeher eint deshalb Autor*innen, Verlage und Bibliotheken ein gemeinsames Ziel: Lesefreude zu wecken, durch Lesen zu inspirieren und Wissen zu vermitteln. Lesen steht heute st\u00e4rker denn je in Konkurrenz mit neuen digitalen Angeboten.3 Aktuelle Studien zeigen, dass die Lesef\u00e4higkeit deutlich nachl\u00e4sst. Jedes ausgeliehene Buch \u2013 sei es in gedruckter oder digitaler Form \u2013 tr\u00e4gt dazu bei, die Lesefreude zu st\u00e4rken. Nur wer lesen kann, kauft auch B\u00fccher.\r\n\r\nIn einer Zeit, in der immer mehr Menschen auf digitale Formate zugreifen, darf Bibliotheken deshalb der Kauf von aktuellen E-Books nicht verwehrt werden. Denn es braucht viele Akteure, die sich f\u00fcr das Lesen einsetzen!"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b9/6d/299915/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BKAmt",
                                "de": "Bundeskanzleramt (BKAmt)",
                                "en": "Bundeskanzleramt (BKAmt)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003288",
                "regulatoryProjectTitle": "Sonntags\u00f6ffnung f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken erm\u00f6glichen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "GRUNDLAGENPAPIER\r\nBibliotheken als Dritte Orte st\u00e4rken und Sonntags\u00f6ffnung erm\u00f6glichen\r\nAugust 2023\r\n\r\nBibliotheken spielen eine unverzichtbare Rolle in der kommunalen Daseinsvorsorge: Als niedrigschwellige konsumfreie Orte bieten sie f\u00fcr alle Menschen Zugang zu Bildung und Kultur. Diese Rolle k\u00f6nnen Bibliotheken aber nur wahrnehmen, wenn sie, wie im Koalitionsvertrag der aktuellen Bundesregierung vorgesehen, als Dritte Orte gest\u00e4rkt werden und die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung gesetzlich verankert wird. Denn gerade Familien, Alleinerziehende und beruflich stark beanspruchte Menschen k\u00f6nnen das vielf\u00e4ltige Angebot oftmals nur sonntags wahrnehmen.\r\nBibliotheken als Dritte Orte st\u00e4rken\r\nBibliotheken sind die am st\u00e4rksten genutzten Kultur- und Bildungseinrichtungen. Sie sind \u00f6ffentliche Orte des Miteinanders und der Begegnung: Hier finden Workshops und Lesungen statt, es wird diskutiert und es werden Erfahrungen ausgetauscht. Solche \u00f6ffentlichen Dritten Orte sind f\u00fcr unsere demokratische Gesellschaft unverzichtbar. Nirgendwo sonst treffen sich jeden Tag so viele verschiedene gesellschaftliche Gruppen.\r\nUm diese Dritten Orte weiter ausgestalten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Bibliotheken auf allen politischen Ebenen gest\u00e4rkt, gef\u00f6rdert und mitgedacht werden. Ein gutes Vorbild f\u00fcr die St\u00e4rkung von Bibliotheken als Dritte Orte ist das aktuell laufende Bundesf\u00f6rderprogramm \u201eVor Ort f\u00fcr Alle\u201c, mit dem der dbv mit Mitteln der BKM Bibliotheken in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen bei ihrer Weiterentwicklung zu attraktiven Orten unterst\u00fctzt.\r\n\r\nSonntags\u00f6ffnung f\u00fcr Bibliotheken\r\nGerade f\u00fcr Familien, alleinerziehende oder beruflich stark beanspruchte Menschen ist der Sonntag oftmals der einzige Tag, an dem sie von den vielf\u00e4ltigen Bibliotheksdienstleistungen mit Zeit und Mu\u00dfe Gebrauch machen k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen Bibliotheken noch nutzer*innenfreundlicher werden und den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung unmittelbar nachkommen. Wie gut der Bibliothekssonntag von den Menschen angenommen wird, zeigt sich z.B. an den Erfahrungen in NRW, wo seit 2019 durch eine entsprechende Landesgesetzgebung die Sonntags\u00f6ffnung erm\u00f6glicht\r\n\r\nwurde. Seit f\u00fcnf Jahren erm\u00f6glichen auch die Berliner Amerika-Gedenkbibliothek, neuerdings auch die K\u00f6lner Stadtbibliothek oder die Zentralbibliothek der Hamburger \u00d6ffentlichen B\u00fccherhallen ein stark besuchtes Programm am Sonntag, das von Dritten durchgef\u00fchrt wird. Und die vielen Besucher*innen der Sonntage geben den Bibliotheken recht \u2013 es gibt einen echten Bedarf in der Bev\u00f6lkerung.\r\n\u00c4nderung des Bundesarbeitszeitgesetzes\r\nDer dbv fordert eine bundeseinheitliche Regelung f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der Sonntags\u00f6ffnung durch eine \u00c4nderung des Bundesarbeitszeitgesetzes. Das w\u00fcrde die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Gleichstellung mit Museen, Theatern, Kinos und vielen Freizeiteinrichtungen bedeuten. Daf\u00fcr muss die Ausnahmeregelung vom Besch\u00e4ftigungsverbot an Sonn- und Feiertagen im Bundesarbeitszeitgesetz von den derzeit dort schon genannten \u201ewissenschaftlichen Pr\u00e4senzbibliotheken\u201c auf alle Bibliotheken ausgeweitet werden. F\u00fcr Bibliotheken soll damit lediglich die M\u00f6glichkeit, aber kein Zwang bestehen, an Sonntagen zu \u00f6ffnen. F\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung ist immer die jeweilige Situation vor Ort entscheidend und eine ausreichende Personal- und Finanzausstattung in den Bibliotheken von zentraler Bedeutung. Die jeweiligen Mitbestimmungstatbest\u00e4nde f\u00fcr die regionalen Personalvertretungen gelten auch f\u00fcr Diensteins\u00e4tze an Sonntagen.\r\nGesetzliche \u00c4nderungen auf Landesebene\r\nBis eine einheitliche gesetzliche \u00c4nderung auf Bundesebene erfolgt ist, setzen sich die Landesverb\u00e4nde des dbv f\u00fcr die Sonntags\u00f6ffnung in ihren jeweiligen Bundesl\u00e4ndern ein. Dabei ist allerdings strittig, ob die L\u00e4nder \u00fcber die jeweils notwendige gesetzliche Regelungskompetenz bei diesem Thema verf\u00fcgen. So hat z.B. ver.di in NRW eine Normenkontrollklage gegen das Landesgesetz eingereicht. Deshalb setzt sich der dbv auch entschieden f\u00fcr eine bundesgesetzliche Regelung ein.\r\nIn NRW erm\u00f6glicht das im Oktober 2019 verabschiedete Bibliotheksst\u00e4rkungsgesetz den Bibliotheken, auch sonntags zu \u00f6ffnen und daf\u00fcr hauptamtliches Personal einzusetzen. Ein Landesf\u00f6rderprogramm unterst\u00fctzt Bibliotheken in NRW bei der Umsetzung der Sonntags\u00f6ffnung.\r\nIn Hessen hatte die \u00c4nderung des Landesfeiertagsgesetzes im Jahr 2009 zun\u00e4chst eine Sonn- und Feiertags\u00f6ffnung ab 13.00 Uhr f\u00fcr alle Bibliotheken erm\u00f6glicht. Dies wurde jedoch durch ein Urteil des Bundesverwaltungsgerichts vom November 2014 zur Besch\u00e4ftigung von Arbeitnehmer*innen an Sonn- und Feiertagen dahingehend eingeschr\u00e4nkt, dass seitdem nur noch ehrenamtlich T\u00e4tige an Sonn- und Feiertagen eingesetzt werden k\u00f6nnen."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/42/299917/Stellungnahme-Gutachten-SG2405310010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-31"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003289",
                "regulatoryProjectTitle": "Besserer Zugang zur Forschungsdaten f\u00fcr die Wissenschaft",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\u00d6ffentliche Konsultation des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) zum Forschungsdatengesetz\r\n\r\nAntworten des Deutschen Bibliotheksverbands e.V. (dbv) \r\n\r\nIm M\u00e4rz und April 2023 hat das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) eine \u00f6ffentliche Konsultation zum Forschungsdatengesetz durchgef\u00fchrt, mit der ermittelt werden sollte, welche m\u00f6glichen Regelungsgegenst\u00e4nde f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz auf rechtliche Umsetzbarkeit und praktische Durchf\u00fchrbarkeit gepr\u00fcft werden sollten. Im Folgenden sind die Antworten des Deutschen Bibliotheksverbands e.V. (dbv) auf die Fragen der \u00f6ffentlichen Konsultation abgebildet. In Annex I gibt der dbv zudem eine \u00dcbersicht an Szenarien/\u201euse-cases\u201c aus den Bibliotheken zum Umgang mit Forschungsdaten und in Annex II einige Beispiele f\u00fcr Bibliotheksdienstleistungen im Bereich Forschungsdaten. \r\n\r\n1.\tBedarfe \r\nBitte erl\u00e4utern Sie, welche Bedarfe an Daten im Kontext kommerzieller und nichtkommerzieller Forschung bestehen und gehen Sie hierbei auf folgende Aspekte ein: \r\n\r\na.\tDaten f\u00fcr die Forschung: \r\nZu welchen Daten besteht aus Ihrer Sicht ein Bedarf an besseren Zugangs-, Nutzungs- und Verkn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeiten z.B. lange Datenreihen, geographisch referenzierte Daten, gelabelte Daten, (nicht) personenbezogene Daten, kuratierte Daten, Rohdaten ohne Kontext, Spartendaten wie Klima, Wetter?\r\n\r\n\u2022\tDas Interesse an einem verbesserten Zugang zu Daten betrifft grunds\u00e4tzlich nahezu alle Daten, die gezielt und ungezielt entstehen \u2013 insbesondere auch aus Verwaltungskontexten oder im Beh\u00f6rdenhandeln, sowie aus Bewegungs- und Transaktionsdaten aller Art. Die Daten umfassen, neben dem Medientyp \u201eText\u201c, auch Roh- und Aggregationsdaten (bspw. aus Messreihen, aus seriellen Meldungen etc.), Bild-, Audio- und Bewegtbilddaten, 3D-Modellen, komplexen Tabellen, Datenbanken usw.\r\nIn vielen dieser Bereiche sind bereits gute Schnittstellen vorhanden und sind Register entstanden, die zum Beispiel im Rahmen der Open-Gov-Bewegung f\u00fcr bessere und klar definierte Zug\u00e4nge sorgen. Nicht zuletzt auch die Nationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) st\u00f6\u00dft hier weitere R\u00e4ume auf und macht Daten auch cross-disziplin\u00e4r sichtbar und zug\u00e4nglich. Gleichzeitig sind viele Daten, insbesondere auch von \u00f6ffentlichen Einrichtungen, nicht \u00f6ffentlich sichtbar beschrieben und zug\u00e4nglich.\r\n\u2022\tAus der engeren Perspektive der Bibliotheken geht es dabei nicht nur um \u201eborn digital\u201c Daten, sondern auch um \u00fcber die Retrodigitalisierungsverfahren gewonnene Daten.\r\n\u2022\tEine neue Dimension er\u00f6ffnet sich durch Daten, die auf der Basis von KI-Verfahren automatisiert gewonnen werden und die es erlauben, zum Beispiel Anonymisierungsprozesse durchzuf\u00fchren, die dann Forschenden rechtskonform zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Allerdings bestehen hier noch erhebliche Unsicherheiten dazu, welche rechtlichen Beschr\u00e4nkungen hier abgefangen werden und zugleich, ob mit solchen abgeleiteten Daten angemessene Forschungsleistungen entstehen k\u00f6nnen. \r\n\r\nIn welchen wissenschaftlichen Disziplinen bzw. interdisziplin\u00e4ren Kontexten f\u00fcr welche Forschungszwecke sind Datenzug\u00e4nge besonders relevant (z.B. empirische Wirtschaftsforschung, Bildungsforschung, medizinische Forschung, interdisziplin\u00e4re Forschung)?\r\n\r\n\u2022\tHier ist keine Einschr\u00e4nkung sinnvoll: Auch geistes-/kulturwissenschaftliche Forschung erfolgt zunehmend auf der Basis digital zur Verf\u00fcgung stehender Daten. Besonders datenintensive Disziplinen sind die natur- und techniknahen Grundlagenwissenschaften sowie die Medizin. \r\n\u2022\tDer Fokus bei Forschungsdaten sollte nicht allein auf den MINT-F\u00e4chern liegen. Gerade f\u00fcr geisteswissenschaftliche Forschungsvorhaben halten Bibliotheken einen riesigen Fundus vor: Handschriften, Nachl\u00e4sse, vollst\u00e4ndige Dokumentationen von verg\u00e4nglichem Schriftgut, AV-Medien, um nur einige zu nennen. Tageszeitungen und Zeitschriften, die oftmals anderweitig nicht mehr beschafft werden k\u00f6nnen, sind beispielsweise z.T. bei der zust\u00e4ndigen Pflichtexemplar-Bibliothek vollst\u00e4ndig vorhanden. Diese sollten als bedeutende Forschungsgegenst\u00e4nde nicht \u00fcbersehen werden, wenn \u00fcber Regelungen gesprochen wird.\r\n\r\nWelche Herkunft/Quellen von Daten sind hier aus Ihrer Sicht besonders relevant (z.B. Daten aus der \u00f6ffentlichen Verwaltung, Daten aus der Wirtschaft bzw. von Unternehmen, Forschungseinrichtungen oder Einzelpersonen, Maschinendaten, Daten der amtlichen Statistik, etc.)?\r\n\r\n\u2022\tDies ist fachspezifisch sehr unterschiedlich und daher in der Summe nicht pauschal zu beantworten. Eine Priorisierung nach Relevanz ist nicht sinnvoll. Eine gesetzliche Regelung sollte \u2013 vor dem Hintergrund einer klaren impulsgebenden Grundaussage zu Gunsten eines Rechtsanspruchs auf die Bereitstellung von Daten, wenn Forschungsaufgaben bearbeitet werden \u2013 die Umsetzungsm\u00f6glichkeiten bei unterschiedlichen Datenquellen ber\u00fccksichtigen. Grenzen ergeben sich, wenn z.B. Firmengeheimnisse gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen oder datenethisch relevantes Datenmaterial nicht herausgegeben werden kann. \r\n\r\nb.\tDaten aus der Forschung:\r\nZu welchen Daten aus der Forschung besteht aus Ihrer Sicht Bedarf an Zugang-, Nutzungs- und Verkn\u00fcpfungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00f6ffentliche Stellen, Unternehmen und Zivilgesellschaft?\r\n\r\nZu welchen Zwecken sind Datenzug\u00e4nge f\u00fcr Unternehmen, Zivilgesellschaft oder \u00f6ffentlichen Stellen besonders relevant?\r\nForschung in den Bereichen Grundlagen, Technik, Wirtschaft, aber auch Medizin und historisch arbeitenden Wissenschaften, \u201eVolksgesundheit und \u2013krankheiten\u201c, gesellschaftliche Entwicklungen, Leben und Umwelt, aber auch kulturelle Identit\u00e4t. \r\n\r\nWelche Herkunft/Quellen von Forschungsdaten sind hier aus Ihrer Sicht besonders relevant?\r\n\r\nk.A.\r\n\r\n\r\n\r\nc.\tWas w\u00fcrde die Bereitschaft zum Datenteilen auf Seiten von\r\n\u2022\tUnternehmen bzw. der Wirtschaft\r\n\u2022\tWissenschaft\r\n\u2022\tZivilgesellschaft\r\n\u2022\t\u00f6ffentlichen Stellen\r\nerh\u00f6hen? Welche Anreize k\u00f6nnten gesetzt werden?\r\nEine Kombination aus Zwang und Anreiz. Zwang durch den grunds\u00e4tzlichen Anspruch f\u00fcr Forschende auf den Zugang zu Daten, Ressourcen f\u00fcr die Aufbereitung und Vorhaltung von Daten insb. bei dauerhaft bestehenden Einrichtungen wie Bibliotheken und vielen anderen Tr\u00e4gern der Informationsinfrastruktur.\r\n\r\nd.\tWie sch\u00e4tzen Sie die Bedeutung von Forschungskooperationen (z.B. mit Partnern aus der Wissenschaft und der Wirtschaft) in Bezug auf das sektor\u00fcbergreifende Teilen von Daten ein?\r\n\r\ne.\tWelche Rolle und welche Aufgaben sollten Datenmittlerstrukturen beim Datenteilen einnehmen?\r\n\r\nDatenmittler wie Bibliotheken und vergleichbare Einrichtungen haben eine hohe Bedeutung, da sie \r\n\u2022\tden Kontakt zwischen Forschenden und Datensets/Datenurhebern herstellen und damit Projekte erst erm\u00f6glichen; \r\n\u2022\tals vertrauensw\u00fcrdige Mandanten beider Seiten agieren k\u00f6nnen.\r\n\r\n2.\tHindernisse \r\nBitte erl\u00e4utern Sie, welche Hindernisse beim Zugang und im Umgang (Verkn\u00fcpfung, Nutzung etc.) mit Daten f\u00fcr und aus der Forschung derzeit bestehen. Bitte gliedern Sie der \u00dcbersichtlichkeit halber gern in z.B. rechtliche, technische, organisatorisch Hindernisse und erl\u00e4utern Sie (wenn m\u00f6glich) jeweils anhand von Beispielen.\r\n\r\n\u2022\tNeben der Information zur Existenz der oben beschriebenen Daten, einem definierten Standard, nach dem diese verl\u00e4sslich und nachweisbar kuratiert und semantisch beschrieben sind, sind es vor allem rechtliche Unsicherheiten (Urheberrechte, Datenschutzrechte, Pers\u00f6nlichkeitsrechte), die Zugangsm\u00f6glichkeiten beschr\u00e4nken. \r\n\r\n\r\n3.\tL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge \r\nMit Blick auf die beschriebenen Bedarfe und Hindernisse, welche legislativen Regelungen sollten aus Ihrer Sicht f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz gepr\u00fcft werden (konkrete Formulierungsvorschl\u00e4ge erw\u00fcnscht)? \r\n\r\na.\t (zu den nicht-legislativen L\u00f6sungen s. 3 c)\r\n\r\n\u2022\tEs braucht einen Kulturwandel hin zu einem Selbstverst\u00e4ndnis f\u00fcr Openness (weg von dem Gedanken \u201edas sind meine Daten\u201c). Dieser Kulturwandel kann vorangetrieben werden, indem gesamtgesellschaftliche Vorteile von Openness, aber auch Vorteile f\u00fcr die (wissenschaftliche) Forschung selbst (Nachnutzbarkeit, keine doppelten Bezahlstrukturen f\u00fcr aus \u00f6ffentlichen Mitteln finanzierte Forschungsergebnisse, Sichtbarkeit, Vergleichbarkeit) bekanntgemacht werden. \r\n\u2022\tF\u00fcr eine \u201eOpenness\u201c bei \u00f6ffentlichen Daten bedarf es einheitlichen Vorgaben zu Geb\u00fchren und Auslagen. \r\n\u2022\tDenkbar ist auch, einen einforderbaren Zugang auf Daten durch Methodenwerkzeuge zu erm\u00f6glichen, die beim Host der Daten zur Verf\u00fcgung stehen. Auch hier besteht allerdings noch erheblicher Explorationsbedarf. \r\n\u2022\tErleichterung der Kooperation zwischen wissenschaftlichen Einrichtungen beim Sammeln, Bereitstellen und Austausch von Forschungsdaten untereinander. \r\n\u2022\tZur Vermeidung von Nadel\u00f6hren w\u00e4re es ideal, den Bibliotheken als Forschungsdatenempf\u00e4ngerinnen f\u00fcr Aufgaben der Sacherschlie\u00dfung und der Bewahrung der Forschungsdaten einen Sonderstatus als \u201esicherer Ort / vertrauensw\u00fcrdiger Dritter\u201c einzur\u00e4umen, so dass die nachgenannten Pr\u00fcfschritte einem Transfer nicht vorgelagert werden m\u00fcssen. \u00c4hnlich wie beim Datentransfer an einen Auftragsverarbeiter in einem datenschutzrechtlichen Auftragsverh\u00e4ltnis.\r\n\u2022\tOffensichtliche Nadel\u00f6hre sollten weitestm\u00f6glich gesetzlich ge\u00f6ffnet werden. Nadel\u00f6hre k\u00f6nnen z.B. sein:\r\no\tAnonymisierungsprozesse: Sichtung gro\u00dfer Datenmengen, fachlich geschultes Personal erforderlich, um die korrekte datenschutzrechtliche Bewertung der Inhalte vorzunehmen (Was sind personenbezogene Daten? Was ist Anonymisierung (vs. \u201enur\u201c Pseudonymisierung)? Liegen die Rechtsgrundlagen f\u00fcr eine Anonymisierung vor (auch die Anonymisierung ist eine datenschutzrechtliche Verarbeitungshandlung, vgl. die Definition in Art. 4 Nr. 2 DSGVO, und bedarf daher einer Rechtsgrundlage)?), Durchf\u00fchrung und technische Absicherung der Anonymisierung. \r\no\tWenn diese Prozesse einer Ablieferung zu (Langzeit-) Speicherzwecken jedes Mal vorgeschaltet sein m\u00fcssen, kann es sehr lang dauern, bis die Forschungsdaten ihren sp\u00e4teren Speicherort erreichen.\r\no\tRechtliche Unsicherheiten / Bedenken: Es sollte m\u00f6glich sein, die Speicherung vorzunehmen, ohne zuvor alle rechtlichen Fragen (insbesondere Urheberrechte, Pers\u00f6nlichkeitsrechte) kl\u00e4ren. Ansonsten w\u00e4ren vergleichbare Prozesse zu durchlaufen mit demselben Effekt wie vorstehend geschildert.\r\no\tEs ist darauf hinzuweisen, dass die wenigsten Einrichtungen \u00fcber (zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichend) juristisch geschultes Personal verf\u00fcgen. Die oben Ziffer 3.a. unter \u201eNadel\u00f6hre\u201c geschilderten Aufgaben w\u00e4ren umfangreich. Es besteht die Bef\u00fcrchtung, dass Forschungsdaten nicht aufgrund des fehlenden Willens, sondern aufgrund dieser Unsicherheiten und den fehlenden Ressourcen f\u00fcr deren Bearbeitung lokal gespeichert und damit unerschlossen bleiben. Beides hindert eine Nachnutzung schon an der Quelle. Den rechtlichen Rahmen auszugestalten kann hier Abhilfe oder zumindest Erleichterung verschaffen, ohne die (finanziellen) Ressourcen aufstocken zu m\u00fcssen.\r\n\u2022\tKlarstellung und Transparenz durch deklaratorische Regelungen:\r\no\tSchon jetzt gilt: Messergebnisse und reine Sachdaten sind keine urheberrechtlich gesch\u00fctzten \u201eSch\u00f6pfungen\u201c der Person oder des Forschendenteams, die sie erfasst haben. Sie sind vorbestehend und werden nur sichtbar gemacht. Das steht nicht ausdr\u00fccklich so im (Urheberrechts)Gesetz, sondern ergibt sich aus dem Begriff der pers\u00f6nlichen geistigen Sch\u00f6pfung. An diesem Beispiel zeigt sich, wie elementar ein st\u00e4ndiger Wissenstransfer zu diesen grundlegenden Verst\u00e4ndnisfragen ist. Als gesetzlich unterst\u00fctzende L\u00f6sung k\u00f6nnte eine klarstellende (deklaratorische) Formulierung im Forschungsdatengesetz viel erreichen. Es w\u00fcrde zwar nur nachgezeichnet, was sich aus dem UrhG ohnehin schon ergibt, aber es w\u00e4re am passenden Ort zu finden und erspart das Suchen in anderen Gesetzeswerken und das Wissen um die urheberrechtlichen Grundstrukturen, da explizit benannt.\r\no\tAmtliche Werke (\u00a7 5 Abs. 1 UrhG) und \u201eandere amtliche Werke, die im amtlichen Interesse zur allgemeinen Kenntnisnahme ver\u00f6ffentlicht worden sind\u201c (\u00a7 5 Abs. 2 UrhG) sind schon jetzt ausdr\u00fccklich vom Urheberrechtsschutz ausgenommen. Gerade Absatz 2 erweist sich in der Anwendung als schwierig. Hier bedarf es in der Regel juristischer Expertise zur Beurteilung. Hilfreich w\u00e4re ein Katalog, der typische F\u00e4lle auflistet. Das k\u00f6nnte zur Rechtssicherheit beitragen.\r\n\u2022\tNutzung der M\u00f6glichkeiten, die (datenschutzrechtliche) \u00d6ffnungsklauseln in den EU-harmonisierten Gesetzesbereichen bieten:\r\no\tDie Regelungen zum Datenschutz und ggf. anderen Pers\u00f6nlichkeitsrechten sowie den Urheber-/ Leistungsschutzrechten als Hemmnisse f\u00fcr gew\u00fcnschte Datentransfers m\u00fcssen mit in den Fokus genommen werden. Die adressierten Einrichtungen d\u00fcrfen mit den schwierigen Rechtsfragen und dem sich daraus ergebenden erh\u00f6hten Pr\u00fcfaufwand (wann sind Forschungsdaten anonym? / Aufwand (personell, organisatorisch) f\u00fcr Anonymisierung / Pr\u00fcfung urheberrechtlicher Erlaubnisse, Schrankenregelungen / Haftungsfragen) nicht allein gelassen werden. Da es sich weitestgehend um EU-harmonisierte rechtliche Regelungen handelt, sollte gepr\u00fcft werden, ob und wie weit \u00fcber \u00d6ffnungsklauseln in einem nationalen Forschungsdatengesetz Erleichterungen verschaffen werden k\u00f6nnen. \r\no\tStichwort \u201eBroad Consent\u201c: Gemeint ist hiermit eine datenschutzrechtliche Einwilligung. Die DSGVO setzt voraus, dass die Zwecke der Datenverarbeitung bei der Einholung der Einwilligung konkret benannt werden. Nur f\u00fcr die benannten Zwecke gilt die Einwilligung und d\u00fcrfen die Daten genutzt werden. Bei sp\u00e4terer Zweck\u00e4nderung (z.B. weil sich im Laufe des Forschungsvorhabens Erkenntnisse ergeben, die ein Weiterforschen in einer anderen Richtung nahelegen, oder weil sich aus den Forschungsergebnissen neue Forschungsfragen ergeben), muss eine neue Einwilligung f\u00fcr die neuen Zwecke eingeholt werden. Das ist sehr aufwendig. Zudem erfordert es die Erfassung zus\u00e4tzlicher Daten (bspw. Kontaktdaten f\u00fcr die sp\u00e4tere Kontaktaufnahme). \r\no\tDer Wunsch nach einem \u201eBroad Consent\u201c dr\u00fcckt den Wunsch aus, die (Forschungs-)Zwecke bei der Einwilligung weiter fassen zu k\u00f6nnen, so dass auch sp\u00e4tere Entwicklungen und/oder ggf. sogar Anschlussforschungen von der einmal eingeholten Einwilligung umfasst sind (erweiterte Zwecke).\r\no\tIn einigen Ausnahmebereichen erlaubt das deutsche Gesetz bereits weitergehende / breitere Zweckfestlegungen. Dies geschieht im Rahmen der DSGVO-\u00d6ffnungsklauseln, die den nationalen Gesetzgebern die Ausgestaltung bestimmter Rechtsfragen erlauben. Dieser Weg ist gesetzhierarchisch also er\u00f6ffnet und die M\u00f6glichkeiten, die die \u00d6ffnungsklauseln dem deutschen Gesetzgeber einr\u00e4umen, k\u00f6nnten ausgesch\u00f6pft werden. Einige Beispiele:\r\n\uf0a7\tEin Beispiel f\u00fcr eine gesetzliche Zweckerweiterung findet sich im Hamburgischen Krankenhausgesetz \u00a7 12 Abs. 1 HmbKHG.\r\n\uf0a7\tEin weiteres Beispiel, bei dem die Spielr\u00e4ume der \u00d6ffnungsklauseln bereits genutzt wurden und an dem sich bei der Ausgestaltung der datenschutzrechtlichen Regelungen speziell f\u00fcr Forschungsdaten orientiert werden k\u00f6nnte, ist die der Einwilligung in Bezug auf Personenabbildungen.\r\n\uf0a7\tFotos von Personen enthalten in der Regel personenbezogene Daten dieser Personen (\u00e4u\u00dfere Merkmale, Hautfarbe, Haarfarbe, Gr\u00f6\u00dfe, o.\u00e4.  sind alles Merkmale, die zu einer Identifizierbarkeit der Person f\u00fchren (k\u00f6nnen)). Es bedarf also einer datenschutzrechtlichen Rechtsgrundlage, und zwar bereits f\u00fcr deren Anfertigung.\r\n\uf0a7\tDaneben sieht das KUG in \u00a7 22 eine Einwilligungspflichtigkeit f\u00fcr die Zurschaustellung und Ver\u00f6ffentlichung von Personenbildnissen vor.\r\n\uf0a7\tEs ist h\u00f6chstgerichtlich nach wie vor ungekl\u00e4rt, wie sich die Einwilligung gem\u00e4\u00df Art. 6 Abs. 1 S. 1 lit a DSGVO zu der Einwilligung gem\u00e4\u00df \u00a7 22 KUG verh\u00e4lt. Das wirft deshalb praktische Fragen auf, weil letztere weniger strenge Voraussetzungen hat. Insbesondere ist eine weitere Zweckbestimmung zul\u00e4ssig als nach DSGVO und darf die KUG-Einwilligung unwiderruflich erteilt werden. Ob \u00a7 22 KUG die Voraussetzungen einer nationalen Ausgestaltung im Rahmen einer DSGVO-\u00d6ffnungsklausel erf\u00fcllt, ist umstritten.\r\n\uf0a7\tLediglich im Bereich der Presse ist nationalgesetzlich von den M\u00f6glichkeiten der \u00d6ffnungsklausel explizit Gebrauch gemacht worden. Das sog. Medienprivileg in \u00a7 36 Medienstaatsvertrag HSH, auf den \u00a7 11a HmbPresseG verweist, nutzt die \u00d6ffnungsklausel der DSGVO und sieht vor, dass zentrale Vorschriften der DSGVO nicht zur Anwendung gelangen und gibt dadurch der nationalen Gesetzgebung den Vorrang: \u201eIm \u00dcbrigen finden f\u00fcr die Datenverarbeitung zu journalistischen Zwecken von der Verordnung (EU) 2016/679 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 27. April 2016 zum Schutz der nat\u00fcrlichen Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten, zum freien Datenverkehr und zur Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG (Datenschutz-Grundverordnung) (ABl. L 119/1 von 4. Mai 2016, S. 1; L 314 vom 22. November 2016, S. 72) au\u00dfer den Kapiteln I, VIII, X und XI nur die Artikel 5 Absatz 1 Buchstabe f in Verbindung mit Absatz 2, Artikel 24 und Artikel 32 Anwendung. [\u2026]\u201c\r\n\uf0a7\tBest\u00e4tigt ist die Anwendbarkeit (der Vorrang) des KUG f\u00fcr den Bereich der Presseberichterstattung \u00fcbrigens auch durch den BGH (Urteil vom 07.07.2020, Az.: VI ZR 250/19:  https://openjur.de/u/2299023.html )\r\n\uf0a7\tW\u00fcnschenswert w\u00e4re, auch f\u00fcr die Verwendung von Bildnissen im Bereich der Forschung und innerhalb von Forschungsdaten eine \u00e4hnliche Klarstellung zu erzielen, z.B. durch Regelungen, die der in \u00a7 36 Medienstaatsvertrag HSH vergleichbar sind.\r\n\u2022\tVerwiesen sei bei Punkt 3.a. ebenfalls auf die Stellungnahme des Vereins Deutscher Bibliothekarinnen und Bibliothekare e.V. (VDB) zu dieser Konsultation zum Forschungsdatengesetz. \r\n\r\nb.\tIn welchen Gesetzen (deutschen/ggf. auch europ\u00e4ischen) besteht aus Ihrer Sicht \u00c4nderungs-/Erg\u00e4nzungsbedarf mit Blick auf die oben beschriebenen Bedarfe und Hindernisse (Formulierungsvorschl\u00e4ge erw\u00fcnscht)?\r\n\r\n\u2022\tEine Schrankenregelung f\u00fcr nachgewiesene Forschungsaufgaben \u00fcber die bestehenden Regelungen hinaus w\u00fcrde der Forschungscommunity helfen. \r\n\u2022\tW\u00fcnschenswert w\u00e4re eine Regelung f\u00fcr die dauerhafte Ver\u00f6ffentlichung pseudonymisierter Forschungsdaten hinsichtlich der Verantwortlichkeit nach Ende der Projektlaufzeit (s. dazu Punkt 4, Rolle der Bibliotheken als Garanten der Langzeitarchivierung). \r\n\u2022\tDie Regelungen zum Datenschutz und ggf. anderen Pers\u00f6nlichkeitsrechten sowie den Urheber-/ Leistungsschutzrechten als Hemmnisse f\u00fcr gew\u00fcnschte Datentransfers m\u00fcssen mit den in Fokus genommen werden. Die adressierten Einrichtungen d\u00fcrfen mit den schwierigen Rechtsfragen und dem sich daraus ergebenden erh\u00f6hten Pr\u00fcfaufwand (wann sind Forschungsdaten anonym? / Aufwand (personell, organisatorisch) f\u00fcr Anonymisierung / Pr\u00fcfung urheberrechtlicher Erlaubnisse, Schrankenregelungen / Haftungsfragen) nicht allein gelassen werden. Da es sich weitestgehend um EU-harmonisierte rechtliche Regelungen handelt, ist die Frage zu stellen, ob und wie weit (\u00d6ffnungsklauseln) ein nationales Forschungsdatengesetz hier Erleichterungen verschaffen kann. Stichwort: \u201eBroad Consent\u201c und KUG (s.o.). \r\n\u2022\tF\u00fcr Forschungsdaten mit urheberrechtlichen Inhalten k\u00f6nnten sich die Prozentgrenzen in \u00a7 60e UrhG als Hindernisfaktor erweisen. Erstrebenswert w\u00e4re eine L\u00f6sung, die sich an \u00a7 60d UrhG (Text- und Data Mining (TDM)) orientiert und f\u00fcr die Vervielf\u00e4ltigung sowie die Zug\u00e4nglichmachung von Forschungsdaten weitergehende Befugnisse einr\u00e4umt. Die Bibliotheken ben\u00f6tigen hier Rechtssicherheit, um ihre Rolle als infrastrukturelle Zugangsvermittlerin wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Undenkbar ist ein Ergebnis, bei dem gesagt werden m\u00fcsste: Wir w\u00fcrden ja gern zur Verf\u00fcgung stellen, d\u00fcrfen aber nur 10% \u2013 und sei es nur aus rechtlicher Unsicherheit. Weiter w\u00e4re eine gesetzliche Einr\u00e4umung von Bearbeitungsrechten dringend sinnvoll, um Anpassungen an technische (Speicher-) Standards vornehmen zu k\u00f6nnen, sowie das Recht zur geregelten Weitergabe an andere institutionelle Aggregatoren, die einen gleichen Status haben und gleiche Aufgaben wahrnehmen (z.B. Deutsche Nationalbibliothek oder Bundesarchiv, o.\u00e4.).\r\n\u2022\tVerwiesen sei bei Punkt 3.b. ebenfalls auf die Stellungnahme des Vereins Deutscher Bibliothekarinnen und Bibliothekare e.V. (VDB) zu dieser Konsultation zum Forschungsdatengesetz.\r\n\r\nc.\tWelche weiteren, nicht-legislativen L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge sehen Sie mit Blick auf die beschriebenen Bedarfe und Hindernissee?\r\n\r\nk.A.\r\n\r\n4.\tSonstiges \r\nWas m\u00f6chten Sie uns sonst noch zum Thema Forschungsdatengesetz/ Forschungsklauseln mitgeben?\r\n\r\n\u2022\tDer Zugang zu Forschungsdaten ist rechtlich durch ein Rahmenwerk abzusichern, bedarf aber eines kontinuierlichen Monitorings und der Weiterentwicklung der entsprechenden Informationsinfrastruktur. Ein wichtiger Faktor ist dabei die allerdings nur projektf\u00f6rmig aufgesetzte NFDI, an der viele Bibliotheken beteiligt sind. Zu nennen sind auch die Fachinformationsdienste, die von der DFG ebenfalls nur projektf\u00f6rmig gef\u00f6rdert werden, hier sind allerdings Verstetigungselemente gerade in der Vorbereitung. Vor diesem Hintergrund sollten Incentives an alle Datenerzeugende Einheiten in Wirtschaft, Gesellschaft, der staatlichen Administration und der Wissenschaft geschaffen werden, um nachhaltige Strukturen f\u00fcr gut sicht- und erreichbare Daten zu erhalten. \r\n\u2022\tAnzudenken ist dar\u00fcber hinaus auch eine Ombudsstruktur, die als Unterst\u00fctzungs- und Mediationsfunktion problematische F\u00e4lle aufl\u00f6st bzw. Kl\u00e4rungsbedarfe dokumentiert, und weitere gesetzliche Anpassungsschritte einbringt.\r\n\u2022\tZiel einer gesetzlichen Regelung der Forschungsdateninfrastruktur sollte es sein, Wege f\u00fcr eine zweckm\u00e4\u00dfige und effiziente Wahrnehmung dieser Rollen der Bibliotheken freizumachen. Diese sind: \r\n\r\n1.\tRolle der Bibliotheken als Garanten der Langzeitarchivierung (hier besteht eine besondere, aus der traditionellen Aufgabenzuweisung entstandene Expertise).\r\n\uf0a7\tSpeicherung: Bewahren allein gen\u00fcgt nicht, man muss auch wiederfinden k\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen und sollten die Bibliotheken einen wichtigen Beitrag leisten (Stichworte: Sacherschlie\u00dfung, Metadaten, Strukturen, technische Ressourcen).\r\n\uf0a7\tDaf\u00fcr ist es erforderlich, dass der Transfer der Forschungsdaten von der datengenerierenden Einrichtung an die Bibliothek, die die vorstehenden Aufgaben wahrnimmt, so weit wie m\u00f6glich von organisatorischen und rechtlichen H\u00fcrden befreit ist. \r\n\r\n2.\tRolle der Bibliotheken als Orte, an denen Objekte (erschlossen, aber auch unerschlossen) vorhanden sind, die als Forschungsgegenstand dienen. \r\n\r\n3.\tRolle der Bibliotheken als Infrastruktureinrichtungen und Wissensvermittlerinnen: Zug\u00e4nglichmachung der Forschungsdaten. \r\n\uf0a7\tDie Bibliotheken nehmen ihre Aufgabe als infrastrukturelle Einrichtungen sehr ernst und sind wichtige Servicepartnerinnen im Forschungskontext. Sie digitalisieren, sie erschlie\u00dfen, sie versehen mit Metadaten und Strukturdaten, sie erschaffen und pflegen institutionelle Repositorien, sie halten hochaufl\u00f6sendes, OCR-erschlossenes Forschungsmaterial bereit, um nur einige zu nennen. \r\n\uf0a7\tBibliotheken sind vom Gesetzgeber privilegiert und ihnen wird eine verantwortungsvolle Aufgabe \u00fcbertragen, die sie mit Verantwortung wahrnehmen. Siehe zuletzt z.B. die St\u00e4rkung der Rolle der Bibliotheken bei der Bereitstellung der Corpora und technischen Grundlagen f\u00fcr TDM sowie f\u00fcr die anschlie\u00dfende Speicherung als Garant der (wissenschaftlichen) Nachpr\u00fcfbarkeit und Referenzierbarkeit der Forschungsergebnisse.\r\n\uf0a7\tGleichzeitig unterliegen Bibliotheken den Regelungen in \u00a7 60e UrhG, die in dem, was Bibliotheken zur Verf\u00fcgung stellen d\u00fcrfen, weit hinter dem zur\u00fcckbleiben, was Forschende f\u00fcr eigene Forschungszwecke nutzen d\u00fcrfen.\r\n\uf0a7\tBesonders bedauerlich und in der t\u00e4glichen Arbeitspraxis immer wieder Thema, ist die gesetzlich-faktische Begrenzung bei der Zurverf\u00fcgungstellung von Tageszeitungen und Publikumszeitschriften. Dies insbesondere deshalb, weil diese Medien oftmals an keinem anderen Ort vollst\u00e4ndig als Forschungsgegenstand zur Verf\u00fcgung stehen als in den Pflichtexemplarbibliotheken (siehe dazu in den use-cases Szenario 3).\r\n\u2022\tWichtig ist dabei zu bedenken, dass gem\u00e4\u00df \u00a7 44b Abs.2 UrhG, der \u00fcber den Verweis in \u00a7 60d Abs. 1 UrhG mitzulesen ist, die TDM-Befugnisse nur f\u00fcr \u201erechtm\u00e4\u00dfig zug\u00e4ngliche Inhalte\u201c gelten. Was rechtm\u00e4\u00dfig ist, bestimmt sich dann wieder nach \u00a7 60e UrhG und greift f\u00fcr viele Forschungsdatenbest\u00e4nde zu kurz. Hier k\u00f6nnte eine eigene Rechtsgrundlage im Forschungsdatengesetz gute Dienste leisten: \u201e(Zug\u00e4nglichmachung von Forschungsdaten durch Bibliotheken und andere Einrichtungen des Kulturerbes\u201c o.\u00e4.).\r\n\u2003\r\nAnnex I: Sammlung an Szenarien /\u201euse-cases\u201c aus den Bibliotheken zum Umgang mit Forschungsdaten\r\n\r\n1.\tSzenario: Forschungsdaten(korpora), die in Bibliotheken und mit Bibliotheksmedien unmittelbar entstehen:\r\nBei ausl\u00e4ndischen Rechtsordnungen, Gesetzestexten, -verordnungsbl\u00e4ttern und amtlichen Verlautbarungen stellt sich h\u00e4ufig das Problem, dass die Sprache entweder schon nicht lesbar ist, da ein anderes Schriftzeichensystem verwendet wird, oder dass sie zumindest nur von wenigen Personen gesprochen und verstanden wird.\r\nDie Erstellung von Transkripten und \u00dcbersetzungen solcher Werke aus dem Bestand der Bibliothek macht nicht nur die Sacherschlie\u00dfung innerhalb der Bibliothek manchmal erst m\u00f6glich, sondern ist auch die Voraussetzung, um an und mit dem Material inhaltlich forschen zu k\u00f6nnen. Hierbei entstehen neue Forschungsdaten(korpora) durch entsprechend qualifiziertes wissenschaftliches Fachpersonal.\r\nHinzu tritt, dass nicht in jedem Land der Welt Rechtsordnungen, Gesetzestexte, -verordnungsbl\u00e4tter und amtliche Verlautbarungen digital bereitgestellt werden. Die Erfassung, Sacherschlie\u00dfung und (digitale) Speicherung der Originaltexte zusammen mit Transkripten und \u00dcbersetzungen schafft damit einerseits neue Forschungsdaten, die aus den Bestandswerken abgeleitet werden, und stellt andererseits selbst einen wesentlichen Faktor f\u00fcr die Nutzung der origin\u00e4ren Materialien zu inhaltlichen Forschungszwecken dar.\r\nEin Beispiel: https://www.mpipriv.de/grundlagenforschung-recht-islamischer-laender\r\n\r\n2.\tSzenario: Forschungsdaten, die durch die Forschung an und mit origin\u00e4ren und unikalen Bestandsmedien der Bibliotheken in Kooperation mit Hochschulen entstehen\r\nUnver\u00f6ffentlichte Briefe, Dokumente, pers\u00f6nliche Gegenst\u00e4nde, die den Bibliotheken als Nachlass \u00fcberlassen werden, sind unikale Zeitzeugnisse und Forschungsgegenst\u00e4nde. Sie sind nicht austauschbar und k\u00f6nnen daher nur an und mit der bestandhaltenden Bibliothek erforscht werden.\r\nEin Beispiel: https://dehmel-digital.de/ \r\n\r\n3.\tSzenario: Digital Humanities: Programmzeitschriften / Tageszeitungen als wichtiger (gesellschaftlicher) Forschungsgegenstand\r\nPflichtexemplarbibliotheken verf\u00fcgen \u00fcber die vollst\u00e4ndigen Printausgaben. Die Presseverlage selbst haben oft kein eigenes, vollst\u00e4ndiges und strukturiertes Archiv. Durch Digitalisierung und OCR-Erschlie\u00dfung der Printbest\u00e4nde der Bibliotheken werden diese Korpora f\u00fcr die Forschung nutzbar, auch mit TDM. Problem: Rechtlich und tats\u00e4chlich bzgl. TDM-Nutzung, Nachnutzung und Referenzierbarkeit der Forschungsergebnisse: Die Medien, die als \u201ePublikumszeitschriften\u201c gewertet werden, d\u00fcrfen nur an \u201eTerminals in den R\u00e4umen\u201c der Bibliothek zur Verf\u00fcgung gestellt werden (\u00a7 60e UrhG). Dies stellt technische H\u00fcrden auf: Computeranwendungen, die f\u00fcr TDM erforderlich sind, k\u00f6nnen an den Terminalrechnern nicht zum Einsatz kommen, da diese lokal und in sich geschlossen sind. Urheberrechtliche H\u00fcrden: TDM nur f\u00fcr Forschungsgegenst\u00e4nde, die \u201erechtm\u00e4\u00dfig zug\u00e4nglich\u201c sind (\u00a7 44b Abs. 2 UrhG). Die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit wird sich an \u00a7 60e Abs. 4 UrhG orientieren m\u00fcssen.\r\nTageszeitungen unterliegen denselben rechtlichen Regelungen und Grenzen wie Publikumszeitschriften. Dies f\u00fchrt in der Praxis dazu, dass sie als Mikrofilmkopien verliehen werden, statt sie in digitalisierter Form f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfe Forschungsvorhaben nutzbar zu machen. \r\n\r\nSiehe hierzu die Schilderung in: Albers, C. (2022): \u201eAlles online \u2013 alles easy \u2013 oder doch nicht?: Warum wir den Mikrofilm f\u00fcr Zeitungen in Bibliotheken und Archiven auch im digitalen Zeitalter noch brauchen.\u201c, O-Bib. Das Offene Bibliotheksjournal / Herausgeber VDB, 9(4), 1\u201311. https://doi.org/10.5282/o-bib/5899  \r\n\u2003\r\nAnnex II: Beispiele f\u00fcr Bibliotheksdienstleistungen im Bereich Forschungsdaten \r\n\r\n1.\tEmporion\r\nUm eine Plattform f\u00fcr die Open-Access-Publikation von Forschungsdaten und Datenpapieren aus der Sozial- und Wirtschaftsgeschichte zu schaffen, haben das DFG-Schwerpunktprogramm \u201e1859 Experience and Expectation. Historical Foundations of Economic Behavior\u201c und die Gesellschaft f\u00fcr Sozial- und Wirtschaftsgeschichte in Verbindung mit der Staatsbibliothek zu Berlin \u2013 Preu\u00dfischer Kulturbesitz Emporion gegr\u00fcndet. Als Forschungsdaten-Hub f\u00fcr die Sozial- und Wirtschaftsgeschichte erm\u00f6glicht Emporion die kostenfreie und standardkonforme Ver\u00f6ffentlichung von Zeitreihen, historischen Statistik- und Paneldaten, vektoriellen Geodaten, Textmining-Analysen und Datenpapieren. Emporion steht auch f\u00fcr Beitr\u00e4ge aus den Feldern der Unternehmens-, Umwelt- und Technikgeschichte offen.\r\nMehr Informationen dazu: https://emporion.gswg.info/ und https://blog.sbb.berlin/emporion/\r\n\r\n2.\tLandesinitiativen zu Forschungsdaten \r\nEs gibt in vielen Bundesl\u00e4ndern Landesinitiativen zu Forschungsdaten, in denen Projekte, oft kooperativ u.a. mit Bibliotheken realisiert werden. \r\nEin Einstiegspunkt sind auch Kontaktlisten auf www.forschungsdaten.org  https://www.forschungsdaten.org/index.php/FDM-Kontakte#Deutschland. \r\n\r\n3. Beratungsdienste durch Bibliotheken zu Forschungsdaten \r\nEin Beispiel f\u00fcr einen Beratungsdienst zu Forschungsdaten ist das Servicezentrum Forschungsdatenmanagement der TU Berlin, das Forschende bei allen Aufgaben des Forschungsdatenmanagements unterst\u00fctzt. \r\nMehr Informationen dazu: https://www.tu.berlin/ub/szf \r\nAuch die Staatsbibliothek zu Berlin hat entsprechende Angebote: https://blog.sbb.berlin/termine/kategorien/forschungsdatenmanagement/ \r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}