{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-23T08:06:51.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-25T16:10:26.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T12:15:37.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-25T16:10:26.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-01-19T08:29:28.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-25T16:10:26.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14886,
                "validFromDate": "2023-01-19T08:29:28.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6767,
                "validFromDate": "2022-03-23T08:06:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-01-19T08:29:28.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Vereins ist die Vertretung auf deutscher, europ\u00e4ischer und globaler Ebene der\r\ngemeinsamen rechtlichen, wirtschaftlichen und politischen Interessen seiner\r\nMitgliedsunternehmen als Anbieter von analogen und digitalen Speichermedien, Bild- und\r\nTontr\u00e4gern, technischer Ger\u00e4te, insbesondere von Abspielger\u00e4ten, und sonstigen Datentr\u00e4gern\r\neinschlie\u00dflich zuk\u00fcnftiger neuer Produkte. Vom Zweck umfasst ist ferner die Interessenvertretung\r\nin der Branche der Digitalen/Neuen Medien und im Bereich der Dienstleister der\r\nInformationswirtschaft gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffentlichkeit sowie\r\nVerwertungsgesellschaften und von diesen beauftragten Gesellschaften. Dies umfasst\r\ninsbesondere die Wahrnehmung gemeinsamer Interessen der Mitgliedsunternehmen im\r\nZusammenhang mit urheberrechtlichen Verg\u00fctungspflichten gegen\u00fcber \u00f6ffentlichen und privaten\r\nOrganisationen und im Zusammenhang mit Gesetzgebungsverfahren auf nationaler und\r\neurop\u00e4ischer Ebene.\r\nHauptaufgaben des Vereins zur Verwirklichung des Vereinszwecks sind:\r\na. Verhandlung und Abschluss von Gesamtvertr\u00e4gen i.S.d. \u00a7 35 VGG \u00fcber die Abwicklung der\r\nVerg\u00fctungspflicht gem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 54 ff. des Urhebergesetzes gegen\u00fcber den Verwertungsgesellschaften\r\nund den von den Verwertungsgesellschaften zur Inkassot\u00e4tigkeit berufenen\r\nGesellschaften (z.B. Zentralstelle f\u00fcr Private \u00dcberspielungsrechte (ZP\u00dc) in M\u00fcnchen) sowie\r\nalle damit im direkten oder indirekten Zusammenhang stehenden T\u00e4tigkeiten (z.B. F\u00fchren\r\nvon Rechtsstreitigkeiten, Beschaffen von Daten oder Mitwirkung bei empirischen\r\nUntersuchungen);\r\nb. Pflege von Beziehungen zu \u00f6ffentlichen und privaten Organisationen sowie Parteien in den\r\nBereichen des Vereinszwecks;\r\nc. Interessenvertretung gegen\u00fcber den nationalen, supranationalen und internationalen\r\nK\u00f6rperschaften, Organisationen, der Verwaltung und Dritten sowie in der \u00d6ffentlichkeit in den\r\nBereichen des Vereinszwecks;\r\nd. die Information der Mitglieder \u00fcber ma\u00dfgebliche Entwicklungen in den Bereichen des\r\nVereinszwecks.\r\nDer Vereinszweck ist nicht auf einen wirtschaftlichen Gesch\u00e4ftsbetrieb oder sonstige\r\neigenunternehmerische T\u00e4tigkeiten ausgerichtet. Der Verein ist konfessionell und wirtschaftlich\r\nnicht gebunden, politisch neutral und verfolgt keine religi\u00f6sen und keine parteipolitischen\r\nInteressen. Der Verein verfolgt keine eigenwirtschaftlichen Zwecke und hat keine\r\nGewinnerzielungsabsicht.\r\nMittel des Vereins d\u00fcrfen ausschlie\u00dflich f\u00fcr satzungsgem\u00e4\u00dfe Zwecke verwendet werden.\r\nDie Mitgliedsunternehmen erhalten keine Gewinnanteile oder -aussch\u00fcttungen und in ihrer\r\nEigenschaft als Mitglieder keine Zuwendungen aus Mitteln des Vereins. Zudem darf keine Person\r\ndurch Ausgaben, die dem Vereinszweck fremd sind, oder durch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe\r\nVerg\u00fctungen beg\u00fcnstigt werden.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bad Soden a. Ts.",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Zum Quellenpark ",
            "streetNumber": "29",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65812"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "speer@mediarange.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49239269050",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.branchenverband-digitale-medien.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Markus ",
                "emails": [
                    {
                        "email": "speer@mediarange.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Speer",
                "phoneNumber": "+496196523818"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-11",
            "totalCount": 7
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Branchenverband Digitale Medien e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-01-19T08:29:28.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003324/14886",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/1d/187653/Lobbyregister-Detailansicht-R003324-2023-01-19_08-29-28.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-01-19T08:29:28.000+01:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 14886,
    "registerNumber": "R003324"
}