{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-03T14:25:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T11:36:28.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:06:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38823,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:06:06.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34396,
                "validFromDate": "2024-06-11T11:06:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:06:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21887,
                "validFromDate": "2023-08-16T13:22:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T11:06:21.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10677,
                "validFromDate": "2022-11-03T14:25:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T13:22:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e. V. (DGE) ist die f\u00fcr Deutschland zust\u00e4ndige wissenschaftliche Fachgesellschaft im Bereich Ern\u00e4hrung. Die DGE hat sich zum Ziel gesetzt, die ern\u00e4hrungswissenschaftliche Forschung ideell zu f\u00f6rdern und deren Erkennt-\r\nnisse verf\u00fcgbar zu machen. Sie befasst sich mit allen auf dem Gebiet der Ern\u00e4hrung auftretenden Fragen, stellt Forschungsbedarf fest, sammelt alle einschl\u00e4gigen Ergebnisse und wertet sie aus. \r\n\r\nDie DGE steht f\u00fcr wissenschaftlich fundierte Aussagen, die neutral, unabh\u00e4ngig und transparent erarbeitet und bewertet werden. Die DGE erarbeitet auf Grundlage von Forschungsergebnissen die f\u00fcr Deutschland g\u00fcltigen Ern\u00e4hrungsempfehlungen und gibt sie seit mehr als sechzig Jahren heraus. \r\n\r\nDurch Publikationen und Veranstaltungen tr\u00e4gt die DGE aktiv zur Diskussion und Meinungsbildung in Fachkreisen und Gesellschaft bei. Die DGE nimmt die Vertretung der deutschen Ern\u00e4hrungswissenschaft in nationalen und internationalen Organisationen sowie die bilaterale Zusammenarbeit mit ern\u00e4hrungswissenschaftlichen Gesellschaften anderer Staaten wahr.\r\n\r\nSatzungsgem\u00e4\u00df kann das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) die DGE im Rahmen des Vereinszwecks mit besonderen Aufgaben betrauen. In dem genannten Rahmen sowie im Rahmen seiner vorhandenen personellen und s\u00e4chlichen Kapazit\u00e4ten kann die DGE auch Auftr\u00e4ge Dritter \u00fcbernehmen, welche der Erf\u00fcllung der Satzungszwecke dienen, wenn der Auftraggeber alle Ausgaben erstattet, die dem Auftrag als wirtschaftlich angemessen zuzurechnen sind; dazu geh\u00f6ren auch die auf die Durchf\u00fchrung des Auftrages entfallenden anteiligen Personalausgaben und s\u00e4chlichen Verwaltungsausgaben. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/49/324795/Jahresabschluss-DGE-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Godesberger Allee",
            "streetNumber": "136",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53175"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "webmaster@dge.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492283776600",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.dge.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kiran",
                "lastName": "Virmani",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Ute",
                "lastName": "N\u00f6thlings",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Britta",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Watzl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Institutsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMEL"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "D\u00f6rthe",
                "lastName": "Hennemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Schulze-Lohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kiran",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Virmani",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johanna",
                "function": "Stellvertretende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Conrad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "N\u00f6thlings",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Britta",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Watzl",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-01",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Institutsleiter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMEL"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "D\u00f6rthe",
                "function": "Projektleiterin",
                "lastName": "Hennemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Sektionsleiterin",
                "lastName": "Schulze-Lohmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 3938,
            "organizations": 138,
            "totalCount": 4076
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00fcnf am Tag e. V."
            },
            {
                "membership": "BerufsVerband Oecotrophologie e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft Deutscher Chemiker e.V."
            },
            {
                "membership": "Federation of European Nutrition Societies"
            },
            {
                "membership": "International Union of Nutritional Sciences"
            },
            {
                "membership": "American Society for Nutrition"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 140001,
            "to": 150000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Institutionelle Zuwendung an die DGE aus dem Bundeshaushalt 2023, Kapitel 1002 Titel 685 01",
                "location": "Rochusstra\u00dfe 1, 53123 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 5640001,
                    "to": 5650000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Entwicklung und Umsetzung von Bildungs- und Kommunikationsma\u00dfnahmen f\u00fcr eine klimagesunde Schulverpflegung auf Grundlage des 'DGE-Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Schulverpflegung'\" in Niedersachsen",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Gepr\u00fcfte IN FORM Rezepte - Vom Einkauf zum Esstisch\"",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Qualit\u00e4tsentwicklung im Handlungsfeld Ern\u00e4hrung in Kita und Schule unter Ber\u00fccksichtigung von Gesundheits- und Nachhaltigkeitsaspekten\" in Schleswig-Holstein",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Das Praxiskochbuch f\u00fcr die Gemeinschaftsverpflegung: optimierte kindgerechte Rezepte f\u00fcr die Warmverpflegung durch Gro\u00dfk\u00fcchen\" in Th\u00fcringen",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Kompetenzbildung f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit bei Akteurinnen und Akteuren in der Schulverpflegung\" in Mecklenburg-Vorpommern",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Wissenspool und Coaching f\u00fcr Schulkonferenzen zur Organisation und Angebotsgestaltung von Schulverpflegung\" in Mecklenburg-Vorpommern",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Koordinierungsstelle Gemeinschaftsverpflegung\"",
                "location": "Seekoppelweg 5a, 24113 Kiel",
                "name": "Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in Schleswig-Holstein e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Die ersten 1.000 Tage rund um die Geburt\"",
                "location": "Seekoppelweg 5a, 24113 Kiel",
                "name": "Landesvereinigung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung in Schleswig-Holstein e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung der DGE-Sektion Niedersachsen",
                "location": "Calenberger Stra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Institutionelle F\u00f6rderung der DGE-Sektion Th\u00fcringen",
                "location": "Weimarische Stra\u00dfe 45/46, 99099 Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Landesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Ern\u00e4hrungsaufkl\u00e4rung in Mecklenburg-Vorpommern\" der DGE-Sektion Mecklenburg-Vorpommern",
                "location": "Paulsh\u00f6her Weg 1, 19061 Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Landwirtschaft, l\u00e4ndliche R\u00e4ume und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Kitaverpflegung in Mecklenburg-Vorpommern\"",
                "location": "Paulsh\u00f6her Weg 1, 19061 Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Landwirtschaft, l\u00e4ndliche R\u00e4ume und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Schulverpflegung in Mecklenburg-Vorpommern\"",
                "location": "Paulsh\u00f6her Weg 1, 19061 Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Landwirtschaft, l\u00e4ndliche R\u00e4ume und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Seniorenern\u00e4hrung in Mecklenburg-Vorpommern\"",
                "location": "Paulsh\u00f6her Weg 1, 19061 Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Landwirtschaft, l\u00e4ndliche R\u00e4ume und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Seniorenern\u00e4hrung in Schleswig-Holstein\"",
                "location": "Adolf-Westphal-Stra\u00dfe 4, 24143 Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Soziales, Jugend, Familie, Senioren, Intergration und Gleichstellung Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Seniorenern\u00e4hrung Niedersachsen\"",
                "location": "Calenberger Stra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Seniorenern\u00e4hrung Th\u00fcringen\" (Landesmittel)",
                "location": "Weimarische Str. 45/46, 99099 Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Landesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Seniorenverpflegung Th\u00fcringen\" (Bundesmittel)",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Regionale Produkte - Beitrag zu einer vollwertigen Ern\u00e4hrungsweise\"",
                "location": "Werner-Seelenbinder-Stra\u00dfe 8, 99096 Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Ministerium f\u00fcr Infrastruktur und Landwirtschaft",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Kita-Verpflegung Th\u00fcringen und Qualit\u00e4tssicherungsstelle Kitaessen Th\u00fcringen (QSS)\"",
                "location": "Weimarische Str. 45/46, 99099 Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Landesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Teilsubventionierung der Mittagsmahlzeiten zur Qualit\u00e4tsverbesserung der Speisenversorgung in Th\u00fcringer Schulen\"",
                "location": "Weimarische Str. 45/46, 99099 Erfurt",
                "name": "Th\u00fcringer Landesverwaltungsamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Vernetzungsstelle Schulverpflegung Niedersachsen\"",
                "location": "Calenberger Stra\u00dfe 2, 30169 Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsisches Ministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Verbundprojekt: Entwicklung von Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Einrichtungen der Gemeinschaftsverpflichtung f\u00fcr die Reduktion von Salz und Zucker und die Optimierung von Fetten im Angebot (Setting Kita) (StartLow) - Teilprojekt A",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Verpflegung ausgew\u00e4hlter vulnerabler Bev\u00f6lkerungsgruppen\"",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Nachhaltige Verpflegungskonzepte in der kommunalen und betrieblichen Gemeinschaftsverpflegung\"",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Gesundheitsf\u00f6rdernde und nachhaltige Verpflegung von Kindern und Jugendlichen mit dem Schwerpunkt Angebot eines gesunden Fr\u00fchst\u00fccks in Kita und Grundschule\"",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 490001,
                    "to": 500000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Schulkiosk in Sch\u00fcler*innenhand\" in Schleswig-Holstein",
                "location": "Mercatorstra\u00dfe 3, 24106 Kiel",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Energiewende, Klimaschutz, Umwelt und Natur in Schleswig-Holstein",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr \"Entwicklung einer Podcast-Themenreihe f\u00fcr Akteurinnen und Akteure der Kitaverpflegung\" in Th\u00fcringen",
                "location": "Deichmanns Aue 29, 53179 Bonn",
                "name": "Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung (BLE)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003847/38823",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:06:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ce/0c/324796/Lobbyregister-Detailansicht-R003847-2024-06-28_15-06-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:06:06.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 38823,
    "registerNumber": "R003847",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}