{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-28T16:03:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T08:23:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T14:33:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30040,
                "validFromDate": "2024-06-27T14:33:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17655,
                "validFromDate": "2023-03-13T10:00:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T14:33:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9431,
                "validFromDate": "2022-06-28T16:03:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T10:00:12.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "IServ ist ein Software-Hersteller, der eine Plattform f\u00fcr das p\u00e4dagogische Netzwerk von Schulen entwickelt und vertreibt.\r\n\r\nDie IServ Schulplattform wird von \u00fcber 5.600 Schulen in Deutschland genutzt. Die Schulen k\u00f6nnen mit der IServ Plattform ihre gesamte Kommunikation durchf\u00fchren, den Schulalltag und Unterricht organisieren sowie das Netzwerk- und Ger\u00e4temanagement abbilden. Die IServ Plattform bietet den Schulen den DGSVO-konformen Betrieb und ein Identit\u00e4tsmanagement, das Interoperabilit\u00e4t unterst\u00fctzt.\r\n\r\nUnser Gr\u00fcnder J\u00f6rg Ludwig hat die IServ Plattform um die Jahrtausendwende als Sch\u00fcler f\u00fcr seine Schule entwickelt. Unser Selbstverst\u00e4ndnis ist bis heute \"aus der Schule f\u00fcr die Schule\".\r\n\r\nAls f\u00fchrender Anbieter mit \u00fcber 20-j\u00e4hriger Erfahrung wollen wir der Politik unsere Expertise und Kompetenz im Bereich der Digitalisierung von Schulen zur Verf\u00fcgung stellen. Unsere Expertise und Erfahrungen beziehen sich konkret auf den Aufbau, die Administration und den Betrieb schulischer Netzwerke, die digitalen Bedarfe von Schulen sowie auf das Zusammenspiel von Schultr\u00e4gern, Rechenzentren und Schulen.\r\n\r\nWir sind schulform- und bundesland\u00fcbergreifend vertreten und kennen die spezifischen Bed\u00fcrfnisse unserer hochkomplexen Bildungslandschaft.\r\n\r\nUnser Interesse ist, den Bildungsauftrag von Schule durch die M\u00f6glichkeiten, die Digitalisierung bietet, optimal zu unterst\u00fctzen. Wir wissen, dass Bildung Teil der staatlichen Daseinsf\u00fcrsorge ist. Als Unternehmen sehen wir in diesem Zusammenhang immer auch den Kosten- / Nutzeneffekt sowie die Notwendigkeit von Wettbewerb als Motor der Entwicklung. Der Digitalisierungsprozess von Schule steht erst am Anfang. Schulen brauchen Raum und M\u00f6glichkeiten, Erfahrungen zu sammeln, um ihren Weg in die Zukunft zu finden. Im Kontext der Digitalisierung m\u00fcssen wir das Verh\u00e4ltnis zwischen den sogenannten \"inneren\" und \"\u00e4u\u00dferen\" Schulangelegenheiten neu interpretieren und weiterentwickeln.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/d0/319136/30012387-JA-Testat-31-12-2022-sig.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.65,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 280001,
            "to": 290000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Braunschweig",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Vossenkamp",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "38104"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "presse@iserv.de",
            "phoneNumber": "+495313882102",
            "street": "Fanningerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10365"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "presse@iserv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495313882102",
            "websites": [
                {
                    "website": "iserv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Vollmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lisa",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Ludwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Benjamin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Heindl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "H\u00fcppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bitkom e. V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr Bildung e. V."
            },
            {
                "membership": "Didacta Verband e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Region Braunschweig e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrieklub Braunschweig von 1918 e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "IServ GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Entwicklung eines Kommunikations- und Informationssystems zur Integration der Eltern in den Schulbetrieb",
                "location": "Berlin",
                "name": "EURONORM GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Errichtung einer neuen Betriebsst\u00e4tte in 38104 Braunschweig, Vossenkamp 6",
                "location": "Hannover",
                "name": "NBank",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003939/30040",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T14:33:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/53/6f/319138/Lobbyregister-Detailansicht-R003939-2024-06-27_14-33-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T14:33:57.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30040,
    "registerNumber": "R003939",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Bund und L\u00e4nder verhandeln \u00fcber die Fortsetzung des 2019 gestarteten und 2024 auslaufenden F\u00f6rderprogramms \"Digitalpakt Schule\". Mit einer Fortsetzung des gemeinsamen F\u00f6rderpaktes sollen weitere Investitionen f\u00fcr die Digitalisierung von Unterricht und Prozessen im schulischen Bereich erm\u00f6glicht werden.\r\n\r\nDie IServ GmbH setzt sich dabei f\u00fcr die Fortsetzung der Investitionen f\u00fcr eine digitale Schullandschaft und eine inhaltliche und verwaltungstechnische Neugestaltung eines m\u00f6glichen Digitalpakts 2.0 ein. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0007404",
                "statements": [],
                "title": "Fortsetzung des Programms DigitalPakt Schule"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}