{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-07T13:23:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T13:23:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:14:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36103,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:14:42.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16616,
                "validFromDate": "2023-03-13T14:26:10.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:14:42.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2308,
                "validFromDate": "2022-03-07T13:23:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T14:26:10.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die 25 Mitglieder der G\u00fctegemeinschaft, aktuell ausschlie\u00dflich Landkreise, St\u00e4dte und Gemeinden aus ganz Deutschland, setzen sich f\u00fcr eine wirtschaftsfreundliche, transparente und planbare Verwaltungsarbeit ein. Die Entb\u00fcrokratisierung spielt dabei eine gro\u00dfe Rolle. Prozesse m\u00fcssen einfacher und verst\u00e4ndlicher f\u00fcr die Zielgruppe der G\u00fctegemeinschaft, die kleinen- und mittleren Unternehmen gemacht werden und auf der anderen Seite muss die Verwaltungsarbeit effizienter gestaltet werden. Um wirtschaftsfreundlich handeln zu k\u00f6nnen und damit Unternehmen am Standort zu halten oder anzusiedeln, muss gew\u00e4hrleistet werden, dass die Mitglieder der G\u00fctegemeinschaft sich auf ihre Kernaufgaben fokussieren k\u00f6nnen und nicht mit immer mehr Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Verfahren erhalten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/1e/314003/Stellungnahme-Jahresabschluss-2022-2023.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Nagold",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Stadt Nagold",
            "nationalAdditional2": "GF Hagen Breitling",
            "street": "Badgasse",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "72202"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@gmkev.de"
                },
                {
                    "email": "hagen.breitling@nagold.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497452681245",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gmkev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Gro\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "lastName": "Petrauschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hagen",
                "lastName": "Breitling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "1.Vorsitzender",
                "lastName": "Gro\u00dfmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-J\u00fcrgen",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Petrauschke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hagen",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Breitling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-05",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "RAL Deutsches Institut f\u00fcr G\u00fctesicherung und Kennzeichnung e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "RAL-G\u00fctegemeinschaft Mittelstandsorientierte Kommunalverwaltungen e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003049/36103",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:14:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/f4/314004/Lobbyregister-Detailansicht-R003049-2024-06-26_11-14-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:14:42.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36103,
    "registerNumber": "R003049",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}