{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-18T11:40:50.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T11:40:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T15:43:00.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38044,
                "validFromDate": "2024-06-19T15:43:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30483,
                "validFromDate": "2024-06-18T11:23:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T15:43:00.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21449,
                "validFromDate": "2023-06-25T23:41:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T11:23:36.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18660,
                "validFromDate": "2023-04-17T10:39:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-25T23:41:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1147,
                "validFromDate": "2022-03-18T11:40:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T10:39:49.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein Deutsche Schmerzgesellschaft e.V. ist t\u00e4tig im Bereich Forschung, Wissenschaft, Gesundheit und hat gem\u00e4\u00df seiner Satzung folgenden Zweck (Zitat nachfolgend) \r\n\u00a7 2 Zweck des Vereins\r\n(1) Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung. Der Verein f\u00f6r-\r\ndert die interdisziplin\u00e4re wissenschaftliche Kooperation auf dem Gebiet der Erforschung der\r\nUrsachen, der Feststellung der Symptome und der Therapie des Schmerzes und erf\u00fcllt dabei\r\ninsbesondere folgende Zwecke:\r\na) die Unterst\u00fctzung schmerzrelevanter Forschung (Grundlagen-, Therapie- und Versor-\r\ngungsforschung),\r\nb) die Zusammenf\u00fchrung von Wissenschaftlern, \u00c4rzten, Psychologen und Angeh\u00f6rigen\r\nanderer an der Schmerzmedizin (Schmerzforschung, -diagnostik und -therapie) beteiligter\r\nBerufe,\r\nc) die interdisziplin\u00e4re Zusammenarbeit zwischen medizinischen und psychologischen\r\nwissenschaftlichen Fachgesellschaften, fach\u00e4rztlichen und fachpsychologischen Vereini-\r\ngungen und anderen wissenschaftlichen Vertretungen eines Heilberufes, welche sich in\r\nWissenschaft oder Praxis mit der Schmerzmedizin befassen,\r\nd) die Entwicklung einer einheitlichen Begriffsbestimmung, Nomenklatur und Klassifikation\r\nf\u00fcr schmerzrelevante Ph\u00e4nomene und Symptome sowie einer schmerzrelevanten Daten-\r\nbank im deutschen Sprachgebiet,\r\ne) die Erarbeitung und Aktualisierung von Lehrzielen, Lernkatalogen und Leitlinien zur\r\nSchmerzdiagnostik, Behandlung und Therapiekontrolle (Qualit\u00e4tssicherung),\r\nf) die Erarbeitung und Bereitstellung von Lehrmitteln,\r\ng) die Aus-, Weiter- und Fortbildung von \u00c4rzten, Psychologen und Angeh\u00f6rigen anderer\r\nan der Schmerzmedizin beteiligter Berufe,\r\nh) die Veranstaltung von wissenschaftlichen Tagungen, insbesondere einer wissenschaft-\r\nlichen Jahrestagung sowie Weiter- und Fortbildungsveranstaltungen,\r\ni) die Vermittlung der neuesten wissenschaftlichen Erkenntnisse und Informationen an die\r\n\u00d6ffentlichkeit,\r\nj) die Beratung anderer wissenschaftlicher Fachgesellschaften, von Gesundheitsbeh\u00f6r-\r\nden, berufsst\u00e4ndischen Vertretungen und anderen Einrichtungen bei schmerzrelevanten\r\nThemen,\r\nk) die Durchf\u00fchrung jeglicher anderer Ma\u00dfnahmen, die der schmerzrelevanten Lehre,\r\nForschung und Behandlung f\u00f6rderlich sind.\r\n(2) Der Verein ist eine juristisch selbst\u00e4ndige Sektion der \u201eInternational Association for the\r\nStudy of Pain\u201c (IASP) in Seattle/USA und verfolgt die Durchsetzung der von dieser Vereini-\r\ngung propagierten Ziele in Deutschland.\r\n(3) Der Verein selbst verfolgt mit der F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung ausschlie\u00df-\r\nlich und unmittelbar gemeinn\u00fctzige Zwecke im Sinne des Abschnitts \u201eSteuerbeg\u00fcnstigte Zwe-\r\ncke\u201c der Abgabenordnung...\r\n\r\nDurch direkte Anschreiben, Positionspapiere oder sozialpolitische get-together wird unmittelbar der Kontakt zu Politiker-/innen, insbesondere zu Mitgliedern des Deutschen Bundestages gesucht.\r\n\r\nIm Schwerpunkt wird die Interessenvertretung ausge\u00fcbt, um die Versorgung und Qualit\u00e4t der Leistungserbringung f\u00fcr Menschen mit Schmerzen im Deutschen Gesundheitssystem zu verbessern dabei auch nachhaltig Rahmenbedingungen und Strukturen des Deutschen Gesundheitswesens anzupassen.\r\n\r\nZudem werden Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu denen regelm\u00e4\u00dfig auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/a6/299196/Jahresabschlussbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesgesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Alt-Moabit",
            "streetNumber": "101 b",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10555"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@schmerzgesellschaft.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930304096890",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.schmerzgesellschaft.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Hans-Georg",
                "lastName": "Schaible",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christiane",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Isenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Timo",
                "lastName": "de Boer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Waltraud",
                "lastName": "Faber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Georg",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Schaible",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christiane",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Isenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-12",
            "naturalPersons": 3578,
            "organizations": 20,
            "totalCount": 3598
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AWMF - Arbeitsgemeinschaft der Wissenschaftlichen Medizinischen Fachgesellschaften e.V"
            },
            {
                "membership": "IASP - INTERNATIONAL ASSOCIATION FOR THE STUDY OF PAIN"
            },
            {
                "membership": "EFIC - EUROPEAN PAIN FEDERATION"
            },
            {
                "membership": "DNVF - Deutsches Netzwerk Versorgungsforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "BMC - Bundesverband Managed Care e.V."
            },
            {
                "membership": "BAGSO - Bundesarbeitsgemeinschaft der Seniorenorganisationen e.V"
            },
            {
                "membership": "Gesundheitsstadt Berlin e.V"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Schmerzgesellschaft e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 730001,
            "to": 740000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektmittel zur Durchf\u00fchrung von G-BA/DLR Innovationsfondsprojekten\r\n\r\nDetails siehe:\r\n\r\n1)\r\nhttps://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/neue-versorgungsformen/pain-2020-schmerz-patientenorientiert-abgestuft-interdisziplinaer-netzwerk.194\r\n\r\n2) \r\nhttps://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/neue-versorgungsformen/poet-pain-praevention-operationsbedingter-anhaltender-schmerzen-durch-einfuehrung-eines-perioperativen-transitional-pain-service.370\r\n\r\n3)\r\nhttps://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/neue-versorgungsformen/pain2-0-patientenorientiert-abgestuft-interdisziplinaer-netzwerk-therapie.436\r\n\r\n4)\r\nhttps://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/versorgungsforschung/geripain-schmerzmanagement-bei-geriatrischen-patient-innen-entwicklung-einer-interprofessionellen-und-intersektoralen-s3-leitlinie.527\r\n\r\n5)\r\nwww.schmerzgesellschaft.de\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "DLR / G-BA Gemeinsamer Bundesausschuss (Innovationfonds)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 3990001,
                    "to": 4000000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003600/38044",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T15:43:00.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/47/299197/Lobbyregister-Detailansicht-R003600-2024-06-19_15-43-00.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T15:43:00.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38044,
    "registerNumber": "R003600",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf mit verbesserten und verpflichtenden \r\nVorgaben zur Transparenz \u00fcber das Leistungsgeschehen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \r\ninsbesondere hinsichtlich der Bereiche zuk\u00fcnftiger Leistungsgruppen und deren \r\nVersorgungsstufen. \r\n\r\nLeider wird die Schmerzmedizin zu gro\u00dfen Teilen von den verbesserten \r\nTransparenzvorgaben mangels Aufnahme in die entsprechende Anlage nicht erfasst, so \r\ndass jenseits der bestehenden Filterm\u00f6glichkeiten der Routinedaten, wie beispielsweise \r\nschon in der Weissen Liste genutzt, keine Transparenzverbesserungen erfolgen. \r\n\r\nEine entsprechende Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die \r\nSchmerzmedizin w\u00e4re w\u00fcnschenswert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/084/2008408.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8408",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-f%C3%B6rderung-der-qualit%C3%A4t-der-station%C3%A4ren-versorgung-durch-transparenz/303742",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur F\u00f6rderung der Qualit\u00e4t der station\u00e4ren Versorgung durch Transparenz (Krankenhaustransparenzgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002744",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/17/295999/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170105.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002744",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die Schmerzmedizin",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren! \r\n\r\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung der Formulierungshilfe f\u00fcr einen Gesetzentwurf \r\ndes Bundestags zum Krankenhaustransparenzgesetz. \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf mit verbesserten und verpflichtenden \r\nVorgaben zur Transparenz \u00fcber das Leistungsgeschehen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \r\ninsbesondere hinsichtlich der Bereiche zuk\u00fcnftiger Leistungsgruppen und deren \r\nVersorgungsstufen. \r\n\r\nLeider wird die Schmerzmedizin zu gro\u00dfen Teilen von den verbesserten \r\nTransparenzvorgaben mangels Aufnahme in die entsprechende Anlage nicht erfasst, so \r\ndass jenseits der bestehenden Filterm\u00f6glichkeiten der Routinedaten, wie beispielsweise \r\nschon in der Weissen Liste genutzt, keine Transparenzverbesserungen erfolgen. \r\nEine entsprechende Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die \r\nSchmerzmedizin w\u00e4re w\u00fcnschenswert. Diesbez\u00fcglich \u00fcbersenden wir Ihnen anbei zur \r\nKenntnis unsere diesbez\u00fcgliche Darlegung an das MAGS NRW vom 15.8.2020 im Rahmen \r\ndessen seinerzeitigen Beratungen.\r\n\r\n= = = = =\r\n\r\nDeutsche Schmerzgesellschaft e.V. \r\nAntworten zum Fragenkatalog der MAGS NRW  \r\nzur Aufstellung des neuen KHP NRW \r\nFragen zum Zuschnitt/zur Definition der \r\nLeistungsgruppen/Leistungsbereiche:  \r\n1. Leistungsgruppe und Leistungsbereich  \r\nBundesgesch\u00e4ftsstelle \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nThomas Isenberg \r\nAlt-Moabit 101 b \r\nD-10559 Berlin \r\nTel: 030-39409689-0 \r\nFax: 030-39409689-9 \r\ninfo@schmerzgesellschaft.de \r\nBerlin, 15.08.2020 \r\nwurden im der vorl\u00e4ufigen \u00dcbersicht des k\u00fcnftigen Planungszuschnitts (Anlage 2 MAGS) mit \r\nSchmerztherapie definiert. Leistungsgruppen wurden bisher nicht unterteilt. (Siehe dazu 2.b) \r\n2. Definition der Leistungsgruppen \r\na.) Die Leistungsgruppe Therapie chronischer Schmerzst\u00f6rungen bei Erwachsenen l\u00e4sst \r\nsich vollst\u00e4ndig \u00fcber die OPS 8-918.XX sowie der OPS 1-910 und OPS 8-91b; 8-91c \r\nabgrenzen. Die Leistungsgruppe komplexe Akutschmerztherapie (sieh 2b) wird durch die \r\nOPS 8 Strich 919 kodiert, ist aber im DRG-System nicht erl\u00f6srelevant. \r\nb.) Der Leistungsbereich Schmerztherapie l\u00e4sst sich in die Behandlung von akuten und \r\nchronischen Syndromen sowie nach Altersstufen in folgende Leistungsgruppen unterteilen. \r\nDie Leistungsgruppen lassen sich anhand spezifischer OPS\u2013Codes identifizieren (siehe \r\nAnlage 3a, Tabelle zur Zuordnung von Qualit\u00e4tskriterien): \r\n\u2022 Akute perioperative Schmerztherapie (S.2) \r\n\u2022 Schmerztherapie \u2013 Erwachsene (S.4) \r\n\u2022 Schmerztherapie - Kinder und Jugendliche (S.10) \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nSeite 1 von 11 \r\nAkute perioperative Schmerztherapie \r\nDie Therapie postoperativer Schmerzen stellt ein wichtiges Qualit\u00e4tsmerkmal nach einer \r\nOperation dar.  Unbehandelte Schmerzen nach einer Operation (oder trotz Behandlung weiter \r\nbestehende starke Schmerzen) sind mit  Komplikationen verbunden und k\u00f6nnen weitreichende \r\nLangzeitfolgen nach sich ziehen; hierzu z\u00e4hlen u.a. akute Komplikationen und \r\nfunktionsbedingte Einschr\u00e4nkungen mit Folge einer verz\u00f6gerten Krankenhausentlassung, so \r\nwie chronische Schmerzen und Opioidlangzeiteinnahme/Abh\u00e4ngigkeit [1, 2]. Durch den Einsatz \r\nkomplexer \r\nAkutschmerztherapiema\u00dfnahmen \r\n(e.g. \r\nRegionalanalgesieverfahren, \r\npatientenkontrollierte Analgesieverfahren, PCA) werden Schmerzen nach Operationen \r\ndagegen effektiv reduziert, die Komplikationsraten vermindert sowie Intensivtherapieaufenthalte \r\nund Krankenhausverweildauer reduziert [3, 4, 5]. Um diese Ziele erreichen zu k\u00f6nnen, ist nach \r\n\u00fcbereinstimmender Expertensicht die Vorhaltung eines abteilungs\u00fcbergreifenden \r\nAkutschmerzdienstes (ASD)  \r\n[6, 7].  \r\nIn L\u00e4ndern wie den Niederlande sind als \r\nStrukturvoraussetzung seit dem Jahr 2006 alle Krankenh\u00e4user verpflichtet, einen ASD \r\nvorzuhalten [8]. Deutsche und internationale Leitlinien umfassen u. a. die interdisziplin\u00e4ren \r\nVereinbarungen, die Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger Schmerzmessungen, eine ad\u00e4quate \r\nPatienteninformation, \r\ndie \r\nVorhaltung \r\neines \r\nASD \r\nund \r\ndie \r\nAnwendung \r\nregionalan\u00e4sthesiologischer Analgesieverfahren bei bestimmten Operationen und die \r\nM\u00f6glichkeiten einer PCA postoperativ [1]. Auch wenn sich die deutsche S3-Leitlinie gerade in \r\nder Aktualisierung befindet, wird sich an der grunds\u00e4tzlichen Empfehlung, e.g. an der \r\nNotwendigkeit der Vorhaltung eines Akutschmerzdienstes und besonderer Analgesieverfahren \r\nwie Regionalanalgesie und PCA in der perioperativen Medizin, nichts Grundlegendes \u00e4ndern.  \r\nIn Deutschland halten nach einer Umfrage aus dem Jahr 2012 die H\u00e4lfte aller Kliniken \r\nqualifizierte ASD vor [9] und notwendige Struktur- und Prozesskriterien sind durch die \r\nFachgesellschaften aufgezeigt worden [10]. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem der Facharztstandard \r\nder \u00e4rztlichen Betreuung und die Qualifikation \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c des \u00e4rztlichen \r\nLeiters der ASD [10]. Personelle Ressourcen sollten im Rahmen der Betreuung von invasiven \r\nAnalgesieverfahren sicherstellen, dass mindestens zwei Patientenkontakte pro Tag erfolgen \r\nk\u00f6nnen; davon soll mindestens eine Visite durch einen Arzt  erfolgen und eine  24h am Tag \r\nErreichbarkeit soll  erm\u00f6glicht werden [10]. Auch interdisziplin\u00e4re Vereinbarungen zwischen \r\nChirurgen und An\u00e4sthesisten zur Durchf\u00fchrung der Akutschmerztherapie sind in den letzten \r\nJahren durch die Fachgesellschaften aktualisiert worden [11].  \r\n\r\nIn Tabelle 3a \r\nAkutschmerztherapie wurden diese Vorgaben entsprechend eingef\u00fcgt. Mindestangaben \r\nk\u00f6nnen allerdings nicht gemacht werden; jede Klinik sollte eine Akutschmerztherapie (und \r\neinem mit diesem Kombinierten oder \u2013 wie in gro\u00dfen Kliniken h\u00e4ufig realisiert, zus\u00e4tzlichen \r\nSchmerz \u2013 Konsildienst) vorhalten und entsprechend der gro\u00dfe der Klinik und Art der zu \r\nbehandelnden Patienten ausstatten.\r\n\r\nII. \r\nFragen zum Ambulantisierungspotential: \r\nAnalog der Prognose des Gutachtens Krankenhauslandschaft Nordrhein-Westfalen vom \r\nAugust 2019 f\u00fcr den Leistungsbereich Schmerztherapie, w\u00e4ren f\u00fcr die St\u00e4dte D\u00fcsseldorf, K\u00f6ln \r\nund M\u00fcnster bis zum Jahr 2032 kaum Ver\u00e4nderungen der Fallzahlen station\u00e4rer Behandlungen \r\nzu erwarten (Tabelle 162; S.672, Gutachten Krankenhauslandschaft Nordrhein-Westfalen \r\nBerlin, August 2019).  \r\nAussagen des Gutachtens 2018 des Sachverst\u00e4ndigenrates (SVR) einerseits aber auch \r\nRecherchen zur Nationalen Versorgungsleitlinie Nicht-spezifischer Kreuzschmerz (NVL \r\n2017) und Untersuchungen der BARMER GEK widersprechen dieser Einsch\u00e4tzung.  \r\nDie Autoren der NVL Kreuzschmerz sehen eine Zunahme von R\u00fcckenschmerzen \u00fcber die \r\nletzten Jahre und ebenso innerhalb der verschiedenen Altersgruppen mit zunehmendem Alter. \r\nDa R\u00fcckenschmerzen zu den h\u00e4ufigsten chronischen Schmerzen gez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, kann \r\nderen Entwicklung als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Versorgungsplanung in der Schmerztherapie \r\nherangezogen werden.   \r\nDie NVL empfiehlt zur Versorgung chronischer nicht-spezifischer R\u00fcckenschmerzen mit einem \r\nhohen Empfehlungsgrad die Durchf\u00fchrung Interdisziplin\u00e4rer multimodaler Therapieprogramme \r\n(NVL-Kreuzschmerz B\u00c4K 2017).   \r\nDer SVR lehnt sich in Punkt 1165 seines Gutachtens an die Einsch\u00e4tzung der Deutschen \r\nSchmerzgesellschaft e.V. an, die eine Ausweitung der Angebote f\u00fcr eine Interdisziplin\u00e4re \r\nMultimodale Schmerztherapie (IMST) empfiehlt. In diesem Zusammenhang wird auf die \r\nZunahme von station\u00e4r erbrachten interdisziplin\u00e4ren multimodalen Schmerztherapien zwischen \r\nden Jahren 2006 und 2014 von 368% hingewiesen. W\u00e4hrend die IMST-Behandlungsf\u00e4lle 2014 \r\nbei 2,9/10T-Versichertenjahre lagen, lagen sie bei invasiven Ma\u00dfnahmen (z.B. Operation) um \r\nden Faktor 5 bis 6 h\u00f6her. Dies bedeutet, dass trotz der Steigerung um 368% im Bereich der \r\nIMST weiterhin ein relatives und absolutes Minderangebot dieser konservativen Therapieform \r\nim Vergleich zu invasiven bzw. operativen Ma\u00dfnahmen besteht. Die SVR bezieht sich konkret \r\nauf die Analyse der BARMER GEK von 2015 (BARMER GEK Report Krankenhaus 2015; \r\nSchwerpunkt: Lumbale R\u00fcckenschmerzen) in welcher zudem festgestellt wird, dass es trotz \r\neines Wirksamkeits- sowie Wirtschaftlichkeitsnachweises der IMST an einer angemessenen \r\nfl\u00e4chendeckenden Versorgung mit \u201eambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren multimodalen \r\nSchmerz- therapieangeboten in Deutschland\u201c fehle. \r\nIn einer weiteren Untersuchung der BARMER GEK (Arztreport 2016) zeigte sich, dass in der \r\nambulanten medizinischen Versorgung die Zahl chronischer Schmerzpatienten in den Jahren \r\n2008 bis 2014 von 0,59% auf 0,81% kontinuierlich zugenommen hat. Demnach wurden in \r\nDeutschland im Jahr 2014 rund 655.000 Personen wegen chronischer Schmerzen ambulant \r\nbehandelt. Nach dem Verst\u00e4ndnis der Deutschen Schmerzgesellschaft und den Autoren der \r\nNVL-Kreuzschmerz, sind chronifizierungs-gef\u00e4hrdete bzw. Patienten mit bereits chronischen \r\nSchmerzen in einem Stufenkonzept (ambulant-tagesklinisch-station\u00e4r) und fr\u00fchzeitig auch \r\ninterdisziplin\u00e4r multimodal zu behandeln (NVL-Kreuzschmerz B\u00c4K 2017; Pfingsten 2019).  \r\nHinsichtlich der Umsetzung einer IMST in den verschiedenen Sektoren hat die Ad-Hoc\r\nKommission der Deutschen Schmerzgesellschaft e.V. im vergangenen Jahr ein konsentiertes \r\nPositionspapier publiziert (Pfingsten et al. 2019). \r\n\r\nDie Autoren nennen darin grundlegende \r\nSeite 4 von 11 \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nKriterien, die eine Umsetzung interdisziplin\u00e4rer Schmerztherapieprogramme in allen Sektoren \r\n(ambulant, teilstation\u00e4r, station\u00e4r) erm\u00f6glichen. Eine ambulante IMST stellt jedoch keine \r\nAlternative f\u00fcr (teil-)station\u00e4re Behandlungsangebote dar, sondern steht in der abgestuften \r\nVersorgung an erster Stelle (Siehe Tabelle 1).  \r\nZusammenfassend ergibt sich, dass in der Zukunft mit einer Zunahme der Notwendigkeit f\u00fcr \r\ninterdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapieangebote zu rechnen ist. Aus der oben \r\ngenannten Entwicklung l\u00e4sst sich ein betr\u00e4chtliches Potential f\u00fcr eine ambulante, teilstation\u00e4re \r\nund station\u00e4re Versorgung ableiten. \r\n\r\nBei bedarfsgerechter und hochqualitativer Stufenversorgung bedeutet dies allerdings keine Verschiebung aus dem station\u00e4ren Bereich und mithin eine \u201eAmbulantisierung\u201c, sondern vielmehr eine ad\u00e4quate Versorgung aktuell noch unterversorgter Patienten. Im ambulanten Sektor gibt es f\u00fcr eine interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie aktuell weder eine bedarfsgerechte Versorgungsstruktur noch die entsprechende Verg\u00fctung. \r\n\r\nNach Auffassung der Deutschen Schmerzgesellschaft sollten der teilstation\u00e4re und station\u00e4re \r\nSektor dringend im Krankenhausplan ausgewiesen werden. In einigen Bundesl\u00e4ndern ist dies \r\nbereits der Fall (z.B. Bayern, Sachsen). \r\nTabelle 1: Patientenkriterien f\u00fcr eine Zuordnung in den jeweiligen Versorgungssektor \r\n   \r\nFragen zu Qualit\u00e4tsvorgaben \r\nIn der Tabellenvorlage Anlage 3a werden f\u00fcr die Schmerztherapie von Erwachsenen (\u2265 18 \r\nJahren) Mindestvoraussetzungen genannt. Diese sind f\u00fcr die IMST in den Komplex-Prozeduren \r\n(OPS) reglementiert.  \r\n\r\nQualit\u00e4tsvorgaben wurden von der Ad-Hoc-Kommission \u201eInterdisziplin\u00e4re Multimodale \r\nSchmerztherapie\u201c (AHK-IMST) der Deutschen Schmerzgesellschaft e.V. u.a. in der \r\nVer\u00f6ffentlichung zur Umsetzung der OPS 8-918 formuliert. Dort \u00e4u\u00dfert sich die AHK-IMST zu \r\nden strukturellen Vorgaben und deren Umsetzung (Arnold et al. 2018). In einem \r\nKonsensuspapier von 2014 positioniert sich die AHK-IMST zu den Inhalten und deren \r\nUmsetzung durch die verschiedenen Disziplinen innerhalb einer IMST (Arnold et al. 2014): \r\n\r\n1. Der verantwortliche \u00e4rztliche Leiter muss die Zusatzbezeichnung \u201eSpezielle \r\nSchmerztherapie\u201c besitzen. Es werden zudem mindestens zwei unterschiedliche \r\nFachdisziplinen gefordert, wobei eine \u201epsychiatrische, psychosomatische oder \r\npsychologisch-psychotherapeutische Disziplin\u201c obligatorisch in die Therapie eingebunden \r\nsein muss. Diese in der OPS geforderten Mitarbeiter und die Mitarbeiter der Schmerzpflege \r\nsollen auch organisatorisch dem Bereich der Schmerztherapie zugeordnet sein. Die \r\nverantwortlichen Psychotherapeuten und Physiotherapeuten sollen die Zusatzqualifikation \r\nSpezielle Schmerztherapie, die Mitarbeiter der Schmerzpflege die Qualifikation \r\nAlgesiologische Fachassistenz nachweisen k\u00f6nnen (AHK-IMST; Pfingsten et al. 2019). Die \r\nOPS 8-918.xx sowie die OPS 8-91b; OPS 8-91c und OPS 1-910 fordern eine \r\ninterdisziplin\u00e4re Diagnostik durch mindestens 2 Fachbereiche. Dazu sind neben \r\nMitarbeitern mit der obligatorischen Qualifikation \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c auch \u00c4rzte \r\noder \u00c4rztinnen aus den Leistungsbereichen Allgemeine Innere, Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie, Radiologie, Neurologie, Neurochirurgie, Psychologie Psychosomatik/Psychiatrie mindestens in enger Kooperation notwendig.  oder \r\n\r\n2. Aus den Belangen der unter 1. genannten interdisziplin\u00e4ren Diagnostik ergibt sich die \r\nNotwendigkeit eines Vorhaltens von R\u00f6ntgen; MRT, CT, Sonographie Elektrophysiologie \r\nEKG. \r\n\r\n3. Im Leistungsbereich Schmerztherapie werden arbeitst\u00e4glich mindestens die Anwesenheit \r\nund Mitarbeit eines Facharzt/-\u00e4rztin mit Zusatzbezeichnung \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c \r\nund eines Mitarbeiters mit psychiatrischer psychosomatischer oder psychologisch- \r\npsychotherapeutischer Qualifikation gefordert.  \r\n\r\n4. Struktur- und Prozesskriterien sind in Tabelle 2 f\u00fcr die teil-/station\u00e4re IMST aufgef\u00fchrt. Sie \r\nwerden u.a. durch die Strukturpr\u00fcfungen des Medizinischen Dienstes j\u00e4hrlich gepr\u00fcft. \r\n\r\n5. Mindestmengen sind aus Sicht der Schmerztherapie sinnvoll.  \r\n\r\nF\u00fcr station\u00e4re IMST liegt sie bei 80 F\u00e4llen pro Jahr. F\u00fcr die teilstation\u00e4re IMST ebenfalls \r\nbei 80 F\u00e4llen pro Jahr.   \r\nIn den Einsch\u00e4tzungen zu \u00e4rztlichen Verf\u00fcgbarkeit sind konsiliarische Leistungen f\u00fcr andere \r\nAbteilungen nicht enthalten. \r\n\r\nSchmerztherapie - Kinder und Jugendliche \r\n\r\nBeim DIMDI ist eine \u00c4nderung der OPS 8-918 (Interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie) \r\nanh\u00e4ngig, in der die Besonderheiten bei Kindern und Jugendlichen deutlich wird. Dieser \r\n\u00c4nderungsantrag wurde von der Gesellschaft der Kinderkrankenh\u00e4user und Kinderabteilungen \r\nin Deutschland (GKinD) erarbeitet und eingebracht. Der Vorschlag wurde im Rahmen des \r\nStellungnahmeverfahrens von der Deutschen Schmerzgesellschaft unterst\u00fctzt.  \r\nFragen zum Ambulantisierungspotenzial \r\nWelche medizinischen Verfahren bzw. Trends k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass sich der \r\nzuk\u00fcnftige station\u00e4re Bedarf der Leistungen dieser LG ver\u00e4ndert? Sehen Sie in dieser \r\nLG, bzw. ausgew\u00e4hlten Leistungen dieser LG ein weiteres Potenzial bzw. Schnittstellen \r\nzur ambulanten Leistungserbringung? Bitte begr\u00fcnden Sie Ihre Einsch\u00e4tzung, ggf. unter \r\nAngabe von Studien. Eine entsprechende Kategorie ist nicht Bestandteil der Tabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien. Bitte beantworten Sie diese Frage daher im Freitext. \r\nIm vergangenen Jahr ist erstmalig untersucht worden, welche Behandlungsergebnisse sich in \r\nDeutschland bei Kindern und Jugendlichen mit chronischen Schmerzen in der ambulanten \r\nkinder\u00e4rztlichen Versorgung erzielen lassen (Wager 2019). 80% der p\u00e4diatrischen Patienten \r\nk\u00f6nnen erfolgreich durch den Kinder- und Jugendarzt therapiert werden. Zeigen die Kinder und \r\nJugendlichen aber 3 Monate nach Therapiebeginn keine Besserung, so haben sie ein 200fach!! \r\nerh\u00f6htes Risiko auch nach 6 Monaten noch Schmerzen zu haben. Das hei\u00dft: wenn die \r\nambulante Behandlung, die der station\u00e4ren immer vorgeschaltet sein muss, nach drei Monaten \r\nkeinen Erfolg hat, macht es aus Patientensicht und auch aus Sicht der Gesellschaft sowie der \r\nKostentr\u00e4ger keinen Sinn, sie fortzusetzen.  \r\nEine andere Studie untersucht den Therapieerfolg, wenn sich p\u00e4diatrische Schmerzpatienten in \r\neinem Kinderschmerzzentrum vorstellen, ihnen die station\u00e4re interdisziplin\u00e4re multimodale \r\nSchmerztherapie vorgeschlagen wird, sie diesem Vorschlag jedoch NICHT folgen, sondern \r\nweiter ambulant betreut werden (Hechler 2014). Diese Patienten zeigen ein deutlich und \r\nsignifikant schlechteres Therapieergebnis. Sie sind oft noch schwer beeintr\u00e4chtigt und \r\nbesuchen die Schule schmerzbedingt nicht regelm\u00e4\u00dfig. Das legt nahe, dass schwer \r\nchronifizierte Schmerzen bei Kindern und Jugendlichen station\u00e4r behandelt werden sollten. \r\nEpidemiologische Daten zeigen, dass es in den letzten Jahren zu einem Anstieg von Kindern \r\nund Jugendlichen mit schwer chronifizierten Schmerzen gekommen ist. Der therapeutische \r\nGoldstandard f\u00fcr diese Patienten ist (wie eben erl\u00e4utert und internationaler Konsens) die \r\nstation\u00e4re \u201eInterdisziplin\u00e4re Multimodale Schmerztherapie (IMST)\u201c, wie sie von der Ad-Hoc \r\nKommission der Deutschen Schmerztherapie (f\u00fcr Erwachsene) beschrieben wurde \r\n(Stahlschmidt 2016; Arnold 2014 und 2018). In Zukunft werden ggf. eher mehr als weniger \r\nBetten vorgehalten werden m\u00fcssen, in denen diese Art der hoch spezialisierten Therapie f\u00fcr \r\nKinder und Jugendliche durchgef\u00fchrt werden kann.  \r\nEine Zentralisierung der Leistungen hat sich als sinnvoll erwiesen. In hoch spezialisierten \r\nZentren wie dem Deutschen Kinderschmerzzentrum in Datteln, NRW k\u00f6nnen durch eine kurze, \r\ndreiw\u00f6chige, intensive IMST  - wie im OPS 8-918 beschrieben  - beachtliche Langzeiterfolge \r\nerzielt werden: 60 % der Patienten sind langfristig (Nachbeobachtung 4 Jahre) klinisch relevant \r\nund signifikant gebessert, 20% zeigen eine Verbesserung und nur 20% der Patienten profitieren \r\nSeite 9 von 11 \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nnicht ausreichend von der Therapie (Zernikow 2018). Zusammen mit der Techniker \r\nKrankenkasse konnte eine Kosteneffektivit\u00e4t der Behandlung belegt werden (Ruhe 2020). Die \r\nPatienten und deren Eltern sind hochgradig zufrieden mit der p\u00e4diatrischen IMST (Stahlschmidt \r\n2018), deren Wirksamkeit sogar in einer randomisiert kontrollierten Studie belegt ist (Hechler \r\nund Ruhe 2014). \r\nErste Zwischenauswertungen des vom Innovationsausschuss mit 1,3 Millionen Euro \r\ngef\u00f6rderten Projektes Schmerz-Netz legen die Annahme nahe, dass die Patienten von einer \r\nder Krankenhausbehandlung folgenden Sozialmedizinischen Nachsorge profitieren k\u00f6nnten \r\n(https://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/neue-versorgungsformen/schmerz-netz\r\nkinderschmerztherapie-vernetzt-sozialmedizinische-nachsorge-fuer-schwer-chronifizierte\r\npaediatrische-schmerzpatienten.185). Ver\u00f6ffentlichungen der Zwischenauswertungen werden \r\nf\u00fcr dieses Jahr erwartet. Im Projekt Schmerz-Netz, arbeiten das Deutsche Schmerzzentrum an \r\nder Vestischen Kinder- und Jugendklinik in Datteln sowie das Baden-W\u00fcrttembergische \r\n(Olgaspital, Stuttgart) und das Bayerisches Kinderschmerzzentrum (Universit\u00e4tskinderklinik, \r\nAugsburg) zusammen. Alle drei Kinderschmerzzentren arbeiten nach einem Manual, welches \r\nin Datteln, NRW entwickelt und validiert wurde (Dobe 2019). Damit erzielen alle 3 Zentren \r\ndieselben Therapieerfolge, so dass wir als Mindestmengenvorgabe (siehe Tabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien) die j\u00e4hrliche Patientenzahl des kleinsten \r\nKinderschmerzzentrums in Deutschland (Augsburg, n=60/Jahr) vorschlagen w\u00fcrden. Diese \r\nMindestpatientenzahl ist auch sinnvoll, um die notwendige Expertise aufzuweisen sowie \r\nStruktur- und Prozessqualit\u00e4tskriterien auch in Urlaubszeiten zu erbringen.  \r\nEs freut uns sehr, dass ein Gro\u00dfteil dieser international beachteten Leistungen in der \r\nVersorgung schwer schmerzkranker Kinder in Nordrhein-Westfalen geleistete wurden und \r\nwerden. Wir hoffen, dass diese qualitativ hochwertige Versorgungsm\u00f6glichkeit sich auch im \r\nBettenplan Ihres Landes widerspiegeln wird.       \r\nFragen zu Qualit\u00e4tsvorgaben. (\u2026) Welche fach\u00e4rztliche Kompetenz wird ben\u00f6tigt (z.B. \r\nFacharztstatus, Zusatzweiterbildung)? Wie viele Fach\u00e4rzte werden ben\u00f6tigt und mit \r\nwelcher Verf\u00fcgbarkeit (z.B. 3 Fach\u00e4rzte mit der Weiterbildung xy 24/7)?            \r\nErg\u00e4nzend zu Ihrer Auflistung von Fach\u00e4rzten, m\u00f6chten wir anmerken, dass es sich bei der \r\nIMST um ein interdisziplin\u00e4res Therapieangebot handelt, welches zwingend kinder- und \r\njungendpsychotherapeutischer Kompetenz Bedarf. Daher haben wir in der \u201eTabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien\u201c Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten erg\u00e4nzt. Die \r\nweiteren Struktur- und Prozessqualit\u00e4tskriterien ergeben sich aus dem Inhalt der OPS 8-918.  "
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die Schmerzmedizin"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir fordern die Bundesregierung, die Fraktionen des Deutschen Bundestags und alle an der \r\nKrankenhausreform beteiligten Akteure auf Bundes- und Landesebene dazu auf, die Strukturen \r\nder Schmerzmedizin zu st\u00e4rken, statt zu schw\u00e4chen! Dazu bedarf es unter \r\nanderem die Einf\u00fchrung einer eigenen Leistungsgruppe der \"Interdisziplin\u00e4ren multimodalen \r\nSchmerzmedizin\" mit entsprechenden Qualit\u00e4tsvorgaben und Vorhaltepauschalen bei der \r\nKrankenhausreform!",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0235-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "235/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002745",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/42/296001/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170107.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-06"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002745",
                        "regulatoryProjectTitle": "Schmerz muss eigene Leistungsgruppe werden und die Strukturen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STATEMENT \r\nOnline-Pressekonferenz anl\u00e4sslich des Aktionstags gegen den Schmerz \r\nDienstag, 4. Juni 2024, 11.00 bis 12.00 Uhr  \r\nKrankenhausreform: Schmerz muss eigene Leistungsgruppe werden!   \r\nAktuelle Daten enth\u00fcllen gravierende L\u00fccken in der Schmerzversorgung und bei der \r\nErreichbarkeit von Einrichtungen \r\nProfessor Dr. med. Frank Petzke \r\nLeiter der Abteilung Schmerzmedizin an der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie am Universit\u00e4tsklinikum \r\nG\u00f6ttingen \r\nAktuelle Daten zur Versorgungslage zeigen: \r\n\u2022 Spezialisierte schmerzmedizinische Angebote sind in Deutschland nicht ausreichend und oft\r\n unerreichbar \u2013 Millionen Schmerzpatientinnen und -patienten haben keinen Zugang zu einer\r\n ausreichenden Versorgung.\r\n \u2022 Insbesondere multimodale, interdisziplin\u00e4re Therapieeinrichtungen sind f\u00fcr bis zu \u00fcber die\r\n H\u00e4lfte der Betroffenen de-facto von ihrem Wohnort aus nicht zu erreichen.\r\n \u2022 Es bestehen gerade aufgrund der Erreichbarkeit einer schmerztherapeutischen Versorgung f\u00fcr\r\n Patienten gro\u00dfe Zugangsprobleme.\r\n Gerade teilstation\u00e4re Angebote zur interdisziplin\u00e4ren multimodalen Schmerztherapie \u2013 welche bei \r\nbereits fortgeschrittenen chronischen Schmerzen dringend notwendig sind \u2013 liegen in \u00fcber der H\u00e4lfte \r\naller F\u00e4lle in nicht realistischer Fahrzeitenentfernung. Eine engere Anbindung mit h\u00e4ufiger Anreise \r\nvom Wohnort der Patienten sind schlicht nicht m\u00f6glich. Auch eine Behandlung in einer station\u00e4ren \r\nSchmerztherapie kann nicht mit der fehlenden Erreichbarkeit von Alternativen begr\u00fcndet werden. Hier \r\nwerden von den Krankenkassen zus\u00e4tzliche medizinische Aspekte (z.B. schwere Begleiterkrankungen) \r\neingefordert, die nicht alle Patienten \u2013 trotz eindeutigem interdisziplin\u00e4rem Therapiebedarf \u2013 erf\u00fcllen.   \r\nWesentliche Zahlen im \u00dcberblick: \r\n\u2022 Universit\u00e4re Schmerzambulanzen: Etwa 48 km einfache Anfahrtsstrecke, bis maximal 161\r\n km. F\u00fcr die Anfahrt mit dem Auto in 70 Prozent kritisch und in 49 Prozent nicht realistisch,\r\n bei Anreise mit \u00d6PV in 80 Prozent kritisch, in 68 Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 388 vollstation\u00e4re Einrichtungen (davon 259 analysiert mit > 75 Patienten/Jahr):\r\n Durchschnittlich 26 km vom Wohnort entfernt, mit Extremwerten bis zu 244 km. F\u00fcr Anfahrt\r\n mit dem Auto in 39 Prozent kritisch und in 14 Prozent nicht realistisch, bei Anreise mit \u00d6PV\r\n in 61 Prozent kritisch, in 48 Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 93 teilstation\u00e4re Schmerztageskliniken (fast die H\u00e4lfte davon liegt in Bayern): Im\r\n Durchschnitt 51 km entfernt, maximal 237 km. F\u00fcr Anfahrt mit dem Auto in 68 Prozent\r\n kritisch und in 49 Prozent nicht realistisch, bei Anreise mit \u00d6PV in 83 Prozent kritisch, in 75\r\n Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 1.089 ambulante spezialisierte schmerzmedizinische Einrichtungen: Im Durchschnitt 13\r\n Minuten bzw. 13 km entfernt. Aber: Als \u201eambulante, spezialisierte Basisversorgung\u201c sind dies\r\nOnline-Pressekonferenz anl\u00e4sslich des Aktionstags gegen den Schmerz  \r\nDienstag, 4. Juni 2024, 11.00 bis 12.00 Uhr  \r\nbei weitem nicht gen\u00fcgend, um die Menge der Schmerzpatienten ambulant \u201eaufzufangen\u201c. Bis \r\nzu 60 Prozent der aktuell niedergelassenen Schmerztherapeuten werden in den n\u00e4chsten 10 \r\nJahren aus der Versorgung ausscheiden.  \r\nImmer weniger Schmerzpatientinnen und -patienten sind ad\u00e4quat versorgt \r\n\u2022 Bei den aktuellen vielf\u00e4ltigen Reformanstrengungen muss f\u00fcr die Schmerzmedizin auch die \r\nErreichbarkeit und der Zugang zu Versorgungsangeboten ber\u00fccksichtigt werden.  \r\n\u2022 Gerade die Krankenhausreform der Bundesregierung wird hier, wie es derzeit aussieht, leider \r\nzu keiner positiven Ver\u00e4nderung beitragen. Im Gegenteil: Da Schmerz keine eigene \r\n\u201eLeistungsgruppe\u201c mit eigenen Vorhaltepauschalen und Planungssicherheit in der aktuellen \r\nKrankenhausreform wird, drohen grade n\u00f6tige spezialisierte Zentren weiter \u201eausged\u00fcnnt\u201c zu \r\nwerden und wegzufallen. Die ohnehin schon sehr ausged\u00fcnnte Versorgung f\u00fcr \r\nSchmerzpatientinnen und -patienten droht sich weiter zu verschlechtern. \r\n\u2022 Ein weiterer Effekt ist der dann noch versch\u00e4rfte Mangel in der Ausbildung zuk\u00fcnftiger \r\nSchmerzspezialisten, die \u00fcberwiegend im Krankenhaus stattfindet.  \r\n\u2022 Schon heute fehlen gute Versorgungsstrukturen und eine fl\u00e4chendeckende Schmerzexpertise. \r\nEine klare Perspektive zur Sicherung der zuk\u00fcnftigen schmerztherapeutischen Versorgung ist \r\nin den aktuellen Reformen nicht nachvollziehbar.    \r\nAuf dieses Problem weist auch der aktuelle Beschluss des Deutschen \u00c4rztetages (Mainz 7.05. bis \r\n10.05.2024) hin: \r\n\u201e\u2026in den Pl\u00e4nen der Bundesregierung zur Klinikreform ist eine F\u00f6rderung der spezialisierten \r\nSchmerzmedizin bisher nicht vorgesehen. Eine interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie wird \r\naktuell in rund 450 Kliniken durchgef\u00fchrt. Aktuell kommt es bereits zu Schlie\u00dfungen \r\nschmerzmedizinischer Einrichtungen, Neuplanungen werden eingestellt.\u201c \r\n\u201e...Die teil- und vollstation\u00e4re schmerzmedizinische Versorgung ist ebenso wie eine umfassende \r\nambulante Betreuung unerl\u00e4sslich f\u00fcr eine Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit von \r\nchronischen Schmerzpatienten in Deutschland.\u201c \r\nWir fordern die Bundesregierung, die Fraktionen des Deutschen Bundestags und alle an der \r\nKrankenhausreform beteiligten Akteure auf Bundes- und Landesebene dazu auf, die Strukturen der \r\nSchmerzmedizin zu st\u00e4rken, statt zu schw\u00e4chen. Dazu bedarf es u.a. der Einf\u00fchrung einer eigenen \r\nLeistungsgruppe \u201eInterdisziplin\u00e4re multimodale Schmerzmedizin\u201c mit entsprechenden \r\nQualit\u00e4tsvorgaben und Vorhaltepauschalen bei der Krankenhausreform! \r\n(Es gilt das gesprochene Wort!) \r\nBerlin, Juni 2024"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Schmerz muss eigene Leistungsgruppe werden und die Strukturen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/17/295999/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170105.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002744",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die Schmerzmedizin",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren! \r\n\r\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr die \u00dcbersendung der Formulierungshilfe f\u00fcr einen Gesetzentwurf \r\ndes Bundestags zum Krankenhaustransparenzgesetz. \r\nGrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfen wir diesen Gesetzentwurf mit verbesserten und verpflichtenden \r\nVorgaben zur Transparenz \u00fcber das Leistungsgeschehen f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \r\ninsbesondere hinsichtlich der Bereiche zuk\u00fcnftiger Leistungsgruppen und deren \r\nVersorgungsstufen. \r\n\r\nLeider wird die Schmerzmedizin zu gro\u00dfen Teilen von den verbesserten \r\nTransparenzvorgaben mangels Aufnahme in die entsprechende Anlage nicht erfasst, so \r\ndass jenseits der bestehenden Filterm\u00f6glichkeiten der Routinedaten, wie beispielsweise \r\nschon in der Weissen Liste genutzt, keine Transparenzverbesserungen erfolgen. \r\nEine entsprechende Nachbesserung und Aufnahme geeigneter Leistungsgruppen f\u00fcr die \r\nSchmerzmedizin w\u00e4re w\u00fcnschenswert. Diesbez\u00fcglich \u00fcbersenden wir Ihnen anbei zur \r\nKenntnis unsere diesbez\u00fcgliche Darlegung an das MAGS NRW vom 15.8.2020 im Rahmen \r\ndessen seinerzeitigen Beratungen.\r\n\r\n= = = = =\r\n\r\nDeutsche Schmerzgesellschaft e.V. \r\nAntworten zum Fragenkatalog der MAGS NRW  \r\nzur Aufstellung des neuen KHP NRW \r\nFragen zum Zuschnitt/zur Definition der \r\nLeistungsgruppen/Leistungsbereiche:  \r\n1. Leistungsgruppe und Leistungsbereich  \r\nBundesgesch\u00e4ftsstelle \r\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer \r\nThomas Isenberg \r\nAlt-Moabit 101 b \r\nD-10559 Berlin \r\nTel: 030-39409689-0 \r\nFax: 030-39409689-9 \r\ninfo@schmerzgesellschaft.de \r\nBerlin, 15.08.2020 \r\nwurden im der vorl\u00e4ufigen \u00dcbersicht des k\u00fcnftigen Planungszuschnitts (Anlage 2 MAGS) mit \r\nSchmerztherapie definiert. Leistungsgruppen wurden bisher nicht unterteilt. (Siehe dazu 2.b) \r\n2. Definition der Leistungsgruppen \r\na.) Die Leistungsgruppe Therapie chronischer Schmerzst\u00f6rungen bei Erwachsenen l\u00e4sst \r\nsich vollst\u00e4ndig \u00fcber die OPS 8-918.XX sowie der OPS 1-910 und OPS 8-91b; 8-91c \r\nabgrenzen. Die Leistungsgruppe komplexe Akutschmerztherapie (sieh 2b) wird durch die \r\nOPS 8 Strich 919 kodiert, ist aber im DRG-System nicht erl\u00f6srelevant. \r\nb.) Der Leistungsbereich Schmerztherapie l\u00e4sst sich in die Behandlung von akuten und \r\nchronischen Syndromen sowie nach Altersstufen in folgende Leistungsgruppen unterteilen. \r\nDie Leistungsgruppen lassen sich anhand spezifischer OPS\u2013Codes identifizieren (siehe \r\nAnlage 3a, Tabelle zur Zuordnung von Qualit\u00e4tskriterien): \r\n\u2022 Akute perioperative Schmerztherapie (S.2) \r\n\u2022 Schmerztherapie \u2013 Erwachsene (S.4) \r\n\u2022 Schmerztherapie - Kinder und Jugendliche (S.10) \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nSeite 1 von 11 \r\nAkute perioperative Schmerztherapie \r\nDie Therapie postoperativer Schmerzen stellt ein wichtiges Qualit\u00e4tsmerkmal nach einer \r\nOperation dar.  Unbehandelte Schmerzen nach einer Operation (oder trotz Behandlung weiter \r\nbestehende starke Schmerzen) sind mit  Komplikationen verbunden und k\u00f6nnen weitreichende \r\nLangzeitfolgen nach sich ziehen; hierzu z\u00e4hlen u.a. akute Komplikationen und \r\nfunktionsbedingte Einschr\u00e4nkungen mit Folge einer verz\u00f6gerten Krankenhausentlassung, so \r\nwie chronische Schmerzen und Opioidlangzeiteinnahme/Abh\u00e4ngigkeit [1, 2]. Durch den Einsatz \r\nkomplexer \r\nAkutschmerztherapiema\u00dfnahmen \r\n(e.g. \r\nRegionalanalgesieverfahren, \r\npatientenkontrollierte Analgesieverfahren, PCA) werden Schmerzen nach Operationen \r\ndagegen effektiv reduziert, die Komplikationsraten vermindert sowie Intensivtherapieaufenthalte \r\nund Krankenhausverweildauer reduziert [3, 4, 5]. Um diese Ziele erreichen zu k\u00f6nnen, ist nach \r\n\u00fcbereinstimmender Expertensicht die Vorhaltung eines abteilungs\u00fcbergreifenden \r\nAkutschmerzdienstes (ASD)  \r\n[6, 7].  \r\nIn L\u00e4ndern wie den Niederlande sind als \r\nStrukturvoraussetzung seit dem Jahr 2006 alle Krankenh\u00e4user verpflichtet, einen ASD \r\nvorzuhalten [8]. Deutsche und internationale Leitlinien umfassen u. a. die interdisziplin\u00e4ren \r\nVereinbarungen, die Durchf\u00fchrung regelm\u00e4\u00dfiger Schmerzmessungen, eine ad\u00e4quate \r\nPatienteninformation, \r\ndie \r\nVorhaltung \r\neines \r\nASD \r\nund \r\ndie \r\nAnwendung \r\nregionalan\u00e4sthesiologischer Analgesieverfahren bei bestimmten Operationen und die \r\nM\u00f6glichkeiten einer PCA postoperativ [1]. Auch wenn sich die deutsche S3-Leitlinie gerade in \r\nder Aktualisierung befindet, wird sich an der grunds\u00e4tzlichen Empfehlung, e.g. an der \r\nNotwendigkeit der Vorhaltung eines Akutschmerzdienstes und besonderer Analgesieverfahren \r\nwie Regionalanalgesie und PCA in der perioperativen Medizin, nichts Grundlegendes \u00e4ndern.  \r\nIn Deutschland halten nach einer Umfrage aus dem Jahr 2012 die H\u00e4lfte aller Kliniken \r\nqualifizierte ASD vor [9] und notwendige Struktur- und Prozesskriterien sind durch die \r\nFachgesellschaften aufgezeigt worden [10]. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem der Facharztstandard \r\nder \u00e4rztlichen Betreuung und die Qualifikation \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c des \u00e4rztlichen \r\nLeiters der ASD [10]. Personelle Ressourcen sollten im Rahmen der Betreuung von invasiven \r\nAnalgesieverfahren sicherstellen, dass mindestens zwei Patientenkontakte pro Tag erfolgen \r\nk\u00f6nnen; davon soll mindestens eine Visite durch einen Arzt  erfolgen und eine  24h am Tag \r\nErreichbarkeit soll  erm\u00f6glicht werden [10]. Auch interdisziplin\u00e4re Vereinbarungen zwischen \r\nChirurgen und An\u00e4sthesisten zur Durchf\u00fchrung der Akutschmerztherapie sind in den letzten \r\nJahren durch die Fachgesellschaften aktualisiert worden [11].  \r\n\r\nIn Tabelle 3a \r\nAkutschmerztherapie wurden diese Vorgaben entsprechend eingef\u00fcgt. Mindestangaben \r\nk\u00f6nnen allerdings nicht gemacht werden; jede Klinik sollte eine Akutschmerztherapie (und \r\neinem mit diesem Kombinierten oder \u2013 wie in gro\u00dfen Kliniken h\u00e4ufig realisiert, zus\u00e4tzlichen \r\nSchmerz \u2013 Konsildienst) vorhalten und entsprechend der gro\u00dfe der Klinik und Art der zu \r\nbehandelnden Patienten ausstatten.\r\n\r\nII. \r\nFragen zum Ambulantisierungspotential: \r\nAnalog der Prognose des Gutachtens Krankenhauslandschaft Nordrhein-Westfalen vom \r\nAugust 2019 f\u00fcr den Leistungsbereich Schmerztherapie, w\u00e4ren f\u00fcr die St\u00e4dte D\u00fcsseldorf, K\u00f6ln \r\nund M\u00fcnster bis zum Jahr 2032 kaum Ver\u00e4nderungen der Fallzahlen station\u00e4rer Behandlungen \r\nzu erwarten (Tabelle 162; S.672, Gutachten Krankenhauslandschaft Nordrhein-Westfalen \r\nBerlin, August 2019).  \r\nAussagen des Gutachtens 2018 des Sachverst\u00e4ndigenrates (SVR) einerseits aber auch \r\nRecherchen zur Nationalen Versorgungsleitlinie Nicht-spezifischer Kreuzschmerz (NVL \r\n2017) und Untersuchungen der BARMER GEK widersprechen dieser Einsch\u00e4tzung.  \r\nDie Autoren der NVL Kreuzschmerz sehen eine Zunahme von R\u00fcckenschmerzen \u00fcber die \r\nletzten Jahre und ebenso innerhalb der verschiedenen Altersgruppen mit zunehmendem Alter. \r\nDa R\u00fcckenschmerzen zu den h\u00e4ufigsten chronischen Schmerzen gez\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, kann \r\nderen Entwicklung als Ma\u00dfstab f\u00fcr die Versorgungsplanung in der Schmerztherapie \r\nherangezogen werden.   \r\nDie NVL empfiehlt zur Versorgung chronischer nicht-spezifischer R\u00fcckenschmerzen mit einem \r\nhohen Empfehlungsgrad die Durchf\u00fchrung Interdisziplin\u00e4rer multimodaler Therapieprogramme \r\n(NVL-Kreuzschmerz B\u00c4K 2017).   \r\nDer SVR lehnt sich in Punkt 1165 seines Gutachtens an die Einsch\u00e4tzung der Deutschen \r\nSchmerzgesellschaft e.V. an, die eine Ausweitung der Angebote f\u00fcr eine Interdisziplin\u00e4re \r\nMultimodale Schmerztherapie (IMST) empfiehlt. In diesem Zusammenhang wird auf die \r\nZunahme von station\u00e4r erbrachten interdisziplin\u00e4ren multimodalen Schmerztherapien zwischen \r\nden Jahren 2006 und 2014 von 368% hingewiesen. W\u00e4hrend die IMST-Behandlungsf\u00e4lle 2014 \r\nbei 2,9/10T-Versichertenjahre lagen, lagen sie bei invasiven Ma\u00dfnahmen (z.B. Operation) um \r\nden Faktor 5 bis 6 h\u00f6her. Dies bedeutet, dass trotz der Steigerung um 368% im Bereich der \r\nIMST weiterhin ein relatives und absolutes Minderangebot dieser konservativen Therapieform \r\nim Vergleich zu invasiven bzw. operativen Ma\u00dfnahmen besteht. Die SVR bezieht sich konkret \r\nauf die Analyse der BARMER GEK von 2015 (BARMER GEK Report Krankenhaus 2015; \r\nSchwerpunkt: Lumbale R\u00fcckenschmerzen) in welcher zudem festgestellt wird, dass es trotz \r\neines Wirksamkeits- sowie Wirtschaftlichkeitsnachweises der IMST an einer angemessenen \r\nfl\u00e4chendeckenden Versorgung mit \u201eambulanten, teilstation\u00e4ren und station\u00e4ren multimodalen \r\nSchmerz- therapieangeboten in Deutschland\u201c fehle. \r\nIn einer weiteren Untersuchung der BARMER GEK (Arztreport 2016) zeigte sich, dass in der \r\nambulanten medizinischen Versorgung die Zahl chronischer Schmerzpatienten in den Jahren \r\n2008 bis 2014 von 0,59% auf 0,81% kontinuierlich zugenommen hat. Demnach wurden in \r\nDeutschland im Jahr 2014 rund 655.000 Personen wegen chronischer Schmerzen ambulant \r\nbehandelt. Nach dem Verst\u00e4ndnis der Deutschen Schmerzgesellschaft und den Autoren der \r\nNVL-Kreuzschmerz, sind chronifizierungs-gef\u00e4hrdete bzw. Patienten mit bereits chronischen \r\nSchmerzen in einem Stufenkonzept (ambulant-tagesklinisch-station\u00e4r) und fr\u00fchzeitig auch \r\ninterdisziplin\u00e4r multimodal zu behandeln (NVL-Kreuzschmerz B\u00c4K 2017; Pfingsten 2019).  \r\nHinsichtlich der Umsetzung einer IMST in den verschiedenen Sektoren hat die Ad-Hoc\r\nKommission der Deutschen Schmerzgesellschaft e.V. im vergangenen Jahr ein konsentiertes \r\nPositionspapier publiziert (Pfingsten et al. 2019). \r\n\r\nDie Autoren nennen darin grundlegende \r\nSeite 4 von 11 \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nKriterien, die eine Umsetzung interdisziplin\u00e4rer Schmerztherapieprogramme in allen Sektoren \r\n(ambulant, teilstation\u00e4r, station\u00e4r) erm\u00f6glichen. Eine ambulante IMST stellt jedoch keine \r\nAlternative f\u00fcr (teil-)station\u00e4re Behandlungsangebote dar, sondern steht in der abgestuften \r\nVersorgung an erster Stelle (Siehe Tabelle 1).  \r\nZusammenfassend ergibt sich, dass in der Zukunft mit einer Zunahme der Notwendigkeit f\u00fcr \r\ninterdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapieangebote zu rechnen ist. Aus der oben \r\ngenannten Entwicklung l\u00e4sst sich ein betr\u00e4chtliches Potential f\u00fcr eine ambulante, teilstation\u00e4re \r\nund station\u00e4re Versorgung ableiten. \r\n\r\nBei bedarfsgerechter und hochqualitativer Stufenversorgung bedeutet dies allerdings keine Verschiebung aus dem station\u00e4ren Bereich und mithin eine \u201eAmbulantisierung\u201c, sondern vielmehr eine ad\u00e4quate Versorgung aktuell noch unterversorgter Patienten. Im ambulanten Sektor gibt es f\u00fcr eine interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie aktuell weder eine bedarfsgerechte Versorgungsstruktur noch die entsprechende Verg\u00fctung. \r\n\r\nNach Auffassung der Deutschen Schmerzgesellschaft sollten der teilstation\u00e4re und station\u00e4re \r\nSektor dringend im Krankenhausplan ausgewiesen werden. In einigen Bundesl\u00e4ndern ist dies \r\nbereits der Fall (z.B. Bayern, Sachsen). \r\nTabelle 1: Patientenkriterien f\u00fcr eine Zuordnung in den jeweiligen Versorgungssektor \r\n   \r\nFragen zu Qualit\u00e4tsvorgaben \r\nIn der Tabellenvorlage Anlage 3a werden f\u00fcr die Schmerztherapie von Erwachsenen (\u2265 18 \r\nJahren) Mindestvoraussetzungen genannt. Diese sind f\u00fcr die IMST in den Komplex-Prozeduren \r\n(OPS) reglementiert.  \r\n\r\nQualit\u00e4tsvorgaben wurden von der Ad-Hoc-Kommission \u201eInterdisziplin\u00e4re Multimodale \r\nSchmerztherapie\u201c (AHK-IMST) der Deutschen Schmerzgesellschaft e.V. u.a. in der \r\nVer\u00f6ffentlichung zur Umsetzung der OPS 8-918 formuliert. Dort \u00e4u\u00dfert sich die AHK-IMST zu \r\nden strukturellen Vorgaben und deren Umsetzung (Arnold et al. 2018). In einem \r\nKonsensuspapier von 2014 positioniert sich die AHK-IMST zu den Inhalten und deren \r\nUmsetzung durch die verschiedenen Disziplinen innerhalb einer IMST (Arnold et al. 2014): \r\n\r\n1. Der verantwortliche \u00e4rztliche Leiter muss die Zusatzbezeichnung \u201eSpezielle \r\nSchmerztherapie\u201c besitzen. Es werden zudem mindestens zwei unterschiedliche \r\nFachdisziplinen gefordert, wobei eine \u201epsychiatrische, psychosomatische oder \r\npsychologisch-psychotherapeutische Disziplin\u201c obligatorisch in die Therapie eingebunden \r\nsein muss. Diese in der OPS geforderten Mitarbeiter und die Mitarbeiter der Schmerzpflege \r\nsollen auch organisatorisch dem Bereich der Schmerztherapie zugeordnet sein. Die \r\nverantwortlichen Psychotherapeuten und Physiotherapeuten sollen die Zusatzqualifikation \r\nSpezielle Schmerztherapie, die Mitarbeiter der Schmerzpflege die Qualifikation \r\nAlgesiologische Fachassistenz nachweisen k\u00f6nnen (AHK-IMST; Pfingsten et al. 2019). Die \r\nOPS 8-918.xx sowie die OPS 8-91b; OPS 8-91c und OPS 1-910 fordern eine \r\ninterdisziplin\u00e4re Diagnostik durch mindestens 2 Fachbereiche. Dazu sind neben \r\nMitarbeitern mit der obligatorischen Qualifikation \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c auch \u00c4rzte \r\noder \u00c4rztinnen aus den Leistungsbereichen Allgemeine Innere, Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie, Radiologie, Neurologie, Neurochirurgie, Psychologie Psychosomatik/Psychiatrie mindestens in enger Kooperation notwendig.  oder \r\n\r\n2. Aus den Belangen der unter 1. genannten interdisziplin\u00e4ren Diagnostik ergibt sich die \r\nNotwendigkeit eines Vorhaltens von R\u00f6ntgen; MRT, CT, Sonographie Elektrophysiologie \r\nEKG. \r\n\r\n3. Im Leistungsbereich Schmerztherapie werden arbeitst\u00e4glich mindestens die Anwesenheit \r\nund Mitarbeit eines Facharzt/-\u00e4rztin mit Zusatzbezeichnung \u201eSpezielle Schmerztherapie\u201c \r\nund eines Mitarbeiters mit psychiatrischer psychosomatischer oder psychologisch- \r\npsychotherapeutischer Qualifikation gefordert.  \r\n\r\n4. Struktur- und Prozesskriterien sind in Tabelle 2 f\u00fcr die teil-/station\u00e4re IMST aufgef\u00fchrt. Sie \r\nwerden u.a. durch die Strukturpr\u00fcfungen des Medizinischen Dienstes j\u00e4hrlich gepr\u00fcft. \r\n\r\n5. Mindestmengen sind aus Sicht der Schmerztherapie sinnvoll.  \r\n\r\nF\u00fcr station\u00e4re IMST liegt sie bei 80 F\u00e4llen pro Jahr. F\u00fcr die teilstation\u00e4re IMST ebenfalls \r\nbei 80 F\u00e4llen pro Jahr.   \r\nIn den Einsch\u00e4tzungen zu \u00e4rztlichen Verf\u00fcgbarkeit sind konsiliarische Leistungen f\u00fcr andere \r\nAbteilungen nicht enthalten. \r\n\r\nSchmerztherapie - Kinder und Jugendliche \r\n\r\nBeim DIMDI ist eine \u00c4nderung der OPS 8-918 (Interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie) \r\nanh\u00e4ngig, in der die Besonderheiten bei Kindern und Jugendlichen deutlich wird. Dieser \r\n\u00c4nderungsantrag wurde von der Gesellschaft der Kinderkrankenh\u00e4user und Kinderabteilungen \r\nin Deutschland (GKinD) erarbeitet und eingebracht. Der Vorschlag wurde im Rahmen des \r\nStellungnahmeverfahrens von der Deutschen Schmerzgesellschaft unterst\u00fctzt.  \r\nFragen zum Ambulantisierungspotenzial \r\nWelche medizinischen Verfahren bzw. Trends k\u00f6nnen dazu f\u00fchren, dass sich der \r\nzuk\u00fcnftige station\u00e4re Bedarf der Leistungen dieser LG ver\u00e4ndert? Sehen Sie in dieser \r\nLG, bzw. ausgew\u00e4hlten Leistungen dieser LG ein weiteres Potenzial bzw. Schnittstellen \r\nzur ambulanten Leistungserbringung? Bitte begr\u00fcnden Sie Ihre Einsch\u00e4tzung, ggf. unter \r\nAngabe von Studien. Eine entsprechende Kategorie ist nicht Bestandteil der Tabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien. Bitte beantworten Sie diese Frage daher im Freitext. \r\nIm vergangenen Jahr ist erstmalig untersucht worden, welche Behandlungsergebnisse sich in \r\nDeutschland bei Kindern und Jugendlichen mit chronischen Schmerzen in der ambulanten \r\nkinder\u00e4rztlichen Versorgung erzielen lassen (Wager 2019). 80% der p\u00e4diatrischen Patienten \r\nk\u00f6nnen erfolgreich durch den Kinder- und Jugendarzt therapiert werden. Zeigen die Kinder und \r\nJugendlichen aber 3 Monate nach Therapiebeginn keine Besserung, so haben sie ein 200fach!! \r\nerh\u00f6htes Risiko auch nach 6 Monaten noch Schmerzen zu haben. Das hei\u00dft: wenn die \r\nambulante Behandlung, die der station\u00e4ren immer vorgeschaltet sein muss, nach drei Monaten \r\nkeinen Erfolg hat, macht es aus Patientensicht und auch aus Sicht der Gesellschaft sowie der \r\nKostentr\u00e4ger keinen Sinn, sie fortzusetzen.  \r\nEine andere Studie untersucht den Therapieerfolg, wenn sich p\u00e4diatrische Schmerzpatienten in \r\neinem Kinderschmerzzentrum vorstellen, ihnen die station\u00e4re interdisziplin\u00e4re multimodale \r\nSchmerztherapie vorgeschlagen wird, sie diesem Vorschlag jedoch NICHT folgen, sondern \r\nweiter ambulant betreut werden (Hechler 2014). Diese Patienten zeigen ein deutlich und \r\nsignifikant schlechteres Therapieergebnis. Sie sind oft noch schwer beeintr\u00e4chtigt und \r\nbesuchen die Schule schmerzbedingt nicht regelm\u00e4\u00dfig. Das legt nahe, dass schwer \r\nchronifizierte Schmerzen bei Kindern und Jugendlichen station\u00e4r behandelt werden sollten. \r\nEpidemiologische Daten zeigen, dass es in den letzten Jahren zu einem Anstieg von Kindern \r\nund Jugendlichen mit schwer chronifizierten Schmerzen gekommen ist. Der therapeutische \r\nGoldstandard f\u00fcr diese Patienten ist (wie eben erl\u00e4utert und internationaler Konsens) die \r\nstation\u00e4re \u201eInterdisziplin\u00e4re Multimodale Schmerztherapie (IMST)\u201c, wie sie von der Ad-Hoc \r\nKommission der Deutschen Schmerztherapie (f\u00fcr Erwachsene) beschrieben wurde \r\n(Stahlschmidt 2016; Arnold 2014 und 2018). In Zukunft werden ggf. eher mehr als weniger \r\nBetten vorgehalten werden m\u00fcssen, in denen diese Art der hoch spezialisierten Therapie f\u00fcr \r\nKinder und Jugendliche durchgef\u00fchrt werden kann.  \r\nEine Zentralisierung der Leistungen hat sich als sinnvoll erwiesen. In hoch spezialisierten \r\nZentren wie dem Deutschen Kinderschmerzzentrum in Datteln, NRW k\u00f6nnen durch eine kurze, \r\ndreiw\u00f6chige, intensive IMST  - wie im OPS 8-918 beschrieben  - beachtliche Langzeiterfolge \r\nerzielt werden: 60 % der Patienten sind langfristig (Nachbeobachtung 4 Jahre) klinisch relevant \r\nund signifikant gebessert, 20% zeigen eine Verbesserung und nur 20% der Patienten profitieren \r\nSeite 9 von 11 \r\nAHK-IMST 2020, J. Lutz, E. Pogatzki-Zahn, B. Zernikow   \r\nnicht ausreichend von der Therapie (Zernikow 2018). Zusammen mit der Techniker \r\nKrankenkasse konnte eine Kosteneffektivit\u00e4t der Behandlung belegt werden (Ruhe 2020). Die \r\nPatienten und deren Eltern sind hochgradig zufrieden mit der p\u00e4diatrischen IMST (Stahlschmidt \r\n2018), deren Wirksamkeit sogar in einer randomisiert kontrollierten Studie belegt ist (Hechler \r\nund Ruhe 2014). \r\nErste Zwischenauswertungen des vom Innovationsausschuss mit 1,3 Millionen Euro \r\ngef\u00f6rderten Projektes Schmerz-Netz legen die Annahme nahe, dass die Patienten von einer \r\nder Krankenhausbehandlung folgenden Sozialmedizinischen Nachsorge profitieren k\u00f6nnten \r\n(https://innovationsfonds.g-ba.de/projekte/neue-versorgungsformen/schmerz-netz\r\nkinderschmerztherapie-vernetzt-sozialmedizinische-nachsorge-fuer-schwer-chronifizierte\r\npaediatrische-schmerzpatienten.185). Ver\u00f6ffentlichungen der Zwischenauswertungen werden \r\nf\u00fcr dieses Jahr erwartet. Im Projekt Schmerz-Netz, arbeiten das Deutsche Schmerzzentrum an \r\nder Vestischen Kinder- und Jugendklinik in Datteln sowie das Baden-W\u00fcrttembergische \r\n(Olgaspital, Stuttgart) und das Bayerisches Kinderschmerzzentrum (Universit\u00e4tskinderklinik, \r\nAugsburg) zusammen. Alle drei Kinderschmerzzentren arbeiten nach einem Manual, welches \r\nin Datteln, NRW entwickelt und validiert wurde (Dobe 2019). Damit erzielen alle 3 Zentren \r\ndieselben Therapieerfolge, so dass wir als Mindestmengenvorgabe (siehe Tabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien) die j\u00e4hrliche Patientenzahl des kleinsten \r\nKinderschmerzzentrums in Deutschland (Augsburg, n=60/Jahr) vorschlagen w\u00fcrden. Diese \r\nMindestpatientenzahl ist auch sinnvoll, um die notwendige Expertise aufzuweisen sowie \r\nStruktur- und Prozessqualit\u00e4tskriterien auch in Urlaubszeiten zu erbringen.  \r\nEs freut uns sehr, dass ein Gro\u00dfteil dieser international beachteten Leistungen in der \r\nVersorgung schwer schmerzkranker Kinder in Nordrhein-Westfalen geleistete wurden und \r\nwerden. Wir hoffen, dass diese qualitativ hochwertige Versorgungsm\u00f6glichkeit sich auch im \r\nBettenplan Ihres Landes widerspiegeln wird.       \r\nFragen zu Qualit\u00e4tsvorgaben. (\u2026) Welche fach\u00e4rztliche Kompetenz wird ben\u00f6tigt (z.B. \r\nFacharztstatus, Zusatzweiterbildung)? Wie viele Fach\u00e4rzte werden ben\u00f6tigt und mit \r\nwelcher Verf\u00fcgbarkeit (z.B. 3 Fach\u00e4rzte mit der Weiterbildung xy 24/7)?            \r\nErg\u00e4nzend zu Ihrer Auflistung von Fach\u00e4rzten, m\u00f6chten wir anmerken, dass es sich bei der \r\nIMST um ein interdisziplin\u00e4res Therapieangebot handelt, welches zwingend kinder- und \r\njungendpsychotherapeutischer Kompetenz Bedarf. Daher haben wir in der \u201eTabelle zur \r\nZuordnung von Qualit\u00e4tskriterien\u201c Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten erg\u00e4nzt. Die \r\nweiteren Struktur- und Prozessqualit\u00e4tskriterien ergeben sich aus dem Inhalt der OPS 8-918.  "
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/42/296001/Stellungnahme-Gutachten-SG2406170107.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-06"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002745",
                "regulatoryProjectTitle": "Schmerz muss eigene Leistungsgruppe werden und die Strukturen m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STATEMENT \r\nOnline-Pressekonferenz anl\u00e4sslich des Aktionstags gegen den Schmerz \r\nDienstag, 4. Juni 2024, 11.00 bis 12.00 Uhr  \r\nKrankenhausreform: Schmerz muss eigene Leistungsgruppe werden!   \r\nAktuelle Daten enth\u00fcllen gravierende L\u00fccken in der Schmerzversorgung und bei der \r\nErreichbarkeit von Einrichtungen \r\nProfessor Dr. med. Frank Petzke \r\nLeiter der Abteilung Schmerzmedizin an der Klinik f\u00fcr An\u00e4sthesiologie am Universit\u00e4tsklinikum \r\nG\u00f6ttingen \r\nAktuelle Daten zur Versorgungslage zeigen: \r\n\u2022 Spezialisierte schmerzmedizinische Angebote sind in Deutschland nicht ausreichend und oft\r\n unerreichbar \u2013 Millionen Schmerzpatientinnen und -patienten haben keinen Zugang zu einer\r\n ausreichenden Versorgung.\r\n \u2022 Insbesondere multimodale, interdisziplin\u00e4re Therapieeinrichtungen sind f\u00fcr bis zu \u00fcber die\r\n H\u00e4lfte der Betroffenen de-facto von ihrem Wohnort aus nicht zu erreichen.\r\n \u2022 Es bestehen gerade aufgrund der Erreichbarkeit einer schmerztherapeutischen Versorgung f\u00fcr\r\n Patienten gro\u00dfe Zugangsprobleme.\r\n Gerade teilstation\u00e4re Angebote zur interdisziplin\u00e4ren multimodalen Schmerztherapie \u2013 welche bei \r\nbereits fortgeschrittenen chronischen Schmerzen dringend notwendig sind \u2013 liegen in \u00fcber der H\u00e4lfte \r\naller F\u00e4lle in nicht realistischer Fahrzeitenentfernung. Eine engere Anbindung mit h\u00e4ufiger Anreise \r\nvom Wohnort der Patienten sind schlicht nicht m\u00f6glich. Auch eine Behandlung in einer station\u00e4ren \r\nSchmerztherapie kann nicht mit der fehlenden Erreichbarkeit von Alternativen begr\u00fcndet werden. Hier \r\nwerden von den Krankenkassen zus\u00e4tzliche medizinische Aspekte (z.B. schwere Begleiterkrankungen) \r\neingefordert, die nicht alle Patienten \u2013 trotz eindeutigem interdisziplin\u00e4rem Therapiebedarf \u2013 erf\u00fcllen.   \r\nWesentliche Zahlen im \u00dcberblick: \r\n\u2022 Universit\u00e4re Schmerzambulanzen: Etwa 48 km einfache Anfahrtsstrecke, bis maximal 161\r\n km. F\u00fcr die Anfahrt mit dem Auto in 70 Prozent kritisch und in 49 Prozent nicht realistisch,\r\n bei Anreise mit \u00d6PV in 80 Prozent kritisch, in 68 Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 388 vollstation\u00e4re Einrichtungen (davon 259 analysiert mit > 75 Patienten/Jahr):\r\n Durchschnittlich 26 km vom Wohnort entfernt, mit Extremwerten bis zu 244 km. F\u00fcr Anfahrt\r\n mit dem Auto in 39 Prozent kritisch und in 14 Prozent nicht realistisch, bei Anreise mit \u00d6PV\r\n in 61 Prozent kritisch, in 48 Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 93 teilstation\u00e4re Schmerztageskliniken (fast die H\u00e4lfte davon liegt in Bayern): Im\r\n Durchschnitt 51 km entfernt, maximal 237 km. F\u00fcr Anfahrt mit dem Auto in 68 Prozent\r\n kritisch und in 49 Prozent nicht realistisch, bei Anreise mit \u00d6PV in 83 Prozent kritisch, in 75\r\n Prozent nicht realistisch.\r\n \u2022 1.089 ambulante spezialisierte schmerzmedizinische Einrichtungen: Im Durchschnitt 13\r\n Minuten bzw. 13 km entfernt. Aber: Als \u201eambulante, spezialisierte Basisversorgung\u201c sind dies\r\nOnline-Pressekonferenz anl\u00e4sslich des Aktionstags gegen den Schmerz  \r\nDienstag, 4. Juni 2024, 11.00 bis 12.00 Uhr  \r\nbei weitem nicht gen\u00fcgend, um die Menge der Schmerzpatienten ambulant \u201eaufzufangen\u201c. Bis \r\nzu 60 Prozent der aktuell niedergelassenen Schmerztherapeuten werden in den n\u00e4chsten 10 \r\nJahren aus der Versorgung ausscheiden.  \r\nImmer weniger Schmerzpatientinnen und -patienten sind ad\u00e4quat versorgt \r\n\u2022 Bei den aktuellen vielf\u00e4ltigen Reformanstrengungen muss f\u00fcr die Schmerzmedizin auch die \r\nErreichbarkeit und der Zugang zu Versorgungsangeboten ber\u00fccksichtigt werden.  \r\n\u2022 Gerade die Krankenhausreform der Bundesregierung wird hier, wie es derzeit aussieht, leider \r\nzu keiner positiven Ver\u00e4nderung beitragen. Im Gegenteil: Da Schmerz keine eigene \r\n\u201eLeistungsgruppe\u201c mit eigenen Vorhaltepauschalen und Planungssicherheit in der aktuellen \r\nKrankenhausreform wird, drohen grade n\u00f6tige spezialisierte Zentren weiter \u201eausged\u00fcnnt\u201c zu \r\nwerden und wegzufallen. Die ohnehin schon sehr ausged\u00fcnnte Versorgung f\u00fcr \r\nSchmerzpatientinnen und -patienten droht sich weiter zu verschlechtern. \r\n\u2022 Ein weiterer Effekt ist der dann noch versch\u00e4rfte Mangel in der Ausbildung zuk\u00fcnftiger \r\nSchmerzspezialisten, die \u00fcberwiegend im Krankenhaus stattfindet.  \r\n\u2022 Schon heute fehlen gute Versorgungsstrukturen und eine fl\u00e4chendeckende Schmerzexpertise. \r\nEine klare Perspektive zur Sicherung der zuk\u00fcnftigen schmerztherapeutischen Versorgung ist \r\nin den aktuellen Reformen nicht nachvollziehbar.    \r\nAuf dieses Problem weist auch der aktuelle Beschluss des Deutschen \u00c4rztetages (Mainz 7.05. bis \r\n10.05.2024) hin: \r\n\u201e\u2026in den Pl\u00e4nen der Bundesregierung zur Klinikreform ist eine F\u00f6rderung der spezialisierten \r\nSchmerzmedizin bisher nicht vorgesehen. Eine interdisziplin\u00e4re multimodale Schmerztherapie wird \r\naktuell in rund 450 Kliniken durchgef\u00fchrt. Aktuell kommt es bereits zu Schlie\u00dfungen \r\nschmerzmedizinischer Einrichtungen, Neuplanungen werden eingestellt.\u201c \r\n\u201e...Die teil- und vollstation\u00e4re schmerzmedizinische Versorgung ist ebenso wie eine umfassende \r\nambulante Betreuung unerl\u00e4sslich f\u00fcr eine Gew\u00e4hrleistung der Versorgungssicherheit von \r\nchronischen Schmerzpatienten in Deutschland.\u201c \r\nWir fordern die Bundesregierung, die Fraktionen des Deutschen Bundestags und alle an der \r\nKrankenhausreform beteiligten Akteure auf Bundes- und Landesebene dazu auf, die Strukturen der \r\nSchmerzmedizin zu st\u00e4rken, statt zu schw\u00e4chen. Dazu bedarf es u.a. der Einf\u00fchrung einer eigenen \r\nLeistungsgruppe \u201eInterdisziplin\u00e4re multimodale Schmerzmedizin\u201c mit entsprechenden \r\nQualit\u00e4tsvorgaben und Vorhaltepauschalen bei der Krankenhausreform! \r\n(Es gilt das gesprochene Wort!) \r\nBerlin, Juni 2024"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}