{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-15T12:36:49.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T10:50:12.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-24T12:20:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34105,
                "validFromDate": "2024-05-24T12:20:13.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33904,
                "validFromDate": "2024-05-23T11:41:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-24T12:20:13.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31980,
                "validFromDate": "2024-04-19T11:57:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T11:41:38.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19080,
                "validFromDate": "2023-04-20T11:59:29.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-19T11:57:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18917,
                "validFromDate": "2023-04-11T08:48:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-20T11:59:29.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13202,
                "validFromDate": "2022-11-15T12:36:49.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T08:48:00.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband Deutscher Privatschulen Niedersachsen-Bremen e.V. (VDP) vertritt als Berufsverband mit Sitz in Hannover die Interessen der nieders\u00e4chsischen und bremischen allgemein- und berufsbildenden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft und der Bildungseinrichtungen im Bereich der beruflichen Aus-, Fort- und Weiterbildung sowie im Bereich von Integrations- und Berufssprachkursen.\r\n\r\nIm Fokus der T\u00e4tigkeit liegt die F\u00f6rderung der gesellschaftspolitischen, rechtlichen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr das Bildungsangebot freier Tr\u00e4ger in den Bundesl\u00e4ndern Niedersachsen und Bremen. Der VDP e.V. setzt sich daf\u00fcr ein, dass das Grundrecht gewahrt wird, zwischen verschiedenen p\u00e4dagogischen Konzepten, Bildungsangeboten und Bildungsanbietern w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Das Ziel besteht darin, das Bildungswesen zum Wohl der Allgemeinheit zu st\u00e4rken.\r\n\r\nRegelhaft wird die Interessenvertretung durch Gespr\u00e4che, Telefonate oder per E-Mail ausge\u00fcbt. Stellungnahmen werden i. d. R. durch den Dachverband abgegeben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/55/276485/JA-Lobbyregister-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Warmb\u00fcchenstr.",
            "streetNumber": "21",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30159"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@private-schulen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495113538711",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.private-schulen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Hannes",
                "lastName": "Pook",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "lastName": "Weinberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martina",
                "lastName": "Kristof",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hannes",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Pook",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Weinberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-16",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 45,
            "totalCount": 47
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Verband Deutscher Privatschulverb\u00e4nde e. V. (VDP)"
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverb\u00e4nde Niedersachsen e. V. (UVN)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband Deutscher Privatschulen Niedersachsen-Bremen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 160001,
            "to": 170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003656/34105",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-19T11:57:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/a0/276486/Lobbyregister-Detailansicht-R003656-2024-05-24_12-20-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-24T12:20:13.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 34105,
    "registerNumber": "R003656",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Berufe in der Physiotherapie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mphg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PhysTh-APrV",
                        "title": "Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsverordnung f\u00fcr Physiotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/physth-aprv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Interessenvertretung bzgl. der Reform der Physiotherapieausbildung zielt darauf ab, die Ausbildungsinhalte zu aktualisieren, die Qualit\u00e4t zu sichern, die Autonomie der freien Physiotherapieschulen zu wahren sowie die Einf\u00fchrung einer fl\u00e4chendeckenden Ausbildungsverg\u00fctung. Die Interessenvertretung setzt sich ebenfalls daf\u00fcr ein, dass die Reform die bestehenden Strukturen respektiert sowie die Vielfalt der Ausbildungsanbieter und die regionale Verf\u00fcgbarkeit der Ausbildungsm\u00f6glichkeiten ber\u00fccksichtigt. Ziel ist eine nachhaltige Verbesserung der Ausbildungsqualit\u00e4t, um die Patientenversorgung durch kompetente Physiotherapeuten zu gew\u00e4hrleisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000396",
                "statements": [],
                "title": "PT-Ausbildung: Erhalt berufsfachschulischer Ausbildung & Autonomie sichern, Ausbildungsverg\u00fctung."
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das BMG plant die Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung, um bundesweite Ausbildungsstandards zu setzen und die bisherigen L\u00e4nderregelungen zu vereinheitlichen. Die Interessensvertretung zielt darauf ab, ein niedrigschwellies Ausbildungsangebot in der Pflege vorzuhalten und gleichzeitig eine fl\u00e4chendecke Ausbildungsverg\u00fctung zu erm\u00f6glichen, um die Attraktivit\u00e4t der Pflegeassistenzausbildung zu steigern. Daneben ist ein generalistische Ansatz der k\u00fcnftig Ausbildung erstrebenswert, um die Anschlussf\u00e4higkeit an die Pflegefachkraftausbildung zu gew\u00e4hrleisten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000397",
                "statements": [],
                "title": "Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}