{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-08T11:17:16.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-26T15:26:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T11:17:16.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-26T15:26:45.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-13T12:50:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-26T15:26:45.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23846,
                "validFromDate": "2023-07-13T12:50:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17808,
                "validFromDate": "2023-03-21T11:42:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T12:50:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1883,
                "validFromDate": "2022-03-08T11:17:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-21T11:42:27.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Kontaktaufnahme mit politischen Entscheidungstr\u00e4gern in Land und Bund, um die Erf\u00fcllung der satzungsgem\u00e4\u00dfen Ziele der Europ\u00e4ischen Akademie Bayern e.V. zu unterst\u00fctzen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EU_POLITICS",
                "de": "Institutionelle Fragen der EU",
                "en": "Institutional questions of European politics"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_GERMAN_UNITY",
                "de": "Deutsche Einheit",
                "en": "German unity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_GU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Deutsche Einheit\"",
                "en": "Other in the field of \"German unity\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b6/1d/222470/2022-EABy-Jahresbericht-Lobbyregister-inkl-Finanzubersicht.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hirtenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80335"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@europaeische-akademie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49895491410",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eamuc.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Reinhold",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@europaeische-akademie.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Bocklet",
                "phoneNumber": "+49895491410"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-07-13",
            "totalCount": 47
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesellschaft der Europ\u00e4ischen Akademien e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Europ\u00e4ische Akademie Bayern e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Pol., Dipl.-Jur.",
                "commonFirstName": "Birgit",
                "lastName": "Boeser"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuschuss zur institutionellen F\u00f6rderung der Akademie",
                "location": "M\u00fcnchen",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Unterricht und Kultus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "bpb Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr Projekte",
                "location": "Br\u00fcssel/Stra\u00dfburg",
                "name": "Europ\u00e4isches Parlament",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-03-21T11:42:27.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003118/23846",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/b5/222471/Lobbyregister-Detailansicht-R003118-2023-07-13_12-50-49.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-13T12:50:49.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 23846,
    "registerNumber": "R003118"
}