{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-24T11:09:46.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-24T11:09:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T13:54:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36853,
                "validFromDate": "2024-06-18T13:54:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27512,
                "validFromDate": "2023-12-11T16:59:50.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T13:54:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24456,
                "validFromDate": "2023-08-01T09:25:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-11T16:59:50.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 864,
                "validFromDate": "2022-03-24T11:09:46.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T09:25:35.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Die Alfred Landecker Foundation wurde 2019 in Berlin gegr\u00fcndet. Ihr Ziel ist es, an den Holocaust zu erinnern, gegen Antisemitismus zu k\u00e4mpfen und f\u00fcr Demokratie zu streiten. In dem Ansinnen, demokratische Institutionen zu sch\u00fctzen, kritisches Urteilsverm\u00f6gen zu st\u00e4rken und Erinnerungskultur zu f\u00f6rdern, versammelt und f\u00f6rdert die Alfred Landecker Foundation ein weitl\u00e4ufiges Netzwerk aus Wissenschaft und der aktiven Zivilgesellschaft und f\u00f6rdert Projekte in den genannten Bereichen. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a8/00/296548/JA2023_Endfassung.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Mit notarieller Verpflichtung vom 6. Juni 2019 hat sich die Joh. A. Benckiser B.V. (nunmehr Joh. A. Benckiser s.\u00e0 r.l.) verpflichtet, der Alfred Landecker Foundation f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre 250 Millionen Euro f\u00fcr den Stiftungszweck zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
                "donationEuro": {
                    "from": 25860001,
                    "to": 25870000
                },
                "name": "Joh. A. Benckiser s.\u00e0 r.l."
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 25860001,
            "to": 25870000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "J\u00e4gerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "51",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@alfredlandecker.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930590049100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.alfredlandecker.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Altman",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Regierungsdirektorin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMBF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Silke",
                "lastName": "M\u00fclherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dan",
                "function": "Vorstand, Vorsitzender des Stiftungsrats",
                "lastName": "Diner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lena",
                "function": "Co-CEO",
                "lastName": "Altman",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Regierungsdirektorin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMBF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Co-CEO",
                "lastName": "M\u00fclherr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Alfred Landecker Foundation"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003781/36853",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T13:54:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/74/c2/296549/Lobbyregister-Detailansicht-R003781-2024-06-18_13-54-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T13:54:06.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36853,
    "registerNumber": "R003781",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}