{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-22T09:39:37.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T16:16:27.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-04T13:18:58.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40961,
                "validFromDate": "2024-07-04T13:18:58.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35746,
                "validFromDate": "2024-06-06T09:21:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-04T13:18:58.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27727,
                "validFromDate": "2023-12-20T12:35:29.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T09:21:41.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24114,
                "validFromDate": "2023-07-19T12:09:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T12:35:29.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13562,
                "validFromDate": "2023-02-22T09:39:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T12:09:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "activityLegalBasis": "gem\u00e4\u00df Satzung",
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY_WITH_MANDATE",
            "de": "Juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts mit gesetzlichem Auftrag zur Wahrnehmung von Interessenvertretung",
            "en": "Legal entity under public law with specific statutory mandate to represent special interests"
        },
        "activityDescription": "Der amtierende Bundespr\u00e4sident ist Schirmherr des KDA.\r\n\r\nAufgabe des KDA ist es, die humanere Gesellschaft des langen und selbstbestimmten Lebens aktiv mitzugestalten und diese durch unsere Arbeit wertsch\u00e4tzend mitzugestalten. Der demografische Wandel wird hierbei ausdr\u00fccklich als Chance verstanden.\r\n\r\nZiele unserer Arbeit sind\r\nPotenziale des Alters benennen und sie f\u00fcr die Gesellschaft fruchtbar machen, Pflichten des Alters ansprechen und ihre Wahrnehmung f\u00f6rdern, Teilhabe und Gerechtigkeit f\u00fcr \u00e4ltere Menschen sichern, Beratung, Begleitung und Hilfe im Alter bedarfsgerecht entwickeln und ausbauen, Interessenausgleich zwischen den Generationen im Blick behalten und das Zusammenleben der Generationen mitgestalten, Selbstbestimmung \u00e4lterer Menschen realisieren.\r\n\r\nWir verf\u00fcgen \u00fcber Erfahrung und fach\u00fcbergreifende Expertise, die sich nach aktuellen wissenschaftlichen Standards richtet. Zu den in unserem Hause vertretenen Disziplinen geh\u00f6ren Gerontologie, Gesundheits- und Pflegewissenschaften, Psychologie, Sozialarbeit, P\u00e4dagogik, Volkswirtschaft, Architektur und Geographie.\r\nWir sind Dienstleister und Ratgeber f\u00fcr \u00f6ffentliche und private Einrichtungen sowie f\u00fcr Politik und Verwaltung auf allen Ebenen. Dies gilt bundesweit wie auch im europ\u00e4ischen Austausch. Internationale Impulse werden aufgenommen. \r\nWir verstehen unsere Arbeit als Br\u00fccke zwischen Wissenschaft und Praxis und sorgen ma\u00dfgeblich f\u00fcr den Transfer und die Umsetzung neuer Erkenntnisse. Wir vertreten unsere Anliegen im lebendigen Dialog und engagierten Diskurs mit Entscheidern. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/02/330810/kda_mv_30-11-2023_top_4-a_anl_4_jahresabschlussbericht_2022_KDA_gGmbH_bestaetigungsvermerk.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 37.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 2590001,
            "to": 2600000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "KDA gGmbH",
            "street": "Michaelkirchstr.",
            "streetNumber": "17-18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "helmut.kneppe@kda.de",
            "nationalAdditional1": "Kuratorium Deutsche Altershilfe ",
            "nationalAdditional2": "Wilhelmine-L\u00fcbke-Stiftung e.V.",
            "phoneNumber": "+4930221829816",
            "street": "Michaelkirchstr. ",
            "streetNumber": "17-18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bruni.wedeking@kda.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930221829816",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.kda.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Kneppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Heerdt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bruni",
                "lastName": "Wedeking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Kneppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bruni",
                "function": "Assistenz",
                "lastName": "Wedeking",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "KDA"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektmittel DKF",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 780001,
                    "to": 790000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektmittel in diversen Projekten",
                "location": "diverse",
                "name": "L\u00e4nder",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1000001,
                    "to": 1010000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003621/40961",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-04T13:18:58.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/77/330811/Lobbyregister-Detailansicht-R003621-2024-07-04_13-18-58.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-04T13:18:58.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 40961,
    "registerNumber": "R003621",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Pflege- und Entlastungsgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/069/2006983.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/6983",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-unterst%C3%BCtzung-und-entlastung-in-der-pflege-pflegeunterst%C3%BCtzungs-und/298715",
                        "title": "a) zu dem Gesetzentwurf der Fraktionen SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und FDP - Drucksache 20/6544 - Entwurf eines Gesetzes zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz - PUEG) - b) zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung - Drucksache 20/6869 - Entwurf eines Gesetzes zur Unterst\u00fctzung und Entlastung in der Pflege (Pflegeunterst\u00fctzungs- und -entlastungsgesetz - PUEG) - c) zu dem Antrag der Abgeordneten Martin Sichert, J\u00f6rg Schneider, Dr. Christina Baum, weitere..."
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001488",
                "statements": [],
                "title": "PUEG"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}