{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T19:47:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T11:23:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T09:43:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31972,
                "validFromDate": "2024-06-03T09:43:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14215,
                "validFromDate": "2023-02-28T19:47:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T09:43:30.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Arbeitsmarkt und Arbeitsbedingungen\r\nBerufliche Bildung und Weiterbildung\r\nHandwerkspolitik\r\nSonstiges im Bereich Soziale Sicherung\r\nF\u00f6rderung von kleinen und mittleren Unternehmen\r\nWettbewerbsrecht und Friedhofsrecht\r\nF\u00f6rderung der fachtechnischen und betriebswirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit\r\nKulturelle und gesellschaftspolitische Fragestellungen, z.B. Bedeutung Denkmalpflege, Denkmalerhaltung, Bausanierung, Friedhofskultur ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/47/281220/BIV-Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Bundesverband Dt. Steinmetze",
            "street": "Weisskirchener Weg",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60439"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@biv-steinmetz.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496957009884",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bivsteinmetz.de"
                },
                {
                    "website": "www.grabmalrichtlinie.de"
                },
                {
                    "website": "www.steinmetz-grabmal.de"
                },
                {
                    "website": "www.steinmetz-denkmal.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Markus ",
                "lastName": "Steininger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sybille",
                "lastName": "Trawinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Juristische Person des privaten Rechts"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus ",
                "function": "Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Steininger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "stellvertretender Bundesinnungsmeister",
                "lastName": "Schuster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sybille",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Trawinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-30",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Unternehmerverband Deutsches Handwerk"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Nachhaltiges Bauen - DGNB e.V."
            },
            {
                "membership": "Erhalten historischer Bauwerke e.V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Friedhof und Denkmal e.V."
            },
            {
                "membership": "DIN e.V."
            },
            {
                "membership": "Aktion Modernes Handwerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Verbandsmanagement e.V. (DGVM)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Deutscher Steinmetze - Bundesinnungsverband des Deutschen Steinmetz- und Steinbildhauerhandwerks"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 530001,
            "to": 540000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Leistungssteigerung im Handwerk \r\nF\u00f6rderung eines Innovationsclusters im Handwerk durch ein Informations-, Beratungs- und Technologietransfernetzwerk (Know-how-Transfer im Handwerk)\r\nModul Gewerbespezifische Informationstransferstellen (GIT)\r\n2 Personen\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003256/31972",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T09:43:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3e/fb/281223/Lobbyregister-Detailansicht-R003256-2024-06-03_09-43-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T09:43:30.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 31972,
    "registerNumber": "R003256",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Es wird gefordert, dass eine Berufsvalidierung erst nach Erreichen des 30. Lebensjahres bei der Bewerberin/dem Bewerber erfolgen soll. Die Zeit, die eine Bewerberin/ein Bewerber gearbeitet haben muss, soll deutlich erh\u00f6ht werden. Das 1,5 fache der Ausbildungszeit ist viel zu wenig. Die Pr\u00fcfungskommission soll aus den Pr\u00fcfungskommissionen bestehen, die bisher auch die Gesellenpr\u00fcfung ablegen. Es soll auch eine schriftliche Pr\u00fcfung erfolgen. Es muss sichergestellt werden, dass Ausbildungsbetriebe nicht gezwungen werden k\u00f6nnen, ein digitales Berichtsheft zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2024/0073-24.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMBF",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                                "url": "https://www.bmbf.de/bmbf/de/home/home_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "73/24",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/berufsbildungsvalidierungs-und-digitalisierungsgesetz-bvadig/308708",
                        "title": "Entwurf eines Berufsbildungsvalidierungs- und -digitalisierungsgesetzes (BVaDiG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001253",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/0a/281221/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270021.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-03"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001253",
                        "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierungs- und Digitalisierungsgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum neuen Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetz (BVaDiG)\r\n\r\nHintergrund\r\nMit dem neuen BVaDiG\r\n-\tsollen Menschen ohne formale Qualifikation in das Bildungssystem gef\u00fchrt werden\r\n-\tsoll Fachkr\u00e4ftepotential erschlossen werden\r\n-\tsoll eine St\u00e4rkung der Abschlussorientierung stattfinden\r\n\r\nDer Entwurf sieht im Einzelnen insbesondere vor (Auszug aus dem Gesetz):\r\n\r\n1. die anschlussf\u00e4hige Feststellung und Bescheinigung von individueller beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit, die einer Berufsausbildung vergleichbar ist (\u201eValidierung\u201c) im System der dualen Berufsbildung nach dem BBiG und der HwO,\r\n\r\n2. die konsequente Erm\u00f6glichung digitaler Dokumente und Verfahren in der beruflichen Bildung. Dies betrifft etwa die Er\u00f6ffnung einer praxisgerechten digitalen Abfassung der wesentlichen Inhalte des Ausbildungsvertrages oder eines medienbruchfreien Verfahrens f\u00fcr digitale Berichtshefte,\r\n\r\n3. die Erm\u00f6glichung der verbindlichen Ausweisung der Berufsschulnote auf dem Abschlusszeugnis der zust\u00e4ndigen Stellen zur St\u00e4rkung der Rolle der Berufsschulen in der dualen Berufsbildung,\r\n\r\n4. klarstellende und zugleich flexible gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales mobiles Ausbilden als Attraktivit\u00e4tsfaktor verbunden mit der Erm\u00e4chtigung des Hauptausschusses des BIBB, diese durch Empfehlungen f\u00fcr die Praxis weiter zu konkretisieren,\r\n\r\n5. die Er\u00f6ffnung einer virtuellen Teilnahme an Pr\u00fcfungen f\u00fcr Pr\u00fcfende als Option f\u00fcr ein attraktiveres Ehrenamt und zugleich f\u00fcr qualit\u00e4tsvolle und m\u00f6glichst effiziente Pr\u00fcfungen f\u00fcr Pr\u00fcflinge und Pr\u00fcfende sowie\r\n\r\n6. Regelungen zu gemeinsamen Berufen bei mehreren betroffenen Berufsbereichen und Bereichen (etwa nichthandwerkliche Gewerbeberufe und \u00f6ffentlicher Dienst), auch um die \u00dcbersichtlichkeit der Berufe weiter zu erh\u00f6hen. \r\nDas Bundeskabinett hat dem Entwurf f\u00fcr ein Berufsbildungsvalidierungs- und Digitalisierungsgesetz (BVaDiG) bereits zugestimmt. Im April oder Mai geht es in das Bundestagsverfahren und anschlie\u00dfend wird eine Zustimmung durch den Bundesrat erfolgen.\r\n\r\nDas neue Feststellungsverfahren (Validierung) auf Grundlage des Gesetzes soll zum 01.01.2025 in Kraft treten. Das Verfahren soll nach 10 Jahren umfassend evaluiert werden. \r\nEine Verfahrensordnung muss noch erarbeitet werden, hier k\u00f6nnen noch wichtige Impulse f\u00fcr die Umsetzung geregelt werden.\r\n\r\nIm sogenannten Feststellungsverfahren (=Validierung) k\u00f6nnen folgende Ergebnisse am Ende stehen:\r\n1.\tFeststellung der vollen Vergleichbarkeit, wenn im gesamten Beruf Handlungsf\u00e4higkeit nachgewiesen wurde (Zeugnis)\r\n2.\tFeststellung \u00fcberwiegender Vergleichbarkeit, wenn in \u00fcberwiegenden Teilen des Berufs Handlungsf\u00e4higkeit gezeigt wurde (Bescheid mit einem Ausweis der festgestellten und der nicht festgestellten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten)\r\n\r\nBei Erteilung der vollen Vergleichbarkeit bestehen folgende M\u00f6glichkeiten eines formalen Abschlusserwerbs\r\n1.\tZulassungsanspruch zur Gesellenpr\u00fcfung\r\n2.\tZulassungsanspruch zu Fortbildungen auf der ersten Aufstiegsfortbildungs-stufe \r\n3.\tZulassungsanspruch zur Aufstiegsfortbildung auf zweiter Stufe (Bachelor Professional) (Meisterpr\u00fcfung Anlage A nach mehrj\u00e4hriger Berufst\u00e4tigkeit im Handwerk und mindestens ein Jahr nach Erhalt des Validierungszeugnisses)\r\n\r\nIm Berufsbildungsgesetz (BBiG) wird mit dem BVaDiG konsequent die Nutzung digitaler M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Es wird das digitale mobile Ausbilden erm\u00f6glicht, wenn Auszubildende und Ausbildende an verschiedenen Orten sind. Zugleich werden Anforderungen an ein solches Ausbilden gesetzlich fixiert, um die gleiche Qualit\u00e4t wie beim Ausbilden in Pr\u00e4senz zu sichern.\r\n\r\nPr\u00fcfende k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig unter klar gefassten Voraussetzungen virtuell an Pr\u00fcfungen teilnehmen. Sitzungen von Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen oder Pr\u00fcferdelegationen k\u00f6nnen per elektronischer Kommunikation durchgef\u00fchrt werden.\r\nEin digitaler Workflow f\u00fcr den Ausbildungsvertrag wird erm\u00f6glicht. Ein Ausbildungsvertrag kann schon immer formfrei geschlossen werden. Allerdings sind Ausbildende bisher verpflichtet, den Auszubildenden und ihren gesetzlichen Vertretungen die wesentlichen Inhalte des Berufsausbildungsvertrages in Schriftform unter Ausschluss der elektronischen Form zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zuk\u00fcnftig wird dies alternativ elektronisch in Textform m\u00f6glich sein, wenn die Ausbildenden eine Empfangsbest\u00e4tigung durch die Auszubildenden vorsehen. Es wird Pr\u00fcfenden erm\u00f6glicht, verst\u00e4rkt in elektronischer Form zu kommunizieren. \r\n\r\nAuch das Berichtsheft, bzw. der Ausbildungsnachweis kann zuk\u00fcnftig nicht nur digital gef\u00fchrt, sondern \u00fcber den Ausbildungsbetrieb bei der Anmeldung zur Pr\u00fcfung vollst\u00e4ndig digital bei der zust\u00e4ndigen Stelle eingereicht werden. \r\n\u2003\r\nStellungnahme\r\n\r\nValidierung\r\nDer Bundesverband Deutscher Steinmetze steht dem Gesetz \u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcber und stuft die vermeintlichen Vorteile und Ziele des BVaDiG deutlich niedriger ein, als die potentiellen Gefahren, die damit f\u00fcr die regul\u00e4re Aus- und Fortbildung im Steinmetzhandwerk drohen. Fakt ist: Mit einer vollst\u00e4ndigen Validierung erfolgt f\u00fcr den Antragsteller eine absolute Gleichbehandlung im weiteren beruflichen Entwicklungsweg zu einem fertig ausgebildeten Gesellen. Dies lehnen wir ab. Im Steinmetzhandwerk ist die Ausbildung umfassend. Es geht um praktische F\u00e4higkeiten, die unter fachkundiger Anleitung und aufgrund theoretisch zu erarbeitender Kenntnisse \u00fcber 3 Jahre St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck erlernt werden m\u00fcssen. Da unser Handwerk auch ein gestaltendes Handwerk ist, geht es in den drei Jahren der Ausbildung auch um eine Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, die dazu bef\u00e4higt, fertige Werkst\u00fccke nicht nur schematisch zu schaffen, sondern sich diese Werk\u00acst\u00fccke auch zu erarbeiten. Das will \u201egelernt\u201c sein. Die theoretische und insbesondere schriftliche Auseinandersetzung mit den praktischen Arbeitsauftr\u00e4gen ist elementarer Bestand\u00acteil unseres Berufes.\r\n\r\nIn der beschriebenen Validierungspr\u00fcfung sehen wir nur ein oberfl\u00e4chliches Verfahren, welches nicht das allumfassende Wissen erfassen kann, das dem eines fertigen Gesellen entspricht.\r\n\r\nDas Verfahren an sich wird wie folgt beschrieben: Nach der Zulassung zur Validierungs\u00acpr\u00fcfung \u00fcbernimmt ein Feststellungstandem aus den von der zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr den Beruf bestellten Pr\u00fcfenden (HWK/ein Arbeitnehmer- und ein Arbeitgebervertreter) die Durchf\u00fchrung der Feststellung. Dabei wechseln sich beide Personen als Feststeller zwischen den Verfahren ab. Der jeweils andere ist dann Beisitzer. Zur Entlastung der ehrenamtlichen Strukturen kann Beisitzer oder Beisitzerin jeweils auch ein entsprechend qualifizierter Mitarbeitender der zust\u00e4ndigen Stelle (z.B. Kammer) sein, wenn beide Mitglieder des Tandems einverstanden sind. Der Feststeller w\u00e4hlt zun\u00e4chst geeignete Instrumente aus, um die im Antrag angegebenen Kompetenzen am Ma\u00dfstab des Referenzberufes bestm\u00f6glich feststellen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDieses Verfahren setzt auf genau eine Person, die hier als Feststeller bezeichnet wird. Diese eine Person bestimmt, was wie zu pr\u00fcfen ist und soll dabei lediglich m\u00fcndliche und praktische Aufgaben festlegen. Auf schriftliche Aufgaben soll nach M\u00f6glichkeit verzichtet werden. Im Steinmetzhandwerk wird hier keine auch nur ann\u00e4hernd Vergleichbarkeit mit einer Gesellenpr\u00fcfung gesehen. Allein die Schaffung eines Gesellenst\u00fcckes mit Zeit- und Inhaltsvorgaben und Gespr\u00e4ch zwischen Pr\u00fcfer und Gesellenanw\u00e4rter stellt eine ganz andere Situation dar, als dies bei der Validierungspr\u00fcfung vorgesehen ist. Mit diesem Vorgehen wird die Gesellenpr\u00fcfung degradiert.\r\n\r\nAuch wenn immer wieder behauptet wird, dass die Validierung kein Parallelsystem zur Berufsausbildung und zum Pr\u00fcfungswesen sein soll, ist doch das Ergebnis einer Validierung bei voller Vergleichbarkeit gleichwertig einem Gesellenbrief, n\u00e4mlich sp\u00e4testens dann, wenn es um den Zugang zu den weiteren Fortbildungsstufen geht: Wenn es dem Antragstellenden gelingt, in dem Verfahren zu zeigen, dass dessen individuelle berufliche Handlungsf\u00e4higkeit vollst\u00e4ndig vergleichbar ist mit den Kompetenzen, die Absolventen des Referenzberufs haben m\u00fcssen, wird den Validierten ein Zeugnis \u00fcber diese vollst\u00e4ndige Vergleichbarkeit ausgestellt. Sie k\u00f6nnen im Anschluss wie Ausbildungsabsolventen in die h\u00f6herqualifizierende Berufsbildung (etwa zum Bachelor Professional) durchstarten oder die Ausbildereignung erwerben.  \r\n\r\nDies geht eindeutig mit einer Schw\u00e4chung des dualen Ausbildungssystems in Deutschland einher. Momentan wird sogar noch diskutiert, dass die Zielgruppe unter 25 Jahre sein soll. Dies macht die Ausbildung zus\u00e4tzlich deutlich unattraktiver. Wir fordern eine Altersgrenze ab 30 aufw\u00e4rts. Ohne eine deutliche Abgrenzung im Alter, wird ein junger Mensch genau abw\u00e4gen, ob er direkt nach Schule anf\u00e4ngt zu arbeiten, um dann relativ schnell einen Antrag auf Feststellung zu stellen, ohne sich den M\u00fchen einer handwerklichen Gesamtausbildung im Ausbildungsbetrieb, in der Berufsschule und der \u00fcberbetrieblichen Ausbildung zu stellen. \r\nDenn hinzukommt, dass der vorgesehene Zeitraum, den ein Antragsteller f\u00fcr eine Validierung im angestrebten Beruf gearbeitet haben muss, nur das 1,5 fache der regul\u00e4ren Ausbildungszeit betragen muss. Im Steinmetzhandwerk sind das genau 4,5 Jahre und dann ist der Weg offen f\u00fcr das Anerkennungsverfahren und bei Bestehen f\u00fcr die h\u00f6herqualifizierenden Fortbildungen, wie die Meisterpr\u00fcfung! Und das, obwohl z.B. auf eine schriftliche Pr\u00fcfung im Validierungsverfahren bewusst verzichtet werden soll.\r\nFolgende Gefahr sehen wir auch: Wenn die Validierung als zeitnahe greifbare Abschlussm\u00f6glichkeit f\u00fcr eine berufliche Laufbahn dem Gesellen gleichgestellt wird, wird sie \u00fcber die Bildungsberater in den Schulen (Realschule, Gymnasium...) als legitimer Bildungsweg an die Sch\u00fcler herangetragen werden. Dies steht unseren Zielen der Azubigewinnung und F\u00f6rderung der dualen Ausbildung wesentlich entgegen.\r\n\r\n\r\nZusammenfassung:\r\nMit dem angestrebten System wird grunds\u00e4tzlich die bisher hochgelobte profunde Ausbildung in Deutschland konterkariert. F\u00fcr das Handwerk und die besonderen F\u00e4higkeiten der Fachkr\u00e4fte im Handwerk ist dies ein \u201eSchlag ins Gesicht\u201c. Der vermeintlich hohe Qualit\u00e4tsanspruch des Validierungsverfahrens wird durch eine individuelle Feststellung durch Einzelne nicht erreicht. Es erschlie\u00dft sich uns nicht, an welcher Stelle die eindeutige Abgrenzung zwischen dualer Ausbildung und Validierung gegeben sein soll. Eine sofortige Erwerbsarbeit mit anschlie\u00dfender Validierung ist rein schon finanziell f\u00fcr viele Menschen eine echte Alternative zur Ausbildung. Auch erkennen wir nicht, an welcher Stelle Fachkraftpotentiale erschlossen werden sollen. Vielmehr w\u00e4re es sinnvoller, die fundierte Ausbildung in einem Handwerksberuf attraktiver zu gestalten, z.B. durch die konsequente \u00dcbernahme von \u00dcbernachtungskosten bei Berufsschulunterricht in Splitterberufen. Informelles Lernen ist keine Alternative zur anerkannten Ausbildung, sondern kann sich nur auf Zusatzqualifikationen beschr\u00e4nken. \r\nAbschlie\u00dfend sei noch gesagt, dass eindeutig geregelt werden muss, dass sich aus einer Validierung keine Rechtsfolgen im Privatrecht, z.B. haftungsrechtlicher Unternehmerverantwortung f\u00fcr Personaleinsatz bei gefahrgeneigten Handwerken, wie dem unseren ergeben d\u00fcrfen.\r\n\r\nDigitalisierung\r\nDie als besonders vorteilhaft dargestellte F\u00f6rderung der Digitalisierung durch das Gesetz darf auf keinen Fall darin m\u00fcnden, dass z.B. Berichtshefte nur noch elektronisch gef\u00fchrt werden bzw. ein Anspruch darauf erhoben werden kann oder dass der Ausbildungsbetriebe gezwungen wird, digitale M\u00f6glichkeiten schaffen zu m\u00fcssen. Im Steinmetzhandwerk als gestaltendem Handwerk kommt einer sauberen und ausf\u00fchrlichen h\u00e4ndischen Gestaltung eine besondere Bedeutung zu.\r\nDigitaler Unterricht ist aus unserer Sicht nur in sehr wenigen Bereichen im Stein-metzhandwerk denkbar und kann keine Rolle spielen. Dies gilt ebenso f\u00fcr digitale Pr\u00fcfung. Das Steinmetzhandwerk ist ein praktisch arbeitendes HANDwerk und bedarf auch einer solchen Unterrichtsunterweisung und Pr\u00fcfung, wenn der ausgebildete Geselle auch in Zukunft mit Hand und Verstand seine Arbeit zum Wohle und mit Sicherheit aller verrichten soll.  \r\n\r\nZusammenfassung:\r\nDas vorgesehene Gesetz wird als B\u00fcrokratieentlastendes Gesetz dargestellt. Dies k\u00f6nnen wir nicht erkennen. Die Folgen f\u00fcr die Betriebe, die Schulen und die durchf\u00fchrenden Organisation werden zu sp\u00fcrbarem zus\u00e4tzlichem finanziellem und organisatorischen Aufwand f\u00fchren. Das BIBB muss eine Verfahrensordnung erstellen, das bindet Personal und Finanzen. Lediglich das Validierungsverfahren selber wurde so vereinfacht, dass die Feststellung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit nichts mehr mit unserem hohen Anspruch an die Ausbildung und die Gesellenpr\u00fcfung zu tun hat. Im Steinmetzhandwerk haben wir nicht umsonst \u00fcberbetriebliche Ausbildung, weil viele Betriebe nicht das gesamte Spektrum der Ausbildung abbilden. In einer Gesellenpr\u00fcfung wird dies vollumf\u00e4nglich abgepr\u00fcft. Leider sehen wir nicht, dass dieses umf\u00e4ngliche Spektrum auch nur ansatzweise in einem Validierungsverfahren zum Tragen kommt bzw. kommen kann. Wir bef\u00fcrchten, dass volle Vergleichbarkeit auf einem nicht vergleichbaren \u201ePr\u00fcfungs\u201cniveau festgestellt  und damit unser traditioneller Beruf der Beliebigkeit preisgegeben wird.\r\n\r\nFrankfurt, 18.03.2024\r\n\r\n\r\nMarkus Steininger\t\t\t\tSybille Trawinski\r\nBundesinnungsmeister\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Berufsvalidierungs- und Digitalisierungsgesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/0a/281221/Stellungnahme-Gutachten-SG2405270021.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-03"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001253",
                "regulatoryProjectTitle": "Berufsvalidierungs- und Digitalisierungsgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum neuen Berufsbildungsvalidierungs- und digitalisierungsgesetz (BVaDiG)\r\n\r\nHintergrund\r\nMit dem neuen BVaDiG\r\n-\tsollen Menschen ohne formale Qualifikation in das Bildungssystem gef\u00fchrt werden\r\n-\tsoll Fachkr\u00e4ftepotential erschlossen werden\r\n-\tsoll eine St\u00e4rkung der Abschlussorientierung stattfinden\r\n\r\nDer Entwurf sieht im Einzelnen insbesondere vor (Auszug aus dem Gesetz):\r\n\r\n1. die anschlussf\u00e4hige Feststellung und Bescheinigung von individueller beruflicher Handlungsf\u00e4higkeit, die einer Berufsausbildung vergleichbar ist (\u201eValidierung\u201c) im System der dualen Berufsbildung nach dem BBiG und der HwO,\r\n\r\n2. die konsequente Erm\u00f6glichung digitaler Dokumente und Verfahren in der beruflichen Bildung. Dies betrifft etwa die Er\u00f6ffnung einer praxisgerechten digitalen Abfassung der wesentlichen Inhalte des Ausbildungsvertrages oder eines medienbruchfreien Verfahrens f\u00fcr digitale Berichtshefte,\r\n\r\n3. die Erm\u00f6glichung der verbindlichen Ausweisung der Berufsschulnote auf dem Abschlusszeugnis der zust\u00e4ndigen Stellen zur St\u00e4rkung der Rolle der Berufsschulen in der dualen Berufsbildung,\r\n\r\n4. klarstellende und zugleich flexible gesetzliche Rahmenbedingungen f\u00fcr digitales mobiles Ausbilden als Attraktivit\u00e4tsfaktor verbunden mit der Erm\u00e4chtigung des Hauptausschusses des BIBB, diese durch Empfehlungen f\u00fcr die Praxis weiter zu konkretisieren,\r\n\r\n5. die Er\u00f6ffnung einer virtuellen Teilnahme an Pr\u00fcfungen f\u00fcr Pr\u00fcfende als Option f\u00fcr ein attraktiveres Ehrenamt und zugleich f\u00fcr qualit\u00e4tsvolle und m\u00f6glichst effiziente Pr\u00fcfungen f\u00fcr Pr\u00fcflinge und Pr\u00fcfende sowie\r\n\r\n6. Regelungen zu gemeinsamen Berufen bei mehreren betroffenen Berufsbereichen und Bereichen (etwa nichthandwerkliche Gewerbeberufe und \u00f6ffentlicher Dienst), auch um die \u00dcbersichtlichkeit der Berufe weiter zu erh\u00f6hen. \r\nDas Bundeskabinett hat dem Entwurf f\u00fcr ein Berufsbildungsvalidierungs- und Digitalisierungsgesetz (BVaDiG) bereits zugestimmt. Im April oder Mai geht es in das Bundestagsverfahren und anschlie\u00dfend wird eine Zustimmung durch den Bundesrat erfolgen.\r\n\r\nDas neue Feststellungsverfahren (Validierung) auf Grundlage des Gesetzes soll zum 01.01.2025 in Kraft treten. Das Verfahren soll nach 10 Jahren umfassend evaluiert werden. \r\nEine Verfahrensordnung muss noch erarbeitet werden, hier k\u00f6nnen noch wichtige Impulse f\u00fcr die Umsetzung geregelt werden.\r\n\r\nIm sogenannten Feststellungsverfahren (=Validierung) k\u00f6nnen folgende Ergebnisse am Ende stehen:\r\n1.\tFeststellung der vollen Vergleichbarkeit, wenn im gesamten Beruf Handlungsf\u00e4higkeit nachgewiesen wurde (Zeugnis)\r\n2.\tFeststellung \u00fcberwiegender Vergleichbarkeit, wenn in \u00fcberwiegenden Teilen des Berufs Handlungsf\u00e4higkeit gezeigt wurde (Bescheid mit einem Ausweis der festgestellten und der nicht festgestellten Fertigkeiten, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten)\r\n\r\nBei Erteilung der vollen Vergleichbarkeit bestehen folgende M\u00f6glichkeiten eines formalen Abschlusserwerbs\r\n1.\tZulassungsanspruch zur Gesellenpr\u00fcfung\r\n2.\tZulassungsanspruch zu Fortbildungen auf der ersten Aufstiegsfortbildungs-stufe \r\n3.\tZulassungsanspruch zur Aufstiegsfortbildung auf zweiter Stufe (Bachelor Professional) (Meisterpr\u00fcfung Anlage A nach mehrj\u00e4hriger Berufst\u00e4tigkeit im Handwerk und mindestens ein Jahr nach Erhalt des Validierungszeugnisses)\r\n\r\nIm Berufsbildungsgesetz (BBiG) wird mit dem BVaDiG konsequent die Nutzung digitaler M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Es wird das digitale mobile Ausbilden erm\u00f6glicht, wenn Auszubildende und Ausbildende an verschiedenen Orten sind. Zugleich werden Anforderungen an ein solches Ausbilden gesetzlich fixiert, um die gleiche Qualit\u00e4t wie beim Ausbilden in Pr\u00e4senz zu sichern.\r\n\r\nPr\u00fcfende k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig unter klar gefassten Voraussetzungen virtuell an Pr\u00fcfungen teilnehmen. Sitzungen von Pr\u00fcfungsaussch\u00fcssen oder Pr\u00fcferdelegationen k\u00f6nnen per elektronischer Kommunikation durchgef\u00fchrt werden.\r\nEin digitaler Workflow f\u00fcr den Ausbildungsvertrag wird erm\u00f6glicht. Ein Ausbildungsvertrag kann schon immer formfrei geschlossen werden. Allerdings sind Ausbildende bisher verpflichtet, den Auszubildenden und ihren gesetzlichen Vertretungen die wesentlichen Inhalte des Berufsausbildungsvertrages in Schriftform unter Ausschluss der elektronischen Form zur Verf\u00fcgung zu stellen. Zuk\u00fcnftig wird dies alternativ elektronisch in Textform m\u00f6glich sein, wenn die Ausbildenden eine Empfangsbest\u00e4tigung durch die Auszubildenden vorsehen. Es wird Pr\u00fcfenden erm\u00f6glicht, verst\u00e4rkt in elektronischer Form zu kommunizieren. \r\n\r\nAuch das Berichtsheft, bzw. der Ausbildungsnachweis kann zuk\u00fcnftig nicht nur digital gef\u00fchrt, sondern \u00fcber den Ausbildungsbetrieb bei der Anmeldung zur Pr\u00fcfung vollst\u00e4ndig digital bei der zust\u00e4ndigen Stelle eingereicht werden. \r\n\u2003\r\nStellungnahme\r\n\r\nValidierung\r\nDer Bundesverband Deutscher Steinmetze steht dem Gesetz \u00e4u\u00dferst kritisch gegen\u00fcber und stuft die vermeintlichen Vorteile und Ziele des BVaDiG deutlich niedriger ein, als die potentiellen Gefahren, die damit f\u00fcr die regul\u00e4re Aus- und Fortbildung im Steinmetzhandwerk drohen. Fakt ist: Mit einer vollst\u00e4ndigen Validierung erfolgt f\u00fcr den Antragsteller eine absolute Gleichbehandlung im weiteren beruflichen Entwicklungsweg zu einem fertig ausgebildeten Gesellen. Dies lehnen wir ab. Im Steinmetzhandwerk ist die Ausbildung umfassend. Es geht um praktische F\u00e4higkeiten, die unter fachkundiger Anleitung und aufgrund theoretisch zu erarbeitender Kenntnisse \u00fcber 3 Jahre St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck erlernt werden m\u00fcssen. Da unser Handwerk auch ein gestaltendes Handwerk ist, geht es in den drei Jahren der Ausbildung auch um eine Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, die dazu bef\u00e4higt, fertige Werkst\u00fccke nicht nur schematisch zu schaffen, sondern sich diese Werk\u00acst\u00fccke auch zu erarbeiten. Das will \u201egelernt\u201c sein. Die theoretische und insbesondere schriftliche Auseinandersetzung mit den praktischen Arbeitsauftr\u00e4gen ist elementarer Bestand\u00acteil unseres Berufes.\r\n\r\nIn der beschriebenen Validierungspr\u00fcfung sehen wir nur ein oberfl\u00e4chliches Verfahren, welches nicht das allumfassende Wissen erfassen kann, das dem eines fertigen Gesellen entspricht.\r\n\r\nDas Verfahren an sich wird wie folgt beschrieben: Nach der Zulassung zur Validierungs\u00acpr\u00fcfung \u00fcbernimmt ein Feststellungstandem aus den von der zust\u00e4ndigen Stelle f\u00fcr den Beruf bestellten Pr\u00fcfenden (HWK/ein Arbeitnehmer- und ein Arbeitgebervertreter) die Durchf\u00fchrung der Feststellung. Dabei wechseln sich beide Personen als Feststeller zwischen den Verfahren ab. Der jeweils andere ist dann Beisitzer. Zur Entlastung der ehrenamtlichen Strukturen kann Beisitzer oder Beisitzerin jeweils auch ein entsprechend qualifizierter Mitarbeitender der zust\u00e4ndigen Stelle (z.B. Kammer) sein, wenn beide Mitglieder des Tandems einverstanden sind. Der Feststeller w\u00e4hlt zun\u00e4chst geeignete Instrumente aus, um die im Antrag angegebenen Kompetenzen am Ma\u00dfstab des Referenzberufes bestm\u00f6glich feststellen k\u00f6nnen.\r\n\r\nDieses Verfahren setzt auf genau eine Person, die hier als Feststeller bezeichnet wird. Diese eine Person bestimmt, was wie zu pr\u00fcfen ist und soll dabei lediglich m\u00fcndliche und praktische Aufgaben festlegen. Auf schriftliche Aufgaben soll nach M\u00f6glichkeit verzichtet werden. Im Steinmetzhandwerk wird hier keine auch nur ann\u00e4hernd Vergleichbarkeit mit einer Gesellenpr\u00fcfung gesehen. Allein die Schaffung eines Gesellenst\u00fcckes mit Zeit- und Inhaltsvorgaben und Gespr\u00e4ch zwischen Pr\u00fcfer und Gesellenanw\u00e4rter stellt eine ganz andere Situation dar, als dies bei der Validierungspr\u00fcfung vorgesehen ist. Mit diesem Vorgehen wird die Gesellenpr\u00fcfung degradiert.\r\n\r\nAuch wenn immer wieder behauptet wird, dass die Validierung kein Parallelsystem zur Berufsausbildung und zum Pr\u00fcfungswesen sein soll, ist doch das Ergebnis einer Validierung bei voller Vergleichbarkeit gleichwertig einem Gesellenbrief, n\u00e4mlich sp\u00e4testens dann, wenn es um den Zugang zu den weiteren Fortbildungsstufen geht: Wenn es dem Antragstellenden gelingt, in dem Verfahren zu zeigen, dass dessen individuelle berufliche Handlungsf\u00e4higkeit vollst\u00e4ndig vergleichbar ist mit den Kompetenzen, die Absolventen des Referenzberufs haben m\u00fcssen, wird den Validierten ein Zeugnis \u00fcber diese vollst\u00e4ndige Vergleichbarkeit ausgestellt. Sie k\u00f6nnen im Anschluss wie Ausbildungsabsolventen in die h\u00f6herqualifizierende Berufsbildung (etwa zum Bachelor Professional) durchstarten oder die Ausbildereignung erwerben.  \r\n\r\nDies geht eindeutig mit einer Schw\u00e4chung des dualen Ausbildungssystems in Deutschland einher. Momentan wird sogar noch diskutiert, dass die Zielgruppe unter 25 Jahre sein soll. Dies macht die Ausbildung zus\u00e4tzlich deutlich unattraktiver. Wir fordern eine Altersgrenze ab 30 aufw\u00e4rts. Ohne eine deutliche Abgrenzung im Alter, wird ein junger Mensch genau abw\u00e4gen, ob er direkt nach Schule anf\u00e4ngt zu arbeiten, um dann relativ schnell einen Antrag auf Feststellung zu stellen, ohne sich den M\u00fchen einer handwerklichen Gesamtausbildung im Ausbildungsbetrieb, in der Berufsschule und der \u00fcberbetrieblichen Ausbildung zu stellen. \r\nDenn hinzukommt, dass der vorgesehene Zeitraum, den ein Antragsteller f\u00fcr eine Validierung im angestrebten Beruf gearbeitet haben muss, nur das 1,5 fache der regul\u00e4ren Ausbildungszeit betragen muss. Im Steinmetzhandwerk sind das genau 4,5 Jahre und dann ist der Weg offen f\u00fcr das Anerkennungsverfahren und bei Bestehen f\u00fcr die h\u00f6herqualifizierenden Fortbildungen, wie die Meisterpr\u00fcfung! Und das, obwohl z.B. auf eine schriftliche Pr\u00fcfung im Validierungsverfahren bewusst verzichtet werden soll.\r\nFolgende Gefahr sehen wir auch: Wenn die Validierung als zeitnahe greifbare Abschlussm\u00f6glichkeit f\u00fcr eine berufliche Laufbahn dem Gesellen gleichgestellt wird, wird sie \u00fcber die Bildungsberater in den Schulen (Realschule, Gymnasium...) als legitimer Bildungsweg an die Sch\u00fcler herangetragen werden. Dies steht unseren Zielen der Azubigewinnung und F\u00f6rderung der dualen Ausbildung wesentlich entgegen.\r\n\r\n\r\nZusammenfassung:\r\nMit dem angestrebten System wird grunds\u00e4tzlich die bisher hochgelobte profunde Ausbildung in Deutschland konterkariert. F\u00fcr das Handwerk und die besonderen F\u00e4higkeiten der Fachkr\u00e4fte im Handwerk ist dies ein \u201eSchlag ins Gesicht\u201c. Der vermeintlich hohe Qualit\u00e4tsanspruch des Validierungsverfahrens wird durch eine individuelle Feststellung durch Einzelne nicht erreicht. Es erschlie\u00dft sich uns nicht, an welcher Stelle die eindeutige Abgrenzung zwischen dualer Ausbildung und Validierung gegeben sein soll. Eine sofortige Erwerbsarbeit mit anschlie\u00dfender Validierung ist rein schon finanziell f\u00fcr viele Menschen eine echte Alternative zur Ausbildung. Auch erkennen wir nicht, an welcher Stelle Fachkraftpotentiale erschlossen werden sollen. Vielmehr w\u00e4re es sinnvoller, die fundierte Ausbildung in einem Handwerksberuf attraktiver zu gestalten, z.B. durch die konsequente \u00dcbernahme von \u00dcbernachtungskosten bei Berufsschulunterricht in Splitterberufen. Informelles Lernen ist keine Alternative zur anerkannten Ausbildung, sondern kann sich nur auf Zusatzqualifikationen beschr\u00e4nken. \r\nAbschlie\u00dfend sei noch gesagt, dass eindeutig geregelt werden muss, dass sich aus einer Validierung keine Rechtsfolgen im Privatrecht, z.B. haftungsrechtlicher Unternehmerverantwortung f\u00fcr Personaleinsatz bei gefahrgeneigten Handwerken, wie dem unseren ergeben d\u00fcrfen.\r\n\r\nDigitalisierung\r\nDie als besonders vorteilhaft dargestellte F\u00f6rderung der Digitalisierung durch das Gesetz darf auf keinen Fall darin m\u00fcnden, dass z.B. Berichtshefte nur noch elektronisch gef\u00fchrt werden bzw. ein Anspruch darauf erhoben werden kann oder dass der Ausbildungsbetriebe gezwungen wird, digitale M\u00f6glichkeiten schaffen zu m\u00fcssen. Im Steinmetzhandwerk als gestaltendem Handwerk kommt einer sauberen und ausf\u00fchrlichen h\u00e4ndischen Gestaltung eine besondere Bedeutung zu.\r\nDigitaler Unterricht ist aus unserer Sicht nur in sehr wenigen Bereichen im Stein-metzhandwerk denkbar und kann keine Rolle spielen. Dies gilt ebenso f\u00fcr digitale Pr\u00fcfung. Das Steinmetzhandwerk ist ein praktisch arbeitendes HANDwerk und bedarf auch einer solchen Unterrichtsunterweisung und Pr\u00fcfung, wenn der ausgebildete Geselle auch in Zukunft mit Hand und Verstand seine Arbeit zum Wohle und mit Sicherheit aller verrichten soll.  \r\n\r\nZusammenfassung:\r\nDas vorgesehene Gesetz wird als B\u00fcrokratieentlastendes Gesetz dargestellt. Dies k\u00f6nnen wir nicht erkennen. Die Folgen f\u00fcr die Betriebe, die Schulen und die durchf\u00fchrenden Organisation werden zu sp\u00fcrbarem zus\u00e4tzlichem finanziellem und organisatorischen Aufwand f\u00fchren. Das BIBB muss eine Verfahrensordnung erstellen, das bindet Personal und Finanzen. Lediglich das Validierungsverfahren selber wurde so vereinfacht, dass die Feststellung der beruflichen Handlungsf\u00e4higkeit nichts mehr mit unserem hohen Anspruch an die Ausbildung und die Gesellenpr\u00fcfung zu tun hat. Im Steinmetzhandwerk haben wir nicht umsonst \u00fcberbetriebliche Ausbildung, weil viele Betriebe nicht das gesamte Spektrum der Ausbildung abbilden. In einer Gesellenpr\u00fcfung wird dies vollumf\u00e4nglich abgepr\u00fcft. Leider sehen wir nicht, dass dieses umf\u00e4ngliche Spektrum auch nur ansatzweise in einem Validierungsverfahren zum Tragen kommt bzw. kommen kann. Wir bef\u00fcrchten, dass volle Vergleichbarkeit auf einem nicht vergleichbaren \u201ePr\u00fcfungs\u201cniveau festgestellt  und damit unser traditioneller Beruf der Beliebigkeit preisgegeben wird.\r\n\r\nFrankfurt, 18.03.2024\r\n\r\n\r\nMarkus Steininger\t\t\t\tSybille Trawinski\r\nBundesinnungsmeister\t\t\tGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}