{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-07T07:58:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T17:21:31.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-17T09:24:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32630,
                "validFromDate": "2024-06-17T09:24:19.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29237,
                "validFromDate": "2024-02-27T16:46:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-17T09:24:19.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28367,
                "validFromDate": "2024-01-19T10:42:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-27T16:46:41.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27104,
                "validFromDate": "2023-11-24T11:28:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-01-19T10:42:43.000+01:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24048,
                "validFromDate": "2023-07-18T11:55:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-24T11:28:03.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17629,
                "validFromDate": "2023-03-23T09:54:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T11:55:14.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10090,
                "validFromDate": "2022-07-07T07:58:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-23T09:54:38.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Ohne R\u00fcstung Leben ist ein gemeinn\u00fctziger Verein, der sich seit mehr als 45 Jahren mit Informations-, Bildungs- und Kampagnenarbeit daf\u00fcr einsetzt, dass Frieden gef\u00f6rdert wird, damit Konflikte nicht l\u00e4nger zu Gewalt und Krieg f\u00fchren. \r\n\r\nDurch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che, direkte Anschreiben und Offene Briefe suchen die zust\u00e4ndigen Fachreferent*innen unmittelbar den Kontakt zu Politiker*innen, darunter auch Mitgliedern der Bundesregierung und des Deutschen Bundestages. Zudem beteiligt sich Ohne R\u00fcstung Leben an der Organisation von Austausch- und Diskussionsrunden, bei denen wir unsere Positionen auch gegen\u00fcber Politiker*innen vertreten.\r\n\r\nWichtiger Bestandteil unserer Arbeit ist die Durchf\u00fchrung von Aktionen und Kampagnen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Verbreitung von Aktionspostkarten, Musterbriefen bzw. vergleichbaren Materialien. Damit verbunden ist der Aufruf an interessierte Menschen, diese zu nutzen, um den Kontakt zu Politiker*innen zu suchen und unsere Positionen zu Frieden, Konfliktbearbeitung und Abr\u00fcstung an sie heranzutragen. Derartige Aktionen richten sich in der Regel an Mitglieder der Bundesregierung, gelegentlich auch an Mitglieder des Deutschen Bundestages.\r\n\r\nSchwerpunkte der Interessenvertretung von Ohne R\u00fcstung Leben sind die Unterst\u00fctzung f\u00fcr ein v\u00f6lkerrechtliches Verbot von Atomwaffen, strenge und verbindliche Regelungen f\u00fcr die deutsche R\u00fcstungsexportkontrolle sowie die dauerhafte finanzielle und strukturelle St\u00e4rkung von ziviler Krisenpr\u00e4vention, Konfliktbearbeitung und Friedensf\u00f6rderung. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_AFFAIRS",
                "de": "Bundeswehrangelegenheiten",
                "en": "Bundeswehr affairs"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/78/293171/Ohne-Ruestung-Leben-EA-Pruefbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.36,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Arndtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "31",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70197"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "orl@gaia.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711608396",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ohne-ruestung-leben.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Niels",
                "lastName": "Dubrow",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Betreuung Wahlkreisb\u00fcro / B\u00fcrger:innen-Anfragen"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "B\u00f6decker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christiane ",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schulz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Horst-R\u00f6\u00dfle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00f6ck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 8
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden (AGDF)"
            },
            {
                "membership": "Dachverband der Kritischen Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re e.V."
            },
            {
                "membership": "DEAB - Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Forum Ziviler Friedensdienst e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Friedenskooperative"
            },
            {
                "membership": "Plattform Zivile Konfliktbearbeitung"
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis \"Atomwaffen abschaffen - bei uns anfangen!\""
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis der Kampagne \u201eAktion Aufschrei - Stoppt den Waffenhandel!\u201c"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Ohne R\u00fcstung Leben"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003487/32630",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-17T09:24:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/16/293174/Lobbyregister-Detailansicht-R003487-2024-06-17_09-24-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-17T09:24:19.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 32630,
    "registerNumber": "R003487",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ohne R\u00fcstung Leben setzt sich daf\u00fcr ein, dass das geplante R\u00fcstungsexportkontrollgesetz der Bundesregierung folgendes beinhaltet:\r\n\r\n1. ein grunds\u00e4tzliches R\u00fcstungsexportverbot, damit Exporte nur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen genehmigt werden d\u00fcrfen\r\n2. ein Verbandsklagerecht, damit Entscheidungen der Bundesregierung gerichtlich \u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen\r\n3. Regelungen, die sicherstellen, dass international t\u00e4tige deutsche Unternehmen die R\u00fcstungsexportregelungen der Bundesrepublik nicht umgehen\r\n4. eine Veto-M\u00f6glichkeit im Rahmen europ\u00e4ischer R\u00fcstungskooperationen, damit die deutschen und bestehenden europ\u00e4ischen Exportkriterien durchgesetzt werden k\u00f6nnen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002433",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/cc/293172/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002433",
                        "regulatoryProjectTitle": "R\u00fcstungsexportkontrollgesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Deutsche R\u00fcstungsexportkontrolle vor dem Hintergrund europ\u00e4ischer und internationaler Verpflichtungen\r\n\r\nFazit und Empfehlungen\r\n\r\nEs bestehen klare v\u00f6lkerrechtliche und europarechtliche Anforderungen an R\u00fcstungsexporte, die Deutschland im Rahmen seines R\u00fcstungsexportkontrollregimes zu beachten hat. Diese wurden bisher in den bestehenden nationalen Gesetzen und in der Exportpraxis nur unzureichend umgesetzt. Auch der Eckpunkteentwurf f\u00fcr das geplante R\u00fcstungsexportkontrollgesetz wird den internationalen Anforderungen nicht ausreichend gerecht und er\u00f6ffnet zudem neue problematische R\u00e4ume der Abweichung von internationalen Vorgaben. Es ist daher dringend notwendig, dass das geplante R\u00fcstungsexportkontrollgesetz mindestens die internationalen und europ\u00e4ischen Vorgaben vollumf\u00e4nglich umsetzt. Dar\u00fcber hinaus sollten weitergehende Ma\u00dfgaben, wie das grunds\u00e4tzliche Kleinwaffenexportverbot in Drittstaaten und Vor-Ort-Kontrollen Eingang in das Gesetz finden.\r\n\r\n1. Auf die Kriterien des Waffenhandelsvertrags (ATT) sollte ebenso wie auf die des Gemeinsamen Standpunkts der EU verwiesen werden. Sie sollten Grundlage f\u00fcr die Ausarbeitung von nationalen Kriterien f\u00fcr R\u00fcstungsexportkontrollentscheidungen sein. Falls die Kriterien von Waffenhandelsvertrag oder Gemeinsamem Standpunkt restriktivere Vorgaben machen, sollten diese vorrangig Anwendung finden. Das gleiche gilt f\u00fcr die Kriterien der Politischen Grunds\u00e4tze. Eine Aufnahme der Vorgaben der Politischen Grunds\u00e4tze in ein Gesetzesvorhaben w\u00e4re w\u00fcnschenswert, um diese nicht weiter au\u00dfergesetzlich als Erg\u00e4nzungen und Erweiterungen daneben bestehen zu lassen. Die besonders zu ber\u00fccksichtigenden weiteren Aspekte des Waffenhandelsvertrags und des Gemeinsamen Standpunkts sind vollumf\u00e4nglich umzusetzen. Ermessensspielr\u00e4ume m\u00fcssen so weit wie m\u00f6glich vermieden werden, denn ansonsten k\u00f6nnen weiterhin aus geostrategischen oder sicherheitspolitischen Gesichtspunkten R\u00fcstungsexporte in L\u00e4nder genehmigt werden, in denen Menschenrechte (inkl. Kinderrechte) nur unzureichend gesch\u00fctzt sind oder die gegen das (humanit\u00e4re) V\u00f6lkerrecht versto\u00dfen. \r\n\r\n2. Die VN-Definition von Kleinen und Leichten Waffen gem\u00e4\u00df Waffenhandelsvertrag muss \u00fcbernommen werden. Es sollte nicht an der engeren europ\u00e4ischen Definition gem\u00e4\u00df der Gemeinsamen Aktion des Rates festgehalten werden, da sonst Artikel 5 (3) des Waffenhandelsvertrags nicht eingehalten wird. \r\n\r\n3. Die im deutschen Recht enthaltene Differenzierung zwischen Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern findet sich weder im Gemeinsamen Standpunkt der EU noch im Waffenhandelsvertrag (ATT). Sie ist besonders wegen der in Deutschland bestehenden weniger restriktiven Genehmigungspraxis f\u00fcr sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter kritisch zu sehen und sollte aufgehoben werden.\r\n\r\n4. Die Privilegierung der Mitglieder von EU und NATO sowie NATO-gleichgestellter L\u00e4nder sollte aufgehoben werden. Sie steht im Spannungsverh\u00e4ltnis zu den Vorgaben des Grundgesetzes, des Gemeinsamen Standpunkts der EU sowie des Waffenhandelsvertrags (ATT) und weiterer v\u00f6lkerrechtlicher Regelungen. Eine differenziertere Betrachtung der jeweiligen Situation von miteinander im Konflikt befindlichen Staaten, also bei Androhung oder Anwendung von Gewalt gegen den Empf\u00e4ngerstaat, ist zu empfehlen. Die Einteilung in Aggressor und angegriffenes Land ist in den wenigsten F\u00e4llen klar und eindeutig.\r\n\r\n5. Eine Auslagerung der Pr\u00fcfung von R\u00fcstungsexporten auf Kooperationspartner bzw. die Anwendung von Mehrheitsentscheidungen steht in einem starken Spannungsverh\u00e4ltnis zu grundgesetzlichen Pr\u00fcfvorgaben. Dadurch entsteht die Gefahr, dass die Anwendung verbindlicher nationaler oder internationaler Kriterien zur\u00fcckgedr\u00e4ngt oder missachtet wird.\r\n\r\n6. Die Einf\u00fchrung des Instruments der Verbandsklage zur Sicherstellung bzw. Pr\u00fcfung der verfassungsrechtlich vorgeschriebenen Bindung der Exekutive an Recht und Gesetz ist dringend zu empfehlen. In anderen europ\u00e4ischen Staaten ist dies bereits Standard.\r\n\r\n7. Schadenersatzregelungen f\u00fcr Opfer des Einsatzes von R\u00fcstungsg\u00fctern im Falle von rechtswidrigen Exporten sollten unabh\u00e4ngig von der V\u00f6lkerrechtskonformit\u00e4t des Einsatzes oder der Einsatzentscheidung ebenfalls eingef\u00fchrt werden. Ein Recht der Nebenklage bei Strafprozessen im Zusammenhang mit der Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern nach Kriegswaffenkontrollgesetz und Au\u00dfenwirtschaftsgesetz bzw. dann nach R\u00fcstungsexportkontrollgesetz ist au\u00dferdem zu empfehlen.\r\n\r\n8. Es sollten Begr\u00fcndungspflichten f\u00fcr alle R\u00fcstungsexportentscheidungen eingef\u00fchrt werden, also neben Kriegswaffenexporten in Drittl\u00e4nder auch jene in privilegierte L\u00e4nder sowie Exporte f\u00fcr sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter. Die Begr\u00fcndungen sollten \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sein. Zur Erh\u00f6hung der Transparenz sollten neben vollumf\u00e4nglichen nationalen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bestehende Instrumente, wie die EU-Datenbank, alle gefragten Informationen bereitgestellt werden.\r\n\r\n9. Gesetzlich verankerte Kontrollmechanismen zum Endverbleib mit regelm\u00e4\u00dfigen Vor-Ort-Kontrollen in allen Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern und Konsequenzen bei Verst\u00f6\u00dfen k\u00f6nnen einen wichtigen Beitrag zur Verhinderung der unerw\u00fcnschten Weitergabe leisten. Entsprechend m\u00fcssen die Kontrollbeh\u00f6rden finanziell und personell angemessen ausgestattet werden. Die Qualit\u00e4t diplomatischer Beziehungen darf kein Hindernis f\u00fcr etwaige Sanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen den Endverbleib darstellen.\r\n\r\n10. Genehmigungspflichten f\u00fcr Lizenzvergaben, technische Unterst\u00fctzung sowie f\u00fcr Auslandsinvestitionen deutscher Unternehmen sollten eingef\u00fchrt werden, um der Umgehung restriktiver deutscher Vorgaben durch Lizensierung von Technologie und der Nutzung von Auslandsstandorten durch deutsche Unternehmen vorzubeugen.\r\n\r\nDie in dem Eckpunkteentwurf formulierte Absicht der Bundesregierung, f\u00fcr eine Durchsetzung und Umsetzung v\u00f6lkerrechtlicher Vorgaben im Bereich der R\u00fcstungsexportkontrolle in Europa und international einzutreten, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Dieser Entwurf enth\u00e4lt erste wichtige Ans\u00e4tze, bedarf jedoch konkreter Ausgestaltung und stringenter Umsetzung in einem Gesetzentwurf sowie der Erg\u00e4nzung fehlender Elemente. Wie an den entsprechenden Stellen aufgezeigt, ist es n\u00f6tig, dass der Gesetzentwurf nachgesch\u00e4rft und versch\u00e4rft wird, um die v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen. Nur so ist eine zur\u00fcckhaltende und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik tats\u00e4chlich zu erreichen, wie sie seit Jahren von verschiedenen Bundesregierungen proklamiert wird.\r\n\r\nAlle weiteren EU-Mitgliedsstaaten sind an v\u00f6lkerrechtliche und europ\u00e4ische Regelungen gebunden. Eine gleichf\u00f6rmige Umsetzung dieser Vorgaben als regulatives Mindestma\u00df und eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung durch andere Staaten ist rechtlich dringend geboten. Die m\u00f6gliche Verletzung derselben durch einige Staaten entbindet Deutschland nicht von seinen Pr\u00fcfpflichten.\r\n\r\nDie anvisierten Lockerungen im Bereich von EU-Gemeinschaftsprojekten, insbesondere die Mehrheitsentscheidungen, sind \u00e4u\u00dferst kritisch zu bewerten und stehen, je nach Ausarbeitung, gegebenenfalls im Widerspruch zum Grundgesetz sowie zu v\u00f6lker- und europarechtlichen Verpflichtungen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "R\u00fcstungsexportkontrollgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ohne R\u00fcstung Leben setzt sich w\u00e4hrend der j\u00e4hrlichen Verhandlungen zum Bundeshaushaltsgesetz des jeweiligen Folgejahres daf\u00fcr ein, dass die zivilen Bereiche der Au\u00dfenpolitik - insbesondere zivile Krisenpr\u00e4vention, Konfliktbearbeitung und Friedensf\u00f6rderung - sowie die internationale Zusammenarbeit finanziell gest\u00e4rkt und die Mittel hierf\u00fcr mindestens im gleichen Ma\u00dfe gesteigert werden, wie die Verteidigungsausgaben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                        "de": "Entwicklungspolitik",
                        "en": "Development policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                        "de": "Verteidigungspolitik",
                        "en": "Defense policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002434",
                "statements": [],
                "title": "Bundeshaushaltsgesetze (fortlaufend)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Ohne R\u00fcstung Leben setzt sich als Teil des internationalen ICAN-B\u00fcndnisses daf\u00fcr ein, dass die Bundesrepublik Deutschland den v\u00f6lkerrechtlichen UN-Atomwaffenverbotsvertrag (Treaty on the prohibition of nuclear weapons, TPNW - UN Generalversammlung - A/CONF.229/2017/8) unterzeichnet und ratifiziert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE",
                        "de": "Verteidigung",
                        "en": "Defense"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                        "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                        "en": "Armaments matters"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002435",
                "statements": [],
                "title": "UN-Atomwaffenverbotsvertrag"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/cc/293172/Stellungnahme-Gutachten-SG2405170013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002433",
                "regulatoryProjectTitle": "R\u00fcstungsexportkontrollgesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Deutsche R\u00fcstungsexportkontrolle vor dem Hintergrund europ\u00e4ischer und internationaler Verpflichtungen\r\n\r\nFazit und Empfehlungen\r\n\r\nEs bestehen klare v\u00f6lkerrechtliche und europarechtliche Anforderungen an R\u00fcstungsexporte, die Deutschland im Rahmen seines R\u00fcstungsexportkontrollregimes zu beachten hat. Diese wurden bisher in den bestehenden nationalen Gesetzen und in der Exportpraxis nur unzureichend umgesetzt. Auch der Eckpunkteentwurf f\u00fcr das geplante R\u00fcstungsexportkontrollgesetz wird den internationalen Anforderungen nicht ausreichend gerecht und er\u00f6ffnet zudem neue problematische R\u00e4ume der Abweichung von internationalen Vorgaben. Es ist daher dringend notwendig, dass das geplante R\u00fcstungsexportkontrollgesetz mindestens die internationalen und europ\u00e4ischen Vorgaben vollumf\u00e4nglich umsetzt. Dar\u00fcber hinaus sollten weitergehende Ma\u00dfgaben, wie das grunds\u00e4tzliche Kleinwaffenexportverbot in Drittstaaten und Vor-Ort-Kontrollen Eingang in das Gesetz finden.\r\n\r\n1. Auf die Kriterien des Waffenhandelsvertrags (ATT) sollte ebenso wie auf die des Gemeinsamen Standpunkts der EU verwiesen werden. Sie sollten Grundlage f\u00fcr die Ausarbeitung von nationalen Kriterien f\u00fcr R\u00fcstungsexportkontrollentscheidungen sein. Falls die Kriterien von Waffenhandelsvertrag oder Gemeinsamem Standpunkt restriktivere Vorgaben machen, sollten diese vorrangig Anwendung finden. Das gleiche gilt f\u00fcr die Kriterien der Politischen Grunds\u00e4tze. Eine Aufnahme der Vorgaben der Politischen Grunds\u00e4tze in ein Gesetzesvorhaben w\u00e4re w\u00fcnschenswert, um diese nicht weiter au\u00dfergesetzlich als Erg\u00e4nzungen und Erweiterungen daneben bestehen zu lassen. Die besonders zu ber\u00fccksichtigenden weiteren Aspekte des Waffenhandelsvertrags und des Gemeinsamen Standpunkts sind vollumf\u00e4nglich umzusetzen. Ermessensspielr\u00e4ume m\u00fcssen so weit wie m\u00f6glich vermieden werden, denn ansonsten k\u00f6nnen weiterhin aus geostrategischen oder sicherheitspolitischen Gesichtspunkten R\u00fcstungsexporte in L\u00e4nder genehmigt werden, in denen Menschenrechte (inkl. Kinderrechte) nur unzureichend gesch\u00fctzt sind oder die gegen das (humanit\u00e4re) V\u00f6lkerrecht versto\u00dfen. \r\n\r\n2. Die VN-Definition von Kleinen und Leichten Waffen gem\u00e4\u00df Waffenhandelsvertrag muss \u00fcbernommen werden. Es sollte nicht an der engeren europ\u00e4ischen Definition gem\u00e4\u00df der Gemeinsamen Aktion des Rates festgehalten werden, da sonst Artikel 5 (3) des Waffenhandelsvertrags nicht eingehalten wird. \r\n\r\n3. Die im deutschen Recht enthaltene Differenzierung zwischen Kriegswaffen und sonstigen R\u00fcstungsg\u00fctern findet sich weder im Gemeinsamen Standpunkt der EU noch im Waffenhandelsvertrag (ATT). Sie ist besonders wegen der in Deutschland bestehenden weniger restriktiven Genehmigungspraxis f\u00fcr sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter kritisch zu sehen und sollte aufgehoben werden.\r\n\r\n4. Die Privilegierung der Mitglieder von EU und NATO sowie NATO-gleichgestellter L\u00e4nder sollte aufgehoben werden. Sie steht im Spannungsverh\u00e4ltnis zu den Vorgaben des Grundgesetzes, des Gemeinsamen Standpunkts der EU sowie des Waffenhandelsvertrags (ATT) und weiterer v\u00f6lkerrechtlicher Regelungen. Eine differenziertere Betrachtung der jeweiligen Situation von miteinander im Konflikt befindlichen Staaten, also bei Androhung oder Anwendung von Gewalt gegen den Empf\u00e4ngerstaat, ist zu empfehlen. Die Einteilung in Aggressor und angegriffenes Land ist in den wenigsten F\u00e4llen klar und eindeutig.\r\n\r\n5. Eine Auslagerung der Pr\u00fcfung von R\u00fcstungsexporten auf Kooperationspartner bzw. die Anwendung von Mehrheitsentscheidungen steht in einem starken Spannungsverh\u00e4ltnis zu grundgesetzlichen Pr\u00fcfvorgaben. Dadurch entsteht die Gefahr, dass die Anwendung verbindlicher nationaler oder internationaler Kriterien zur\u00fcckgedr\u00e4ngt oder missachtet wird.\r\n\r\n6. Die Einf\u00fchrung des Instruments der Verbandsklage zur Sicherstellung bzw. Pr\u00fcfung der verfassungsrechtlich vorgeschriebenen Bindung der Exekutive an Recht und Gesetz ist dringend zu empfehlen. In anderen europ\u00e4ischen Staaten ist dies bereits Standard.\r\n\r\n7. Schadenersatzregelungen f\u00fcr Opfer des Einsatzes von R\u00fcstungsg\u00fctern im Falle von rechtswidrigen Exporten sollten unabh\u00e4ngig von der V\u00f6lkerrechtskonformit\u00e4t des Einsatzes oder der Einsatzentscheidung ebenfalls eingef\u00fchrt werden. Ein Recht der Nebenklage bei Strafprozessen im Zusammenhang mit der Ausfuhr von R\u00fcstungsg\u00fctern nach Kriegswaffenkontrollgesetz und Au\u00dfenwirtschaftsgesetz bzw. dann nach R\u00fcstungsexportkontrollgesetz ist au\u00dferdem zu empfehlen.\r\n\r\n8. Es sollten Begr\u00fcndungspflichten f\u00fcr alle R\u00fcstungsexportentscheidungen eingef\u00fchrt werden, also neben Kriegswaffenexporten in Drittl\u00e4nder auch jene in privilegierte L\u00e4nder sowie Exporte f\u00fcr sonstige R\u00fcstungsg\u00fcter. Die Begr\u00fcndungen sollten \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sein. Zur Erh\u00f6hung der Transparenz sollten neben vollumf\u00e4nglichen nationalen Ma\u00dfnahmen f\u00fcr bestehende Instrumente, wie die EU-Datenbank, alle gefragten Informationen bereitgestellt werden.\r\n\r\n9. Gesetzlich verankerte Kontrollmechanismen zum Endverbleib mit regelm\u00e4\u00dfigen Vor-Ort-Kontrollen in allen Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern und Konsequenzen bei Verst\u00f6\u00dfen k\u00f6nnen einen wichtigen Beitrag zur Verhinderung der unerw\u00fcnschten Weitergabe leisten. Entsprechend m\u00fcssen die Kontrollbeh\u00f6rden finanziell und personell angemessen ausgestattet werden. Die Qualit\u00e4t diplomatischer Beziehungen darf kein Hindernis f\u00fcr etwaige Sanktionen bei Verst\u00f6\u00dfen gegen den Endverbleib darstellen.\r\n\r\n10. Genehmigungspflichten f\u00fcr Lizenzvergaben, technische Unterst\u00fctzung sowie f\u00fcr Auslandsinvestitionen deutscher Unternehmen sollten eingef\u00fchrt werden, um der Umgehung restriktiver deutscher Vorgaben durch Lizensierung von Technologie und der Nutzung von Auslandsstandorten durch deutsche Unternehmen vorzubeugen.\r\n\r\nDie in dem Eckpunkteentwurf formulierte Absicht der Bundesregierung, f\u00fcr eine Durchsetzung und Umsetzung v\u00f6lkerrechtlicher Vorgaben im Bereich der R\u00fcstungsexportkontrolle in Europa und international einzutreten, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Dieser Entwurf enth\u00e4lt erste wichtige Ans\u00e4tze, bedarf jedoch konkreter Ausgestaltung und stringenter Umsetzung in einem Gesetzentwurf sowie der Erg\u00e4nzung fehlender Elemente. Wie an den entsprechenden Stellen aufgezeigt, ist es n\u00f6tig, dass der Gesetzentwurf nachgesch\u00e4rft und versch\u00e4rft wird, um die v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen zu erf\u00fcllen. Nur so ist eine zur\u00fcckhaltende und verantwortungsvolle R\u00fcstungsexportpolitik tats\u00e4chlich zu erreichen, wie sie seit Jahren von verschiedenen Bundesregierungen proklamiert wird.\r\n\r\nAlle weiteren EU-Mitgliedsstaaten sind an v\u00f6lkerrechtliche und europ\u00e4ische Regelungen gebunden. Eine gleichf\u00f6rmige Umsetzung dieser Vorgaben als regulatives Mindestma\u00df und eine st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung durch andere Staaten ist rechtlich dringend geboten. Die m\u00f6gliche Verletzung derselben durch einige Staaten entbindet Deutschland nicht von seinen Pr\u00fcfpflichten.\r\n\r\nDie anvisierten Lockerungen im Bereich von EU-Gemeinschaftsprojekten, insbesondere die Mehrheitsentscheidungen, sind \u00e4u\u00dferst kritisch zu bewerten und stehen, je nach Ausarbeitung, gegebenenfalls im Widerspruch zum Grundgesetz sowie zu v\u00f6lker- und europarechtlichen Verpflichtungen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}