{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-18T23:05:05.000+01:00",
                "untilDate": "2024-06-20T10:44:51.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T23:05:05.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-20T10:44:51.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-04-13T09:35:39.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-20T10:44:51.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17278,
                "validFromDate": "2023-04-13T09:35:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6190,
                "validFromDate": "2022-03-18T23:05:05.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-13T09:35:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Satzung des Bundesverbands Liberaler Hochschulgruppen, \u00a7\u00a7 2-3:\r\n\r\n\u00a7 2 Zielsetzung\r\n(1) Im Bundesverband Liberaler Hochschulgruppen arbeiten liberale und unabh\u00e4ngige Studierende, die sich gemeinsam f\u00fcr die Idee des politischen Liberalismus einsetzen.\r\n(2) Der Bundesverband vertritt die Interessen der Studierenden und engagiert sich dabei f\u00fcr deren politischen, wirtschaftlichen und sozialen Belange.\r\n\r\n\u00a7 3 Zweck\r\n(1) Die Zwecke des Bundesverbandes sind:\r\n1. Die Erarbeitung von Hochschul- und Studienreformvorschl\u00e4gen,\r\n2. konzeptionelle Mitarbeit an der Hochschulgesetzgebung und Sozialgesetzgebung f\u00fcr Studierende,\r\n3. Vertretung der Studierenden in den Hochschulgremien,\r\n4. F\u00f6rderung des staatsb\u00fcrgerlichen Engagements der Studierenden, sachliche Information der Studierendenschaft und der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber aktuelle Probleme der Hochschule und der Studierenden,\r\n5. Eintreten f\u00fcr die wirtschaftlichen und sozialen Belange der Studierendenschaft,\r\n6. Internationale studentische Zusammenarbeit, insbesondere mit Gruppierungen, die gleiche oder \u00e4hnliche Zielsetzungen verfolgen wie der Bundesverband,\r\n7. Akademischer Diskurs, da wir Hochschulen als Ort der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung und -bildung\r\n8. Vernetzung mit der Politik, um liberale Ideen und Forderungen aus den Hochschulen in die Gesellschaft tragen zu k\u00f6nnen.\r\n(2) Der Bundesverband vertritt seine Ziele durch:\r\n1. F\u00f6rderung und Unterst\u00fctzung der ihm angeh\u00f6renden Hochschulgruppen,\r\n2. Eigene publizistische T\u00e4tigkeit und F\u00f6rderung der publizistischen Aktivit\u00e4ten anderer, sowie Zusammenarbeit mit den Massenmedien,\r\n3. F\u00f6rderung der Gr\u00fcndung von Hochschulgruppen an Hochschulen, an denen die LHG noch nicht durch eine Hochschulgruppe vertreten ist,\r\n4. Jugendarbeit und Zusammenarbeit mit Institutionen der Erwachsenenbildung,\r\n5. Zusammenarbeit mit Institutionen, Gesellschaften und Verb\u00e4nden, die gleiche oder \u00e4hnliche Zielsetzungen verfolgen und Gew\u00e4hr f\u00fcr eine den Zielen des Grundgesetzes f\u00f6rderliche Arbeit bieten,\r\n6. Ausrichtung von Seminaren, Kongressen, Kolloquien und sonstigen Veranstaltungen.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Bundesausbildungsf\u00f6rderungsgesetz"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe",
            "streetNumber": "14",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@bundes-lhg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028389421",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://liberale-hochschulgruppen.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Benjamin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "kurtz@bundes-lhg.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Kurtz",
                "phoneNumber": "+491726498528"
            },
            {
                "commonFirstName": "Anna",
                "emails": [
                    {
                        "email": "hommen@bundes-lhg.de"
                    }
                ],
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Hommen",
                "phoneNumber": "+493028389421"
            },
            {
                "commonFirstName": "Charles",
                "emails": [
                    {
                        "email": "luebcke@bundes-lhg.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "L\u00fcbcke",
                "phoneNumber": "+493028389421"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-01-15",
            "totalCount": 9
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Liberal Youth (LYMEC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Kasse des Bundesverbands Liberaler Hochschulgruppen e.V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-04-13T09:35:39.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003627/17278",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/83/0c/204944/Lobbyregister-Detailansicht-R003627-2023-04-13_09-35-39.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-04-13T09:35:39.000+02:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 17278,
    "registerNumber": "R003627"
}