{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-22T17:20:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-22T17:20:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T22:31:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39221,
                "validFromDate": "2024-07-01T22:31:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18463,
                "validFromDate": "2023-07-13T14:49:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T22:31:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 408,
                "validFromDate": "2022-03-22T17:20:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T14:49:56.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Fl\u00fcchtlingsrat Berlin steht seit 1981 solidarisch an der Seite von gefl\u00fcchteten Menschen und Menschen mit prek\u00e4rem Aufenthaltsstatus. Er setzt sich f\u00fcr ihre Rechte ein, insbesondere im Land Berlin, und vertritt ihre Interessen gegen\u00fcber Beh\u00f6rden, politischen Entscheidungstr\u00e4ger*innen, Betreibern von Gefl\u00fcchtetenunterk\u00fcnften und anderen Akteuren. Dazu steht er u.a. in Kontakt mit Vertreter*innen von politischen Parteien, Abgeordneten den Bundestags und des Berliner Abgeordnetenhauses, Mitarbeitenden der Berliner Verwaltung und Vertreter*innen der Bundesregierung. Er weist auf strukturelle Probleme bei der Aufnahme und Teilhabe von gefl\u00fcchteten Menschen in Deutschland und Berlin hin und bietet L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. \r\nZiele der Arbeit sind u.a. faire Asylverfahren unabh\u00e4ngig von der Herkunft, die Umsetzung des Menschenrechts auf Bildung, Arbeit, angemessene Wohnung und Familienleben, der gleichberechtigte Zugang zu medizinischer Versorgung und sozialen Leistungen, stichtagsunabh\u00e4ngige humanit\u00e4re Bleiberechtsregelungen sowie die vorrangige Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohls bei allen ausl\u00e4nderrechtlichen Entscheidungen.  \r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/71/328705/Vorlaeufige-Haushaltsabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Greifswalder Str.",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10405"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "buero@fluechtlingsrat-berlin.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493022476311",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.fluechtlingsrat-berlin.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "Speiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Soheila",
                "lastName": "Mossafer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Walid",
                "lastName": "Chahrour",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hanns",
                "lastName": "Thom\u00e4",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tareq",
                "lastName": "Alaows",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Jasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Emily",
                "lastName": "Barnickel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Samiullah",
                "lastName": "Hadizada",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sina",
                "lastName": "Stach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adam Abdelrhaman",
                "lastName": "Bahar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Djairan",
                "lastName": "Jekta",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mariella",
                "lastName": "Lampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Mitglied des Vorstands ",
                "lastName": "Speiser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Soheila",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Mossafer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Walid",
                "function": "Vorstandssprecher ",
                "lastName": "Chahrour",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hanns",
                "function": "Mitglied des Vorstands ",
                "lastName": "Thom\u00e4",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tareq",
                "function": "Mitglied des Vorstands ",
                "lastName": "Alaows",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Jasch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 84,
            "organizations": 6,
            "totalCount": 90
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesfachverband unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge umF"
            },
            {
                "membership": "Migrationsrat Berlin e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesweite Arbeitsgemeinschaft PRO ASYL"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Fl\u00fcchtlingsrat Berlin e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003724/39221",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T22:31:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/38/328706/Lobbyregister-Detailansicht-R003724-2024-07-01_22-31-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T22:31:04.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39221,
    "registerNumber": "R003724",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}