{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-16T13:47:23.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:23:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-16T13:47:23.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:23:50.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-02-21T13:54:00.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:23:50.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16660,
                "validFromDate": "2023-02-21T13:54:00.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1970,
                "validFromDate": "2022-03-16T13:47:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-02-21T13:54:00.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Iranische Gemeinde in Deutschland e.V. (IGD) ist ein bundesweit agierender Dachverband der iranischen und iranst\u00e4mmigen Community, der im Jahr 2010 in Berlin gegr\u00fcndet wurde. Die IGD setzt sich satzungsgem\u00e4\u00df u.a. f\u00fcr die St\u00e4rkung der Interessen von in Deutschland lebenden Menschen iranischer Herkunft und deren st\u00e4rkere Integration sowie Partizipation ein. Der Verein ist unabh\u00e4ngig, \u00fcberparteilich, \u00fcberkonfessionell und an s\u00e4kularen Werten orientiert. \r\n\r\nDie IGD wird seit Dezember 2017 vom Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge (BAMF) im Rahmen der Strukturf\u00f6rderung von Migrantenorganisationen gef\u00f6rdert. Die IGD ist Mitglied von Migrantendachverb\u00e4nden wie der Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde e.V. (BAGIV), dem Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege e.V. (VIW) und dem Bundeselternnetzwerk Bildung & Teilhabe (BBT). Die IGD ist als Akteurin in Prozesse wie der Gr\u00fcndung der Plattform Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen (BKMO) oder der Bundesarbeitsgemeinschaft der Migrantenorganisationen gegen Antisemitismus (BAMgA) eingebunden und stark in der Gremienarbeit aktiv, u. a. in mehreren Arbeitsgruppen und Fachforen zur Fortschreibung des Nationalen Aktionsplans Integration NAP-I. ",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_POPULAR_SPORT",
                "de": "Breitensport",
                "en": "Popular sports"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Sport, Freizeit und Tourismus\"",
                "en": "Other in the field of \"Sports, leisure and tourism\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "legislativeProjects": [
            {
                "name": "Bundespartizipationsgesetz"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/94/193842/Jahresbilanz-2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 31,
            "to": 40
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Trautenaustr.",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10717"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@iranischegemeinde.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493075548727",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://iranischegemeinde.org/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Ehsan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "ehsan.djafari@iranischegemeinde.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandssprecher",
                "lastName": "Djafari",
                "phoneNumber": "+493075548727"
            },
            {
                "commonFirstName": "Mi-Jin",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mi-jin.busse@iranischegemeinde.de"
                    }
                ],
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Busse",
                "phoneNumber": "+493075548727"
            },
            {
                "commonFirstName": "Arasch",
                "emails": [
                    {
                        "email": "arasch.bromand@iranischegemeinde.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bromand",
                "phoneNumber": "+493075548727"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-02-03",
            "totalCount": 253
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen (BKMO)"
            },
            {
                "membership": "Bundeselternnetzwerk der Migrantenorganisationen f\u00fcr Bildung & Teilhabe (bbt)"
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE) "
            },
            {
                "membership": "Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege, Empowerment und Diversity (ViW)"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde (BAGIV)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Iranische Gemeinde in Deutschland e. V.",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Finanzierung von drei gemeinwohlorientierten Projekten und der Strukturf\u00f6rderung der IGD im Rahmen der Strukturf\u00f6rderung von Migrantenorganisationen sowie des Projektes \"Ehrenamtler im Einsatz f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\" \u00fcber die Bundesarbeitsgemeinschaft der Immigrantenverb\u00e4nde (BAGIV)",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung eines Chancenpatenschaftsprojektes aus dem Programm \"Menschen st\u00e4rken Menschen\" \u00fcber den Verband f\u00fcr interkulturelle Wohlfahrtspflege, Empowerment und Diversity e.V. (ViW) sowie des Kleinprojekts \"Families for Democracy\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung des Projektes \"Remembering Afghanistan\"",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                }
            },
            {
                "description": "Umsetzung des Landesrahmenprogramms Integrationslots*innen im Berliner Bezirk Charlottenburg-Wilmersdorf",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berliner Senat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 540001,
                    "to": 550000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Forschungsprojektes \"Zwischen Gr\u00fcndungsboom und Nachwuchssorgen\"",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Miniprojektes \"Zeig mir deine Welt\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berliner Sparkasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-02-21T13:54:00.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003528/16660",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/7a/193843/Lobbyregister-Detailansicht-R003528-2023-02-21_13-54-00.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-02-21T13:54:00.000+01:00",
        "version": 2
    },
    "registerEntryId": 16660,
    "registerNumber": "R003528"
}