{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-03T12:59:30.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-16T14:44:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-30T14:53:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 43469,
                "validFromDate": "2024-08-30T14:53:20.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41247,
                "validFromDate": "2024-07-09T14:51:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-30T14:53:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36974,
                "validFromDate": "2024-06-13T17:11:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-09T14:51:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29706,
                "validFromDate": "2024-05-10T16:31:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T17:11:24.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14505,
                "validFromDate": "2023-01-03T12:59:30.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-10T16:31:05.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Stellungnahmen zur gegebenen, geplanten oder unterlassenen gesetzgeberischen T\u00e4tigkeit im Bereich der Klimapolitik und der Energiepolitik.\r\nBeauftragung von Rechtsgutachten im Bereich der Klimapolitik und der Energiepolitik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NUCLEAR",
                "de": "Atomenergie",
                "en": "Nuclear power"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/48/348968/Finanzbericht-MV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Unterst\u00fctzung der Nachbarschaftskampagne \"packsdrauf\"",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "EWS Sch\u00f6nau"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fr\u00e8re-Roger-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "8-10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52062"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "zentrale@sfv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49241511616",
            "websites": [
                {
                    "website": "sfv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "academicDegreeBefore": "Priv.-Doz. Dr.",
                "firstName": "R\u00fcdiger",
                "lastName": "Haude",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Eberhard",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Waffenschmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Bernhard",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 2900,
            "organizations": 320,
            "totalCount": 3220
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Solarenergie-F\u00f6rderverein Deutschland e.V. (SFV)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 200001,
            "to": 210000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-09-30",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-10-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003534/43469",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-10T16:31:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/a6/348969/Lobbyregister-Detailansicht-R003534-2024-08-30_14-53-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-30T14:53:20.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 43469,
    "registerNumber": "R003534",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Erneuerbare-Energien-Gesetz sowie in weiteren energierechtlichen Regelungen sollen b\u00fcrokratische Hemmnisse abgebaut und die Bedingungen f\u00fcr den dezentralen Ausbau Erneuerbarer Energien verbessert werden.werden",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000613",
                "statements": [],
                "title": "Abbau von Hemmnissen beim Ausbau Erneuerbarer Energien"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ROG",
                        "title": "Raumordnungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/rog_2008"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WindBG",
                        "title": "Gesetz zur Festlegung von Fl\u00e4chenbedarfen f\u00fcr Windenergieanlagen an Land",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/windbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BImSchG",
                        "title": "Gesetz zum Schutz vor sch\u00e4dlichen Umwelteinwirkungen durch Luftverunreinigungen, Ger\u00e4usche, Ersch\u00fctterungen und \u00e4hnliche Vorg\u00e4nge",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bimschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie soll z\u00fcgig und in einer Weise umgesetzt werden, die den Ausbau von Wind- und Solarenergie-Anlagen m\u00f6glichst beschleunigt.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Downloads/Gesetz/20240402-referentenentwurf-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.pdf?__blob=publicationFile&v=4",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwk.de/Redaktion/DE/Artikel/Service/Gesetzesvorhaben/240403-gesetz-umsetzung-red-3-wind-an-land-und-solarenergie.html",
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-03",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie (EU) 2023/2413 im Bereich Windenergie an Land und Solarenergie"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000614",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/49/272198/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100013.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000614",
                        "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Richtlinie 2023/2413 im Bereich Onshore-Wind und PV ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Aachen, den 11.04.2024\r\nSFV-Stellungnahme zum Gesetzesvorschlag zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2023/2413 (RED III) f\u00fcr Onshore-Wind und PV\r\nMit der \u00dcberarbeitung der Erneuerbare-Energien-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union werden\r\nsogenannte Beschleunigungsgebiete f\u00fcr Onshore-Wind und Solarenergie in die\r\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen eingef\u00fchrt. In diesen Gebieten\r\nwerden bestimmte Pr\u00fcfpflichten aus dem europ\u00e4ischen Umweltrecht abgeschafft, um\r\nHindernisse f\u00fcr den Ausbau Erneuerbarer Energien zu beseitigen.\r\nDer Solarenergie-F\u00f6rderverein Deutschland (SFV) begr\u00fc\u00dft insgesamt die geplanten\r\n\u00c4nderungen im Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetz (WindBG), im\r\nBundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG, im Gesetz \u00fcber die\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVPG), im Baugesetzbuch (BauGB), im\r\nRaumordnungsgesetz (ROG) und im Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG).\r\nGern nehmen wir die M\u00f6glichkeit wahr, im Rahmen des kurzfristigen Beteiligungsverfahrens\r\nzu einzelnen Punkten eine Stellungnahme abzugeben.\r\nVorbemerkung\r\nDie Notwendigkeit eines stark beschleunigten Ausbaus der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Windenergie an\r\nLand sowie f\u00fcr Photovoltaik ergibt sich aus der bereits vollzogenen und weiter absehbaren\r\nZuspitzung der globalen Klimakrise. Der von RED III vorgesehene Weg der Ausweisung von\r\nBeschleunigungsgebieten ist ein m\u00f6gliches Werkzeug im verf\u00fcgbaren Instrumentenkasten. Es\r\nmuss betont werden, dass die Zielsetzung von RED III, den Anteil Erneuerbarer Energien am\r\nEnergiemix bis 2030 europaweit auf 42,5% zu steigern, zwar einen Fortschritt gegen\u00fcber der\r\nvorherigen Planung darstellt, jedoch bei weitem nicht ausreicht, um der Klimakrise wirksam\r\nzu begegnen.\r\nNach Ansicht des SFV muss der Ausbau der zuk\u00fcnftig auf Erneuerbaren Energien basierenden\r\nVolkswirtschaften in Europa und Deutschland durch ehrgeizigere Ziele flankiert werden.\r\nBeschleunigungsverfahren und der Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse sind ein weiterer\r\nBooster f\u00fcr den dringend erforderlichen Ausbau von Solar- und Onshore-\r\nWindenergieanlagen.\r\nIm Folgenden finden Sie die Vorschl\u00e4ge und Kommentare des SFV im Einzelnen.\r\n2 von 4\r\n1. Vor dem Hintergrund der sich versch\u00e4rfenden Bedrohung f\u00fcr die nat\u00fcrlichen\r\n\u00d6kosysteme und die Artenvielfalt durch die zunehmende Erderw\u00e4rmung ist der\r\nbeschleunigte Ausbau der Wind- und Solarenergienutzung von \u00fcberragender Bedeutung, und\r\nsollte bis zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t auch bei der Abw\u00e4gung mit weiteren lokalen\r\nMa\u00dfnahmen zum Naturschutz, Artenschutz und zur Erhaltung der Gew\u00e4sser\u00f6kologie\r\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberwiegen. Die Festlegung von Windenergie-Beschleunigungsgebieten im\r\nWindBG ist aus unserer Sicht ein richtungsweisender Ansatz, um den Ausbau Erneuerbarer\r\nEnergien voranzutreiben und gleichzeitig die Auswirkungen auf die Natur und die\r\nArtenvielfalt so gering wie m\u00f6glich zu halten.\r\n2. Aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden ist der vorgesehenen Bestimmung im \u00a7 249b BauGB\r\nausdr\u00fccklich zuzustimmen, wonach Belange des Denkmalschutzes Bauvorhaben in\r\nSolarenergiegebieten nicht entgegengehalten werden k\u00f6nnen.\r\n3. Das Gesetz sollte nach unserer \u00dcberzeugung ausdr\u00fccklich regeln, dass das\r\nRepowering, der Aufbau von Nebenanlagen und der Netzanschluss ebenfalls in den Genuss\r\nder Beschleunigungs-Ma\u00dfnahmen gelangt.\r\n4. Dass Windenergiegebiete in der Regel zugleich als Beschleunigungsgebiete\r\nauszuweisen sind (\u00a7 249a (1) BauGB), entspricht den vorgenannten \u00dcberlegungen. Wir\r\nschlagen vor, die Terminologie hier (\u201csollen \u2026 ausgewiesen werden\u201d, \u00a7 245f BauGB; \u201csind\r\ndarzustellen\u201d, \u00a7 249a BauGB; \u201cwerden \u2026 ausgewiesen\u201d, \u00a7 28 BauOG) zu vereinheitlichen.\r\nNach dem Referentenentwurf besteht hingegen keine Verpflichtung zur Ausweisung von\r\nBeschleunigungsgebieten f\u00fcr Solarenergie. F\u00fcr Solarenergiegebiete wurde lediglich eine\r\nKann-Bestimmung aufgenommen, nach der Planungstr\u00e4ger handeln k\u00f6nnen (\u00a7 249c (1)\r\nBauGB). Diese Einschr\u00e4nkung erscheint uns sachlich unbegr\u00fcndet. Damit bleibt offen,\r\ninwieweit mit einer Umsetzung zu rechnen ist. Diese w\u00e4re zwingend, um die Zielerreichung\r\nbeim Ausbau der Erneuerbaren Energien sicherzustellen. Dasselbe trifft auch bei \u00a7 249b (1)\r\nBauGB zu. Auch die dort eingef\u00fchrte M\u00f6glichkeit der Ausweisung von\r\n\u201cSolarenergiegebieten\u201d durch Kommunen ist als Kann-Bestimmung zu schwach konzipiert.\r\nBeide Formulierungen sollten mindestens als Soll-Bestimmung gefasst werden.\r\n5. Die Genehmigungsverfahren auf Grundlage bereits vorliegender Daten zur\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeit, zur artenschutzrechtlichen Pr\u00fcfung und zur Einhaltung des\r\nBundesnaturschutzgesetze inkl. Wasserhaushaltsgesetz d\u00fcrfen nach \u00a7 6b WindBG nicht \u00e4lter\r\nals 5 Jahre sein. Diese Verfahrensweise entspricht schon heute den Planungsprozessen. Je\r\nnach ausreichender Validierung sollten im Einzelfall aber auch \u00e4ltere Daten verwendet\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nDas Instrument der Beschleunigungsgebiete sollte genutzt werden, um die fl\u00e4chendeckende\r\ndezentrale Versorgung mit Wind- und Sonnenenergie in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten. Die\r\nBundesl\u00e4nder (zumindest die 13 Fl\u00e4chenstaaten) sollten verpflichtet werden, in ihrem Bereich\r\nMindestgr\u00f6\u00dfen an Fl\u00e4chen als Beschleunigungsgebiete auszuweisen, und zwar gemessen am\r\njeweiligen Nachholbedarf (also z.B. in Bayern mehr Beschleunigungsgebiete f\u00fcr Wind- als f\u00fcr\r\nSolarenergie).\r\n3 von 4\r\n7. Bei der Festlegung von Windbeschleunigungsgebieten sollen typenunabh\u00e4ngige\r\nGenehmigung ohne Gr\u00f6\u00dfenrestriktionen festgeschrieben werden. In den Planungsprozessen\r\nmuss gew\u00e4hrleistet sein, dass nur solche Fl\u00e4chen als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen\r\nwerden, die einen hinreichend hohen Windenergieertrag vorweisen, um die Anlagen wirt-\r\nschaftlich betreiben zu k\u00f6nnen. Andere Planungen w\u00fcrden die Gefahr einer Ausbau-\r\nverhinderung in sich bergen. Die Informationen zu den Beschleunigungsgebieten sollen\r\noffengelegt werden, damit potenzielle Windkraft-Unternehmen z\u00fcgig auf die notwendigen\r\nPlanungs-Eckdaten zugreifen k\u00f6nnen.\r\n8. \u00a7 249b (4) Satz 2 und 3 BauGB erscheinen uns wenig zielf\u00fchrend, weil sie geeignet\r\nsind, Solarenergieprojekte grunds\u00e4tzlich abzuschrecken. Die hier vorgesehene R\u00fcckbau-\r\nVerpflichtungserkl\u00e4rung stellt einen Eingriff in Eigentumsrechte dar, der weder zul\u00e4ssig noch\r\nzielf\u00fchrend erscheint. Zwar ist dem Vorrang der Windenergienutzung auf Gebieten, die\r\nzugleich Solarenergiegebiete und Windenergiegebiete sind, zuzustimmen; jedoch sollte\r\neinem Solaranlagen-Projekt, sobald es genehmigt ist, der Schutz der investierten Mittel\r\nzugestanden werden.\r\nDie isolierte Betrachtung und Kontrastierung von Solarenergie und Windenergie ist \u00fcbrigens\r\nnicht alternativlos. Beide Energiequellen k\u00f6nnen im gleichen Areal in Kombination mit\r\ngeeigneten Speichern sehr gut zusammenwirken (Kombi-Kraftwerk). Der Zusammenfall von\r\nSolarenergiegebieten mit Windenergiegebieten sollte deshalb weniger unter dem Aspekt des\r\nKonflikts als unter dem der Synergie betrachtet werden.\r\n9. Es sollte zugleich Sorge getragen werden, dass Solarenergieanlagen, die in Wind-\r\nenergiegebieten errichtet werden, nicht hinsichtlich der F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df EEG benachteiligt\r\nwerden. Ihre F\u00f6rderf\u00e4higkeit muss umf\u00e4nglich (\u00a7\u00a7 48, 37 - 38b EEG 2023) sichergestellt sein.\r\n10. Zu den \u201cRegeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Solarenergieanlagen\u201d (Anlage 3 zum\r\nBauGB) m\u00f6chten wir, ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit, folgende Hinweise beisteuern.\r\n\u2022 Solaranlagen im Au\u00dfenbereich sollten so installiert werden, dass eine Minimierung der\r\nBodenversiegelung bei der Installation sichergestellt wird.\r\n\u2022 Eine angepasste Begr\u00fcnung der Randgebiete durch Hecken und Str\u00e4ucher dient der\r\nEinpassung in das Landschaftsgebiet.\r\n\u2022 Wildkorridore an Verkehrswegen sind - sofern erforderlich - vorzusehen.\r\n\u2022 M\u00f6glichkeiten der Doppelnutzung der Fl\u00e4chen sollte gepr\u00fcft werden (Agrar-PV,\r\nWeide)\r\n\u2022 \u00d6kologische Pflegekonzepte und Monitoring zur Ver\u00e4nderung der Biodiversit\u00e4t\r\nk\u00f6nnen dem Artenschutz dienen.\r\n\u2022 Vereinbarungen zum R\u00fcckbau und zur Renaturierung der Fl\u00e4chen, sofern erforderlich,\r\nsind vorzubereiten.\r\nDiese Regelungen sollten unter Beachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit angewandt werden.\r\n4 von 4\r\n11. Nach dem neuen \u00a7 2 UVPG sollen Vorhaben zum Ausbau der Erneuerbaren Energien im\r\nbisherigen Au\u00dfenbereich, insbesondere Freifl\u00e4chenanlagen zur Nutzung der solaren\r\nStrahlungsenergie, k\u00fcnftig nicht l\u00e4nger als St\u00e4dtebauprojekte gelten, auch wenn f\u00fcr sie ein\r\nBebauungsplan aufgestellt wird. Damit w\u00fcrde die Pflicht zur Durchf\u00fchrung einer Umwelt-\r\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung entfallen. Diese Vereinfachung ist \u00e4u\u00dferst begr\u00fc\u00dfenswert. Unklar\r\nscheint uns, ob hier auch solche Anlagen als zugeh\u00f6rig gelten, die au\u00dferhalb der\r\nAusschreibung errichtet werden.\r\n12. Bei der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten soll folgenden Kriterien Rechnung\r\ngetragen werden:\r\n- der Dezentralit\u00e4t der Energieversorgung (kein Regierungsbezirk ohne Wind- und Solar-\r\nBeschleunigungsgebiete)\r\n- den Belangen des Natur-, Arten- und Gew\u00e4sserschutzes\r\nDie Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes, unter\r\nNr. IV. (S. 22ff) gilt f\u00fcr unseren Vorschlag vollumf\u00e4nglich ebenfalls.\r\nDie Beschleunigung des Ausbaus von Solarenergieanlagen und von Onshore-\r\nWindenergieanlagen sollte auch durch Regelungen gef\u00f6rdert werden, die nicht in\r\nunmittelbarem Zusammenhang mit der Umsetzung der RED III stehen. Hinsichtlich der\r\nEntb\u00fcrokratisierung im Bereich photovoltaischer Anlagen steht der SFV hier schon seit\r\nl\u00e4ngerem im Austausch mit dem BMWK. Wir wollen deswegen hier beispielshalber einige\r\n\u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahmen im Bereich der Windenergie erw\u00e4hnen:\r\n\u2022 Die Grundst\u00fccks-Nutzungsentgelte sollten gesetzlich gedeckelt werden.\r\n\u2022 Netzbetreiber sollten (nicht nur in Beschleunigungsgebieten) zum angebotsgerechten\r\nNetzausbau verpflichtet werden.\r\n\u2022 Die m\u00f6glichen Zuwendungen von Anlagenbetreibern an die Gemeinden sollten\r\ngegen\u00fcber den jetzigen maximal 0,2 ct/kWh deutlich erh\u00f6ht werden (\u00a7 6 EEG). Des\r\nWeiteren sollte zum Zwecke der Akzeptanzf\u00f6rderung die Direktbelieferung der\r\nAnwohnerschaft vereinfacht und finanziell attraktiver gemacht werden.\r\n\u2022 Im Verh\u00e4ltnis zur zivilen und milit\u00e4rischen Luftfahrt sollten mittelfristig die\r\nMindestf\u00fchrungsh\u00f6hen usw. angepasst werden, so dass WEA bis 280 m Bauh\u00f6he \u00fcberall\r\nin Deutschland (au\u00dferhalb erforderlicher Tiefflugkorridore und der Nahbereiche von\r\nFlugpl\u00e4tzen) m\u00f6glich sind.\r\nDiese Punkte sollten aber nur dann im jetzt vorliegenden Gesetz ber\u00fccksichtigt werden,\r\nwenn dies nicht seine Umsetzung verz\u00f6gert.\r\nF\u00fcr den SFV-Vorstand\r\nSusanne Jung\r\n- Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \u2013\r\nDr. R\u00fcdiger Haude\r\n- \u00d6ffentlichkeitsreferent -"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Umsetzung der EU-Richtlinie 2023/2413 im Bereich Onshore-Wind und PV "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnWG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Elektrizit\u00e4ts- und Gasversorgung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enwg_2005"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Erleichterung des Anschlusses und des Ausbaus Erneuerbarer Energien, B\u00fcrokratieabbau, neue M\u00f6glichkeiten des Energy Sharing",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-08-27",
                    "customTitle": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Energiewirtschaftsrechts im Bereich der Endkundenm\u00e4rkte, des Netzausbaus und der Netzregulierung",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMWK",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                            "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_NET",
                        "de": "Energienetze",
                        "en": "Energy networks"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011843",
                "statements": [],
                "title": "\u00c4nderung des Energiewirtschaftsrechts im Bereich der Endkundenm\u00e4rkte, des Netzausbaus und der Netzregulierung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/49/272198/Stellungnahme-Gutachten-SG2405100013.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWSB",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000614",
                "regulatoryProjectTitle": "Umsetzung der EU-Richtlinie 2023/2413 im Bereich Onshore-Wind und PV ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Aachen, den 11.04.2024\r\nSFV-Stellungnahme zum Gesetzesvorschlag zur Umsetzung der\r\nRichtlinie (EU) 2023/2413 (RED III) f\u00fcr Onshore-Wind und PV\r\nMit der \u00dcberarbeitung der Erneuerbare-Energien-Richtlinie der Europ\u00e4ischen Union werden\r\nsogenannte Beschleunigungsgebiete f\u00fcr Onshore-Wind und Solarenergie in die\r\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr Erneuerbare-Energien-Anlagen eingef\u00fchrt. In diesen Gebieten\r\nwerden bestimmte Pr\u00fcfpflichten aus dem europ\u00e4ischen Umweltrecht abgeschafft, um\r\nHindernisse f\u00fcr den Ausbau Erneuerbarer Energien zu beseitigen.\r\nDer Solarenergie-F\u00f6rderverein Deutschland (SFV) begr\u00fc\u00dft insgesamt die geplanten\r\n\u00c4nderungen im Windenergiefl\u00e4chenbedarfsgesetz (WindBG), im\r\nBundesimmissionsschutzgesetz (BImSchG, im Gesetz \u00fcber die\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung (UVPG), im Baugesetzbuch (BauGB), im\r\nRaumordnungsgesetz (ROG) und im Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG).\r\nGern nehmen wir die M\u00f6glichkeit wahr, im Rahmen des kurzfristigen Beteiligungsverfahrens\r\nzu einzelnen Punkten eine Stellungnahme abzugeben.\r\nVorbemerkung\r\nDie Notwendigkeit eines stark beschleunigten Ausbaus der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr Windenergie an\r\nLand sowie f\u00fcr Photovoltaik ergibt sich aus der bereits vollzogenen und weiter absehbaren\r\nZuspitzung der globalen Klimakrise. Der von RED III vorgesehene Weg der Ausweisung von\r\nBeschleunigungsgebieten ist ein m\u00f6gliches Werkzeug im verf\u00fcgbaren Instrumentenkasten. Es\r\nmuss betont werden, dass die Zielsetzung von RED III, den Anteil Erneuerbarer Energien am\r\nEnergiemix bis 2030 europaweit auf 42,5% zu steigern, zwar einen Fortschritt gegen\u00fcber der\r\nvorherigen Planung darstellt, jedoch bei weitem nicht ausreicht, um der Klimakrise wirksam\r\nzu begegnen.\r\nNach Ansicht des SFV muss der Ausbau der zuk\u00fcnftig auf Erneuerbaren Energien basierenden\r\nVolkswirtschaften in Europa und Deutschland durch ehrgeizigere Ziele flankiert werden.\r\nBeschleunigungsverfahren und der Abbau b\u00fcrokratischer Hemmnisse sind ein weiterer\r\nBooster f\u00fcr den dringend erforderlichen Ausbau von Solar- und Onshore-\r\nWindenergieanlagen.\r\nIm Folgenden finden Sie die Vorschl\u00e4ge und Kommentare des SFV im Einzelnen.\r\n2 von 4\r\n1. Vor dem Hintergrund der sich versch\u00e4rfenden Bedrohung f\u00fcr die nat\u00fcrlichen\r\n\u00d6kosysteme und die Artenvielfalt durch die zunehmende Erderw\u00e4rmung ist der\r\nbeschleunigte Ausbau der Wind- und Solarenergienutzung von \u00fcberragender Bedeutung, und\r\nsollte bis zur Erreichung der Klimaneutralit\u00e4t auch bei der Abw\u00e4gung mit weiteren lokalen\r\nMa\u00dfnahmen zum Naturschutz, Artenschutz und zur Erhaltung der Gew\u00e4sser\u00f6kologie\r\nregelm\u00e4\u00dfig \u00fcberwiegen. Die Festlegung von Windenergie-Beschleunigungsgebieten im\r\nWindBG ist aus unserer Sicht ein richtungsweisender Ansatz, um den Ausbau Erneuerbarer\r\nEnergien voranzutreiben und gleichzeitig die Auswirkungen auf die Natur und die\r\nArtenvielfalt so gering wie m\u00f6glich zu halten.\r\n2. Aus \u00e4hnlichen Gr\u00fcnden ist der vorgesehenen Bestimmung im \u00a7 249b BauGB\r\nausdr\u00fccklich zuzustimmen, wonach Belange des Denkmalschutzes Bauvorhaben in\r\nSolarenergiegebieten nicht entgegengehalten werden k\u00f6nnen.\r\n3. Das Gesetz sollte nach unserer \u00dcberzeugung ausdr\u00fccklich regeln, dass das\r\nRepowering, der Aufbau von Nebenanlagen und der Netzanschluss ebenfalls in den Genuss\r\nder Beschleunigungs-Ma\u00dfnahmen gelangt.\r\n4. Dass Windenergiegebiete in der Regel zugleich als Beschleunigungsgebiete\r\nauszuweisen sind (\u00a7 249a (1) BauGB), entspricht den vorgenannten \u00dcberlegungen. Wir\r\nschlagen vor, die Terminologie hier (\u201csollen \u2026 ausgewiesen werden\u201d, \u00a7 245f BauGB; \u201csind\r\ndarzustellen\u201d, \u00a7 249a BauGB; \u201cwerden \u2026 ausgewiesen\u201d, \u00a7 28 BauOG) zu vereinheitlichen.\r\nNach dem Referentenentwurf besteht hingegen keine Verpflichtung zur Ausweisung von\r\nBeschleunigungsgebieten f\u00fcr Solarenergie. F\u00fcr Solarenergiegebiete wurde lediglich eine\r\nKann-Bestimmung aufgenommen, nach der Planungstr\u00e4ger handeln k\u00f6nnen (\u00a7 249c (1)\r\nBauGB). Diese Einschr\u00e4nkung erscheint uns sachlich unbegr\u00fcndet. Damit bleibt offen,\r\ninwieweit mit einer Umsetzung zu rechnen ist. Diese w\u00e4re zwingend, um die Zielerreichung\r\nbeim Ausbau der Erneuerbaren Energien sicherzustellen. Dasselbe trifft auch bei \u00a7 249b (1)\r\nBauGB zu. Auch die dort eingef\u00fchrte M\u00f6glichkeit der Ausweisung von\r\n\u201cSolarenergiegebieten\u201d durch Kommunen ist als Kann-Bestimmung zu schwach konzipiert.\r\nBeide Formulierungen sollten mindestens als Soll-Bestimmung gefasst werden.\r\n5. Die Genehmigungsverfahren auf Grundlage bereits vorliegender Daten zur\r\nUmweltvertr\u00e4glichkeit, zur artenschutzrechtlichen Pr\u00fcfung und zur Einhaltung des\r\nBundesnaturschutzgesetze inkl. Wasserhaushaltsgesetz d\u00fcrfen nach \u00a7 6b WindBG nicht \u00e4lter\r\nals 5 Jahre sein. Diese Verfahrensweise entspricht schon heute den Planungsprozessen. Je\r\nnach ausreichender Validierung sollten im Einzelfall aber auch \u00e4ltere Daten verwendet\r\nwerden k\u00f6nnen.\r\nDas Instrument der Beschleunigungsgebiete sollte genutzt werden, um die fl\u00e4chendeckende\r\ndezentrale Versorgung mit Wind- und Sonnenenergie in Deutschland zu gew\u00e4hrleisten. Die\r\nBundesl\u00e4nder (zumindest die 13 Fl\u00e4chenstaaten) sollten verpflichtet werden, in ihrem Bereich\r\nMindestgr\u00f6\u00dfen an Fl\u00e4chen als Beschleunigungsgebiete auszuweisen, und zwar gemessen am\r\njeweiligen Nachholbedarf (also z.B. in Bayern mehr Beschleunigungsgebiete f\u00fcr Wind- als f\u00fcr\r\nSolarenergie).\r\n3 von 4\r\n7. Bei der Festlegung von Windbeschleunigungsgebieten sollen typenunabh\u00e4ngige\r\nGenehmigung ohne Gr\u00f6\u00dfenrestriktionen festgeschrieben werden. In den Planungsprozessen\r\nmuss gew\u00e4hrleistet sein, dass nur solche Fl\u00e4chen als Beschleunigungsgebiete ausgewiesen\r\nwerden, die einen hinreichend hohen Windenergieertrag vorweisen, um die Anlagen wirt-\r\nschaftlich betreiben zu k\u00f6nnen. Andere Planungen w\u00fcrden die Gefahr einer Ausbau-\r\nverhinderung in sich bergen. Die Informationen zu den Beschleunigungsgebieten sollen\r\noffengelegt werden, damit potenzielle Windkraft-Unternehmen z\u00fcgig auf die notwendigen\r\nPlanungs-Eckdaten zugreifen k\u00f6nnen.\r\n8. \u00a7 249b (4) Satz 2 und 3 BauGB erscheinen uns wenig zielf\u00fchrend, weil sie geeignet\r\nsind, Solarenergieprojekte grunds\u00e4tzlich abzuschrecken. Die hier vorgesehene R\u00fcckbau-\r\nVerpflichtungserkl\u00e4rung stellt einen Eingriff in Eigentumsrechte dar, der weder zul\u00e4ssig noch\r\nzielf\u00fchrend erscheint. Zwar ist dem Vorrang der Windenergienutzung auf Gebieten, die\r\nzugleich Solarenergiegebiete und Windenergiegebiete sind, zuzustimmen; jedoch sollte\r\neinem Solaranlagen-Projekt, sobald es genehmigt ist, der Schutz der investierten Mittel\r\nzugestanden werden.\r\nDie isolierte Betrachtung und Kontrastierung von Solarenergie und Windenergie ist \u00fcbrigens\r\nnicht alternativlos. Beide Energiequellen k\u00f6nnen im gleichen Areal in Kombination mit\r\ngeeigneten Speichern sehr gut zusammenwirken (Kombi-Kraftwerk). Der Zusammenfall von\r\nSolarenergiegebieten mit Windenergiegebieten sollte deshalb weniger unter dem Aspekt des\r\nKonflikts als unter dem der Synergie betrachtet werden.\r\n9. Es sollte zugleich Sorge getragen werden, dass Solarenergieanlagen, die in Wind-\r\nenergiegebieten errichtet werden, nicht hinsichtlich der F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df EEG benachteiligt\r\nwerden. Ihre F\u00f6rderf\u00e4higkeit muss umf\u00e4nglich (\u00a7\u00a7 48, 37 - 38b EEG 2023) sichergestellt sein.\r\n10. Zu den \u201cRegeln f\u00fcr Minderungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Solarenergieanlagen\u201d (Anlage 3 zum\r\nBauGB) m\u00f6chten wir, ohne Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit, folgende Hinweise beisteuern.\r\n\u2022 Solaranlagen im Au\u00dfenbereich sollten so installiert werden, dass eine Minimierung der\r\nBodenversiegelung bei der Installation sichergestellt wird.\r\n\u2022 Eine angepasste Begr\u00fcnung der Randgebiete durch Hecken und Str\u00e4ucher dient der\r\nEinpassung in das Landschaftsgebiet.\r\n\u2022 Wildkorridore an Verkehrswegen sind - sofern erforderlich - vorzusehen.\r\n\u2022 M\u00f6glichkeiten der Doppelnutzung der Fl\u00e4chen sollte gepr\u00fcft werden (Agrar-PV,\r\nWeide)\r\n\u2022 \u00d6kologische Pflegekonzepte und Monitoring zur Ver\u00e4nderung der Biodiversit\u00e4t\r\nk\u00f6nnen dem Artenschutz dienen.\r\n\u2022 Vereinbarungen zum R\u00fcckbau und zur Renaturierung der Fl\u00e4chen, sofern erforderlich,\r\nsind vorzubereiten.\r\nDiese Regelungen sollten unter Beachtung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit angewandt werden.\r\n4 von 4\r\n11. Nach dem neuen \u00a7 2 UVPG sollen Vorhaben zum Ausbau der Erneuerbaren Energien im\r\nbisherigen Au\u00dfenbereich, insbesondere Freifl\u00e4chenanlagen zur Nutzung der solaren\r\nStrahlungsenergie, k\u00fcnftig nicht l\u00e4nger als St\u00e4dtebauprojekte gelten, auch wenn f\u00fcr sie ein\r\nBebauungsplan aufgestellt wird. Damit w\u00fcrde die Pflicht zur Durchf\u00fchrung einer Umwelt-\r\nvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung entfallen. Diese Vereinfachung ist \u00e4u\u00dferst begr\u00fc\u00dfenswert. Unklar\r\nscheint uns, ob hier auch solche Anlagen als zugeh\u00f6rig gelten, die au\u00dferhalb der\r\nAusschreibung errichtet werden.\r\n12. Bei der Ausweisung von Beschleunigungsgebieten soll folgenden Kriterien Rechnung\r\ngetragen werden:\r\n- der Dezentralit\u00e4t der Energieversorgung (kein Regierungsbezirk ohne Wind- und Solar-\r\nBeschleunigungsgebiete)\r\n- den Belangen des Natur-, Arten- und Gew\u00e4sserschutzes\r\nDie Begr\u00fcndung des Referentenentwurfs zur Gesetzgebungskompetenz des Bundes, unter\r\nNr. IV. (S. 22ff) gilt f\u00fcr unseren Vorschlag vollumf\u00e4nglich ebenfalls.\r\nDie Beschleunigung des Ausbaus von Solarenergieanlagen und von Onshore-\r\nWindenergieanlagen sollte auch durch Regelungen gef\u00f6rdert werden, die nicht in\r\nunmittelbarem Zusammenhang mit der Umsetzung der RED III stehen. Hinsichtlich der\r\nEntb\u00fcrokratisierung im Bereich photovoltaischer Anlagen steht der SFV hier schon seit\r\nl\u00e4ngerem im Austausch mit dem BMWK. Wir wollen deswegen hier beispielshalber einige\r\n\u00fcberf\u00e4llige Ma\u00dfnahmen im Bereich der Windenergie erw\u00e4hnen:\r\n\u2022 Die Grundst\u00fccks-Nutzungsentgelte sollten gesetzlich gedeckelt werden.\r\n\u2022 Netzbetreiber sollten (nicht nur in Beschleunigungsgebieten) zum angebotsgerechten\r\nNetzausbau verpflichtet werden.\r\n\u2022 Die m\u00f6glichen Zuwendungen von Anlagenbetreibern an die Gemeinden sollten\r\ngegen\u00fcber den jetzigen maximal 0,2 ct/kWh deutlich erh\u00f6ht werden (\u00a7 6 EEG). Des\r\nWeiteren sollte zum Zwecke der Akzeptanzf\u00f6rderung die Direktbelieferung der\r\nAnwohnerschaft vereinfacht und finanziell attraktiver gemacht werden.\r\n\u2022 Im Verh\u00e4ltnis zur zivilen und milit\u00e4rischen Luftfahrt sollten mittelfristig die\r\nMindestf\u00fchrungsh\u00f6hen usw. angepasst werden, so dass WEA bis 280 m Bauh\u00f6he \u00fcberall\r\nin Deutschland (au\u00dferhalb erforderlicher Tiefflugkorridore und der Nahbereiche von\r\nFlugpl\u00e4tzen) m\u00f6glich sind.\r\nDiese Punkte sollten aber nur dann im jetzt vorliegenden Gesetz ber\u00fccksichtigt werden,\r\nwenn dies nicht seine Umsetzung verz\u00f6gert.\r\nF\u00fcr den SFV-Vorstand\r\nSusanne Jung\r\n- Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin \u2013\r\nDr. R\u00fcdiger Haude\r\n- \u00d6ffentlichkeitsreferent -"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}