{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-02T10:00:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-29T11:40:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T09:40:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35881,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:40:10.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19805,
                "validFromDate": "2023-05-09T10:15:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:40:10.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17521,
                "validFromDate": "2023-03-02T10:00:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-09T10:15:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Europ\u00e4ische Musikrat (European Music Council (EMC) ist eine gemeinn\u00fctzige Organisation, die sich f\u00fcr die Entwicklung und F\u00f6rderung aller Arten von Musik in Europa engagiert. Er ist ein Netzwerk f\u00fcr nationale Musikr\u00e4te und europ\u00e4ische Musikorganisationen, die sich in allen Bereichen des musikalischen Lebens in ganz Europa engagieren (z.B. Musikerziehung, Amateurmusik, Komposition, Produktion, Live-Musik, musikalisches Erbe, etc.). Die Mitglieder vertreten dabei die ganze Bandbreite an musikalischen Genres. Der EMC wurde 1972 als europ\u00e4ische Regionalgruppe des Internationalen Musikrats (IMC) gegr\u00fcndet, und ist seit M\u00e4rz 2003 als unabh\u00e4ngiger Verein in Deutschland eingetragen. Der EMC tr\u00e4gt zu einem besseren gegenseitigen Verst\u00e4ndnis zwischen Menschen und ihren unterschiedlichen Kulturen bei und f\u00f6rdert das Recht auf eine Koexistenz aller Musikkulturen. Besondere Dienstleistungen f\u00fcr die Mitglieder beinhalten Wissenserwerb, Vernetzungsm\u00f6glichkeiten und Unterst\u00fctzung von Initiativen, die Menschen die aktive Teilnahme am Musikleben erm\u00f6glichen und damit helfen, die musikalische Vielfalt in Europa zu erhalten. Der EMC vertritt die Interessen des europ\u00e4ischen Musiksektors gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen und nationalen politischen Institutionen, bringt diese zum Ausdruck und gibt Informationen zur Kulturpolitik an seine Mitglieder weiter.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/b7/305656/EMC-GuV-2023-ohne-Konten.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 4.88,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Haus der Kultur",
            "street": "Weberstra\u00dfe",
            "streetNumber": "59a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@emc-imc.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922896699664",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.emc-imc.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Jakobi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Dudt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Weinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Huthwelker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Audrey",
                "lastName": "Guerre",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Mice\u00e1l",
                "lastName": "Mullen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Murzi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michalis",
                "lastName": "Karakatsanis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Niels",
                "lastName": "Graesholm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simone",
                "lastName": "Dudt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Jakobi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Weinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Audrey",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Guerre",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michalis",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Karakatsanis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Niels",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Graesholm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simone",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Dudt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ruth",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Jakobi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Policy Advisor",
                "lastName": "Weinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 78,
            "totalCount": 78
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Culture Action Europe"
            },
            {
                "membership": "On the Move"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "European Music Council"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung im Rahmen des Creative Europe Programmes der EU",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Commission Education, Audiovisual and Culture Executive Agency Creative Europe Culture",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 270001,
                    "to": 280000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien BKM",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Europ\u00e4ische Projekt-Kooperation mit Innova+, \"Music AIRE - An Innovative Recovery for Europe\".\r\nEntwicklung und Vergabe von Finanzpaketen, die den europ\u00e4ischen Musiksektor dabei unterst\u00fctzen sollen, die Folgen der COVID-19-Krise zu \u00fcberwinden (nachhaltig, digital und widerstandsf\u00e4hig).",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Commission Directorate-General for Education, Youth, Sport and Culture",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt MOST hat es sich zum Ziel gesetzt, die Musikszene auf dem Balkan zu unterst\u00fctzen. Junge K\u00fcnstler, Manager, Festivals, Musikveranstaltungsorte und Institutionen werden gef\u00f6rdert und erhalten M\u00f6glichkeiten zur Vernetzung. MOST baut eine Br\u00fccke zwischen der s\u00fcdosteurop\u00e4ischen Region und dem globalen Musikmarkt, eine Br\u00fccke, die aus pers\u00f6nlichen Verbindungen, Erfahrungen und Austausch besteht.",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "European Commission Education, Audiovisual and Culture Executive Agency Creative Europe Culture",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003888/35881",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T09:40:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/54/fc/305657/Lobbyregister-Detailansicht-R003888-2024-06-24_09-40-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T09:40:10.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35881,
    "registerNumber": "R003888",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr das EU-Kulturf\u00f6rderprogramm Kreatives Europa, inbsesondere in Folge der Corona-Pandemie, durch das Aufbauinstrument \"Next Generation EU\" auf gesamteurop\u00e4ischer Ebene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_CULTURE",
                        "de": "Kultur",
                        "en": "Culture"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/087/2008750.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8750",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/f%C3%BCnfter-bericht-der-bundesregierung-zum-aufbauinstrument-next-generation-eu/304909",
                        "title": "F\u00fcnfter Bericht der Bundesregierung zum Aufbauinstrument \"Next Generation EU\""
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004372",
                "statements": [],
                "title": "Erhalt und Ausbau des EU-Kulturf\u00f6rderprogramms Creative Europe"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}