{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-28T11:41:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T11:41:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-23T11:11:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32513,
                "validFromDate": "2024-04-23T11:11:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30315,
                "validFromDate": "2024-03-27T11:31:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-23T11:11:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8112,
                "validFromDate": "2023-03-14T15:59:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-27T11:31:06.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4528,
                "validFromDate": "2022-03-28T11:41:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-14T15:59:18.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der WEISSE RING setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Rechte von Opfern von Straftaten ein. Dies betrifft insbesondere die Interessenvertretung auf dem Gebiet des Straf- und Strafprozessrechts und des Sozialrechts mit allen relevanten angrenzenden Rechtsgebieten. Auch im Bereich der Betreuung Betroffener setzen wir uns f\u00fcr eine verbesserte medizinische Versorgung und einen schnelle Zugang zu Unterst\u00fctzungsdiensten ein. Um diese Ziele zu erreichen, nehmen wir Kontakt zu Organen und Mitgliedern des deutschen Bundestages oder der Bundesregierung auf, um auf Entscheidungen Einfluss zu nehmen.\r\n\r\nIn allen genannten Rechtsgebieten gibt der WEISSE RING auf Bundes- und Landeseben Stellungnahmen zu Gesetz- und Verordnungsentw\u00fcrfen ab. Beispielhaft sei hier der Entwurf eines Gesetzes zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts (Drucksache 19/13824) oder der Referentenentwurf eines Gesetzes zur Fortentwicklung der Strafprozessordnung und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften genannt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c9/97/268360/wer23003jb2023web.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 5560001,
            "to": 5570000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 5.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mainz",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Weberstra\u00dfe",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "55130"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@weisser-ring.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49613183030",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.weisser-ring.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Patrick",
                "lastName": "Liesching",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "M\u00fcllenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuela",
                "lastName": "S\u00f6ller-Winkler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bianca",
                "lastName": "Biwer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Eike",
                "lastName": "Eberle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Liesching",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzende",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gerhard",
                "function": "Stellv. Bundesvorsitzender",
                "lastName": "M\u00fcllenbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bert",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Christmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuela",
                "function": "Weiteres Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesvorstands",
                "lastName": "S\u00f6ller-Winkler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ansgar",
                "function": "Weiteres Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Bundesvorstands",
                "lastName": "Heveling",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "ended": false,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "MEMBER",
                            "de": "Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Member of the German Bundestag"
                        }
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 39694,
            "organizations": 887,
            "totalCount": 40581
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Victim Support Europe AISBL"
            },
            {
                "membership": "VOCI - Victims of Crime International, Inc."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "WEISSER RING Gemeinn\u00fctziger Verein zur Unterst\u00fctzung von Kriminalit\u00e4tsopfern und zur Verh\u00fctung von Straftaten e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1660001,
            "to": 1670000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003849/32513",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-27T11:31:06.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/ef/268363/Lobbyregister-Detailansicht-R003849-2024-04-23_11-11-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-23T11:11:44.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32513,
    "registerNumber": "R003849",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "VersMedV",
                        "title": "Verordnung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 1 Abs. 1 und 3, des \u00a7 30 Abs. 1 und des \u00a7 35 Abs. 1 des Bundesversorgungsgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/versmedv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Korrekte Umsetzung der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung, Verbesserung der Situation von antragsberechtigten Personen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0185-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "185/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-werkst%C3%A4tten-mitwirkungsverordnung-und-der-versorgungsmedizin-verordnung/299096",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung und der Versorgungsmedizin-Verordnung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000431",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/38/268361/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230003.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000431",
                        "regulatoryProjectTitle": "Versorgungsmedizin-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme \r\nzur \r\nVerordnung zur \u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung und der Versorgungsmedizin-Verordnung\r\n\r\nMainz, 15.03.2024\r\n\r\nKontakt: \r\nWEISSER RING Gemeinn\u00fctziger Verein zur Unterst\u00fctzung von Kriminalit\u00e4tsopfern und zur Verh\u00fctung von Straftaten e. V., Weberstra\u00dfe 16, 55130 Mainz\r\n \r\nI.\r\nDie Feststellung des Ursachenzusammenhangs st\u00f6\u00dft insbesondere bei psychischen Folgen von Gewalttaten h\u00e4ufig auf Probleme. Das Bundessozialgericht hat in seinen Entscheidungen vom 18.10.1995 (9/9a RVg 4/92) und vom 12.06.2003 (B 9 VG 1/02 R) den Weg gezeigt, wie die Probleme zu l\u00f6sen sind und welchem Beteiligten welche Aufgabe zukommt. Der Gesetzgeber hat die vom Bundessozialgericht entwickelte best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit nunmehr in \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV verankert. Ziel der gesetzlichen Regelung ist ausweislich der Begr\u00fcndung die korrekte und vollst\u00e4ndige Umsetzung dieser Rechtsprechung.\r\n\r\nDie VersMedV enth\u00e4lt Regelungen zur Begutachtung von Tatfolgen und zur Feststellung des Ursachenzusammenhangs. Die Regelungen in der VersMedV m\u00fcssen mit dem vom Gesetzgeber gewollten Bewertungskriterien des Ursachenzusammenhangs kongruent sein.\r\n\r\nIn Abweichung zur grunds\u00e4tzlichen Systematik des sozialen Entsch\u00e4digungsrechts sieht die genannte Rechtsprechung unter bestimmten Voraussetzungen eine Vermutung daf\u00fcr, dass ein die Entsch\u00e4digungspflicht ausl\u00f6sendes und erwiesenerma\u00dfen eingetretenes Ereignis wahrscheinlich urs\u00e4chlich f\u00fcr eine \u2013 ebenfalls erwiesene \u2013 psychische Gesundheitsst\u00f6rung ist. Wenn die Vermutung besteht, bedarf es keiner Pr\u00fcfung des Kausalzusammenhangs zwischen diesem konkreten Ereignis und dieser konkreten Gesundheitsst\u00f6rung mehr; nicht zuletzt im Interesse der Betroffenen hat sie daher auch zu unterbleiben.\r\n\r\n1.\r\nAn dieser Vermutung \u00e4ndert sich selbst dann nichts, wenn es Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass (auch) ein anderes Ereignis urs\u00e4chlich sein k\u00f6nnte. Es ist nach der Rechtsprechung des Bundessozialgerichts n\u00e4mlich nur m\u00f6glich, die Vermutung zu widerlegen, \u201ewenn eine sichere alternative Kausalit\u00e4t festgestellt wird\u201c. Insofern ist bereits der Text der aktuellen VersMedV unrichtig, da er die gesetzlich in \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV definierte Vermutungsregel einschr\u00e4nkend erg\u00e4nzt.\r\n\r\n\u201eLiegen diese Voraussetzungen vor, ist die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs im Sinne einer Kausalit\u00e4tspr\u00fcfung (Nummer 3.4.1 bis 3.4.3) zu vermuten, wenn keine Anhaltspunkte f\u00fcr einen anderen urs\u00e4chlichen Zusammenhang vorliegen.\u201c\r\n\r\nVielmehr kann das Vorliegen von rechtlich relevanten Anhaltspunkten lediglich dazu f\u00fchren, dass ausnahmsweise doch in eine Pr\u00fcfung des Kausalverlaufs eingestiegen wird. Solange diese Pr\u00fcfung zu keinem abweichenden Ergebnis kommt, bleibt es aber weiter bei der Vermutung.\r\n\r\n2.\r\nDaraus folgt, dass gerade nicht daraufhin gepr\u00fcft werden darf, ob denn der vermutete Kausalzusammenhang zwischen diesem konkreten Ereignis und dieser konkreten Gesundheitsst\u00f6rung auch tats\u00e4chlich vorliegt. Es kann nur dahingehend gepr\u00fcft werden, ob es einen anderen Kausalverlauf gibt. Auch diesbez\u00fcglich ist der Text der aktuellen VersMedV unrichtig.\r\n\r\n\u201eBei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr einen anderen Kausalverlauf ist die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs nach Nummer 3.4.1 bis 3.4.3 zu pr\u00fcfen.\u201c\r\n\r\nDas kann nur so verstanden werden, dass bei Vorliegen von Anhaltspunkten doch wieder die Pr\u00fcfung nach der grunds\u00e4tzlichen Systematik erfolgen soll. Dass es auch genau so gemeint ist, zeigt das Rundschreiben.\r\n\r\n\u201eIn derartigen Ausnahmef\u00e4llen wird die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs gepr\u00fcft. Erst nach dieser Pr\u00fcfung kann sie bejaht oder verneint werden.\u201c\r\n\r\nRichtig ist aber, dass die Vermutung weiter bestehen bleibt und die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs somit zu bejahen ist, solange die Pr\u00fcfung des eventuellen anderen Kausalverlaufs nicht zum gegenteiligen Ergebnis kommt.\r\n\r\n3.\r\nWeiter postuliert die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts, dass \u201edie durch Beweislastumkehr best\u00e4rkte wahrscheinliche Kausalit\u00e4t nicht durch eine andere ebenfalls nur wahrscheinliche, sondern nur durch eine sichere andere Kausalit\u00e4t widerlegt werden kann\u201c. Diese Vorgabe wird durch die aktuelle VersMedV ebenfalls unrichtig umgesetzt, da dort hinsichtlich des Ma\u00dfstabs f\u00fcr die ausnahmsweise durchzuf\u00fchrende Pr\u00fcfung auf die Nummern 3.4.1 bis 3.4.3 verwiesen wird. Das ist aber der Beweisma\u00dfstab der Wahrscheinlichkeit. Richtig ist, dass der alternative Kausalverlauf mit dem Beweisma\u00dfstab des Vollbeweises im Sinne der Nummer 2.1 gepr\u00fcft werden muss.\r\n\r\nAus den zuvor gemachten Ausf\u00fchrungen ergibt sich, dass sowohl die VersMedV selbst, als auch das sie erl\u00e4uternde Rundschreiben bereits systematisch nicht mit der Gesetzeslage \u00fcbereinstimmen und korrigiert werden m\u00fcssen.\r\n\r\nII.\r\nDer \u00c4nderungsprozess der VersMedV hat den Verfahrensvorschriften zu entsprechen. Die hier diskutierte \u00c4nderung der VersMedV war zun\u00e4chst Teil des Referentenentwurfs des \u201eGesetzes zur F\u00f6rderung eines inklusiven Arbeitsmarktes\u201c vom 14.11.1022. Im Regierungsentwurf war die vorgesehene Regelung nicht mehr enthalten. Wir haben den Entwurf nicht zur Stellungnahme erhalten.\r\n\r\nAlsdann wurde der Entwurf als Bestandteil der \u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung und der Versorgungsmedizin-Verordnung\u201c in den Bundesrat eingebracht (Drucksache 185/23). Uns ist auch dieser Entwurf nicht zur Stellungnahme \u00fcbermittelt worden.\r\n\r\n\u00a7\u00a7 62 Abs. 2, 47 Abs. 3 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien schreiben jedoch eine Beteiligung der bundesweit t\u00e4tigen Verb\u00e4nde zwingend vor.\r\n\r\nWir sind doch sehr erstaunt \u00fcber den geschilderten Ablauf und die Nichteinbeziehung und gehen bei zuk\u00fcnftigen Vorhaben von einer fr\u00fchzeitigen Einbindung aus.\r\n\r\nBereits im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens zum SGB XIV hat der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales des Deutschen Bundestags im Beratungsverlauf deutlich gemacht, dass\r\n\r\n\u201edie in \u00a7 4 Absatz 5 SGB XIV vorgenommenen Kausalit\u00e4tserleichterungen (sogenannte best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit) auch ihre Entsprechung in der Versorgungsmedizin-Verordnung (VersMedV) finden sollen. Dies ist zur Rechtssicherheit und im Interesse der Gesch\u00e4digten und der Verwaltung unabdingbar. Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern, dem \u00c4rztlichen Sachverst\u00e4ndigenbeirat und den Betroffenenverb\u00e4nden vor Inkrafttreten der SER-Reform im Jahr 2024 die VersMedV entsprechend anzupassen.\r\nDie Fraktionen CDU/CSU, SPD, FDP, DIE LINKE. und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erkl\u00e4rten ihr Einvernehmen hiermit.\u201c [Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss), Drucksache 19/14870, Seite 30]\r\n\r\nDie Beschlussempfehlung und damit die Vorgaben aus dem Ausschuss zu den notwen-digen Inhalten und zum Verfahren der Anpassung der VersMedV an den Gesetzestext sind damit die unver\u00e4nderte \u00dcbernahme der Regelung des \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV.\r\n\r\nIn eklatanten Widerspruch hierzu stehen die jetzt erfolgte \u00c4nderung der VersMedV und die Ausf\u00fchrungen im Rundschreiben.\r\n\r\nIII.\r\nWir sehen dar\u00fcber hinaus weiteren Korrekturbedarf in einzelnen Punkten und Formulie-rungen der VersMedV.\r\n\r\n1.\r\nBereits 2008 bat der Bundesrat darum, Kausalit\u00e4tsbeurteilungen im Sinne der bis dahin geltenden \u201eAnhaltspunkte f\u00fcr die \u00e4rztliche Gutachtert\u00e4tigkeit\u201c (AHP) in die VersMedV aufzunehmen [BR-Drs. 767/08 (Beschluss)].\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat im Gesetzgebungsverfahren 2019 im SGB XIV die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Wiederaufnahme der Kausalit\u00e4tsbeurteilungen geschaffen, indem in \u00a7 5 Abs. 2 Nr. 2 SGB XIV das Wort \u201eund\u201c durch das Wort \u201ebis\u201c ersetzt wurde. In der Begr\u00fcndung wird hierzu ausgef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201eMit der Korrektur wird erreicht, dass in der VersMedV auch Beurteilungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr medizinische Sachverhalte aufgestellt werden k\u00f6nnen, die bei psychischen Gesundheitsst\u00f6rungen nach den Erfahrungen in der medizinischen Wissenschaft geeignet sind, einen Ursachenzusammenhang zwischen einem sch\u00e4digenden Ereignis und der gesundheitlichen Sch\u00e4digung und der Sch\u00e4digungsfolge zu begr\u00fcnden.\u201c\r\n\r\nDie Thematik hat der WEISSE RING bereits ausf\u00fchrlich in seiner Stellungnahme zum ersten Arbeitsentwurf eines \u201eGesetzes zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts\u201c (Stand 10.01.2017) dargelegt, auf die wir noch einmal verweisen m\u00f6chten.\r\n\r\nZu unserer Verwunderung mussten wir feststellen, dass das Rundschreiben IVc 3 \u2013 48021-6 vom 15. Dezember 2008 nicht mehr auf der Webseite des BMAS abrufbar ist, das bei Fragen der Kausalit\u00e4t Folgendes ausf\u00fchrt.\r\n\r\n\u201e[\u2026] zu bisher in Nummer 53 bis 143 genannten Gesundheitsst\u00f6rungen wird empfohlen, die \u201aAnhaltspunkte\u2018 wie ein antizipiertes Sachverst\u00e4ndigengutachten vorl\u00e4ufig weiter zu verwenden.\u201c\r\n\r\nDamit fehlen dem Rechtsanwender die bisherigen Grundlagen, insbesondere die Ziffer 73 der AHP. Gleichzeitig sind neue Kausalit\u00e4tsbeurteilungen nicht erarbeitet worden.\r\n\r\nEs sei ferner auf die vergleichbare Regelung der Einsatzunfallverordnung verwiesen, die eine Vermutungsregel f\u00fcr einen Ursachenzusammenhang zwischen einem Einsatzunfall und einer psychischen St\u00f6rung aufstellt.\r\n\r\nDeshalb m\u00f6chten wir an dieser Stelle noch einmal die Forderung nach einer entsprechenden Regelung f\u00fcr Gewaltopfer erneuern.\r\n\r\n2.\r\nDie in der VersMedV implementierte Systematik sieht vor, dass bei einer psychischen Gesundheitsst\u00f6rung der urs\u00e4chliche Zusammenhang vermutet wird und daher grunds\u00e4tzlich nicht gepr\u00fcft werden soll, es sei denn es liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ein anderer als der vermutete Kausalverlauf bestehen k\u00f6nnte. Dann soll ausnahmsweise doch eine Pr\u00fcfung erfolgen.\r\n\r\nEin Anhaltspunkt soll gem\u00e4\u00df Ziffer 3.4.6 Buchstabe a sein, dass \u201eArt und Schwere des Ereignisses nicht geeignet sind, eine psychische Gesundheitsst\u00f6rung als Sch\u00e4digungsfolge hervorzurufen\u201c. Gleichzeitig wird aber in Ziffer 3.4.4 als eine Voraussetzung f\u00fcr die Vermutung des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs gefordert: \u201eDas sch\u00e4digende Ereignis muss in seiner Art und Schwere nach den Erfahrungen der medizinischen Wissenschaft geeignet sein, diese Gesundheitsst\u00f6rung zu begr\u00fcnden.\u201c Um \u00fcberhaupt zur Frage zu kommen, ob denn ein Anhaltspunkt, und damit eine Ausnahme, vorliegt, muss denklogisch zun\u00e4chst das Greifen der Vermutungsregel gepr\u00fcft werden. Wenn aber bereits daf\u00fcr die Geeignetheit des sch\u00e4digenden Ereignisses positiv festgestellt sein m\u00fcsste, k\u00f6nnte man niemals zu dem Anhaltspunkt gelangen, dass das sch\u00e4digende Ereignis ungeeignet ist.\r\n\r\nLogischerweise muss daher der Satz 3 unter Ziffer 3.4.4 ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\n3.\r\nHinsichtlich der einzelnen Anhaltspunkte sehen wir erhebliche rechtliche Unsicherheiten, die zu Problemen in der Praxisanwendung dergestalt f\u00fchren d\u00fcrften, dass sie gerade keine hohe H\u00fcrde f\u00fcr Ermittlungen seitens der Versorgungsverwaltungen schaffen.\r\n\r\nBereits der Begriff \u201eAnhaltspunkt\u201c ist derma\u00dfen unbestimmt, dass man sich darunter jede Art von Gedanke, Zweifel oder Hinweis vorstellen kann. Selbst laienhafte Vorstellungen, die ohne medizinisches Grundwissen ge\u00e4u\u00dfert werden, w\u00fcrden eventuell hier schon ausreichen und in der Folge zu einer Pr\u00fcfung und Begutachtung f\u00fchren. Das ist etwas grundlegend anderes als die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts gefordert hatte, n\u00e4mlich die Feststellung einer \u201esicheren alternativen Kausalit\u00e4t\u201c als eine rechtszerst\u00f6rende Einrede der Verwaltung. Hierf\u00fcr bedarf es ein tats\u00e4chlich erwiesenes Ereignis, das f\u00fcr sich betrachtet nach Art und Schwere und stattgefunden in zeitlicher N\u00e4he geeignet sein muss, die jeweils in Rede stehende Gesundheitsst\u00f6rung zu verursachen.\r\n\r\nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass die jetzigen Formulierungen in der VersMedV de facto zu einer Art von Beweislastumkehr zum Nachteil der Betroffenen f\u00fchren. Die best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit wird auf diese Art zu einem juristischen Hohlk\u00f6rper degradiert, die Ausnahme wird zur Regel. Sich als betroffene Person oder als deren Rechtsbeistand auf die eigentlich zustehende Vermutungsregel zu berufen, d\u00fcrfte in vielen F\u00e4llen gro\u00dfe Schwierigkeiten bereiten, denn irgendwelche \u201eAnhaltspunkte\u201c f\u00fcr Belastungen verschie-denster Art finden sich (leider) in jedem Leben."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Versorgungsmedizin-Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8f/38/268361/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230003.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000431",
                "regulatoryProjectTitle": "Versorgungsmedizin-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme \r\nzur \r\nVerordnung zur \u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung und der Versorgungsmedizin-Verordnung\r\n\r\nMainz, 15.03.2024\r\n\r\nKontakt: \r\nWEISSER RING Gemeinn\u00fctziger Verein zur Unterst\u00fctzung von Kriminalit\u00e4tsopfern und zur Verh\u00fctung von Straftaten e. V., Weberstra\u00dfe 16, 55130 Mainz\r\n \r\nI.\r\nDie Feststellung des Ursachenzusammenhangs st\u00f6\u00dft insbesondere bei psychischen Folgen von Gewalttaten h\u00e4ufig auf Probleme. Das Bundessozialgericht hat in seinen Entscheidungen vom 18.10.1995 (9/9a RVg 4/92) und vom 12.06.2003 (B 9 VG 1/02 R) den Weg gezeigt, wie die Probleme zu l\u00f6sen sind und welchem Beteiligten welche Aufgabe zukommt. Der Gesetzgeber hat die vom Bundessozialgericht entwickelte best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit nunmehr in \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV verankert. Ziel der gesetzlichen Regelung ist ausweislich der Begr\u00fcndung die korrekte und vollst\u00e4ndige Umsetzung dieser Rechtsprechung.\r\n\r\nDie VersMedV enth\u00e4lt Regelungen zur Begutachtung von Tatfolgen und zur Feststellung des Ursachenzusammenhangs. Die Regelungen in der VersMedV m\u00fcssen mit dem vom Gesetzgeber gewollten Bewertungskriterien des Ursachenzusammenhangs kongruent sein.\r\n\r\nIn Abweichung zur grunds\u00e4tzlichen Systematik des sozialen Entsch\u00e4digungsrechts sieht die genannte Rechtsprechung unter bestimmten Voraussetzungen eine Vermutung daf\u00fcr, dass ein die Entsch\u00e4digungspflicht ausl\u00f6sendes und erwiesenerma\u00dfen eingetretenes Ereignis wahrscheinlich urs\u00e4chlich f\u00fcr eine \u2013 ebenfalls erwiesene \u2013 psychische Gesundheitsst\u00f6rung ist. Wenn die Vermutung besteht, bedarf es keiner Pr\u00fcfung des Kausalzusammenhangs zwischen diesem konkreten Ereignis und dieser konkreten Gesundheitsst\u00f6rung mehr; nicht zuletzt im Interesse der Betroffenen hat sie daher auch zu unterbleiben.\r\n\r\n1.\r\nAn dieser Vermutung \u00e4ndert sich selbst dann nichts, wenn es Anhaltspunkte daf\u00fcr gibt, dass (auch) ein anderes Ereignis urs\u00e4chlich sein k\u00f6nnte. Es ist nach der Rechtsprechung des Bundessozialgerichts n\u00e4mlich nur m\u00f6glich, die Vermutung zu widerlegen, \u201ewenn eine sichere alternative Kausalit\u00e4t festgestellt wird\u201c. Insofern ist bereits der Text der aktuellen VersMedV unrichtig, da er die gesetzlich in \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV definierte Vermutungsregel einschr\u00e4nkend erg\u00e4nzt.\r\n\r\n\u201eLiegen diese Voraussetzungen vor, ist die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs im Sinne einer Kausalit\u00e4tspr\u00fcfung (Nummer 3.4.1 bis 3.4.3) zu vermuten, wenn keine Anhaltspunkte f\u00fcr einen anderen urs\u00e4chlichen Zusammenhang vorliegen.\u201c\r\n\r\nVielmehr kann das Vorliegen von rechtlich relevanten Anhaltspunkten lediglich dazu f\u00fchren, dass ausnahmsweise doch in eine Pr\u00fcfung des Kausalverlaufs eingestiegen wird. Solange diese Pr\u00fcfung zu keinem abweichenden Ergebnis kommt, bleibt es aber weiter bei der Vermutung.\r\n\r\n2.\r\nDaraus folgt, dass gerade nicht daraufhin gepr\u00fcft werden darf, ob denn der vermutete Kausalzusammenhang zwischen diesem konkreten Ereignis und dieser konkreten Gesundheitsst\u00f6rung auch tats\u00e4chlich vorliegt. Es kann nur dahingehend gepr\u00fcft werden, ob es einen anderen Kausalverlauf gibt. Auch diesbez\u00fcglich ist der Text der aktuellen VersMedV unrichtig.\r\n\r\n\u201eBei Vorliegen von Anhaltspunkten f\u00fcr einen anderen Kausalverlauf ist die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs nach Nummer 3.4.1 bis 3.4.3 zu pr\u00fcfen.\u201c\r\n\r\nDas kann nur so verstanden werden, dass bei Vorliegen von Anhaltspunkten doch wieder die Pr\u00fcfung nach der grunds\u00e4tzlichen Systematik erfolgen soll. Dass es auch genau so gemeint ist, zeigt das Rundschreiben.\r\n\r\n\u201eIn derartigen Ausnahmef\u00e4llen wird die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs gepr\u00fcft. Erst nach dieser Pr\u00fcfung kann sie bejaht oder verneint werden.\u201c\r\n\r\nRichtig ist aber, dass die Vermutung weiter bestehen bleibt und die Wahrscheinlichkeit des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs somit zu bejahen ist, solange die Pr\u00fcfung des eventuellen anderen Kausalverlaufs nicht zum gegenteiligen Ergebnis kommt.\r\n\r\n3.\r\nWeiter postuliert die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts, dass \u201edie durch Beweislastumkehr best\u00e4rkte wahrscheinliche Kausalit\u00e4t nicht durch eine andere ebenfalls nur wahrscheinliche, sondern nur durch eine sichere andere Kausalit\u00e4t widerlegt werden kann\u201c. Diese Vorgabe wird durch die aktuelle VersMedV ebenfalls unrichtig umgesetzt, da dort hinsichtlich des Ma\u00dfstabs f\u00fcr die ausnahmsweise durchzuf\u00fchrende Pr\u00fcfung auf die Nummern 3.4.1 bis 3.4.3 verwiesen wird. Das ist aber der Beweisma\u00dfstab der Wahrscheinlichkeit. Richtig ist, dass der alternative Kausalverlauf mit dem Beweisma\u00dfstab des Vollbeweises im Sinne der Nummer 2.1 gepr\u00fcft werden muss.\r\n\r\nAus den zuvor gemachten Ausf\u00fchrungen ergibt sich, dass sowohl die VersMedV selbst, als auch das sie erl\u00e4uternde Rundschreiben bereits systematisch nicht mit der Gesetzeslage \u00fcbereinstimmen und korrigiert werden m\u00fcssen.\r\n\r\nII.\r\nDer \u00c4nderungsprozess der VersMedV hat den Verfahrensvorschriften zu entsprechen. Die hier diskutierte \u00c4nderung der VersMedV war zun\u00e4chst Teil des Referentenentwurfs des \u201eGesetzes zur F\u00f6rderung eines inklusiven Arbeitsmarktes\u201c vom 14.11.1022. Im Regierungsentwurf war die vorgesehene Regelung nicht mehr enthalten. Wir haben den Entwurf nicht zur Stellungnahme erhalten.\r\n\r\nAlsdann wurde der Entwurf als Bestandteil der \u201eVerordnung zur \u00c4nderung der Werkst\u00e4tten-Mitwirkungsverordnung und der Versorgungsmedizin-Verordnung\u201c in den Bundesrat eingebracht (Drucksache 185/23). Uns ist auch dieser Entwurf nicht zur Stellungnahme \u00fcbermittelt worden.\r\n\r\n\u00a7\u00a7 62 Abs. 2, 47 Abs. 3 der Gemeinsamen Gesch\u00e4ftsordnung der Bundesministerien schreiben jedoch eine Beteiligung der bundesweit t\u00e4tigen Verb\u00e4nde zwingend vor.\r\n\r\nWir sind doch sehr erstaunt \u00fcber den geschilderten Ablauf und die Nichteinbeziehung und gehen bei zuk\u00fcnftigen Vorhaben von einer fr\u00fchzeitigen Einbindung aus.\r\n\r\nBereits im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens zum SGB XIV hat der Ausschuss f\u00fcr Arbeit und Soziales des Deutschen Bundestags im Beratungsverlauf deutlich gemacht, dass\r\n\r\n\u201edie in \u00a7 4 Absatz 5 SGB XIV vorgenommenen Kausalit\u00e4tserleichterungen (sogenannte best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit) auch ihre Entsprechung in der Versorgungsmedizin-Verordnung (VersMedV) finden sollen. Dies ist zur Rechtssicherheit und im Interesse der Gesch\u00e4digten und der Verwaltung unabdingbar. Die Bundesregierung wird daher aufgefordert, im Einvernehmen mit den L\u00e4ndern, dem \u00c4rztlichen Sachverst\u00e4ndigenbeirat und den Betroffenenverb\u00e4nden vor Inkrafttreten der SER-Reform im Jahr 2024 die VersMedV entsprechend anzupassen.\r\nDie Fraktionen CDU/CSU, SPD, FDP, DIE LINKE. und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN erkl\u00e4rten ihr Einvernehmen hiermit.\u201c [Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Soziales (11. Ausschuss), Drucksache 19/14870, Seite 30]\r\n\r\nDie Beschlussempfehlung und damit die Vorgaben aus dem Ausschuss zu den notwen-digen Inhalten und zum Verfahren der Anpassung der VersMedV an den Gesetzestext sind damit die unver\u00e4nderte \u00dcbernahme der Regelung des \u00a7 4 Abs. 5 SGB XIV.\r\n\r\nIn eklatanten Widerspruch hierzu stehen die jetzt erfolgte \u00c4nderung der VersMedV und die Ausf\u00fchrungen im Rundschreiben.\r\n\r\nIII.\r\nWir sehen dar\u00fcber hinaus weiteren Korrekturbedarf in einzelnen Punkten und Formulie-rungen der VersMedV.\r\n\r\n1.\r\nBereits 2008 bat der Bundesrat darum, Kausalit\u00e4tsbeurteilungen im Sinne der bis dahin geltenden \u201eAnhaltspunkte f\u00fcr die \u00e4rztliche Gutachtert\u00e4tigkeit\u201c (AHP) in die VersMedV aufzunehmen [BR-Drs. 767/08 (Beschluss)].\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat im Gesetzgebungsverfahren 2019 im SGB XIV die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Wiederaufnahme der Kausalit\u00e4tsbeurteilungen geschaffen, indem in \u00a7 5 Abs. 2 Nr. 2 SGB XIV das Wort \u201eund\u201c durch das Wort \u201ebis\u201c ersetzt wurde. In der Begr\u00fcndung wird hierzu ausgef\u00fchrt:\r\n\r\n\u201eMit der Korrektur wird erreicht, dass in der VersMedV auch Beurteilungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr medizinische Sachverhalte aufgestellt werden k\u00f6nnen, die bei psychischen Gesundheitsst\u00f6rungen nach den Erfahrungen in der medizinischen Wissenschaft geeignet sind, einen Ursachenzusammenhang zwischen einem sch\u00e4digenden Ereignis und der gesundheitlichen Sch\u00e4digung und der Sch\u00e4digungsfolge zu begr\u00fcnden.\u201c\r\n\r\nDie Thematik hat der WEISSE RING bereits ausf\u00fchrlich in seiner Stellungnahme zum ersten Arbeitsentwurf eines \u201eGesetzes zur Regelung des Sozialen Entsch\u00e4digungsrechts\u201c (Stand 10.01.2017) dargelegt, auf die wir noch einmal verweisen m\u00f6chten.\r\n\r\nZu unserer Verwunderung mussten wir feststellen, dass das Rundschreiben IVc 3 \u2013 48021-6 vom 15. Dezember 2008 nicht mehr auf der Webseite des BMAS abrufbar ist, das bei Fragen der Kausalit\u00e4t Folgendes ausf\u00fchrt.\r\n\r\n\u201e[\u2026] zu bisher in Nummer 53 bis 143 genannten Gesundheitsst\u00f6rungen wird empfohlen, die \u201aAnhaltspunkte\u2018 wie ein antizipiertes Sachverst\u00e4ndigengutachten vorl\u00e4ufig weiter zu verwenden.\u201c\r\n\r\nDamit fehlen dem Rechtsanwender die bisherigen Grundlagen, insbesondere die Ziffer 73 der AHP. Gleichzeitig sind neue Kausalit\u00e4tsbeurteilungen nicht erarbeitet worden.\r\n\r\nEs sei ferner auf die vergleichbare Regelung der Einsatzunfallverordnung verwiesen, die eine Vermutungsregel f\u00fcr einen Ursachenzusammenhang zwischen einem Einsatzunfall und einer psychischen St\u00f6rung aufstellt.\r\n\r\nDeshalb m\u00f6chten wir an dieser Stelle noch einmal die Forderung nach einer entsprechenden Regelung f\u00fcr Gewaltopfer erneuern.\r\n\r\n2.\r\nDie in der VersMedV implementierte Systematik sieht vor, dass bei einer psychischen Gesundheitsst\u00f6rung der urs\u00e4chliche Zusammenhang vermutet wird und daher grunds\u00e4tzlich nicht gepr\u00fcft werden soll, es sei denn es liegen Anhaltspunkte daf\u00fcr vor, dass ein anderer als der vermutete Kausalverlauf bestehen k\u00f6nnte. Dann soll ausnahmsweise doch eine Pr\u00fcfung erfolgen.\r\n\r\nEin Anhaltspunkt soll gem\u00e4\u00df Ziffer 3.4.6 Buchstabe a sein, dass \u201eArt und Schwere des Ereignisses nicht geeignet sind, eine psychische Gesundheitsst\u00f6rung als Sch\u00e4digungsfolge hervorzurufen\u201c. Gleichzeitig wird aber in Ziffer 3.4.4 als eine Voraussetzung f\u00fcr die Vermutung des urs\u00e4chlichen Zusammenhangs gefordert: \u201eDas sch\u00e4digende Ereignis muss in seiner Art und Schwere nach den Erfahrungen der medizinischen Wissenschaft geeignet sein, diese Gesundheitsst\u00f6rung zu begr\u00fcnden.\u201c Um \u00fcberhaupt zur Frage zu kommen, ob denn ein Anhaltspunkt, und damit eine Ausnahme, vorliegt, muss denklogisch zun\u00e4chst das Greifen der Vermutungsregel gepr\u00fcft werden. Wenn aber bereits daf\u00fcr die Geeignetheit des sch\u00e4digenden Ereignisses positiv festgestellt sein m\u00fcsste, k\u00f6nnte man niemals zu dem Anhaltspunkt gelangen, dass das sch\u00e4digende Ereignis ungeeignet ist.\r\n\r\nLogischerweise muss daher der Satz 3 unter Ziffer 3.4.4 ersatzlos gestrichen werden.\r\n\r\n3.\r\nHinsichtlich der einzelnen Anhaltspunkte sehen wir erhebliche rechtliche Unsicherheiten, die zu Problemen in der Praxisanwendung dergestalt f\u00fchren d\u00fcrften, dass sie gerade keine hohe H\u00fcrde f\u00fcr Ermittlungen seitens der Versorgungsverwaltungen schaffen.\r\n\r\nBereits der Begriff \u201eAnhaltspunkt\u201c ist derma\u00dfen unbestimmt, dass man sich darunter jede Art von Gedanke, Zweifel oder Hinweis vorstellen kann. Selbst laienhafte Vorstellungen, die ohne medizinisches Grundwissen ge\u00e4u\u00dfert werden, w\u00fcrden eventuell hier schon ausreichen und in der Folge zu einer Pr\u00fcfung und Begutachtung f\u00fchren. Das ist etwas grundlegend anderes als die Rechtsprechung des Bundessozialgerichts gefordert hatte, n\u00e4mlich die Feststellung einer \u201esicheren alternativen Kausalit\u00e4t\u201c als eine rechtszerst\u00f6rende Einrede der Verwaltung. Hierf\u00fcr bedarf es ein tats\u00e4chlich erwiesenes Ereignis, das f\u00fcr sich betrachtet nach Art und Schwere und stattgefunden in zeitlicher N\u00e4he geeignet sein muss, die jeweils in Rede stehende Gesundheitsst\u00f6rung zu verursachen.\r\n\r\nEs ist zu bef\u00fcrchten, dass die jetzigen Formulierungen in der VersMedV de facto zu einer Art von Beweislastumkehr zum Nachteil der Betroffenen f\u00fchren. Die best\u00e4rkte Wahrscheinlichkeit wird auf diese Art zu einem juristischen Hohlk\u00f6rper degradiert, die Ausnahme wird zur Regel. Sich als betroffene Person oder als deren Rechtsbeistand auf die eigentlich zustehende Vermutungsregel zu berufen, d\u00fcrfte in vielen F\u00e4llen gro\u00dfe Schwierigkeiten bereiten, denn irgendwelche \u201eAnhaltspunkte\u201c f\u00fcr Belastungen verschie-denster Art finden sich (leider) in jedem Leben."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}