{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-29T12:38:21.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T11:13:13.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T13:49:16.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36596,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:49:16.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26585,
                "validFromDate": "2023-11-01T17:15:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:49:16.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21420,
                "validFromDate": "2023-07-20T16:09:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-01T17:15:11.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12023,
                "validFromDate": "2022-12-29T12:38:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T16:09:33.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Als  Spitzenverband wird der BFW von Landesparlamenten und Bundestag bei branchenrelevanten\r\nGesetzgebungsverfahren angeh\u00f6rt. Die Mitgliedsunternehmen stehen f\u00fcr 50 Prozent des Wohnungs- und 30 Prozent des Gewerbeneubaus. Sie pr\u00e4gen damit entscheidend die derzeitigen und die zuk\u00fcnftigen Lebens- und Arbeitsbedingungen in Deutschland. Mit einem Wohnungsbestand von 3,1 Millionen Wohnungen verwalten sie einen Anteil von mehr als 14 Prozent des gesamten vermieteten\r\nWohnungsbestandes in der Bundesrepublik. Zudem verwalten die Mitgliedsunternehmen\r\nGewerber\u00e4ume von ca. 38 Millionen Quadratmetern Nutzfl\u00e4che.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/5c/324173/240408_EUeR_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 820001,
            "to": 830000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz\u00f6sische Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "andreas.beulich@bfw-bund.de"
                },
                {
                    "email": "office@bfw-bund.de"
                },
                {
                    "email": "christine.gueler@bfw-bund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930327810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bfw-bund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Beulich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstandsmitglied gem. \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Ibel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Pr\u00e4sident, Vorstandsmitglied gem. \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Salewski ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorstandsmitglied gem. \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Vierk\u00f6tter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Beulich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Schatzmeister, Vorstandsmitglied gem. \u00a7 26 BGB",
                "lastName": "Bretthauer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-31",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 1168,
            "totalCount": 1176
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wirtschaftsforum der SPD e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Bauforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Mietgerichtstag e.V"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Baurecht e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesstiftung Baukultur"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Baugerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verband der Pressejournalisten AG"
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Immobilienwirtschaft Deutschland"
            },
            {
                "membership": "NaWoh Verein zur F\u00f6rderung der Nachhaltigkeit im Wohnungsbau e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BFW Bundesverband Freier Immobilien- und Wohnungsunternehmen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2540001,
            "to": 2550000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003743/36596",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:49:16.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cb/54/324174/Lobbyregister-Detailansicht-R003743-2024-06-28_13-49-16.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T13:49:16.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 36596,
    "registerNumber": "R003743",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Kommentieren des Nationalen Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit hatte zum Ziel, das Verfahren des NAP W zu professionalisieren und die Ma\u00dfnahmen zu sch\u00e4rfen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/112/2011200.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11200",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationaler-aktionsplan-gegen-wohnungslosigkeit-2024/311570",
                        "title": "Nationaler Aktionsplan gegen Wohnungslosigkeit 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009326",
                "statements": [],
                "title": "Nationaler Aktionsplans gegen Wohnungslosigkeit (NAP W) "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden (EPBD) soll Mindeststandards f\u00fcr Geb\u00e4ude setzen. Ziel ist die Klimaneutralit\u00e4t des Geb\u00e4udebereiches, es muss Ber\u00fccksichtigung finden, dass Wohngeb\u00e4ude-Eigent\u00fcmer sich die energetischen Ma\u00dfnahmen oft nicht oder kaum leisten k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009327",
                "statements": [],
                "title": "Umsetzung der ge\u00e4nderten EU-Richtlinie \u00fcber die Gesamtenergieeffizienz von Geb\u00e4uden "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Gesetz sollte so beschlossen werden. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/Downloads/referentenentwuerfe/formulierungshilfe-befristete-Sonderregelung-Wohnungsbau.pdf?__blob=publicationFile&v=1",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmwsb.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/Webs/BMWSB/DE/E-Gesetz-befristete-Sonderregelung-wohnungsbau.html;jsessionid=84B73EDD4AF07286A408535D1F863158.live871",
                            "shortTitle": "BMWSB",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                            "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2023-11-23",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das Baugesetzbuch"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009328",
                "statements": [],
                "title": "Gesetzesentwurf zur Einf\u00fchrung einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr den Wohnungsbau in das BauGB"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Einr\u00e4umen eines Freibetrages bei der Grunderwerbsteuer f\u00fcr bestimmte Personengruppen - sofern eine L\u00e4nder\u00f6ffnungsklausel vorgesehen ist",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009329",
                "statements": [],
                "title": "Grunderwerbsteuer-Novellierungsgesetz, GrEStNG - Wohneigentumsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GewO",
                        "title": "Gewerbeordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/gewo"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einf\u00fchrung eines Sachkundenachweises f\u00fcr Wohnimmobilienverwalter und Immobilienmakler",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009330",
                "statements": [],
                "title": "Gewerberecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "CO2KostAufG",
                        "title": "Gesetz zur Aufteilung der Kohlendioxidkosten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/co2kostaufg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verteilung der CO\u00b2-Kosten ist intransparent. Berechnung sollte einfacher sein. Besonders betroffen ist die Berechnung Verteilung der CO\u00b2-Kosten in der Fernw\u00e4rme",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009331",
                "statements": [],
                "title": "Kohlendioxidkostenaufteilungsgesetz (CO2KostAufG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}