{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-10T10:13:51.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T15:54:06.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T11:45:29.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40022,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:45:29.000+02:00",
                "version": 17,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39936,
                "validFromDate": "2024-06-28T11:41:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:45:29.000+02:00",
                "version": 16,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37384,
                "validFromDate": "2024-06-28T08:59:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T11:41:06.000+02:00",
                "version": 15,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30127,
                "validFromDate": "2024-03-05T17:26:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T08:59:17.000+02:00",
                "version": 14,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24961,
                "validFromDate": "2023-08-11T12:53:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T17:26:18.000+01:00",
                "version": 13,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24294,
                "validFromDate": "2023-07-24T17:55:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-11T12:53:02.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22750,
                "validFromDate": "2023-07-03T09:42:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T17:55:20.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21997,
                "validFromDate": "2023-06-21T15:53:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T09:42:16.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19266,
                "validFromDate": "2023-04-17T15:54:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T15:53:55.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18346,
                "validFromDate": "2023-03-22T10:00:27.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T15:54:00.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14819,
                "validFromDate": "2023-01-10T10:13:51.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-22T10:00:27.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Plattform Shared Mobility (PSM) ist ein Zusammenschluss der wichtigsten privatwirtschaftlichen Anbieter geteilter Mobilit\u00e4t in Deutschland.\r\n\r\nDie Mitglieder eint die gemeinsame Vision einer wirtschaftlich, \u00f6kologisch und sozial nachhaltigen, geteilten Mobilit\u00e4t. Mit der B\u00fcndelung ihrer \u00dcberzeugungen und Interessen wollen die Mitglieder den Dialog mit der \u00d6ffentlichkeit, Politik und Verwaltung auf lokaler wie nationaler Ebene intensivieren und eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr Anliegen rund um Shared Mobility schaffen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o elfnullelf GmbH",
            "street": "Abrechtstr.",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "geschaeftsstelle@shared-mobility.eu"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49308471226808",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://shared-mobility.eu/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Dustin",
                "lastName": "Williams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Kumstel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Plattform Shared Mobility ist ein Zusammenschluss der wichtigsten privatwirtschaftlichen Anbieter geteilter Mobilit\u00e4t in Deutschland. "
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dustin",
                "function": "stell. Vorsitzende",
                "lastName": "Williams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Becker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorsitzende AG Ride-Sharing",
                "lastName": "Kumstel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorsitzender AG Mikromobilit\u00e4t",
                "lastName": "Jung",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-17",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 4
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Plattform Shared Mobility "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Bolt"
            },
            {
                "name": "Lime"
            },
            {
                "name": "Uber"
            },
            {
                "name": "Voi"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003678/40022",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T08:59:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/aa/55/323205/Lobbyregister-Detailansicht-R003678-2024-06-28_11-45-29.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T11:45:29.000+02:00",
        "version": 17
    },
    "registerEntryId": 40022,
    "registerNumber": "R003678",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die PSM unterst\u00fctzt das Vorhaben, einen einheitlichen Rechtsrahmen und Standards f\u00fcr das Teilen von Mobilit\u00e4tsdaten zu schaffen. Dabei m\u00fcssen allerdings die berechtigten Interessen privatwirtschaftlicher Mobilit\u00e4tsanbieter st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Die Erkenntnisse der Daten von Anbietern, zum Beispiel \u00fcber die Nachfrage nach den Dienstleistungen in bestimmten geographischen Gebieten, haben Shared Mobility Anbieter \u00fcber Jahre ermittelt und die Freigabe auf Grundlage von Open Data Lizenzen k\u00f6nnte Wettbewerbern erm\u00f6glichen, diese Daten zu nutzen um gezielt M\u00e4rkte anzugreifen und sich somit einen unfairen Vorteil zu schaffen. Es muss privaten Mobilit\u00e4tsanbietern daher auch weiterhin m\u00f6glich sein, \u00fcber die Teilung von gesch\u00e4ftskritischen Daten wie Verf\u00fcgbarkeitsdaten zu entscheiden.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008446",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/7b/321670/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270220.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            },
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008446",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "29. Mai 2024\r\nStellungnahme der Plattform Shared Mobility zum Referentenentwurf des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung\r\nEinleitung\r\nDie PSM begru\u0308\u00dft das Vorhaben der Bundesregierung, einen einheitlichen Rechtsrahmen und\r\nStandards, sowohl fu\u0308r die o\u0308ffentliche Hand als auch privatwirtschaftliche Akteure, fu\u0308r das Teilen von\r\nMobilita\u0308tsdaten zu schaffen. Die Mitgliedsunternehmen der PSM erkennen den o\u0308ffentlichen Wert ihrer\r\nMobilita\u0308tsdaten an, insbesondere deren Wert, um Erkenntnisse u\u0308ber die Mobilita\u0308tsgewohnheiten der\r\nMenschen in Deutschland zu gewinnen, Kommunen und Beho\u0308rden bei der Infrastrukturplanung zu\r\nunterstu\u0308tzen sowie zur Akzeptanz nachhaltiger Mobilita\u0308tsformen beizutragen. Die Mitglieder der PSM\r\nnehmen bereits heute eine Vorreiterrolle beim Teilen von Daten ein. Ob Mikromobilita\u0308tsunternehmen\r\noder Vermittlungsplattform in der Personenbefo\u0308rderung, ob auf gesetzlicher Grundlage oder auf\r\nfreiwilliger Basis, alle Mitgliedsunternehmen der PSM teilen bereits heute Daten mit den Kommunen,\r\nin denen sie ta\u0308tig sind oder mit dem National Access Point.\r\nDie PSM unterstu\u0308tzt daher das Ziel des geplanten Mobilita\u0308tsdatengesetzes, eine nahtlose und\r\nmultimodale Mobilita\u0308t fu\u0308r die Menschen zu ermo\u0308glichen. Allerdings mahnen die PSM und ihre\r\nMitglieder einige Punkte des Referentenentwurfs an und sehen darin ihre Gescha\u0308ftsmodelle und den\r\nfairen Wettbewerb gefa\u0308hrdet. Im Einzelnen:\r\n1. Abstufungen bei der Bereitstellung- und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nStatische Daten k\u00f6nnen von den Mitgliedern der PSM als Open-Data zur Verf\u00fcgung gestellt werden\r\nund werden bereits heute teilweise als solche \u00fcber den National Access Point bereitgestellt.1 Eine\r\ngenerelle Open-Data-Pflicht, insbesondere f\u00fcr dynamische Daten, sieht die PSM kritisch.\r\nAus dynamischen Daten2, insbesondere auch Verf\u00fcgbarkeitsdaten, lassen sich R\u00fcckschl\u00fcsse auf das\r\nGesch\u00e4ftsmodell sowie die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit eines Unternehmens ableiten. Zudem\r\nerlaubt die Offenlegung solcher Daten, marktfernen Unternehmen profitable M\u00e4rkte sowie Stadtteile\r\nzu identifizieren, bestehende Wettbewerber anzugreifen und diese zu verdr\u00e4ngen. Das Resultat einer\r\nsolch k\u00fcnstlichen Konsolidierung w\u00e4re ein R\u00fcckgang der Investitionsfreudigkeit bestehender Anbieter\r\nin neue (kleinere, suburbane und l\u00e4ndliche) M\u00e4rkte sowie h\u00f6here Preise und weniger Angebot f\u00fcr\r\nEndkund*innen. Diese sollen nun unentgeltlich und frei sowohl f\u00fcr kommerzielle als auch nicht\r\nkommerzielle Zwecke freigegeben werden, zum Beispiel um Wettbewerbern zu erm\u00f6glichen, neue,\r\nkonkurrierende Produkte aufzubauen. Dies f\u00fchrt zu einem unfairen Wettbewerb und zu einer\r\nBenachteiligung der bereits aktiven Anbieter. Aus diesen Gr\u00fcnden sollte die Bereitstellungspflicht\r\nf\u00fcr dynamische Daten nur zum Zwecke der Beauskunftung von Endkund*innen im Rahmen von\r\nmultimodalen Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten, f\u00fcr die\r\n\u00f6ffentliche Hand zur Verkehrsplanung sowie beh\u00f6rdlichen Aufgabenerf\u00fcllung und f\u00fcr\r\n2 Verf\u00fcgbarkeit und Standorte gemeinsam genutzter E-Roller (E-Scooter-Sharing), E-Bikes, Carsharing, sowie\r\nvon Taxen und Mietwagen im Gelegenheitsverkehr.\r\n1 Abstellzonen, Parkverbotszonen und Gesch\u00e4ftsgebieten, Lage der Carsharing-Stationen, Fahrzeugklassen,\r\nBedingungen, Zahlungsm\u00f6glichkeiten.\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\nForschungszwecke bereitgestellt werden. (Potenzielle) Wettbewerber werden durch eine\r\nRegistrierungspflicht vom Datenbezug ausgeschlossen und sollten diese durch ein\r\nWeitergabeverbot f\u00fcr gelieferte Daten auch nicht von Dritten beziehen k\u00f6nnen. Zu den\r\ngenannten Zwecken teilen die Mitglieder der PSM bereits heute im Rahmen von\r\nLizenzvereinbarungen mit zahlreichen Kommunen, Reise- und Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten\r\nund Forschungseinrichtungen vielfach (dynamische) Daten. Dazu z\u00e4hlen auch zahlreiche\r\nMobility-as-a-Service-Plattformen, die anbieter\u00fcbergreifend Planen, Buchen, Nutzen und das\r\nBezahlen von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen erm\u00f6glichen\r\n2. Entgelte, Lizenzvereinbarungen und Registrierungspflicht\r\nDie f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz ma\u00dfgebende Delegierte Verordnung 2024/490 hinsichtlich der\r\nBereitstellung EU-weiter multimodaler Reiseinformationsdienste l\u00e4sst Lizenzvereinbarungen und\r\nEntgelte f\u00fcr die Nutzung der Daten grunds\u00e4tzlich zu. Der Referentenentwurf sieht in \u00a76 (1) jedoch die\r\n\u201cunentgeltliche\u201d Bereitstellung und Nutzung der Mobilit\u00e4tsdaten vor, was die PSM und ihre Mitglieder\r\nkritisch sehen. Dateninhaber sollten weiterhin in der Lage sein, Kosten f\u00fcr die Bereitstellung,\r\nVerbreitung und Erhebung ihrer Daten anzusetzen, weil diese von den Unternehmen \u00fcber Jahre\r\nhinweg mit hohen Investitionen und enormen unternehmerischen Risiken erhoben wurden.\r\nDie Bedingungen f\u00fcr die Datennutzung k\u00f6nnen laut dem Referentenentwurf zwar in\r\nLizenzvereinbarungen geregelt werden - jedoch nur in Form von \u201cStandard-Lizenzen\u201d, die im\r\nAnschluss an das Inkrafttreten des Gesetzes vom Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nausgearbeitet werden sollen. Es ist unklar, wie diese Standard-Lizenzen ausgestaltet werden, ob und\r\nwelche Schutzmechanismen f\u00fcr wettbewerbsrelevante Daten diese enthalten werden. Wie unter\r\nPunkt 1 erl\u00e4utert, sollten die Lizenzvereinbarungen ein Weitergabeverbot f\u00fcr gelieferte Daten\r\nan Dritte enthalten, damit der Bezug von Daten durch (potenzielle) Wettbewerber\r\nausgeschlossen werden kann. Es ist daher notwendig, dass diese Standard-Lizenzen bereits\r\nparallel zum Gesetzgebungsprozess definiert werden.\r\nIn diesem Zusammenhang ist auch kritisch zu sehen, dass Daten \u00fcber den NAP zuk\u00fcnftig ohne\r\nRegistrierung zug\u00e4nglich sein sollen. Damit w\u00e4re es f\u00fcr Dateninhaber nicht mehr nachvollziehbar, von\r\nwem und zu welchem Zweck seine Daten tats\u00e4chlich genutzt werden. Deshalb fordert die PSM und\r\nihre Mitglieder eine Registrierungspflicht, bei der zwischen der \u00f6ffentlichen Hand, Reise- und\r\nEchtzeit-Verkehrsinformationsdiensten, Forschungseinrichtungen und Anbietern von\r\nMobilit\u00e4tsdienstleistungen (Shared Mobility, Taxi- und Mietwagenunternehmen) unterschieden\r\nwird. Dies w\u00fcrde Dateninhabern erlauben, wettbewerbsrelevante Daten nur Parteien mit einem\r\nberechtigten Interesse3 zug\u00e4nglich zu machen und (potenzielle) Mitbewerber von einer Nutzung\r\nauszuschlie\u00dfen. Private Shared Mobility Unternehmen sind zwar oftmals Partner, aber teilweise auch\r\nWettbewerber multimodaler Auskunftssysteme.\r\nDas Ziel der Bundesregierung muss daher in einem fairen Ausgleich zu den legitimen\r\nprivatwirtschaftlichen Interessen der Shared Mobility Unternehmen stehen, deren wirtschaftliche\r\nLeistungsf\u00e4higkeit notwendig ist, um den Menschen in Deutschland \u00fcberhaupt multimodale\r\nMobilit\u00e4tsdienste anbieten zu k\u00f6nnen. Das Resultat des Referentenentwurfs w\u00e4re zudem eine weitere\r\nVermehrung und Verbreitung von verbraucherunfreundlichen und wenig genutzten multimodalen\r\nAuskunftssystemen, wie es sie heute bereits vielfach gibt. Der Entwurf erm\u00f6glicht lediglich eine\r\n3 Die \u00f6ffentliche Hand, Reiseinformationsdienste sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdienste und\r\nForschungseinrichtungen.\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\noberfl\u00e4chliche Integration der Mobilit\u00e4tsdienste in die Auskunftssysteme, bei der die Kund*innen bei\r\nder Auswahl und Buchung eines Angebots immer noch auf die Webseite oder App des Angebots\r\nweitergeleitet werden. Erfolgreiche und akzeptierte multimodale Auskunftssysteme, wie beispielsweise\r\nJelbi, HVV Switch oder Redy, zeichnet dagegen einen hohen Grad an Integration (Tiefenintegration)\r\nzwischen den Mobilit\u00e4tsanbietern und dem Auskunftssystem aus. Nur wenn die Buchung, Bezahlung\r\nund der Customer Service Support alles \u00fcber eine App l\u00e4uft, hat der Dienst f\u00fcr den/die Verbraucher*in\r\neinen Mehrwert und stellt somit auch ein \u201cWin-Win\u201d f\u00fcr Dateninhaber und Auskunftssysteme dar. Eine\r\nsolche Integration kostet allerdings enorm viel Zeit und Ressourcen auf beiden Seiten, erfordert\r\ndetaillierte Abstimmungsprozesse und l\u00e4sst sich somit nicht per Gesetz erzwingen.\r\nDer Referentenentwurf nennt als Punkt 7 in der Zielstellung \u201cdie Erm\u00f6glichung anbieter\u00fcbergreifender\r\ndigitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen\u201d. Die digitale Bezahlung wird\r\nallerdings explizit nicht in dem Entwurf geregelt, sondern wie oben beschrieben nur die oberfl\u00e4chliche\r\nAnzeige von multimodalen Dienstleistungen. Die PSM regt daher an, dieses Ziel aus dem Entwurf zu\r\nstreichen.\r\n3. Reziproke Datenteilungspflichten, Erf\u00fcllungsaufwand und handwerkliche\r\nM\u00e4ngel\r\nDer Referentenentwurf r\u00e4umt dem Bundesamt f\u00fcr Logistik und Mobilit\u00e4t zur Durchf\u00fchrung des\r\nGesetzes in \u00a711 zahlreiche Kompetenzen gegen\u00fcber Dateninhabern ein, wie beispielsweise die\r\nAnordnung der Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten oder die Beachtung der Vorgaben zu\r\nStandard-Lizenzen. Die PSM und ihre Mitglieder begr\u00fc\u00dfen dies grunds\u00e4tzlich, da dadurch eine\r\nbessere Durchsetzung der bestehenden Pflichten zur Datenbereitstellung gew\u00e4hrleistet werden kann.\r\nUnverst\u00e4ndlich ist jedoch, das in Absatz 2 und 3 Beh\u00f6rden gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 4 des\r\nVerwaltungsverfahrensgesetzes von den Durchsetzungsma\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich\r\nausgenommen werden. Ein zentrales Ziel des Mobilita\u0308tsdatengesetzes sollte sein, die\r\nDigitalisierung der Verkehrsverwaltungen und Planungsa\u0308mter deutschlandweit zu\r\nbeschleunigen und zu vereinheitlichen. Die zusta\u0308ndigen o\u0308ffentlichen Stellen sind ein wichtiger\r\nDatenlieferant, damit eine datengestu\u0308tzte Mobilita\u0308tswende gelingen kann. Sie mu\u0308ssen in der Lage\r\nsein, die relevanten Informationen, die im Zuge amtlichen Handelns anfallen, digital und zeitnah zur\r\nVerfu\u0308gung zu stellen. Um die Reziprozit\u00e4t zwischen privaten und \u00f6ffentlichen Dateninhabern bei der\r\nBereitstellung von Daten zu gew\u00e4hrleisten, ist es notwendig, dass das Bundesamt f\u00fcr Logistik und\r\nMobilit\u00e4t auch gegen\u00fcber Beh\u00f6rden anordnungsbefugt ist.\r\nIm Hinblick auf den Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft, der im Entwurf mit nur 9 079 000 Euro beziffert\r\nwird, ist ebenso unklar, wie diese Zahl zustande gekommen bzw. errechnet worden ist. Weder die\r\nPSM, noch ihre Mitgliedsunternehmen, noch die im Bundesverband Carsharing (bcs) aktiven\r\nUnternehmen wurden im Zuge der Ermittlung dieser Zahl befragt. Die PSM sch\u00e4tzt die Kosten des\r\nErf\u00fcllungsaufwands der Wirtschaft um ein Vielfaches h\u00f6her ein.\r\nDer Referentenentwurf ist handwerklich unfertig, un\u00fcbersichtlich und an manchen Stellen nicht mehr\r\naktuell. So wird an einigen Stellen auf die EU Delegierte Verordnung 2017/1926 verwiesen, obwohl\r\ndiese im November 2023 von der Verordnung 2024/490 abgel\u00f6st wurde. Es ist somit zum Beispiel\r\nv\u00f6llig unklar, ob die neuen Anh\u00e4nge der Verordnung 2024/490 oder wie in \u00a74 (1) beschrieben die\r\nveralteten Anh\u00e4nge der Verordnung 2017/1926 greifen.\r\nDer Referentenentwurf ist in seiner jetzigen Form nicht zielgerecht und bedroht dabei existierende und\r\nfunktionierende Gesch\u00e4ftsmodelle, um im Gegenzug abstrakte, kaum greifbare und bislang noch nicht\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\nkonzipierte Gesch\u00e4ftsideen zu erm\u00f6glichen. Gleichzeitig l\u00e4sst das Gesetz einen Gro\u00dfteil der\r\nMobilit\u00e4tswelt, n\u00e4mlich die Daten der \u00f6ffentlichen Verwaltungen sowie der fast 50 Millionen privat\r\ngenutzten PKW in Deutschland v\u00f6llig au\u00dfen vor. Um eine fairen Wettbewerb zu gew\u00e4hrleisten und die\r\nGesch\u00e4ftsgrundlage der Shared Mobility Anbieter nicht zu gef\u00e4hrden, ist es unerl\u00e4sslich, dass diese\r\nweiterhin die Kontrolle \u00fcber ihre Echtzeitdaten behalten.\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, an der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung teilzunehmen und stehen gerne f\u00fcr\r\nR\u00fcckfragen und weitere Diskussionen zur Verf\u00fcgung.\r\nMartin Becker, 1. Vorsitzender\r\nDustin Williams, 2. Vorsitzender\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PBefG",
                        "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pbefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Faire Wettbewerbsbedingungen: Wir unterst\u00fctzen eine ausgewogene Regulierung, die \r\ngleiche Chancen f\u00fcr alle schafft, indem faire Wettbewerbsbedingungen gew\u00e4hrleistet und keine Branche benachteiligt wird (z.B. durch staatliche Preisregulierungen). Ma\u00dfnahmen zur Emissionsreduktion sollten gef\u00f6rdert und Unternehmen des Gelegenheitsverkehr darin unterst\u00fctzt werden, ihre Flotten zu dekarbonisieren.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008447",
                "statements": [],
                "title": "Personenbef\u00f6rderungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "FeV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Personen zum Stra\u00dfenverkehr",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/fev_2010"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ausgestaltung des Fachkundenachweises: das Berufsfeld Fahrgastbef\u00f6rderung muss weiterhin niederschwellig und unb\u00fcrokratisch zug\u00e4nglich sein. Notwendige Kenntnisse und Voraussetzungen sind bereits ohne einen Fachkundenachweis sichergestellt.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008448",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/0b/323203/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280088.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-27"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008448",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "B\u00fcrokratiemonster \u201cKleine Fachkunde\u201d f\u00fchrt zu Taxi- und Mietwagensterben\r\nBereits drei Jahre liegt die Novelle des Personenbef\u00f6rderungsrechts und damit die\r\nAbschaffung der Ortskundepr\u00fcfung f\u00fcr Taxifahrer zur\u00fcck. Die Abschaffung im\r\nMietwagengewerbe liegt sogar bereits acht Jahren zur\u00fcck und f\u00fcr Teile der Branche (Orte\r\n<50.000 Einwohner) galt sie sogar noch nie.\r\nAuch ohne Ortskundepr\u00fcfung ist es in den letzten drei Jahren zu keiner erkennbaren\r\nVerschlechterung von Service und Sicherheit im Taxi und Mietwagengewerbe gekommen.\r\nDaher stellt sich weiterhin die Frage nach der Notwendigkeit der \u201ckleinen Fachkunde\u201d. In\r\nZeiten von massivem Personalmangel, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, ist eine solch\r\ndrastische und neue Berufszugangsh\u00fcrde nicht gerechtfertigt, ganz zu Schweigen davon,\r\ndass die Bundesregierung sich eigentlich dem Ziel der Entb\u00fcrokratisierung verschrieben hat.\r\nZus\u00e4tzliche Kosten sowie ein Mehr an B\u00fcrokratie f\u00fcr Bewerber, Unternehmen und Beh\u00f6rden\r\nlassen stark an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Ma\u00dfnahme zweifeln.\r\nAm 17. Juni 2024 stellte das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) nun seine\r\ndetaillierten Pl\u00e4ne zur sogenannten \u201eKleinen Fachkunde\u201d vor:\r\n\u25cf Entgegen urspr\u00fcnglichen Planungen, soll die Pr\u00fcfung nun in Pr\u00e4senz statt Online\r\nabgehalten werden. Es ist ein Offenbarungseid und ein Armutszeugnis f\u00fcr den\r\n\u201cDigitalstandort Deutschland\u201d, dass das Bundesministerium f\u00fcr Digitales nach\r\nmehrj\u00e4hriger Planung nicht in der Lage ist, eine rechtssichere Online-L\u00f6sung daf\u00fcr zu\r\nerarbeiten. Unter dem Druck der Corona-Pandemie war es m\u00f6glich, s\u00e4mtliche\r\nPr\u00fcfungen aus allen Lebenslagen, insbesondere auch im Berufs- und\r\nHochschulbereich, digital abzuhalten. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum dies nicht auch f\u00fcr\r\neine Pr\u00fcfung, die neu eingef\u00fchrt werden soll, umgesetzt werden kann.\r\n\u25cf Die Planungen, die Pr\u00fcfung dar\u00fcber hinaus ausschlie\u00dflich auf Deutsch anbieten zu\r\nwollen, ist ein Schlag ins Gesicht der vielen Taxi- und Mietwagenfahrer, die den Job\r\nals Einstieg in den Arbeitsmarkt sowie zur gesellschaftlichen Teilhabe in Deutschland\r\nnutzen und mit ihrer T\u00e4tigkeit gleichzeitig ihren Teil zur deutschen Wirtschaftsleistung\r\nbeitragen. Das Taxi- und Mietwagengewerbe ist historisch ein Gewerbe mit einem\r\nsehr hohen Anteil an Arbeitnehmern und -gebern mit Migrationshintergrund. In Zeiten\r\nsehr hoher Migration nach Deutschland, ist es nicht nachzuvollziehen, dass man\r\ndiesen Migranten den Berufseinstieg in dieses Gewerbe unn\u00f6tig erschwert und den\r\nFachkr\u00e4ftemangel in der Branche unn\u00f6tig und massiv versch\u00e4rft.\r\nAnstatt auf Digitalisierung, Modernisierung und Entb\u00fcrokratisierung, setzt das BMDV mit\r\ndiesem Vorschlag f\u00fcr die \u201cKleine Fachkunde\u201d auf eine Pr\u00e4senzpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich in\r\ndeutscher Sprache.\r\nDer Taxiverband Deutschland, die \u201ePlatform Shared Mobility\u201d, die Initiative \u201ewirfahren\u201d sowie\r\nder Bundesverband der Chauffeur & Limousine Service Unternehmen lehnen die Einf\u00fchrung\r\nder Fachkunde in dieser Form ab. Anstatt mit einem neuen B\u00fcrokratiemonster ohne\r\nNotwendigkeit vorzupreschen, sollte, bis eine rechtssichere Onlinel\u00f6sung gefunden wurde,\r\nder Nachweis der Fachkunde durch ein vom P-Schein-Inhaber unterschriebenes\r\nBelehrungsblatt ausgestellt werden.\r\nF\u00fcr das aktive Fahrpersonal muss zudem unter allen Umst\u00e4nden ein Bestandsschutz\r\ngew\u00e4hrt werden. Viele P-Schein-Inhaber sind bereits Jahre oder gar Jahrzehnte in der\r\nBranche t\u00e4tig. Ihnen ist der Zwang zur Ablegung und Bezahlung einer Pr\u00fcfung zu diesem\r\nZeitpunkt in ihrem Berufsleben nicht zu vermitteln. Abwanderung in andere Berufe und\r\nPolitikverdrossenheit w\u00e4ren die Folge."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AFGBV",
                        "title": "Verordnung zur Genehmigung und zum Betrieb von Kraftfahrzeugen mit autonomer Fahrfunktion in festgelegten Betriebsbereichen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/afgbv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Regelungsvorhaben soll den Rechtsrahmen f\u00fcr die Erprobung von Kfz mit ferngelenkten Fahrfunktionen liefern, ohne einen Mehraufwand f\u00fcr Halter zu erzeugen und das Zusammenwirken mehrerer Fahrmodi erlauben.",
                "draftBill": {
                    "customDate": "2024-05-06",
                    "customTitle": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kraftfahrzeugen mit ferngelenkter Fahrfunktion",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008964",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/34/323144/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280087.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-11"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0008964",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kfz mit ferngelenkter Fahrfunktion (StVFernLV)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "11.05.2024\r\nStellungnahme der Plattform Shared Mobility zum \"Entwurf einer Verordnung \u00fcber\r\nAusnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kfz mit\r\nferngelenkter Fahrfunktion (StVFernLV)\r\nDie Erprobung von Kfz mit ferngelenkten Fahrfunktionen ist besonders f\u00fcr Shared\r\nMobility Angebote im urbanen Raum zu begr\u00fc\u00dfen und weist ein hohes Ma\u00df an Chancen\r\nauf. Folgende Vorteile k\u00f6nnen autonome oder ferngelenkte Kraftfahrzeuge gegen\u00fcber\r\nherk\u00f6mmlichen Fahrzeugen im Sharing-Betrieb haben:\r\n\u25cf Taxiverkehr & Mietwagen mit Fahrer\r\n\u25cb Erh\u00f6hte Verkehrssicherheit, indem die erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit\r\nnicht \u00fcberschritten werden kann.\r\n\u25cf Carsharing\r\n\u25cb Vereinfachte Verf\u00fcgbarmachung eines Fahrzeugs: Das\r\nCarsharing-Fahrzeug wird zum Kunden ferngelenkt, danach f\u00e4hrt der\r\nKunde selbst.\r\n\u25cb Vereinfachtes Beenden einer Fahrt am Zielort: Das Carsharing-Fahrzeug\r\nwird zu einem Parkplatz ferngelenkt, die Parkplatzsuche entf\u00e4llt.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf beinhaltet b\u00fcrokratische H\u00fcrden, die der praktischen\r\nUmsetzung und Erprobung entgegen stehen:\r\n(1) es ist mit einem Mehraufwand f\u00fcr Halter zu rechnen, welche der Halter nur schwer\r\nerbringen kann,\r\n(2) esist mit einem Mehraufwand f\u00fcr das KBA zu rechnen, das Genehmigungsprozesse\r\nverz\u00f6gern k\u00f6nnte,\r\n(3) wird der Halter mit einem Ma\u00df an Verantwortung und Risiko belastet, das die\r\nPraxiserprobung von ferngesteuerten Fahrzeugen h\u00f6chst unattraktiv macht.\r\n(4) ist nicht explizit erlaubt, dass das Zusammenwirken mehrerer Fahrmodi zul\u00e4ssig ist,\r\nalso ein ferngesteuertes Fahrzeug jederzeit im Regelbetrieb auch manuell gesteuert\r\nwerden kann. Besonders f\u00fcr den Anwendungsfall Carsharing ist dies Voraussetzung.\r\nDer RefE sieht in StVFernLV \u00a74 (1) nur den Halter in der Pflicht die Betriebserlaubnis zu\r\nbeantragen, und verlangt in \u00a74 (2) dar\u00fcber hinaus, dass die Betriebserlaubnis f\u00fcr jedes\r\nferngelenkte Kraftfahrzeug einzeln zu beantragen und zu erteilen ist.\r\nBesonders f\u00fcr Flottenbetreiber stellt dies eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige H\u00fcrde dar und wird eine\r\nErprobung von ferngelenkten Fahrfunktionen praktisch ausschlie\u00dfen.\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nWie bei anderen Fahrzeugzulassungprozessen auch, sollten die H\u00fcrden f\u00fcr einzelne\r\nHalter niedrig und der zus\u00e4tzliche Arbeitsaufwand f\u00fcr die Zulassungsbeh\u00f6rden m\u00f6glichst\r\ngering gehalten werden. Um die H\u00fcrde f\u00fcr Flottenbetreiber zu senken, sollten\r\ngenehmigte Fahrzeugtypen (Kombination aus Fahrzeug und technischer Ausr\u00fcstung\r\nzum Fernlenken) nutzbar gemacht werden. Dies w\u00fcrde auch die Zulassungsbeh\u00f6rde\r\nentlasten.\r\nDie haupts\u00e4chliche Haftung beim Halter macht die Erprobung zu einem Ma\u00dfe\r\nunattraktiv, dass mit einer \u00e4u\u00dferst geringen Anzahl von Nutzungsf\u00e4llen zu rechnen ist\r\nund die eigentlichen Ziele des StVFernLV ad absurdum f\u00fchrt.\r\nSowohl der Hersteller der technischen Ausr\u00fcstung zum Fernlenken als auch der\r\nFahrzeughersteller m\u00fcssen hier eine weitaus aktivere Rolle und vergr\u00f6\u00dferte\r\nVerantwortung zukommen. Unter den Vorgaben im Verordnungsentwurf werden Piloten\r\nvon Herstellern, die gleichzeitig als Halter agieren, bevorzugt, und eine dynamische\r\nErprobung erschwert.\r\n(1) Die technische Entwicklung, Erprobung und Evaluation kommt den Herstellern\r\nzugute und verschafft ihnen die M\u00f6glichkeit eines m\u00f6glichen Wettbewerbsvorteils\r\nihrer Technologie. Soll die Technologie in einem konkreten Anwendungsfall\r\nerprobt werden, ist die Zusammenarbeit mit vorhandenen Mobilit\u00e4tsanbietern\r\nsinnvoll. Das erste Interesse der Halter von einem Taxi, Carsharing-Fahrzeug\r\noder eines Mietwagen mit Fahrer, in einem ferngelenkten Fahrzeuges besteht in\r\nder einwandfreien Funktion zum Erbringen der eigentlichen Dienste, erst\r\nnachgeordnet in einem technischen Erkenntnisgewinn. Dementsprechend sollte\r\ndie Verantwortung des Piloten dort liegen, wo der gr\u00f6\u00dfte Nutzen entsteht - bei\r\nden Technologieherstellern.\r\n(2) Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass der Halter eines bspw.\r\nCarsharing-Fahrzeugs \u00fcber die finanziellen Mittel verf\u00fcgt, eine Person zum\r\nFernlenken zu besch\u00e4ftigen. Es ist davon auszugehen, dass die spezifische\r\ntechnische Expertise f\u00fcr das Lenken einer technischen Ausr\u00fcstung zum\r\nFernlenken durch den Hersteller herbeigef\u00fchrt werden muss - besonder im Falle\r\neiner Erprobung. Die enge Zusammenarbeit zwischen Hersteller und\r\nfernlenkender Person ist also zwingend notwendig. Die Verantwortung beim\r\nHalter ist in diesem Fall nicht nachvollziehbar.\r\nElektrokleinstfahrzeuge\r\nWie in \u00a71 des Entwurfs des StVFernLV aufgef\u00fchrt, regelt die Verordnung Kraftfahrzeuge\r\nder Klassen M und N im Sinne der Verordnung (EU) 2018/858. Dennoch m\u00f6chten die\r\nPSM diese Gelegenheit nutzen, um auf die Fahrzeugklasse der Elektrokleinstfahrzeuge\r\nhinzuweisen.\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nElektrokleinstfahrzeuge verf\u00fcgen bereits heute \u00fcber die technologische M\u00f6glichkeit von\r\nextern auf das Fahrzeug zuzugreifen und beispielsweise\r\nGeschwindigkeitsbegrenzungen durchzusetzen: die Geschwindigkeit von E-Scootern ist\r\nauf 20 km/h begrenzt und die H\u00f6chstgeschwindigkeit kann nach Zonen angepasst\r\nwerden, bis hin zum Unterbinden einer Fahrt. Dadurch k\u00f6nnte beispielsweise die\r\nEinfahrt in eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone technisch unterbunden werden. Die Anwendung dieser\r\nTechnologie ist derzeit in Deutschland nicht erlaubt, im europ\u00e4ischen Ausland jedoch\r\nbereits praxiserprobt.\r\nIm Sinne des StVFernLV \u00a72 (7) kann die Reduzierung der Maximalgeschwindigkeit bis\r\nhin zur Reduzierung auf 0 km/h als \u201cVersetzen in einen risikominimalen Zustand\u201d\r\nbeschrieben werden. Dies sollte f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeugen automatisiert erlaubt\r\nwerden.\r\nAnlage 1 weist unter 3.3.2 und 3.3.3 bereits auf die M\u00f6glichkeit hin, dass das Fahrzeug\r\nselbst\u00e4ndig einen risikominimalen Zustand erreichen k\u00f6nnen muss. Aufgrund der\r\ndefinierten maximalen H\u00f6chstgeschwindigkeit von Elektrokleinstfahrzeugen auf 20 km/h\r\nsowie der weitgehenden Gleichstellung mit Fahrr\u00e4dern hinsichtlich der\r\nVerkehrsfl\u00e4chennutzung, geht von Elektrokleinstfahrzeugen per se bereits ein minimales\r\nRisiko im Vergleich zu Fahrzeugen der Fahrzeugklassen M und N aus. Das Versetzen in\r\neinen risikominimalen Zustand sollte daher f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge erlaubt werden:\r\nauf fernlenkende Personen f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge sowie auf verpflichtende\r\nSensorik und Kameratechnik kann explizit verzichtet werden.\r\nDustin Williams\r\n2. Vorsitzender\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kfz mit ferngelenkter Fahrfunktion (StVFernLV)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/7b/321670/Stellungnahme-Gutachten-SG2406270220.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    },
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008446",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "29. Mai 2024\r\nStellungnahme der Plattform Shared Mobility zum Referentenentwurf des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes im Rahmen der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung\r\nEinleitung\r\nDie PSM begru\u0308\u00dft das Vorhaben der Bundesregierung, einen einheitlichen Rechtsrahmen und\r\nStandards, sowohl fu\u0308r die o\u0308ffentliche Hand als auch privatwirtschaftliche Akteure, fu\u0308r das Teilen von\r\nMobilita\u0308tsdaten zu schaffen. Die Mitgliedsunternehmen der PSM erkennen den o\u0308ffentlichen Wert ihrer\r\nMobilita\u0308tsdaten an, insbesondere deren Wert, um Erkenntnisse u\u0308ber die Mobilita\u0308tsgewohnheiten der\r\nMenschen in Deutschland zu gewinnen, Kommunen und Beho\u0308rden bei der Infrastrukturplanung zu\r\nunterstu\u0308tzen sowie zur Akzeptanz nachhaltiger Mobilita\u0308tsformen beizutragen. Die Mitglieder der PSM\r\nnehmen bereits heute eine Vorreiterrolle beim Teilen von Daten ein. Ob Mikromobilita\u0308tsunternehmen\r\noder Vermittlungsplattform in der Personenbefo\u0308rderung, ob auf gesetzlicher Grundlage oder auf\r\nfreiwilliger Basis, alle Mitgliedsunternehmen der PSM teilen bereits heute Daten mit den Kommunen,\r\nin denen sie ta\u0308tig sind oder mit dem National Access Point.\r\nDie PSM unterstu\u0308tzt daher das Ziel des geplanten Mobilita\u0308tsdatengesetzes, eine nahtlose und\r\nmultimodale Mobilita\u0308t fu\u0308r die Menschen zu ermo\u0308glichen. Allerdings mahnen die PSM und ihre\r\nMitglieder einige Punkte des Referentenentwurfs an und sehen darin ihre Gescha\u0308ftsmodelle und den\r\nfairen Wettbewerb gefa\u0308hrdet. Im Einzelnen:\r\n1. Abstufungen bei der Bereitstellung- und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nStatische Daten k\u00f6nnen von den Mitgliedern der PSM als Open-Data zur Verf\u00fcgung gestellt werden\r\nund werden bereits heute teilweise als solche \u00fcber den National Access Point bereitgestellt.1 Eine\r\ngenerelle Open-Data-Pflicht, insbesondere f\u00fcr dynamische Daten, sieht die PSM kritisch.\r\nAus dynamischen Daten2, insbesondere auch Verf\u00fcgbarkeitsdaten, lassen sich R\u00fcckschl\u00fcsse auf das\r\nGesch\u00e4ftsmodell sowie die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit eines Unternehmens ableiten. Zudem\r\nerlaubt die Offenlegung solcher Daten, marktfernen Unternehmen profitable M\u00e4rkte sowie Stadtteile\r\nzu identifizieren, bestehende Wettbewerber anzugreifen und diese zu verdr\u00e4ngen. Das Resultat einer\r\nsolch k\u00fcnstlichen Konsolidierung w\u00e4re ein R\u00fcckgang der Investitionsfreudigkeit bestehender Anbieter\r\nin neue (kleinere, suburbane und l\u00e4ndliche) M\u00e4rkte sowie h\u00f6here Preise und weniger Angebot f\u00fcr\r\nEndkund*innen. Diese sollen nun unentgeltlich und frei sowohl f\u00fcr kommerzielle als auch nicht\r\nkommerzielle Zwecke freigegeben werden, zum Beispiel um Wettbewerbern zu erm\u00f6glichen, neue,\r\nkonkurrierende Produkte aufzubauen. Dies f\u00fchrt zu einem unfairen Wettbewerb und zu einer\r\nBenachteiligung der bereits aktiven Anbieter. Aus diesen Gr\u00fcnden sollte die Bereitstellungspflicht\r\nf\u00fcr dynamische Daten nur zum Zwecke der Beauskunftung von Endkund*innen im Rahmen von\r\nmultimodalen Reiseinformationsdiensten sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten, f\u00fcr die\r\n\u00f6ffentliche Hand zur Verkehrsplanung sowie beh\u00f6rdlichen Aufgabenerf\u00fcllung und f\u00fcr\r\n2 Verf\u00fcgbarkeit und Standorte gemeinsam genutzter E-Roller (E-Scooter-Sharing), E-Bikes, Carsharing, sowie\r\nvon Taxen und Mietwagen im Gelegenheitsverkehr.\r\n1 Abstellzonen, Parkverbotszonen und Gesch\u00e4ftsgebieten, Lage der Carsharing-Stationen, Fahrzeugklassen,\r\nBedingungen, Zahlungsm\u00f6glichkeiten.\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\nForschungszwecke bereitgestellt werden. (Potenzielle) Wettbewerber werden durch eine\r\nRegistrierungspflicht vom Datenbezug ausgeschlossen und sollten diese durch ein\r\nWeitergabeverbot f\u00fcr gelieferte Daten auch nicht von Dritten beziehen k\u00f6nnen. Zu den\r\ngenannten Zwecken teilen die Mitglieder der PSM bereits heute im Rahmen von\r\nLizenzvereinbarungen mit zahlreichen Kommunen, Reise- und Echtzeit-Verkehrsinformationsdiensten\r\nund Forschungseinrichtungen vielfach (dynamische) Daten. Dazu z\u00e4hlen auch zahlreiche\r\nMobility-as-a-Service-Plattformen, die anbieter\u00fcbergreifend Planen, Buchen, Nutzen und das\r\nBezahlen von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen erm\u00f6glichen\r\n2. Entgelte, Lizenzvereinbarungen und Registrierungspflicht\r\nDie f\u00fcr das Mobilit\u00e4tsdatengesetz ma\u00dfgebende Delegierte Verordnung 2024/490 hinsichtlich der\r\nBereitstellung EU-weiter multimodaler Reiseinformationsdienste l\u00e4sst Lizenzvereinbarungen und\r\nEntgelte f\u00fcr die Nutzung der Daten grunds\u00e4tzlich zu. Der Referentenentwurf sieht in \u00a76 (1) jedoch die\r\n\u201cunentgeltliche\u201d Bereitstellung und Nutzung der Mobilit\u00e4tsdaten vor, was die PSM und ihre Mitglieder\r\nkritisch sehen. Dateninhaber sollten weiterhin in der Lage sein, Kosten f\u00fcr die Bereitstellung,\r\nVerbreitung und Erhebung ihrer Daten anzusetzen, weil diese von den Unternehmen \u00fcber Jahre\r\nhinweg mit hohen Investitionen und enormen unternehmerischen Risiken erhoben wurden.\r\nDie Bedingungen f\u00fcr die Datennutzung k\u00f6nnen laut dem Referentenentwurf zwar in\r\nLizenzvereinbarungen geregelt werden - jedoch nur in Form von \u201cStandard-Lizenzen\u201d, die im\r\nAnschluss an das Inkrafttreten des Gesetzes vom Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nausgearbeitet werden sollen. Es ist unklar, wie diese Standard-Lizenzen ausgestaltet werden, ob und\r\nwelche Schutzmechanismen f\u00fcr wettbewerbsrelevante Daten diese enthalten werden. Wie unter\r\nPunkt 1 erl\u00e4utert, sollten die Lizenzvereinbarungen ein Weitergabeverbot f\u00fcr gelieferte Daten\r\nan Dritte enthalten, damit der Bezug von Daten durch (potenzielle) Wettbewerber\r\nausgeschlossen werden kann. Es ist daher notwendig, dass diese Standard-Lizenzen bereits\r\nparallel zum Gesetzgebungsprozess definiert werden.\r\nIn diesem Zusammenhang ist auch kritisch zu sehen, dass Daten \u00fcber den NAP zuk\u00fcnftig ohne\r\nRegistrierung zug\u00e4nglich sein sollen. Damit w\u00e4re es f\u00fcr Dateninhaber nicht mehr nachvollziehbar, von\r\nwem und zu welchem Zweck seine Daten tats\u00e4chlich genutzt werden. Deshalb fordert die PSM und\r\nihre Mitglieder eine Registrierungspflicht, bei der zwischen der \u00f6ffentlichen Hand, Reise- und\r\nEchtzeit-Verkehrsinformationsdiensten, Forschungseinrichtungen und Anbietern von\r\nMobilit\u00e4tsdienstleistungen (Shared Mobility, Taxi- und Mietwagenunternehmen) unterschieden\r\nwird. Dies w\u00fcrde Dateninhabern erlauben, wettbewerbsrelevante Daten nur Parteien mit einem\r\nberechtigten Interesse3 zug\u00e4nglich zu machen und (potenzielle) Mitbewerber von einer Nutzung\r\nauszuschlie\u00dfen. Private Shared Mobility Unternehmen sind zwar oftmals Partner, aber teilweise auch\r\nWettbewerber multimodaler Auskunftssysteme.\r\nDas Ziel der Bundesregierung muss daher in einem fairen Ausgleich zu den legitimen\r\nprivatwirtschaftlichen Interessen der Shared Mobility Unternehmen stehen, deren wirtschaftliche\r\nLeistungsf\u00e4higkeit notwendig ist, um den Menschen in Deutschland \u00fcberhaupt multimodale\r\nMobilit\u00e4tsdienste anbieten zu k\u00f6nnen. Das Resultat des Referentenentwurfs w\u00e4re zudem eine weitere\r\nVermehrung und Verbreitung von verbraucherunfreundlichen und wenig genutzten multimodalen\r\nAuskunftssystemen, wie es sie heute bereits vielfach gibt. Der Entwurf erm\u00f6glicht lediglich eine\r\n3 Die \u00f6ffentliche Hand, Reiseinformationsdienste sowie Echtzeit-Verkehrsinformationsdienste und\r\nForschungseinrichtungen.\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\noberfl\u00e4chliche Integration der Mobilit\u00e4tsdienste in die Auskunftssysteme, bei der die Kund*innen bei\r\nder Auswahl und Buchung eines Angebots immer noch auf die Webseite oder App des Angebots\r\nweitergeleitet werden. Erfolgreiche und akzeptierte multimodale Auskunftssysteme, wie beispielsweise\r\nJelbi, HVV Switch oder Redy, zeichnet dagegen einen hohen Grad an Integration (Tiefenintegration)\r\nzwischen den Mobilit\u00e4tsanbietern und dem Auskunftssystem aus. Nur wenn die Buchung, Bezahlung\r\nund der Customer Service Support alles \u00fcber eine App l\u00e4uft, hat der Dienst f\u00fcr den/die Verbraucher*in\r\neinen Mehrwert und stellt somit auch ein \u201cWin-Win\u201d f\u00fcr Dateninhaber und Auskunftssysteme dar. Eine\r\nsolche Integration kostet allerdings enorm viel Zeit und Ressourcen auf beiden Seiten, erfordert\r\ndetaillierte Abstimmungsprozesse und l\u00e4sst sich somit nicht per Gesetz erzwingen.\r\nDer Referentenentwurf nennt als Punkt 7 in der Zielstellung \u201cdie Erm\u00f6glichung anbieter\u00fcbergreifender\r\ndigitaler Buchung und Bezahlung von Mobilit\u00e4tsdienstleistungen\u201d. Die digitale Bezahlung wird\r\nallerdings explizit nicht in dem Entwurf geregelt, sondern wie oben beschrieben nur die oberfl\u00e4chliche\r\nAnzeige von multimodalen Dienstleistungen. Die PSM regt daher an, dieses Ziel aus dem Entwurf zu\r\nstreichen.\r\n3. Reziproke Datenteilungspflichten, Erf\u00fcllungsaufwand und handwerkliche\r\nM\u00e4ngel\r\nDer Referentenentwurf r\u00e4umt dem Bundesamt f\u00fcr Logistik und Mobilit\u00e4t zur Durchf\u00fchrung des\r\nGesetzes in \u00a711 zahlreiche Kompetenzen gegen\u00fcber Dateninhabern ein, wie beispielsweise die\r\nAnordnung der Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten oder die Beachtung der Vorgaben zu\r\nStandard-Lizenzen. Die PSM und ihre Mitglieder begr\u00fc\u00dfen dies grunds\u00e4tzlich, da dadurch eine\r\nbessere Durchsetzung der bestehenden Pflichten zur Datenbereitstellung gew\u00e4hrleistet werden kann.\r\nUnverst\u00e4ndlich ist jedoch, das in Absatz 2 und 3 Beh\u00f6rden gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Absatz 4 des\r\nVerwaltungsverfahrensgesetzes von den Durchsetzungsma\u00dfnahmen ausdr\u00fccklich\r\nausgenommen werden. Ein zentrales Ziel des Mobilita\u0308tsdatengesetzes sollte sein, die\r\nDigitalisierung der Verkehrsverwaltungen und Planungsa\u0308mter deutschlandweit zu\r\nbeschleunigen und zu vereinheitlichen. Die zusta\u0308ndigen o\u0308ffentlichen Stellen sind ein wichtiger\r\nDatenlieferant, damit eine datengestu\u0308tzte Mobilita\u0308tswende gelingen kann. Sie mu\u0308ssen in der Lage\r\nsein, die relevanten Informationen, die im Zuge amtlichen Handelns anfallen, digital und zeitnah zur\r\nVerfu\u0308gung zu stellen. Um die Reziprozit\u00e4t zwischen privaten und \u00f6ffentlichen Dateninhabern bei der\r\nBereitstellung von Daten zu gew\u00e4hrleisten, ist es notwendig, dass das Bundesamt f\u00fcr Logistik und\r\nMobilit\u00e4t auch gegen\u00fcber Beh\u00f6rden anordnungsbefugt ist.\r\nIm Hinblick auf den Erf\u00fcllungsaufwand der Wirtschaft, der im Entwurf mit nur 9 079 000 Euro beziffert\r\nwird, ist ebenso unklar, wie diese Zahl zustande gekommen bzw. errechnet worden ist. Weder die\r\nPSM, noch ihre Mitgliedsunternehmen, noch die im Bundesverband Carsharing (bcs) aktiven\r\nUnternehmen wurden im Zuge der Ermittlung dieser Zahl befragt. Die PSM sch\u00e4tzt die Kosten des\r\nErf\u00fcllungsaufwands der Wirtschaft um ein Vielfaches h\u00f6her ein.\r\nDer Referentenentwurf ist handwerklich unfertig, un\u00fcbersichtlich und an manchen Stellen nicht mehr\r\naktuell. So wird an einigen Stellen auf die EU Delegierte Verordnung 2017/1926 verwiesen, obwohl\r\ndiese im November 2023 von der Verordnung 2024/490 abgel\u00f6st wurde. Es ist somit zum Beispiel\r\nv\u00f6llig unklar, ob die neuen Anh\u00e4nge der Verordnung 2024/490 oder wie in \u00a74 (1) beschrieben die\r\nveralteten Anh\u00e4nge der Verordnung 2017/1926 greifen.\r\nDer Referentenentwurf ist in seiner jetzigen Form nicht zielgerecht und bedroht dabei existierende und\r\nfunktionierende Gesch\u00e4ftsmodelle, um im Gegenzug abstrakte, kaum greifbare und bislang noch nicht\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678\r\nkonzipierte Gesch\u00e4ftsideen zu erm\u00f6glichen. Gleichzeitig l\u00e4sst das Gesetz einen Gro\u00dfteil der\r\nMobilit\u00e4tswelt, n\u00e4mlich die Daten der \u00f6ffentlichen Verwaltungen sowie der fast 50 Millionen privat\r\ngenutzten PKW in Deutschland v\u00f6llig au\u00dfen vor. Um eine fairen Wettbewerb zu gew\u00e4hrleisten und die\r\nGesch\u00e4ftsgrundlage der Shared Mobility Anbieter nicht zu gef\u00e4hrden, ist es unerl\u00e4sslich, dass diese\r\nweiterhin die Kontrolle \u00fcber ihre Echtzeitdaten behalten.\r\nWir bedanken uns f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, an der Verb\u00e4ndeanh\u00f6rung teilzunehmen und stehen gerne f\u00fcr\r\nR\u00fcckfragen und weitere Diskussionen zur Verf\u00fcgung.\r\nMartin Becker, 1. Vorsitzender\r\nDustin Williams, 2. Vorsitzender\r\nPlattform Shared Mobility Vertretungsberechtigt: Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu Alexander Jung\r\n1. Vorsitzender Martin Becker mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\nGesch\u00e4ftsstelle 2. Vorsitzender Dustin Williams\r\nc/o elfnullelf GmbH Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin Martin Kumstel\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu ridesharing@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/0b/323203/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280088.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-27"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008448",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachweis der Fachkunde zur Fahrerlaubnis zur Fahrgastbef\u00f6rderung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "B\u00fcrokratiemonster \u201cKleine Fachkunde\u201d f\u00fchrt zu Taxi- und Mietwagensterben\r\nBereits drei Jahre liegt die Novelle des Personenbef\u00f6rderungsrechts und damit die\r\nAbschaffung der Ortskundepr\u00fcfung f\u00fcr Taxifahrer zur\u00fcck. Die Abschaffung im\r\nMietwagengewerbe liegt sogar bereits acht Jahren zur\u00fcck und f\u00fcr Teile der Branche (Orte\r\n<50.000 Einwohner) galt sie sogar noch nie.\r\nAuch ohne Ortskundepr\u00fcfung ist es in den letzten drei Jahren zu keiner erkennbaren\r\nVerschlechterung von Service und Sicherheit im Taxi und Mietwagengewerbe gekommen.\r\nDaher stellt sich weiterhin die Frage nach der Notwendigkeit der \u201ckleinen Fachkunde\u201d. In\r\nZeiten von massivem Personalmangel, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, ist eine solch\r\ndrastische und neue Berufszugangsh\u00fcrde nicht gerechtfertigt, ganz zu Schweigen davon,\r\ndass die Bundesregierung sich eigentlich dem Ziel der Entb\u00fcrokratisierung verschrieben hat.\r\nZus\u00e4tzliche Kosten sowie ein Mehr an B\u00fcrokratie f\u00fcr Bewerber, Unternehmen und Beh\u00f6rden\r\nlassen stark an der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit dieser Ma\u00dfnahme zweifeln.\r\nAm 17. Juni 2024 stellte das Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV) nun seine\r\ndetaillierten Pl\u00e4ne zur sogenannten \u201eKleinen Fachkunde\u201d vor:\r\n\u25cf Entgegen urspr\u00fcnglichen Planungen, soll die Pr\u00fcfung nun in Pr\u00e4senz statt Online\r\nabgehalten werden. Es ist ein Offenbarungseid und ein Armutszeugnis f\u00fcr den\r\n\u201cDigitalstandort Deutschland\u201d, dass das Bundesministerium f\u00fcr Digitales nach\r\nmehrj\u00e4hriger Planung nicht in der Lage ist, eine rechtssichere Online-L\u00f6sung daf\u00fcr zu\r\nerarbeiten. Unter dem Druck der Corona-Pandemie war es m\u00f6glich, s\u00e4mtliche\r\nPr\u00fcfungen aus allen Lebenslagen, insbesondere auch im Berufs- und\r\nHochschulbereich, digital abzuhalten. Es ist unverst\u00e4ndlich, warum dies nicht auch f\u00fcr\r\neine Pr\u00fcfung, die neu eingef\u00fchrt werden soll, umgesetzt werden kann.\r\n\u25cf Die Planungen, die Pr\u00fcfung dar\u00fcber hinaus ausschlie\u00dflich auf Deutsch anbieten zu\r\nwollen, ist ein Schlag ins Gesicht der vielen Taxi- und Mietwagenfahrer, die den Job\r\nals Einstieg in den Arbeitsmarkt sowie zur gesellschaftlichen Teilhabe in Deutschland\r\nnutzen und mit ihrer T\u00e4tigkeit gleichzeitig ihren Teil zur deutschen Wirtschaftsleistung\r\nbeitragen. Das Taxi- und Mietwagengewerbe ist historisch ein Gewerbe mit einem\r\nsehr hohen Anteil an Arbeitnehmern und -gebern mit Migrationshintergrund. In Zeiten\r\nsehr hoher Migration nach Deutschland, ist es nicht nachzuvollziehen, dass man\r\ndiesen Migranten den Berufseinstieg in dieses Gewerbe unn\u00f6tig erschwert und den\r\nFachkr\u00e4ftemangel in der Branche unn\u00f6tig und massiv versch\u00e4rft.\r\nAnstatt auf Digitalisierung, Modernisierung und Entb\u00fcrokratisierung, setzt das BMDV mit\r\ndiesem Vorschlag f\u00fcr die \u201cKleine Fachkunde\u201d auf eine Pr\u00e4senzpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich in\r\ndeutscher Sprache.\r\nDer Taxiverband Deutschland, die \u201ePlatform Shared Mobility\u201d, die Initiative \u201ewirfahren\u201d sowie\r\nder Bundesverband der Chauffeur & Limousine Service Unternehmen lehnen die Einf\u00fchrung\r\nder Fachkunde in dieser Form ab. Anstatt mit einem neuen B\u00fcrokratiemonster ohne\r\nNotwendigkeit vorzupreschen, sollte, bis eine rechtssichere Onlinel\u00f6sung gefunden wurde,\r\nder Nachweis der Fachkunde durch ein vom P-Schein-Inhaber unterschriebenes\r\nBelehrungsblatt ausgestellt werden.\r\nF\u00fcr das aktive Fahrpersonal muss zudem unter allen Umst\u00e4nden ein Bestandsschutz\r\ngew\u00e4hrt werden. Viele P-Schein-Inhaber sind bereits Jahre oder gar Jahrzehnte in der\r\nBranche t\u00e4tig. Ihnen ist der Zwang zur Ablegung und Bezahlung einer Pr\u00fcfung zu diesem\r\nZeitpunkt in ihrem Berufsleben nicht zu vermitteln. Abwanderung in andere Berufe und\r\nPolitikverdrossenheit w\u00e4ren die Folge."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/68/34/323144/Stellungnahme-Gutachten-SG2406280087.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-11"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008964",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber Ausnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kfz mit ferngelenkter Fahrfunktion (StVFernLV)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "11.05.2024\r\nStellungnahme der Plattform Shared Mobility zum \"Entwurf einer Verordnung \u00fcber\r\nAusnahmen von stra\u00dfenverkehrsrechtlichen Vorschriften zur Erprobung von Kfz mit\r\nferngelenkter Fahrfunktion (StVFernLV)\r\nDie Erprobung von Kfz mit ferngelenkten Fahrfunktionen ist besonders f\u00fcr Shared\r\nMobility Angebote im urbanen Raum zu begr\u00fc\u00dfen und weist ein hohes Ma\u00df an Chancen\r\nauf. Folgende Vorteile k\u00f6nnen autonome oder ferngelenkte Kraftfahrzeuge gegen\u00fcber\r\nherk\u00f6mmlichen Fahrzeugen im Sharing-Betrieb haben:\r\n\u25cf Taxiverkehr & Mietwagen mit Fahrer\r\n\u25cb Erh\u00f6hte Verkehrssicherheit, indem die erlaubte H\u00f6chstgeschwindigkeit\r\nnicht \u00fcberschritten werden kann.\r\n\u25cf Carsharing\r\n\u25cb Vereinfachte Verf\u00fcgbarmachung eines Fahrzeugs: Das\r\nCarsharing-Fahrzeug wird zum Kunden ferngelenkt, danach f\u00e4hrt der\r\nKunde selbst.\r\n\u25cb Vereinfachtes Beenden einer Fahrt am Zielort: Das Carsharing-Fahrzeug\r\nwird zu einem Parkplatz ferngelenkt, die Parkplatzsuche entf\u00e4llt.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf beinhaltet b\u00fcrokratische H\u00fcrden, die der praktischen\r\nUmsetzung und Erprobung entgegen stehen:\r\n(1) es ist mit einem Mehraufwand f\u00fcr Halter zu rechnen, welche der Halter nur schwer\r\nerbringen kann,\r\n(2) esist mit einem Mehraufwand f\u00fcr das KBA zu rechnen, das Genehmigungsprozesse\r\nverz\u00f6gern k\u00f6nnte,\r\n(3) wird der Halter mit einem Ma\u00df an Verantwortung und Risiko belastet, das die\r\nPraxiserprobung von ferngesteuerten Fahrzeugen h\u00f6chst unattraktiv macht.\r\n(4) ist nicht explizit erlaubt, dass das Zusammenwirken mehrerer Fahrmodi zul\u00e4ssig ist,\r\nalso ein ferngesteuertes Fahrzeug jederzeit im Regelbetrieb auch manuell gesteuert\r\nwerden kann. Besonders f\u00fcr den Anwendungsfall Carsharing ist dies Voraussetzung.\r\nDer RefE sieht in StVFernLV \u00a74 (1) nur den Halter in der Pflicht die Betriebserlaubnis zu\r\nbeantragen, und verlangt in \u00a74 (2) dar\u00fcber hinaus, dass die Betriebserlaubnis f\u00fcr jedes\r\nferngelenkte Kraftfahrzeug einzeln zu beantragen und zu erteilen ist.\r\nBesonders f\u00fcr Flottenbetreiber stellt dies eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige H\u00fcrde dar und wird eine\r\nErprobung von ferngelenkten Fahrfunktionen praktisch ausschlie\u00dfen.\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nWie bei anderen Fahrzeugzulassungprozessen auch, sollten die H\u00fcrden f\u00fcr einzelne\r\nHalter niedrig und der zus\u00e4tzliche Arbeitsaufwand f\u00fcr die Zulassungsbeh\u00f6rden m\u00f6glichst\r\ngering gehalten werden. Um die H\u00fcrde f\u00fcr Flottenbetreiber zu senken, sollten\r\ngenehmigte Fahrzeugtypen (Kombination aus Fahrzeug und technischer Ausr\u00fcstung\r\nzum Fernlenken) nutzbar gemacht werden. Dies w\u00fcrde auch die Zulassungsbeh\u00f6rde\r\nentlasten.\r\nDie haupts\u00e4chliche Haftung beim Halter macht die Erprobung zu einem Ma\u00dfe\r\nunattraktiv, dass mit einer \u00e4u\u00dferst geringen Anzahl von Nutzungsf\u00e4llen zu rechnen ist\r\nund die eigentlichen Ziele des StVFernLV ad absurdum f\u00fchrt.\r\nSowohl der Hersteller der technischen Ausr\u00fcstung zum Fernlenken als auch der\r\nFahrzeughersteller m\u00fcssen hier eine weitaus aktivere Rolle und vergr\u00f6\u00dferte\r\nVerantwortung zukommen. Unter den Vorgaben im Verordnungsentwurf werden Piloten\r\nvon Herstellern, die gleichzeitig als Halter agieren, bevorzugt, und eine dynamische\r\nErprobung erschwert.\r\n(1) Die technische Entwicklung, Erprobung und Evaluation kommt den Herstellern\r\nzugute und verschafft ihnen die M\u00f6glichkeit eines m\u00f6glichen Wettbewerbsvorteils\r\nihrer Technologie. Soll die Technologie in einem konkreten Anwendungsfall\r\nerprobt werden, ist die Zusammenarbeit mit vorhandenen Mobilit\u00e4tsanbietern\r\nsinnvoll. Das erste Interesse der Halter von einem Taxi, Carsharing-Fahrzeug\r\noder eines Mietwagen mit Fahrer, in einem ferngelenkten Fahrzeuges besteht in\r\nder einwandfreien Funktion zum Erbringen der eigentlichen Dienste, erst\r\nnachgeordnet in einem technischen Erkenntnisgewinn. Dementsprechend sollte\r\ndie Verantwortung des Piloten dort liegen, wo der gr\u00f6\u00dfte Nutzen entsteht - bei\r\nden Technologieherstellern.\r\n(2) Es kann nicht davon ausgegangen werden, dass der Halter eines bspw.\r\nCarsharing-Fahrzeugs \u00fcber die finanziellen Mittel verf\u00fcgt, eine Person zum\r\nFernlenken zu besch\u00e4ftigen. Es ist davon auszugehen, dass die spezifische\r\ntechnische Expertise f\u00fcr das Lenken einer technischen Ausr\u00fcstung zum\r\nFernlenken durch den Hersteller herbeigef\u00fchrt werden muss - besonder im Falle\r\neiner Erprobung. Die enge Zusammenarbeit zwischen Hersteller und\r\nfernlenkender Person ist also zwingend notwendig. Die Verantwortung beim\r\nHalter ist in diesem Fall nicht nachvollziehbar.\r\nElektrokleinstfahrzeuge\r\nWie in \u00a71 des Entwurfs des StVFernLV aufgef\u00fchrt, regelt die Verordnung Kraftfahrzeuge\r\nder Klassen M und N im Sinne der Verordnung (EU) 2018/858. Dennoch m\u00f6chten die\r\nPSM diese Gelegenheit nutzen, um auf die Fahrzeugklasse der Elektrokleinstfahrzeuge\r\nhinzuweisen.\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu\r\nElektrokleinstfahrzeuge verf\u00fcgen bereits heute \u00fcber die technologische M\u00f6glichkeit von\r\nextern auf das Fahrzeug zuzugreifen und beispielsweise\r\nGeschwindigkeitsbegrenzungen durchzusetzen: die Geschwindigkeit von E-Scootern ist\r\nauf 20 km/h begrenzt und die H\u00f6chstgeschwindigkeit kann nach Zonen angepasst\r\nwerden, bis hin zum Unterbinden einer Fahrt. Dadurch k\u00f6nnte beispielsweise die\r\nEinfahrt in eine Fu\u00dfg\u00e4ngerzone technisch unterbunden werden. Die Anwendung dieser\r\nTechnologie ist derzeit in Deutschland nicht erlaubt, im europ\u00e4ischen Ausland jedoch\r\nbereits praxiserprobt.\r\nIm Sinne des StVFernLV \u00a72 (7) kann die Reduzierung der Maximalgeschwindigkeit bis\r\nhin zur Reduzierung auf 0 km/h als \u201cVersetzen in einen risikominimalen Zustand\u201d\r\nbeschrieben werden. Dies sollte f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeugen automatisiert erlaubt\r\nwerden.\r\nAnlage 1 weist unter 3.3.2 und 3.3.3 bereits auf die M\u00f6glichkeit hin, dass das Fahrzeug\r\nselbst\u00e4ndig einen risikominimalen Zustand erreichen k\u00f6nnen muss. Aufgrund der\r\ndefinierten maximalen H\u00f6chstgeschwindigkeit von Elektrokleinstfahrzeugen auf 20 km/h\r\nsowie der weitgehenden Gleichstellung mit Fahrr\u00e4dern hinsichtlich der\r\nVerkehrsfl\u00e4chennutzung, geht von Elektrokleinstfahrzeugen per se bereits ein minimales\r\nRisiko im Vergleich zu Fahrzeugen der Fahrzeugklassen M und N aus. Das Versetzen in\r\neinen risikominimalen Zustand sollte daher f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge erlaubt werden:\r\nauf fernlenkende Personen f\u00fcr Elektrokleinstfahrzeuge sowie auf verpflichtende\r\nSensorik und Kameratechnik kann explizit verzichtet werden.\r\nDustin Williams\r\n2. Vorsitzender\r\nPlattform Shared Mobility Gesch\u00e4ftsstelle Arbeitsgruppe Mikromobilit\u00e4t\r\nshared-mobility.eu c/o elfnullelf GmbH Alexander Jung\r\nAlbrechtstr. 13, 10117 Berlin mikromobilitaet@shared-mobility.eu\r\ngeschaeftsstelle@shared-mobility.eu\r\nLobbyregister Nr.: R003678 Arbeitsgruppe Ridesharing\r\nMartin Kumstel\r\nridesharing@shared-mobility.eu"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}