{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T12:59:07.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-18T10:38:09.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-20T07:16:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34719,
                "validFromDate": "2024-06-20T07:16:15.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27815,
                "validFromDate": "2024-02-19T10:00:23.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-20T07:16:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23902,
                "validFromDate": "2023-07-14T10:52:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-19T10:00:23.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14258,
                "validFromDate": "2023-03-01T12:59:07.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-14T10:52:02.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bauernverband ist ein freier Zusammenschluss des landwirtschaftlichen Berufsstandes sowie der dem Berufsstand nahestehenden Personen, Vereinen und Wirtschaftsvereinigungen im Land Mecklenburg-Vorpommern. Er setzt sich f\u00fcr eine vielf\u00e4ltig strukturierte, wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft ein. Er steht gleicherma\u00dfen f\u00fcr die Interessen aller landwirtschaftlichen Wirtschaftsweisen und Betriebsstrukturen. Seine Aufgabe sind die allgemeinen agrarpolitischen, wirtschaftlichen, rechtlichen, sozialen, bildungspolitischen, kulturellen Interessen seiner Mitglieder wahrzunehmen; die Mitglieder zu f\u00f6rdern und zu betreuen sowie im Rahmen der rechtlichen M\u00f6glichkeiten zu beraten; die Interessen der Mitglieder gegen\u00fcber Parlament, Regierung, Beh\u00f6rden, anderen Berufsgruppen und Vereinigungen sowie der Wissenschaft zu vertreten. \r\nZu den konkreten T\u00e4tigkeiten zum Zweck der Interessenvertretung geh\u00f6ren u.a. der Versand von Schreiben, Stellungnahmen und Positionen an Abgeordnete sowie an die Bundesregierung, au\u00dferdem Einladungen zu Veranstaltungen und Gespr\u00e4che mit Abgeordneten und Vertretern der Bundesregierung.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e3/76/299820/bilanzieller-Jahresabschluss-BV-MV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neubrandenburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Trockener Weg",
            "streetNumber": "1B",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "17034"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bv-mv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49395430920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauernverband-mv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Karsten",
                "lastName": "Trunk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "firstName": "Manfred ",
                "lastName": "Leberecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marco",
                "lastName": "Gemballa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine ",
                "lastName": "Firnhaber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Piehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Benecke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Silvia",
                "lastName": "Ey",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Karsten",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Trunk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Doktor",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manfred ",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Leberecht",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marco",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Gemballa",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sabine ",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Firnhaber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 966,
            "organizations": 837,
            "totalCount": 1803
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e. V."
            },
            {
                "membership": "information.medien.agrar.e. V. (i.m.a.)"
            },
            {
                "membership": "Union zur F\u00f6rderung von Oel- und Proteinpflanzen e. V. (UFOP)"
            },
            {
                "membership": "Union der Deutschen Kartoffelwirtschaft e. V. (UNIKA)"
            },
            {
                "membership": "Verein Futtermitteltest (VFT) e. V."
            },
            {
                "membership": "Bildungswerk der Landwirtschaft Meckl.-Vorp. e. V."
            },
            {
                "membership": "Landurlaub Meckl.-Vorp. e. V."
            },
            {
                "membership": "FriedensBrot e. V."
            },
            {
                "membership": "Landeszentrum f\u00fcr erneuerbare Energien Meckl.-Vorp. e. V. (Leea)"
            },
            {
                "membership": "Hochschulf\u00f6rderverein Neubrandenburg e. V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft der Freunde und F\u00f6rderer der Agrar- u. Umweltwissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Rostock e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Wildtierrettung e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitgemeinschaft der Jagdgenossenschaften und Eigenjagdbesitzer"
            },
            {
                "membership": "Marketinggesellschaft der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft Mecklenburg-Vorpommern e. V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bauernverband Mecklenburg-Vorpommern e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "KBV Nordwestmecklenburg e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1310001,
            "to": 1320000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Koordinatorent\u00e4tigkeit der Agrar- und Umweltverb\u00e4nde im Begleitausschuss",
                "location": "Schwerin",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Klimaschutz, Landwirtschaft, l\u00e4ndliche R\u00e4ume und Umwelt Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003596/34719",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-20T07:16:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/57/299823/Lobbyregister-Detailansicht-R003596-2024-06-20_07-16-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-20T07:16:15.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 34719,
    "registerNumber": "R003596",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wiedervern\u00e4ssung von Mooren: Der Bauernverband M-V fordert verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, die den Landeigent\u00fcmern und -bewirtschaftern von Moorfl\u00e4chen weiterhin eine Einkommenserzielung erm\u00f6glichen. Au\u00dferdem wird endlich ein aktives T\u00e4tigwerden betreffend Wolfsregulierung gefordert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003254",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/09/299821/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290020.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003254",
                        "regulatoryProjectTitle": "Wiedervern\u00e4ssung von Mooren; Wolfsregulierung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Bundesministerin Lemke,\r\nMecklenburg-Vorpommern (M-V) ist ein \u201egr\u00fcnes\u201c Bundesland, welches sich in Deutschland ver-gleichsweise durch einen hohen Anteil an naturnahen Fl\u00e4chen und eine effiziente Landbewirt-schaftung auszeichnet. Damit eine starke Landwirtschaft auch zuk\u00fcnftig ihren Beitrag zur Umwelt und Klimapolitik leisten kann, sind Rahmenbedingungen erforderlich, welche die Zielkonflikte zwischen Klimaschutz, Naturschutz sowie Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t mit Einkommenssicherung der Landwirte aufl\u00f6sen.\r\nMit Umweltleistung sollen Landwirte Geld verdienen.\r\nDas waren die Ank\u00fcndigungen aus der Bundes\u2013 und Landespolitik mit Blick auf den aktuellen GAP-Strategieplan. Bisher sind die Landwirte diesbez\u00fcglich entt\u00e4uscht worden. Wie soll dieses Ziel zuk\u00fcnftig umgesetzt werden? Im Rahmen des F.R.A.N.Z \u2013 Projektes wurden und werden dazu L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt, die leider bisher nicht ausreichend genutzt werden.\r\nM-V verf\u00fcgt \u00fcber umfangreiche Moorfl\u00e4chen. Diese haben Bedeutung f\u00fcr den Klimaschutz, aber auch f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche R\u00e4ume. \u201eSchutz durch Nutzung\u201c lautet die \u00dcberschrift im Moorschutzkonzept M-V aus dem Jahr 2009. Unter dieser Herangehensweise sind Landwirte be-reit, die Klimawirkung entw\u00e4sserter Moorb\u00f6den zu reduzieren, wenn die Betriebe eine dauerhaf-te wirtschaftliche Perspektive und Planungssicherheit behalten. Die kulturhistorische \u2013 und fr\u00fc-her staatlich gef\u00f6rderte - Leistung der Urbarmachung der Moore zur Lebensmittelerzeugung darf nicht gegen die Menschen in den Moorregionen gekehrt werden. Die klimapolitische Dimension ist mit dem Kohleausstieg vergleichbar und bedarf demzufolge auch entsprechender Rahmenbe-dingungen. Die Landwirte erwarten, dass das in der Bundes - Moorschutzstrategie angestrebte Prinzip der Freiwilligkeit Ma\u00dfstab aller Ma\u00dfnahmen in diesem Zusammenhang ist. Anderen Falles ist es f\u00fcr Landwirte aus M-V schwer zu verstehen, dass aus Klimaschutzgr\u00fcnden nicht mehr pro-duziert werden darf, aber Produkte zweifelhafter Herkunft importiert werden. Die Landwirtinnen und Landwirte in MV sind bereit, die Wiedervern\u00e4ssung der Moore im Land als Chance zu disku-tieren. Um den ersten Schritt als Pioniere zu gehen, brauchen Landwirte attraktive Anreize und Sicherheit in Form langfristiger Vertr\u00e4ge und Rahmenbedingungen.\r\nDurch den hohen Anteil naturnaher Fl\u00e4chen bzw. Gebiete in M-V gibt es eine Vielzahl von Arten-schutzkonflikten in der Fl\u00e4che. Genannt seien hier explizit der Wolf, der Biber und die Gro\u00dfvo-gelarten Kraniche, G\u00e4nse, Schw\u00e4ne und Kormoran.\r\n2\r\nTrockener Weg 1 b Tel. 0395/43 09 20 Raiffeisenbank Mecklenburger Seenplatte eG Steuernummer: 072/143/00464\r\n17034 Neubrandenburg E-Mail: info@bv-mv.de IBAN: DE75 1506 1618 0001 6406 15 Vereinsregister: VR 83 Neubrandenburg\r\nBIC: GENODEF1WRN www.bauernverband-mv.de\r\nDie Hinhaltetaktik in der Wolfspolitik muss endlich ein Ende haben. Sie haben im Oktober 2023 medienwirksam eine schnelle Entnahme von W\u00f6lfen angek\u00fcndigt. Heute stehen wir - mit der Entscheidung des VG Oldenburg und OVG Niedersachsen, wonach der Verzicht auf eine Individu-alisierung des schadenverursachenden Wolfes gegen Bundesrecht verst\u00f6\u00dft - wieder ganz am Anfang. F\u00fcr die Weidetierhalter ist nicht hinnehmbar, dass keine rechtssichere und zumutbare M\u00f6glichkeit besteht, unsere Nutztiere vor dem Wolf zu sch\u00fctzen und die Tierhalter erneut das Nachsehen haben! Wenn das Bundesnaturschutzgesetz der neuen Regelung zur vereinfachten Wolfentnahme entgegensteht, muss das Gesetz ge\u00e4ndert werden. Wir fordern schnellstm\u00f6glich eine Anpassung des Bundesnaturschutzgesetzes, damit die FFH-Richtlinie eins-zu-eins umgesetzt werden kann und damit der versprochene Schnellabschuss m\u00f6glich ist. In Mecklenburg-Vorpommern hat es in den vergangenen Wochen und Tagen regional immer wieder Wolfs\u00fcber-griffe gegeben. Selbst bei einer Individualisierung des Wolfes w\u00fcrde h\u00f6chstwahrscheinlich auf-grund des Mutter- und Welpenschutzes genau in der Hochzeit der Wolfs\u00fcbergriffe keine gezielte Entnahme m\u00f6glich sein. Dies zeigt umso mehr, dass eine andere Form der Wolfsregulierung ge-funden werden muss. Wir haben kein Verst\u00e4ndnis mehr daf\u00fcr, dass die M\u00f6glichkeiten der FFH-RL nicht ausgesch\u00f6pft werden. Wir brauchen ein aktives Wolfsmanagement.\r\nAuch bei den anderen aufgef\u00fchrten Arten, tragen letztlich die Landwirte die Belastungen, wenn sich in unserer Kulturlandschaft Populationen entwickeln, welche zu artenschutzbedingten Er-tragsausf\u00e4llen f\u00fchren. Es stellt sich f\u00fcr uns an den verschiedensten Stellen immer wieder die Fra-ge nach der Glaubw\u00fcrdigkeit der Umweltpolitik gegen\u00fcber der Landwirtschaft, wenn Landwirte mit den Sch\u00e4den alleine gelassen werden.\r\nWir erwarten von der Umweltpolitik Rahmenbedingungen, die Landwirte motivieren zum Bei-spiel in Kooperationen mitzuwirken und sie nicht frustriert zur\u00fccklassen.\r\nDer Bauernverband M-V bringt sich gern in eine konstruktive Diskussion ein."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Wiedervern\u00e4ssung von Mooren; Wolfsregulierung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BNatSchG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bnatschg_2009"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Schreiben an Bundestagsabgeordnete M-V mit der Bitte um Unterst\u00fctzung der Weidetiere vor dem Wolf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                        "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                        "en": "Species protection/biodiversity"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003255",
                "statements": [],
                "title": "Bitte um Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Schutz der Weidetiere vor dem Wolf"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EnergieStG",
                        "title": "Energiesteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/energiestg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Es soll die bestehende Regelung zur Agrardieselr\u00fcckerstattung beibehalten werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009999.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/9999",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/zweites-haushaltsfinanzierungsgesetz-2024/307621",
                        "title": "Entwurf eines Zweiten Haushaltsfinanzierungsgesetzes 2024"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003256",
                "statements": [],
                "title": "Unterst\u00fctzung Landwirte Agrardiesel"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/09/299821/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290020.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003254",
                "regulatoryProjectTitle": "Wiedervern\u00e4ssung von Mooren; Wolfsregulierung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Bundesministerin Lemke,\r\nMecklenburg-Vorpommern (M-V) ist ein \u201egr\u00fcnes\u201c Bundesland, welches sich in Deutschland ver-gleichsweise durch einen hohen Anteil an naturnahen Fl\u00e4chen und eine effiziente Landbewirt-schaftung auszeichnet. Damit eine starke Landwirtschaft auch zuk\u00fcnftig ihren Beitrag zur Umwelt und Klimapolitik leisten kann, sind Rahmenbedingungen erforderlich, welche die Zielkonflikte zwischen Klimaschutz, Naturschutz sowie Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t mit Einkommenssicherung der Landwirte aufl\u00f6sen.\r\nMit Umweltleistung sollen Landwirte Geld verdienen.\r\nDas waren die Ank\u00fcndigungen aus der Bundes\u2013 und Landespolitik mit Blick auf den aktuellen GAP-Strategieplan. Bisher sind die Landwirte diesbez\u00fcglich entt\u00e4uscht worden. Wie soll dieses Ziel zuk\u00fcnftig umgesetzt werden? Im Rahmen des F.R.A.N.Z \u2013 Projektes wurden und werden dazu L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt, die leider bisher nicht ausreichend genutzt werden.\r\nM-V verf\u00fcgt \u00fcber umfangreiche Moorfl\u00e4chen. Diese haben Bedeutung f\u00fcr den Klimaschutz, aber auch f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche R\u00e4ume. \u201eSchutz durch Nutzung\u201c lautet die \u00dcberschrift im Moorschutzkonzept M-V aus dem Jahr 2009. Unter dieser Herangehensweise sind Landwirte be-reit, die Klimawirkung entw\u00e4sserter Moorb\u00f6den zu reduzieren, wenn die Betriebe eine dauerhaf-te wirtschaftliche Perspektive und Planungssicherheit behalten. Die kulturhistorische \u2013 und fr\u00fc-her staatlich gef\u00f6rderte - Leistung der Urbarmachung der Moore zur Lebensmittelerzeugung darf nicht gegen die Menschen in den Moorregionen gekehrt werden. Die klimapolitische Dimension ist mit dem Kohleausstieg vergleichbar und bedarf demzufolge auch entsprechender Rahmenbe-dingungen. Die Landwirte erwarten, dass das in der Bundes - Moorschutzstrategie angestrebte Prinzip der Freiwilligkeit Ma\u00dfstab aller Ma\u00dfnahmen in diesem Zusammenhang ist. Anderen Falles ist es f\u00fcr Landwirte aus M-V schwer zu verstehen, dass aus Klimaschutzgr\u00fcnden nicht mehr pro-duziert werden darf, aber Produkte zweifelhafter Herkunft importiert werden. Die Landwirtinnen und Landwirte in MV sind bereit, die Wiedervern\u00e4ssung der Moore im Land als Chance zu disku-tieren. Um den ersten Schritt als Pioniere zu gehen, brauchen Landwirte attraktive Anreize und Sicherheit in Form langfristiger Vertr\u00e4ge und Rahmenbedingungen.\r\nDurch den hohen Anteil naturnaher Fl\u00e4chen bzw. Gebiete in M-V gibt es eine Vielzahl von Arten-schutzkonflikten in der Fl\u00e4che. Genannt seien hier explizit der Wolf, der Biber und die Gro\u00dfvo-gelarten Kraniche, G\u00e4nse, Schw\u00e4ne und Kormoran.\r\n2\r\nTrockener Weg 1 b Tel. 0395/43 09 20 Raiffeisenbank Mecklenburger Seenplatte eG Steuernummer: 072/143/00464\r\n17034 Neubrandenburg E-Mail: info@bv-mv.de IBAN: DE75 1506 1618 0001 6406 15 Vereinsregister: VR 83 Neubrandenburg\r\nBIC: GENODEF1WRN www.bauernverband-mv.de\r\nDie Hinhaltetaktik in der Wolfspolitik muss endlich ein Ende haben. Sie haben im Oktober 2023 medienwirksam eine schnelle Entnahme von W\u00f6lfen angek\u00fcndigt. Heute stehen wir - mit der Entscheidung des VG Oldenburg und OVG Niedersachsen, wonach der Verzicht auf eine Individu-alisierung des schadenverursachenden Wolfes gegen Bundesrecht verst\u00f6\u00dft - wieder ganz am Anfang. F\u00fcr die Weidetierhalter ist nicht hinnehmbar, dass keine rechtssichere und zumutbare M\u00f6glichkeit besteht, unsere Nutztiere vor dem Wolf zu sch\u00fctzen und die Tierhalter erneut das Nachsehen haben! Wenn das Bundesnaturschutzgesetz der neuen Regelung zur vereinfachten Wolfentnahme entgegensteht, muss das Gesetz ge\u00e4ndert werden. Wir fordern schnellstm\u00f6glich eine Anpassung des Bundesnaturschutzgesetzes, damit die FFH-Richtlinie eins-zu-eins umgesetzt werden kann und damit der versprochene Schnellabschuss m\u00f6glich ist. In Mecklenburg-Vorpommern hat es in den vergangenen Wochen und Tagen regional immer wieder Wolfs\u00fcber-griffe gegeben. Selbst bei einer Individualisierung des Wolfes w\u00fcrde h\u00f6chstwahrscheinlich auf-grund des Mutter- und Welpenschutzes genau in der Hochzeit der Wolfs\u00fcbergriffe keine gezielte Entnahme m\u00f6glich sein. Dies zeigt umso mehr, dass eine andere Form der Wolfsregulierung ge-funden werden muss. Wir haben kein Verst\u00e4ndnis mehr daf\u00fcr, dass die M\u00f6glichkeiten der FFH-RL nicht ausgesch\u00f6pft werden. Wir brauchen ein aktives Wolfsmanagement.\r\nAuch bei den anderen aufgef\u00fchrten Arten, tragen letztlich die Landwirte die Belastungen, wenn sich in unserer Kulturlandschaft Populationen entwickeln, welche zu artenschutzbedingten Er-tragsausf\u00e4llen f\u00fchren. Es stellt sich f\u00fcr uns an den verschiedensten Stellen immer wieder die Fra-ge nach der Glaubw\u00fcrdigkeit der Umweltpolitik gegen\u00fcber der Landwirtschaft, wenn Landwirte mit den Sch\u00e4den alleine gelassen werden.\r\nWir erwarten von der Umweltpolitik Rahmenbedingungen, die Landwirte motivieren zum Bei-spiel in Kooperationen mitzuwirken und sie nicht frustriert zur\u00fccklassen.\r\nDer Bauernverband M-V bringt sich gern in eine konstruktive Diskussion ein."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}