{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-18T15:50:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T19:56:26.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T20:56:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36783,
                "validFromDate": "2024-06-12T20:56:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24604,
                "validFromDate": "2023-08-01T12:10:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T20:56:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10352,
                "validFromDate": "2023-04-06T10:38:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-01T12:10:01.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9898,
                "validFromDate": "2022-07-18T15:50:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-06T10:38:50.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Das Eine Welt Forum Freiburg (EWFF) ist ein politisch unabh\u00e4ngiger Verein, der als regionales Netzwerk f\u00fcr globale Gerechtigkeit in der Region S\u00fcdbaden aktiv ist. Im EWFF setzen sich \u00fcber 50 Vereine und Initiativen f\u00fcr eine nachhaltige und global gerechte Welt ein. Ein Kernanliegen des EWFF ist die F\u00f6rderung von zivilgesellschaftlichen und entwicklungspolitischen Engagierten, Vereinen und Gruppen sowie deren Vernetzung und eine gelungene Zusammenarbeit. Dar\u00fcber hinaus ist es besonders zentral, transformative, diversit\u00e4tsbewusste Bildungsarbeit zu initiieren und umfassend zu etablieren.\r\n\r\nZiele: Weltweit ein menschenw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen, basierend auf den Menschenrechten, auf konstruktiver Konfliktl\u00f6sung, sozialer Gerechtigkeit, einer nachhaltigen \u00d6konomie und Gemeinwohlorientierung, Schutz der nat\u00fcrlichen Umwelt und Ressourcen sowie der Vielfalt unterschiedlicher Menschen und Kulturen. Sowohl Lebensstile und Konsumverhalten als auch Produktions- und Handelsbedingungen hier bei uns haben unmittelbare Auswirkungen auf die Lebensverh\u00e4ltnisse der Menschen in anderen Teilen der Welt. Sich dieser globalen Zusammenh\u00e4nge bewusst zu sein und sie in unserem Handeln zu ber\u00fccksichtigen, erfordert Offenheit gegen\u00fcber anderen Lebensweisen, die F\u00e4higkeit eines Perspektivenwechsels und die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr transkulturelle Begegnungen und Inklusion. Hierzu wollen wir Handlungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen und Lust auf Ver\u00e4nderung, politisches Engagement und kritischen Konsum wecken.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/c6/289645/Finanzbericht-EWFF-2022_FINAL.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Freiburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Wilhelmstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "24a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "79098"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ewf-freiburg.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4976120258275",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://ewf-freiburg.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Jolana",
                "lastName": "Kodal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Brox",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mary",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mwaura",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ronny",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jolana",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Kodal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-29",
            "naturalPersons": 18,
            "organizations": 47,
            "totalCount": 65
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg e.V. (DEAB)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Eine Welt Forum Freiburg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "1. F\u00f6rderprogramm Entwicklungspolitische Bildung (FEB) bei Engagement Global.\r\n2. Zuschuss f\u00fcr Projekt \"Regionalpromotor\": \u00fcber Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg e.V. (DEAB) - das Programm wird getragen von der Arbeitsgemeinschaft der Eine Welt Landesnetzwerke e.V. (agl) \u00fcber Engagement Global\r\n\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "1. institutionelle F\u00f6rderung\r\n2. projektbezogene Unterst\u00fctzung ",
                "location": "Freiburg",
                "name": "Stadt Freiburg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss Stiftung Entwicklungszusammenarbeit",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Staatsministerium",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003350/36783",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-12T20:56:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0e/d9/289646/Lobbyregister-Detailansicht-R003350-2024-06-12_20-56-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T20:56:08.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 36783,
    "registerNumber": "R003350",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}