{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-27T13:27:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T19:59:48.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T17:29:09.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34868,
                "validFromDate": "2024-06-05T17:29:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27885,
                "validFromDate": "2024-01-02T14:00:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T17:29:09.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20113,
                "validFromDate": "2023-05-23T13:36:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-02T14:00:19.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9539,
                "validFromDate": "2022-06-27T13:27:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T13:36:12.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der HLBS e. V. verfolgt als spezifischer Berufsverband der \"gr\u00fcnen Branche\" folgende Ziele. Vertretung der gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und beruflichen Interessen der Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und Verwaltung. B\u00fcndelung der unterschiedlichen Anforderungen und Bed\u00fcrfnisse der landwirtschaftlichen Buchstellen sowie der land- und forstwirtschaftlichen Sachverst\u00e4ndigen. Auseinandersetzung mit aktuellen rechtlichen, steuerrechtlichen, sozialen und betriebswirtschaftlichen Fragen zur praxisgerechten L\u00f6sung fachbezogener Probleme.  Umfassender Austausch von (Fach-)Informationen f\u00fcr die Mitglieder und weitere Interessenten auf unterschiedlichen Kommunikationswegen sowie Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit. Sicherung von fachspezifischen Fortbildungsangeboten durch Tagungen, Seminare sowie F\u00f6rderung der Aus- und Fortbildung des Berufsnachwuchses. Im Zuge dessen werden auch Austausch- und Informationsveranstaltungen organisiert, zu den regelm\u00e4\u00dfig Mitglieder des Deutschen Bundestages, der Bundesregierung sowie Vertreter der Ministerien und der L\u00e4nder sowie der Finanzgerichtsbarkeit eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und gutachterliche \u00c4u\u00dferungen zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet, \u00fcbermittelt und ver\u00f6ffentlicht.  ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Sachverst\u00e4ndigenwesen, Agrarrecht, Mediation "
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/82/8d/284017/Jahresrechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Engeldamm",
            "streetNumber": "70",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verband@hlbs.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930200896710",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.hlbs.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing. (FH)",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Heins",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Steffen",
                "lastName": "Wiegand",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Referent",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium der Finanzen (BMF) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMF"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Meinhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. Ing. (FH)",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Heins",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heinz Peter",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Jennissen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ferdinand",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "R\u00fcchardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelika",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Lux",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Brigitte",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Barkhaus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Stellvertretender Schatzmeister",
                "lastName": "Biederbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birger",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Wesche",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Scherhag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-30",
            "naturalPersons": 1572,
            "organizations": 372,
            "totalCount": 1944
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AG Landwirtschaftliche Woche Nordhessen"
            },
            {
                "membership": "Arge Klimatagung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Bauernverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband \u00f6ffentlich bestellter und vereidigter sowie qualifizierter Sachverst\u00e4ndiger e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Finanzgerichtstag e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Agrarrecht e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsche Landwirtschaftsgesellschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches wissenschaftliches Steuerinstitut e. V. "
            },
            {
                "membership": "European Federation of Agricultural Consultancy, Br\u00fcssel, Belgien"
            },
            {
                "membership": "Familienbetriebe Land und Forst e. V."
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Sachverst\u00e4ndigenwesen e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentralverband Gartenbau e. V."
            },
            {
                "membership": "Umsatzsteuer Forum e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Freien Berufe e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen und Sachverst\u00e4ndigen e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 840001,
            "to": 850000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003490/34868",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T17:29:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a2/af/284020/Lobbyregister-Detailansicht-R003490-2024-06-05_17-29-09.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T17:29:09.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 34868,
    "registerNumber": "R003490",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StBerG",
                        "title": "Steuerberatungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stberg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Beibehaltung einer eigenst\u00e4ndigen Rechtsgrundlage f\u00fcr Vereine von Land- und Forstwirten \r\nsowie Beibehaltung der Befugniskompetenz des derzeit geltenden \u00a7 4 Nr. 8 StBerG  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2023/0361-23.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMF",
                                "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                                "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "361/23",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-neuregelung-beschr%C3%A4nkter-und-unentgeltlicher-gesch%C3%A4ftsm%C3%A4%C3%9Figer-hilfeleistung-in-steuersachen/302803",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung beschr\u00e4nkter und unentgeltlicher gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfiger Hilfeleistung in Steuersachen sowie zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften im Bereich der steuerberatenden Berufe"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001468",
                "statements": [],
                "title": "Steuerberatungsrecht"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "HGB",
                        "title": "Handelsgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/hgb"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AO",
                        "title": "Abgabenordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BewG",
                        "title": "Bewertungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bewg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrStG",
                        "title": "Grundsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grstg_1973"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00c4nderung der Steuergesetze zum B\u00fcrokratieabbau ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/113/2011306.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11306",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/viertes-gesetz-zur-entlastung-der-b%C3%BCrgerinnen-und-b%C3%BCrger-der-wirtschaft/309845",
                        "title": "Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Wirtschaft sowie der Verwaltung von B\u00fcrokratie - (Viertes B\u00fcrokratieentlastungsgesetz)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001469",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BewG",
                        "title": "Bewertungsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bewg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EStG",
                        "title": "Einkommensteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/estg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "UStG",
                        "title": "Umsatzsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ustg_1980"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "GrStG",
                        "title": "Grundsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grstg_1973"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "B\u00fcrokratieabbau und Vereinfachung des Steuerrechts",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001470",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/fc/284018/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290056.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001470",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gemeinsame Stellungnahme \r\nzum Referentenentwurf f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024\r\n\r\n\r\nI.\tVorbemerkung\r\n\r\nDer XXX ist Unternehmerverband und Interessenvertreter f\u00fcr alle Landwirtinnen und Landwirte, ihre Familien sowie f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \u2013 unabh\u00e4ngig von Pro-duktionsrichtung, Gr\u00f6\u00dfe und Rechtsform. Das Spektrum reicht von landwirtschaftlichen, \u00f6konomi-schen, \u00f6kologischen und sozialen Themen \u00fcber Rechts- und Steuerfragen bis zu Bildungs- und Ju-gendfragen.\r\n\r\nDie XXX sind ein freiwilliger Zusammenschluss von Eigent\u00fcmern, die mit ihren Betrieben Verantwortung f\u00fcr rund f\u00fcnf Prozent der land- und forstwirt-schaftlichen Fl\u00e4che in Deutschland tragen. Der Verband setzt sich f\u00fcr den Schutz des privaten Eigen-tums und die St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft im l\u00e4ndlichen Raum ein.\r\n\r\nDer Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen und Sachverst\u00e4ndigen e. V. (HLBS) begleitet das deutsche Steuerrecht seit \u00fcber 100 Jahren und setzt sich seither f\u00fcr eine praxisorien-tierte Umsetzung der steuerrechtlichen Rahmenbedingungen im Bereich der Land- und Forstwirt-schaft ein. \r\n\r\nDer XXX vertritt als Berufs- und Wirtschaftsverband die politi-schen Interessen der deutschen Gartenbauunternehmen gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffent-lichkeit. Dazu geh\u00f6ren rechtliche, steuerliche, soziale, betriebswirtschaftliche und umweltbezoge-ne Fragen ebenso wie die F\u00f6rderung der Aus- und Weiterbildung und Nachwuchsf\u00f6rderung. Unsere Branche ist pr\u00e4gender Bestandteil der l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen R\u00e4ume in Deutschland \u2013 als Wirt-schafts- und Arbeitsmarktfaktor und als gestaltendes Element von Kulturlandschaften. Mit den g\u00e4rtnerischen Produkten und Dienstleistungen tr\u00e4gt der ZVG ma\u00dfgeblich dazu bei, das Leben der Menschen gesund und wertvoll zu halten.\r\n\r\nWir bedanken uns sich f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 im Rahmen der Verbandsbeteiligung.\r\n\r\n\u2003\r\nII.\tGesetzliche Regelungen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft\r\n\r\nDie entt\u00e4uschende Steuererh\u00f6hung beim Agrardiesel ist mit einer inakzeptablen Schw\u00e4chung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der heimischen Landwirtschaft im europ\u00e4ischen Binnenmarkt verbunden und erfordert kurzfristig einen gleichwertigen und angemessenen Ausgleich . Deshalb begr\u00fc\u00dfen die Vertreter der Land- und Forstwirtschaft sowie des Gartenbaus die angek\u00fcndigte Verl\u00e4ngerung der Tarifgl\u00e4ttung gem\u00e4\u00df \u00a7 32c EStG f\u00fcr zwei weitere Betrachtungszeitr\u00e4ume als ein erstes positives Sig-nal. Da aber die land- und forstwirtschaftlichen Betriebe sowie die Betriebe des Gartenbaus - wie kein andere Branche - dem Klimawandel und den damit verbundenen Ernteausf\u00e4llen und volatilen M\u00e4rkten ausgesetzt ist und dies auch in Zukunft zu stark schwankenden gewinnen f\u00fchren wird, muss eine verl\u00e4ssliche und nachhaltige Ertragslage dauerhaft und nicht nur bis zum Jahr 2028 gesi-chert werden. Daher kann eine Verl\u00e4ngerung bis 2028 nur ein erster Schritt sein, daneben sollte die vorbehaltslose Entfristung der Vorschrift normiert werden. Im \u00dcbrigen gilt es neben der gesetzli-chen Regelung auch festzustellen, dass eine entsprechende Genehmigung durch die Europ\u00e4ische Kommission sichergestellt wird, um tats\u00e4chlich eine Entlastungswirkung bei den betroffenen Be-trieben der Land- und Forstwirtschaft sowie des Gartenbaus zu bewirken. \r\n\r\nDaneben m\u00fcssen weitere steuerliche Entlastungen und Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des einzelbe-trieblichen Risikomanagements, insbesondere  eine rechtsformneutrale Risikor\u00fccklage f\u00fcr die be-troffen Betriebe der Land- und Forstwirtschaft, dringend auf den Weg gebracht werden. Wir verwei-sen hier vollumf\u00e4nglich auf unser Papier mit Vorschl\u00e4gen und Forderungen zum B\u00fcrokratieabbau und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus begr\u00fc\u00dfen wir, dass das Bundesministerium der Finanzen in Abstimmung mit den L\u00e4ndern eine gesetzliche Klarstellung bei der Bewertung land- und forstwirtschaftlicher Betriebe f\u00fcr Zwecke der Erbschaft- und Schenkungsteuer vornimmt und damit dem gesetzgeberischen Willen umfassend Rechnung tr\u00e4gt. \r\n\r\n\r\nIII. Anmerkungen zum Gesetzesentwurf\r\n\r\n1. Festlegung und Berechnung des umsatzsteuerlichen Pauschalierungssatzes \r\n(Artikel 20 Nr. 13 ) \u2013 \r\n\r\nDie Anpassung des Durchschnittssteuersatzes von 9,0 % auf 8,4 % ist abzulehnen. \r\nDas Bundesministerium der Finanzen hat namens der Bundesregierung auf die schriftliche Frage des Abgeordneten Fritz G\u00fcntzler Nr. 100 f\u00fcr Februar 2024 mit Schreiben vom 14.02.2024 \u2013 I A 6 - Vw 7204/24/10001 :009, DOK 2024/0139487 eine Sonderauswertung der Umsatzsteuerstatistik f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe mit einem Gesamtumsatz bis zu 600.000 Euro \u00fcbersandt. Aus diesen Daten errechnet sich - in \u00dcbereinstimmung mit dem gesetzlichen Gr\u00f6\u00dfen-merkmal des \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 UStG - und dem Schema des Bundesrechnungshofes folgende reale Vorsteuerbelastung: \r\n \r\nDie reale Vorsteuerbelastung aller landwirtschaftlichen Betriebe ermittelt sich nach dem Schema des Bundesrechnungshofes f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 wie folgt:\r\n \r\nHieraus folgt, dass die reale Vorsteuerbelastung von Betrieben bis zu 600.000 Euro im Auswertungs-zeitraum gr\u00f6\u00dfer ist als die Vorsteuerbelastung aller landwirtschaftlichen Betriebe. \r\n\r\nBereits dieser einfache Vergleich zeigt, dass die von der Bundesregierung vorgenommene Berech-nung des Durchschnittssteuersatzes von 8,4 % zwar im Wesentlichen dem von Bundesrechnungshof vorgegebenen Schema entspricht. Die Absenkung des Durchschnittsteuersatzes von real 13,4 % auf korrigiert 8,4 % ist jedoch ma\u00dfgeblich von der Berechnungssystematik abh\u00e4ngig, in dem eine nicht vergleichbare Rechengr\u00f6\u00dfe - n\u00e4mlich das Gesamtergebnis der korrigierten Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft \u2013 und die Ergebnisse der nicht abgeschichteten Umsatzsteuerstatistik voneinander subtrahiert werden. Diese Methodik ist weder realit\u00e4tsgerecht noch folgerichtig im Sinne des Artikels 3 Absatz 1 Grundgesetz (GG). \r\nWertet man dar\u00fcber hinaus die korrigierte Landwirtschaftliche Gesamtrechnung nach dem Schema des Bundesrechnungshofes gesondert aus, so ergeben sich folgende Werte:\r\n  \r\nAus der Auswertung folgt, dass der gesamte Landwirtschaftssektor 2019 bis 2021 eine durchschnitt-lichen Vorsteuerbelastung von 10,5 % aufweist. \r\n\r\nDie getrennte Auswertung der Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung f\u00fcr den Sektor ergibt eine Vorsteuerbelastung von 10,5 %, w\u00e4hrend die tats\u00e4chliche Vorsteuerbelastung der regelbesteuerten Landwirte 11,4 % betr\u00e4gt und die Vorsteuerbelastung der kleineren landwirtschaftlichen Betriebe 13,4 % betr\u00e4gt. \r\n\r\nW\u00fcrde man die getrennt ermittelten Ergebnisse der korrigierten Landwirtschaftlichen Gesamtrech-nung und die Ergebnisse der Umsatzsteuerstatistik aller landwirtschaftlicher Betriebe subtrahieren (10,5 % \u2013 11,4 %), erg\u00e4be sich eine Vorsteuerbelastung von ./. 0,9 %\r\n\r\nIm Ergebnis belegt dies, dass die unstrukturierte Vermischung der unzureichend korrigierten Daten der Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung mit den unkorrigierten Daten der Umsatzsteuerstatistik nicht modellkonform und mit Artikel 298 der MwStSystRL sowie Art. 3 Absatz 1 GG nicht vereinbar ist. \r\n\r\nAus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7  24 Absatz 5 und Anlage 5 zum UStG in der Fassung des Referenten-entwurfs ersatzlos zu streichen, bis eine mit Art. 298 MwStSystRL konforme Berechnung durch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft entwickelt wurde. \r\n\r\nSchlie\u00dflich verst\u00f6\u00dft die Neufassung des Absatzes 5 gegen den gesetzgeberischen Willen, denn \u00a7 24 Absatz 5 UStG in der bisherigen Fassung stellt die endg\u00fcltige Steuerbelastung mit-tels Durchschnittssteuersatz - in \u00dcbereinstimmung mit dem Verfassungsrecht - ausdr\u00fccklich unter einen Parlamentsvorbehalt. Die Einrichtung eines automatisierten Verfahrens der Berech-nung des umsatzsteuerlichen Durchschnittssatzes wird daher von uns abgelehnt. Es muss hier der Parlamentsvorbehalt gelten: Der Bundestag muss bestimmte Sachverhalte \u2013 mit denen eine end-g\u00fcltige Steuerbelastung festgelegt wird - entscheiden oder an ihnen beteiligt werden. Bei Eingriffen in Freiheit und Eigentum sind nur durch oder aufgrund eines Gesetzes zul\u00e4ssig. Nach der Wesent-lichkeitstheorie hat der Gesetzgeber in grundlegenden Bereichen, insbesondere bei Grundrechts-bezug, alle wesentlichen Entscheidungen selbst zu treffen. \r\n\r\nDer Durchschnittsteuersatz sollte sich daher \u00fcbergangsweise am niedrigsten Satz aller makro\u00f6ko-nomischen Vergleichsrechnungen orientieren. D. h. 10.5 % betragen, da die Vorsteuerbelastung der regelbesteuerten Landwirte h\u00f6her ist. Insofern ist \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und Satz 3 wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\r\nIn \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und in Satz 3 wird jeweils die Angabe \u201e9,0\u201c durch die Angabe \u201e10,5\u201c er-setzt.\r\n\r\n2. \u00c4nderung des UStG - Kleinunternehmerregelung\r\n\r\nDie Neufassung der Kleinunternehmerregelung orientiert sich an den bisherigen Regelungen und sch\u00f6pft das B\u00fcrokratieentlastungspotential gem\u00e4\u00df der RL 2020/285 vom 18.02.2020 leider nicht aus. Ferner sollte zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen die unterste Grenze der Kleinun-ternehmerregelung an die Umsatzgrenzen in den Nachbarl\u00e4ndern des Euro-Raumes angepasst werden. Schlie\u00dflich ist die sprachliche Fassung des \u00a7 19 Absatz 1 Satz 1 ungl\u00fccklich, denn sie regelt nicht explizit, dass beim \u00dcberschreiten der 100.000 Euro Grenze die Steuerbefreiung von diesem Tage an entf\u00e4llt und die bisher steuerbefreiten Ums\u00e4tze weiter steuerfrei bleiben. Dies ist nur der unverbindlichen Gesetzesbegr\u00fcndung zu entnehmen. Es wird vorgeschlagen, \u00a7 19 Absatz 1 wie folgt zu fassen:\r\n\r\n\u201eDie steuerbaren Ums\u00e4tze (\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1) eines Unternehmers (\u00a7 2 Absatz 1 Satz 1), der im Inland oder den in \u00a7 1 Absatz 3 bezeichneten Gebieten ans\u00e4ssig ist, sind als Kleinunternehmer steu-erfrei, wenn der Gesamtumsatz (Absatz 2) im vorangegangenen Kalenderjahr 35.000 Euro nicht \u00fcbersteigt oder im laufenden Kalenderjahr erstmalig ein Unternehmen (\u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 und 3) begr\u00fcndet wird. Die Steuerbefreiung als Kleinunternehmer entf\u00e4llt mit Ablauf des Kalenderjahrs, in dem der Gesamtumsatz erstmalig die Grenze von 35.000 Euro \u00fcberschreitet. Das \u00dcberschreiten der Grenze von 35.000 Euro innerhalb des laufenden Kalenderjahrs ist f\u00fcr die Steuerbefreiung als Kleinunternehmer unsch\u00e4dlich, soweit der Gesamtumsatz nicht mehr als 100.000 Euro betr\u00e4gt. Die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmer entf\u00e4llt innerhalb des laufenden Kalenderjahrs f\u00fcr Ums\u00e4tze, die den Betrag von 100.000 \u00fcbersteigen mit Wirkung von dem Tage an, an dem die Grenze von 100.000 Euro \u00fcberschritten wird; die bisher steuerbefreiten Ums\u00e4tze bleiben hiervon unber\u00fchrt.\u201c  \r\n\r\n[bisheriger Satz 2 wird als weiterer Satz angef\u00fcgt]. \r\n\r\nWir schlagen aus praktischer Sicht zwecks B\u00fcrokratieabbau und Steuervereinfachung eine Anhe-bung der Kleinunternehmergrenze auf 35.000 Euro vor. Dies ist insbesondere deshalb geboten, weil die Nachbarl\u00e4nder \u00d6sterreich mit 35.000 EUR, Polen mit 40.000 EUR, Tschechien bisher 35.000 EUR jetzt 85.000 EUR, Frankreich von 33.200 EUR bis 82.000 EUR, Luxemburg mit 35.000 EUR, Nieder-lande mit 25.000 EUR erh\u00f6ht ab 1.1.2025 auf 85.000 EUR  bereits erfolgreich vereinfacht und entb\u00fc-rokratisiert haben.\r\n\r\nDie Anwendung der Kleinunternehmerregelung sollte unb\u00fcrokratisch und rechtssicher erfolgen k\u00f6nnen. Deshalb ist auf die Sch\u00e4tzung voraussichtlicher Umsatzgr\u00f6\u00dfen bei Betriebsbeginn als auch w\u00e4hrend der betrieblichen T\u00e4tigkeit zu verzichten. Durch den Systemwechsel von der Nichterhe-bung der Umsatzsteuer zur Steuerbefreiung bei der Umsatzsteuer sowie zur Befreiung von Steuer-erkl\u00e4rungspflichten sollte eine veranlagungszeitraumbezogene Betrachtung erfolgen. Dies verein-facht das Besteuerungsverfahren erheblich, da ein Abgleich zwischen Ums\u00e4tzen und der Ge-winnermittlung automationsgesteuert erfolgen kann und infolge dessen auf die Abgabe einer ent-sprechenden Umsatzsteuererkl\u00e4rung verzichtet werden kann. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich verlangt das Unionsrecht, dass bei \u00dcberschreiten des unteren inl\u00e4ndischen Grenz-wertes die Steuerbefreiung nicht mehr anwendbar ist (vgl. Art. 288 Absatz 1 und Unterabsatz 2 a und b RL 2006/112 in der Fassung der RL 2020/285). Um einen schrittweisen \u00dcbergang der Kleinunter-nehmen von der Steuerbefreiung zur Besteuerung sicherzustellen, sollten Steuerpflichtige die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmen weiterhin f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum in Anspruch neh-men d\u00fcrfen, wenn ihr Gesamtumsatz den Betrag von 35.000 Euro aus betrieblichen bzw. unterneh-merischen Gr\u00fcnden \u00fcberschreitet. Die RL 2020/285 sieht vor, dass die Mitgliedstaaten eine Ober-grenze von 25 % festlegen oder dem Steuerpflichtigen f\u00fcr das Kalenderjahr, in dem der Schwellen-wert \u00fcberschritten wurde, die Steuerbefreiung gem\u00e4\u00df Artikel 284 Absatz 1 weiterhin ohne Ober-grenze gew\u00e4hren. Die Anwendung dieser Obergrenze oder weiteren M\u00f6glichkeit darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass Steuerpflichtige mit einem Umsatz von mehr als 100 000 EUR in dem Mitglied-staat, der die Steuerbefreiung gew\u00e4hrt, von der Steuer befreit werden.\r\n\r\nUm die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmer unb\u00fcrokratisch und effizient umzusetzen, ist auf den tats\u00e4chlichen IST-Gesamtumsatz eines Kalenderjahres abzustellen. \u00dcberschreitet der Steuerpflich-tige die Grenze aufgrund nicht vorhersehbarer Gesch\u00e4ftschancen oder Umsatzentwicklungen, soll zur Vereinfachung des Besteuerungsverfahrens die Steuerbefreiung f\u00fcr das jeweilige Kalenderjahr bis zur europarechtlich zul\u00e4ssige Obergrenze von 100.000 Euro ausgesch\u00f6pft werden. Dar\u00fcber hin-aus gehende Ums\u00e4tze unterliegen \u2013 auch unterj\u00e4hrig \u2013 dem regul\u00e4ren Besteuerungsverfahren.\r\n\r\n\r\nIII. Vorschl\u00e4ge zur Erg\u00e4nzung des Referentenentwurfs \r\n\r\nNach dem Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Legislaturperiode gilt: \u201eGerechte Steuern sind die Basis f\u00fcr staatliche Handlungsf\u00e4higkeit.\u201c Zur Umsetzung dieses \u00fcberw\u00f6lbenden Gesamtansatzes und dessen folgerichtiger Umsetzung schlagen wir unter Ber\u00fccksichtigung des B\u00fcrokratieabbaus nachfolgende \u00c4nderungen vor:\r\n\r\n1. \u00c4nderung des EStG - Einf\u00fchrung einer OPT-OUT-Klausel in \u00a7 3 Nr. 72 EStG\r\n\r\nIn \u00a7 3 Nr. 72 EStG wir folgender Satz 4 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDer Steuerpflichtige kann mit Wirkung vom Veranlagungszeitraum 2022 an durch unwiderrufliche Erkl\u00e4rung auf die Steuerbefreiung nach Satz 1 und 2 verzichten.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie zur Unterst\u00fctzung der Energiewende eingef\u00fchrte Steuerbefreiung soll zum B\u00fcrokratieabbau beitragen und zielt im Wesentlichen auf Steuerpflichtige ab, die keine betrieblichen Eink\u00fcnfte erzie-len. Dar\u00fcber hinaus sollten auch Betreiber kleiner Anlagen in Abh\u00e4ngigkeit der gesetzlichen Tatbe-st\u00e4nde eine anlagenbezogene und personenbezogene Steuerbefreiung erhalten, die zu vielf\u00e4ltigen Abgrenzungsfragen, H\u00e4rtef\u00e4llen und vielf\u00e4ltigen steuerlichen Gestaltungen f\u00fchren. Bei Steuer-pflichtigen mit betrieblichen Eink\u00fcnften und planm\u00e4\u00dfiger Einbindung erneuerbarer Energien in ihre Betriebsabl\u00e4ufe bewirkt die Steuerbefreiung - insbesondere im Bereich der Land- und Forstwirt-schaft - das genaue Gegenteil. Ferner werden investitionswillige Steuerpflichtige, die im Vertrauen auf die allgemeine Steuerpflicht im Jahr 2021 unternehmerische Entscheidungen getroffen haben, durch die zwangsweise Steuerbefreiung bestraft, in dem die bereits gebildeten Investitionsabzugs-betr\u00e4ge r\u00fcckwirkend besteuert und verzinst werden m\u00fcssen (vgl. FG K\u00f6ln Beschluss vom 14.03.2024 - 7 V 10/24 \u2013 Nichtzulassungsbeschwerde beim BFH III R 24/24). \r\n\r\nDie F\u00f6rderung erneuerbarer Energien bei gleichzeitig gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher B\u00fcrokratievermeidung kann nur gelingen, wenn dem Steuerpflichtigen f\u00fcr den jeweiligen Einzelfall eine unternehmerische Ent-scheidung bei gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Freiheit einger\u00e4umt wird. Der zwangsweisen Steuerbefreiung der Eink\u00fcnfte durch den Gesetzgeber sollte deshalb eine entsprechende Opt-Out-Regelung gegen\u00fcber-gestellt werden, um f\u00fcr den jeweiligen Einzelfall eine zielgenaue B\u00fcrokratievermeidung zu errei-chen. Schlie\u00dflich kommen die eingesparten B\u00fcrokratiekosten des Steuerpflichtigen und die einge-sparten Vollzugskosten der Finanzverwaltung durch h\u00f6here Steuereinnahmen dem Gesamtstaat zu Gute und st\u00e4rken das Vertrauen in die Planbarkeit von Investitionen. \r\n\r\n2. \u00c4nderung des EStG - \u00a7 13 Absatz 6 \u2013 Verweis Tierhaltungsgemeinschaften \r\n\r\nIn \u00a7 13 Absatz 6 Satz 1 EStG ist der zum 1.1.2025 ung\u00fcltig werdende Gesetzesfolgenverweis zwin-gend wie folgt anzupassen:\r\n\r\nDie W\u00f6rter \u201eim Sinne des \u00a7 34 Absatz 6a des Bewertungsgesetzes\u201c sind durch die W\u00f6rter \u201eim Sinne des \u00a7 13b\u201c zu ersetzen. \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nIm Rahmen des Grundsteuerreformgesetzes wurde \u00a7 34 Absatz 6a Bewertungsgesetz zum 1.1.2025 ersatzlos aufgehoben. Mit Artikel 5 des Gesetzes zur weiteren steuerlichen F\u00f6rderung der Elektro-mobilit\u00e4t und zur \u00c4nderung weiterer steuerlicher Vorschriften vom12.12.2019 (BGBl. I S. 2451 ff.) wurde anstelle des \u00a7 34 Absatz 6a und des \u00a7 51a Bewertungsgesetz die Vorschrift des \u00a7 13b EStG eingef\u00fchrt. Aus diesen Gr\u00fcnden ist der Gesetzesfolgenverweis in \u00a7 13 Absatz 6 Satz 1 EStG zwingend anzupassen. \r\n\r\n3. \u00c4nderung des UStG \u2013 IST-Besteuerung und Folge\u00e4nderung in \u00a7 24 UStG\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat die Grenze des \u00a7 20 Satz 1 Nummer 1 UStG zum 1. Januar 2020 angehoben und an die Grenze des \u00a7 141 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 AO angepasst. Bei der Einf\u00fchrung der Umsatz-grenze von 600.000 Euro in \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 UStG wurde auf die IST-Besteuerungsgrenze abge-stellt, um einen systematischen Gleichlauf sicherzustellen. Durch die weitere Anhebung im Rahmen des Wachstumschancengesetzes auf 800 000 Euro wird dieser Gleichlauf zwischen der IST-Besteuerung bei der Umsatzsteuer und Buchf\u00fchrungspflicht beibehalten. Offensichtlich \u00fcbersehen hat der Gesetzgeber dagegen, dass die Umsatzgrenze des \u00a7 24 UStG systemwidrig nicht der IST-Besteuerungsgrenze und der Buchf\u00fchrungsgrenze folgt. Aus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 wie folgt anzupassen: \r\n\r\nIn \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 wird die Angabe \u201e600 000\u201c durch die Angabe \u201e800 000\u201c ersetzt.\r\n\r\n4. \u00c4nderung des BewG \u2013 Vereinheitlichung Anzeigepflichten\r\n\r\nIm Rahmen des BEG IV wurde zwecks B\u00fcrokratieabbau vorgeschlagen, die Anzeigepflichten im Rahmen der Grundsteuer-\u00c4nderungsanzeigen zu vereinheitlichen. Die obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder hatten sich mit dem Vorschlag befasst und bereits koordinierte Erlasse f\u00fcr die Stichtage 1.1.2023 und 1.1.2024 erlassen. Aus diesen Gr\u00fcnden sollte nun auch \u00a7 228 Absatz 2 wie folgt ange-fasst werden:\r\n\r\na) Satz 1 erh\u00e4lt folgende Fassung:\r\n\u201e\u00c4nderungen der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse, die sich auf die H\u00f6he des Grundsteuerwerts, die Ver-m\u00f6gensart oder die Grundst\u00fccksart auswirken oder zu einer erstmaligen Feststellung f\u00fchren k\u00f6n-nen, sind auf den Beginn des folgenden Kalenderjahres zusammengefasst anzuzeigen.\u201c\r\n\r\nb) In Satz 3 werden die W\u00f6rter \u201eeinen Monat\u201c durch die W\u00f6rter \u201edrei Monate\u201c ersetzt.\r\n\r\nc) Nach Satz 3 wird folgender Satz 4 angef\u00fcgt: \r\n\u201eAuf die Anzeige kann verzichtet werden, wenn sich die \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse bei einem Betrieb der Land- und Forstwirtschaft ausschlie\u00dflich auf die Zuschl\u00e4ge nach \u00a7 238 Absatz 1 und 2 erstrecken und die Fortschreibungsgrenzen des \u00a7 222 Absatz 1 nicht \u00fcberschritten werden.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 228 Absatz 2 Satz 1 BewG wird klargestellt, dass nicht f\u00fcr jeden einzelnen \u00c4nderungsgrund eine eigenst\u00e4ndige Anzeige an das Finanzamt zu \u00fcbersenden ist, sondern in \u00dcber-einstimmung mit den L\u00e4ndergesetzen nur einmalig eine Zusammenfassung aller eingetretenen \u00c4nderungstatbest\u00e4nde elektronisch anzeigepflichtig ist.\r\n\r\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 228 Absatz 2 Satz 3 BewG erfolgt eine Verl\u00e4ngerung der Anzeigepflicht bis 31.03. des Jahres, das auf die \u00c4nderungen folgt. Die \u00c4nderung erfolgt in \u00dcbereinstimmung mit den Landesgrundsteuergesetzen, so dass eine bundeseinheitliche Frist zur Anzeige der grundsteuer-rechtlicher Sachverhalte zum 31.03. eines Kalenderjahres (einschlie\u00dflich etwaiger Erlassantr\u00e4ge) gew\u00e4hrleistet wird. Mit dem neuen Satz 4 wird dem praktischen Problem Rechnung getragen, dass der Steuerpflichtige bzw. regelm\u00e4\u00dfig dessen steuerlicher Berater j\u00e4hrlich geringf\u00fcgige \u00c4nderungen des Tierbestandes melden m\u00fcsste, obwohl absehbar keine Fortschreibung in Betracht kommt. \r\n\r\nInsgesamt werden durch die Regelungen insbesondere bei beratenen Steuerpflichtigen \u00fcberfl\u00fcssi-ge B\u00fcrokratie in Form von Fristverl\u00e4ngerungsantr\u00e4gen und deren formale Stattgabe durch die Fi-nanzverwaltung vermieden. Dies f\u00fchrt zu einer wesentlichen Entlastung von B\u00fcrgern, Wirtschaft und Verwaltung. \r\n\r\n5. \u00c4nderung des GrStG \u2013 Vereinheitlichung Anzeigepflichten \r\n\r\nAls Folge\u00e4nderung zur Anpassung der Anzeigepflichten im Bewertungsgesetz ist auch die Anzeige-pflicht im Grundsteuergesetz wie folgt anzupassen.\r\n\r\n\u00a7 19 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na) \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 wird wie folgt gefasst:\r\n\u201eDie Anzeige ist bei dem f\u00fcr die Festsetzung des Steuermessbetrags zust\u00e4ndigen Finanzamt bis zum 31. M\u00e4rz des Jahres zu erstatten, das auf das Kalenderjahr der \u00c4nderung folgt.\u201c\r\n\r\nb) \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:\r\n\u201eDie Anzeige ist bei dem f\u00fcr die Festsetzung des Steuermessbetrags zust\u00e4ndigen Finanzamt bis zum 31. M\u00e4rz des Jahres zu erstatten, das auf das Kalenderjahr nach dem Wegfall der Voraussetzungen folgt.\u201c \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nMit der \u00c4nderung des jeweiligen Satzes 2 in \u00a7 19 Absatz 1 und 2 GrStG wird klargestellt, dass nicht f\u00fcr jeden einzelnen \u00c4nderungsgrund eine eigenst\u00e4ndige Anzeige an das Finanzamt zu \u00fcbersenden ist, sondern in \u00dcbereinstimmung mit den L\u00e4ndergesetzen nur einmalig eine Zusammenfassung aller eingetretenen \u00c4nderungstatbest\u00e4nde elektronisch anzeigepflichtig ist.\r\n\r\nDie \u00c4nderung erfolgt in \u00dcbereinstimmung mit den Landesgrundsteuergesetzen, so dass eine bun-deseinheitliche Frist zur Anzeige der grundsteuerrechtlicher Sachverhalte zum 31.03. eines Kalen-derjahres (einschlie\u00dflich etwaiger Erlassantr\u00e4ge) gew\u00e4hrleistet wird. Dies f\u00fchrt zu einer wesentli-chen Entlastung von B\u00fcrgern, Wirtschaft und Verwaltung. \r\n6. \u00c4nderung des BewG \u2013 Gesetzliche Klassifizierung elektronisch nutzbar machen\r\n\r\nNach Durchf\u00fchrung der Hauptfeststellung auf den 1.1.2022 ist die gesetzliche Klassifizierung nach   234 Absatz 1 Bewertungsgesetz f\u00fcr Zwecke der Grundst\u00fccksdatenbank LANGUSTE nutzbar zu machen, um eine erneute Erfassung aller land- und forstwirtschaftlichen Flurst\u00fccke durch den Steuerpflichtigen bzw. dessen steuerlichen Berater zu vermeiden. Zudem m\u00fcssen f\u00fcr die Grund-steuer-\u00c4nderungsanzeigen durch den Steuerpflichtigen die gesetzlichen Klassifizierungen bekannt sein und k\u00f6nnen im Liegenschaftskataster leicht abgefragt werden. \r\n\r\nDie f\u00fcr die landwirtschaftliche Nutzung wesentlichen Bewertungsgrundlagen in Form der Boden-sch\u00e4tzung sind gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 1 des Bodensch\u00e4tzungsgesetzes ins Liegenschaftskataster zu \u00fcbernehmen und werden dort elektronisch gef\u00fchrt. Da die geplante Grundst\u00fccksdatenbank LAN-GUSTE vom amtlichen Liegenschaftskataster gespeist werden soll, w\u00e4ren dort folgerichtig auch die gesetzliche Klassifizierungen als erg\u00e4nzende Fachinformationen zu f\u00fchren. Zu diesem Zweck muss der Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und der Finanzverwaltung - wie in \u00a7 14 Absatz 1 Bodensch\u00e4tzungsgesetz erfolgt - auf eine rechtliche Grundlage gestellt und abgesichert werden. Aus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7 234 Absatz 2 BewG wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\r\nDer bisherige Text in Absatz 2 wird zu Satz 1. Nach Satz 1 wird folgender Satz 2 angef\u00fcgt:\r\n\u201eDie Ergebnisse der gesetzlichen Klassifizierung sind als \u00f6ffentlich-rechtliche Festlegungen im amt-lichen Liegenschaftskataster nachzuweisen.\u201c \r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 24.05.2024\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/fc/284018/Stellungnahme-Gutachten-SG2405290056.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001470",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gemeinsame Stellungnahme \r\nzum Referentenentwurf f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024\r\n\r\n\r\nI.\tVorbemerkung\r\n\r\nDer XXX ist Unternehmerverband und Interessenvertreter f\u00fcr alle Landwirtinnen und Landwirte, ihre Familien sowie f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \u2013 unabh\u00e4ngig von Pro-duktionsrichtung, Gr\u00f6\u00dfe und Rechtsform. Das Spektrum reicht von landwirtschaftlichen, \u00f6konomi-schen, \u00f6kologischen und sozialen Themen \u00fcber Rechts- und Steuerfragen bis zu Bildungs- und Ju-gendfragen.\r\n\r\nDie XXX sind ein freiwilliger Zusammenschluss von Eigent\u00fcmern, die mit ihren Betrieben Verantwortung f\u00fcr rund f\u00fcnf Prozent der land- und forstwirt-schaftlichen Fl\u00e4che in Deutschland tragen. Der Verband setzt sich f\u00fcr den Schutz des privaten Eigen-tums und die St\u00e4rkung der Wirtschaftskraft im l\u00e4ndlichen Raum ein.\r\n\r\nDer Hauptverband der landwirtschaftlichen Buchstellen und Sachverst\u00e4ndigen e. V. (HLBS) begleitet das deutsche Steuerrecht seit \u00fcber 100 Jahren und setzt sich seither f\u00fcr eine praxisorien-tierte Umsetzung der steuerrechtlichen Rahmenbedingungen im Bereich der Land- und Forstwirt-schaft ein. \r\n\r\nDer XXX vertritt als Berufs- und Wirtschaftsverband die politi-schen Interessen der deutschen Gartenbauunternehmen gegen\u00fcber Politik, Wirtschaft und \u00d6ffent-lichkeit. Dazu geh\u00f6ren rechtliche, steuerliche, soziale, betriebswirtschaftliche und umweltbezoge-ne Fragen ebenso wie die F\u00f6rderung der Aus- und Weiterbildung und Nachwuchsf\u00f6rderung. Unsere Branche ist pr\u00e4gender Bestandteil der l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen R\u00e4ume in Deutschland \u2013 als Wirt-schafts- und Arbeitsmarktfaktor und als gestaltendes Element von Kulturlandschaften. Mit den g\u00e4rtnerischen Produkten und Dienstleistungen tr\u00e4gt der ZVG ma\u00dfgeblich dazu bei, das Leben der Menschen gesund und wertvoll zu halten.\r\n\r\nWir bedanken uns sich f\u00fcr die \u00dcbersendung des Referentenentwurfs f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 im Rahmen der Verbandsbeteiligung.\r\n\r\n\u2003\r\nII.\tGesetzliche Regelungen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft\r\n\r\nDie entt\u00e4uschende Steuererh\u00f6hung beim Agrardiesel ist mit einer inakzeptablen Schw\u00e4chung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der heimischen Landwirtschaft im europ\u00e4ischen Binnenmarkt verbunden und erfordert kurzfristig einen gleichwertigen und angemessenen Ausgleich . Deshalb begr\u00fc\u00dfen die Vertreter der Land- und Forstwirtschaft sowie des Gartenbaus die angek\u00fcndigte Verl\u00e4ngerung der Tarifgl\u00e4ttung gem\u00e4\u00df \u00a7 32c EStG f\u00fcr zwei weitere Betrachtungszeitr\u00e4ume als ein erstes positives Sig-nal. Da aber die land- und forstwirtschaftlichen Betriebe sowie die Betriebe des Gartenbaus - wie kein andere Branche - dem Klimawandel und den damit verbundenen Ernteausf\u00e4llen und volatilen M\u00e4rkten ausgesetzt ist und dies auch in Zukunft zu stark schwankenden gewinnen f\u00fchren wird, muss eine verl\u00e4ssliche und nachhaltige Ertragslage dauerhaft und nicht nur bis zum Jahr 2028 gesi-chert werden. Daher kann eine Verl\u00e4ngerung bis 2028 nur ein erster Schritt sein, daneben sollte die vorbehaltslose Entfristung der Vorschrift normiert werden. Im \u00dcbrigen gilt es neben der gesetzli-chen Regelung auch festzustellen, dass eine entsprechende Genehmigung durch die Europ\u00e4ische Kommission sichergestellt wird, um tats\u00e4chlich eine Entlastungswirkung bei den betroffenen Be-trieben der Land- und Forstwirtschaft sowie des Gartenbaus zu bewirken. \r\n\r\nDaneben m\u00fcssen weitere steuerliche Entlastungen und Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung des einzelbe-trieblichen Risikomanagements, insbesondere  eine rechtsformneutrale Risikor\u00fccklage f\u00fcr die be-troffen Betriebe der Land- und Forstwirtschaft, dringend auf den Weg gebracht werden. Wir verwei-sen hier vollumf\u00e4nglich auf unser Papier mit Vorschl\u00e4gen und Forderungen zum B\u00fcrokratieabbau und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus begr\u00fc\u00dfen wir, dass das Bundesministerium der Finanzen in Abstimmung mit den L\u00e4ndern eine gesetzliche Klarstellung bei der Bewertung land- und forstwirtschaftlicher Betriebe f\u00fcr Zwecke der Erbschaft- und Schenkungsteuer vornimmt und damit dem gesetzgeberischen Willen umfassend Rechnung tr\u00e4gt. \r\n\r\n\r\nIII. Anmerkungen zum Gesetzesentwurf\r\n\r\n1. Festlegung und Berechnung des umsatzsteuerlichen Pauschalierungssatzes \r\n(Artikel 20 Nr. 13 ) \u2013 \r\n\r\nDie Anpassung des Durchschnittssteuersatzes von 9,0 % auf 8,4 % ist abzulehnen. \r\nDas Bundesministerium der Finanzen hat namens der Bundesregierung auf die schriftliche Frage des Abgeordneten Fritz G\u00fcntzler Nr. 100 f\u00fcr Februar 2024 mit Schreiben vom 14.02.2024 \u2013 I A 6 - Vw 7204/24/10001 :009, DOK 2024/0139487 eine Sonderauswertung der Umsatzsteuerstatistik f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe mit einem Gesamtumsatz bis zu 600.000 Euro \u00fcbersandt. Aus diesen Daten errechnet sich - in \u00dcbereinstimmung mit dem gesetzlichen Gr\u00f6\u00dfen-merkmal des \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 UStG - und dem Schema des Bundesrechnungshofes folgende reale Vorsteuerbelastung: \r\n \r\nDie reale Vorsteuerbelastung aller landwirtschaftlichen Betriebe ermittelt sich nach dem Schema des Bundesrechnungshofes f\u00fcr die Jahre 2019 bis 2021 wie folgt:\r\n \r\nHieraus folgt, dass die reale Vorsteuerbelastung von Betrieben bis zu 600.000 Euro im Auswertungs-zeitraum gr\u00f6\u00dfer ist als die Vorsteuerbelastung aller landwirtschaftlichen Betriebe. \r\n\r\nBereits dieser einfache Vergleich zeigt, dass die von der Bundesregierung vorgenommene Berech-nung des Durchschnittssteuersatzes von 8,4 % zwar im Wesentlichen dem von Bundesrechnungshof vorgegebenen Schema entspricht. Die Absenkung des Durchschnittsteuersatzes von real 13,4 % auf korrigiert 8,4 % ist jedoch ma\u00dfgeblich von der Berechnungssystematik abh\u00e4ngig, in dem eine nicht vergleichbare Rechengr\u00f6\u00dfe - n\u00e4mlich das Gesamtergebnis der korrigierten Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft \u2013 und die Ergebnisse der nicht abgeschichteten Umsatzsteuerstatistik voneinander subtrahiert werden. Diese Methodik ist weder realit\u00e4tsgerecht noch folgerichtig im Sinne des Artikels 3 Absatz 1 Grundgesetz (GG). \r\nWertet man dar\u00fcber hinaus die korrigierte Landwirtschaftliche Gesamtrechnung nach dem Schema des Bundesrechnungshofes gesondert aus, so ergeben sich folgende Werte:\r\n  \r\nAus der Auswertung folgt, dass der gesamte Landwirtschaftssektor 2019 bis 2021 eine durchschnitt-lichen Vorsteuerbelastung von 10,5 % aufweist. \r\n\r\nDie getrennte Auswertung der Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung f\u00fcr den Sektor ergibt eine Vorsteuerbelastung von 10,5 %, w\u00e4hrend die tats\u00e4chliche Vorsteuerbelastung der regelbesteuerten Landwirte 11,4 % betr\u00e4gt und die Vorsteuerbelastung der kleineren landwirtschaftlichen Betriebe 13,4 % betr\u00e4gt. \r\n\r\nW\u00fcrde man die getrennt ermittelten Ergebnisse der korrigierten Landwirtschaftlichen Gesamtrech-nung und die Ergebnisse der Umsatzsteuerstatistik aller landwirtschaftlicher Betriebe subtrahieren (10,5 % \u2013 11,4 %), erg\u00e4be sich eine Vorsteuerbelastung von ./. 0,9 %\r\n\r\nIm Ergebnis belegt dies, dass die unstrukturierte Vermischung der unzureichend korrigierten Daten der Landwirtschaftlichen Gesamtrechnung mit den unkorrigierten Daten der Umsatzsteuerstatistik nicht modellkonform und mit Artikel 298 der MwStSystRL sowie Art. 3 Absatz 1 GG nicht vereinbar ist. \r\n\r\nAus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7  24 Absatz 5 und Anlage 5 zum UStG in der Fassung des Referenten-entwurfs ersatzlos zu streichen, bis eine mit Art. 298 MwStSystRL konforme Berechnung durch das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft entwickelt wurde. \r\n\r\nSchlie\u00dflich verst\u00f6\u00dft die Neufassung des Absatzes 5 gegen den gesetzgeberischen Willen, denn \u00a7 24 Absatz 5 UStG in der bisherigen Fassung stellt die endg\u00fcltige Steuerbelastung mit-tels Durchschnittssteuersatz - in \u00dcbereinstimmung mit dem Verfassungsrecht - ausdr\u00fccklich unter einen Parlamentsvorbehalt. Die Einrichtung eines automatisierten Verfahrens der Berech-nung des umsatzsteuerlichen Durchschnittssatzes wird daher von uns abgelehnt. Es muss hier der Parlamentsvorbehalt gelten: Der Bundestag muss bestimmte Sachverhalte \u2013 mit denen eine end-g\u00fcltige Steuerbelastung festgelegt wird - entscheiden oder an ihnen beteiligt werden. Bei Eingriffen in Freiheit und Eigentum sind nur durch oder aufgrund eines Gesetzes zul\u00e4ssig. Nach der Wesent-lichkeitstheorie hat der Gesetzgeber in grundlegenden Bereichen, insbesondere bei Grundrechts-bezug, alle wesentlichen Entscheidungen selbst zu treffen. \r\n\r\nDer Durchschnittsteuersatz sollte sich daher \u00fcbergangsweise am niedrigsten Satz aller makro\u00f6ko-nomischen Vergleichsrechnungen orientieren. D. h. 10.5 % betragen, da die Vorsteuerbelastung der regelbesteuerten Landwirte h\u00f6her ist. Insofern ist \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und Satz 3 wie folgt zu \u00e4ndern:\r\n\r\nIn \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 Nr. 3 und in Satz 3 wird jeweils die Angabe \u201e9,0\u201c durch die Angabe \u201e10,5\u201c er-setzt.\r\n\r\n2. \u00c4nderung des UStG - Kleinunternehmerregelung\r\n\r\nDie Neufassung der Kleinunternehmerregelung orientiert sich an den bisherigen Regelungen und sch\u00f6pft das B\u00fcrokratieentlastungspotential gem\u00e4\u00df der RL 2020/285 vom 18.02.2020 leider nicht aus. Ferner sollte zur Vermeidung von Wettbewerbsverzerrungen die unterste Grenze der Kleinun-ternehmerregelung an die Umsatzgrenzen in den Nachbarl\u00e4ndern des Euro-Raumes angepasst werden. Schlie\u00dflich ist die sprachliche Fassung des \u00a7 19 Absatz 1 Satz 1 ungl\u00fccklich, denn sie regelt nicht explizit, dass beim \u00dcberschreiten der 100.000 Euro Grenze die Steuerbefreiung von diesem Tage an entf\u00e4llt und die bisher steuerbefreiten Ums\u00e4tze weiter steuerfrei bleiben. Dies ist nur der unverbindlichen Gesetzesbegr\u00fcndung zu entnehmen. Es wird vorgeschlagen, \u00a7 19 Absatz 1 wie folgt zu fassen:\r\n\r\n\u201eDie steuerbaren Ums\u00e4tze (\u00a7 1 Absatz 1 Nummer 1) eines Unternehmers (\u00a7 2 Absatz 1 Satz 1), der im Inland oder den in \u00a7 1 Absatz 3 bezeichneten Gebieten ans\u00e4ssig ist, sind als Kleinunternehmer steu-erfrei, wenn der Gesamtumsatz (Absatz 2) im vorangegangenen Kalenderjahr 35.000 Euro nicht \u00fcbersteigt oder im laufenden Kalenderjahr erstmalig ein Unternehmen (\u00a7 2 Absatz 1 Satz 2 und 3) begr\u00fcndet wird. Die Steuerbefreiung als Kleinunternehmer entf\u00e4llt mit Ablauf des Kalenderjahrs, in dem der Gesamtumsatz erstmalig die Grenze von 35.000 Euro \u00fcberschreitet. Das \u00dcberschreiten der Grenze von 35.000 Euro innerhalb des laufenden Kalenderjahrs ist f\u00fcr die Steuerbefreiung als Kleinunternehmer unsch\u00e4dlich, soweit der Gesamtumsatz nicht mehr als 100.000 Euro betr\u00e4gt. Die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmer entf\u00e4llt innerhalb des laufenden Kalenderjahrs f\u00fcr Ums\u00e4tze, die den Betrag von 100.000 \u00fcbersteigen mit Wirkung von dem Tage an, an dem die Grenze von 100.000 Euro \u00fcberschritten wird; die bisher steuerbefreiten Ums\u00e4tze bleiben hiervon unber\u00fchrt.\u201c  \r\n\r\n[bisheriger Satz 2 wird als weiterer Satz angef\u00fcgt]. \r\n\r\nWir schlagen aus praktischer Sicht zwecks B\u00fcrokratieabbau und Steuervereinfachung eine Anhe-bung der Kleinunternehmergrenze auf 35.000 Euro vor. Dies ist insbesondere deshalb geboten, weil die Nachbarl\u00e4nder \u00d6sterreich mit 35.000 EUR, Polen mit 40.000 EUR, Tschechien bisher 35.000 EUR jetzt 85.000 EUR, Frankreich von 33.200 EUR bis 82.000 EUR, Luxemburg mit 35.000 EUR, Nieder-lande mit 25.000 EUR erh\u00f6ht ab 1.1.2025 auf 85.000 EUR  bereits erfolgreich vereinfacht und entb\u00fc-rokratisiert haben.\r\n\r\nDie Anwendung der Kleinunternehmerregelung sollte unb\u00fcrokratisch und rechtssicher erfolgen k\u00f6nnen. Deshalb ist auf die Sch\u00e4tzung voraussichtlicher Umsatzgr\u00f6\u00dfen bei Betriebsbeginn als auch w\u00e4hrend der betrieblichen T\u00e4tigkeit zu verzichten. Durch den Systemwechsel von der Nichterhe-bung der Umsatzsteuer zur Steuerbefreiung bei der Umsatzsteuer sowie zur Befreiung von Steuer-erkl\u00e4rungspflichten sollte eine veranlagungszeitraumbezogene Betrachtung erfolgen. Dies verein-facht das Besteuerungsverfahren erheblich, da ein Abgleich zwischen Ums\u00e4tzen und der Ge-winnermittlung automationsgesteuert erfolgen kann und infolge dessen auf die Abgabe einer ent-sprechenden Umsatzsteuererkl\u00e4rung verzichtet werden kann. \r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich verlangt das Unionsrecht, dass bei \u00dcberschreiten des unteren inl\u00e4ndischen Grenz-wertes die Steuerbefreiung nicht mehr anwendbar ist (vgl. Art. 288 Absatz 1 und Unterabsatz 2 a und b RL 2006/112 in der Fassung der RL 2020/285). Um einen schrittweisen \u00dcbergang der Kleinunter-nehmen von der Steuerbefreiung zur Besteuerung sicherzustellen, sollten Steuerpflichtige die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmen weiterhin f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum in Anspruch neh-men d\u00fcrfen, wenn ihr Gesamtumsatz den Betrag von 35.000 Euro aus betrieblichen bzw. unterneh-merischen Gr\u00fcnden \u00fcberschreitet. Die RL 2020/285 sieht vor, dass die Mitgliedstaaten eine Ober-grenze von 25 % festlegen oder dem Steuerpflichtigen f\u00fcr das Kalenderjahr, in dem der Schwellen-wert \u00fcberschritten wurde, die Steuerbefreiung gem\u00e4\u00df Artikel 284 Absatz 1 weiterhin ohne Ober-grenze gew\u00e4hren. Die Anwendung dieser Obergrenze oder weiteren M\u00f6glichkeit darf jedoch nicht dazu f\u00fchren, dass Steuerpflichtige mit einem Umsatz von mehr als 100 000 EUR in dem Mitglied-staat, der die Steuerbefreiung gew\u00e4hrt, von der Steuer befreit werden.\r\n\r\nUm die Steuerbefreiung f\u00fcr Kleinunternehmer unb\u00fcrokratisch und effizient umzusetzen, ist auf den tats\u00e4chlichen IST-Gesamtumsatz eines Kalenderjahres abzustellen. \u00dcberschreitet der Steuerpflich-tige die Grenze aufgrund nicht vorhersehbarer Gesch\u00e4ftschancen oder Umsatzentwicklungen, soll zur Vereinfachung des Besteuerungsverfahrens die Steuerbefreiung f\u00fcr das jeweilige Kalenderjahr bis zur europarechtlich zul\u00e4ssige Obergrenze von 100.000 Euro ausgesch\u00f6pft werden. Dar\u00fcber hin-aus gehende Ums\u00e4tze unterliegen \u2013 auch unterj\u00e4hrig \u2013 dem regul\u00e4ren Besteuerungsverfahren.\r\n\r\n\r\nIII. Vorschl\u00e4ge zur Erg\u00e4nzung des Referentenentwurfs \r\n\r\nNach dem Koalitionsvertrag f\u00fcr die 20. Legislaturperiode gilt: \u201eGerechte Steuern sind die Basis f\u00fcr staatliche Handlungsf\u00e4higkeit.\u201c Zur Umsetzung dieses \u00fcberw\u00f6lbenden Gesamtansatzes und dessen folgerichtiger Umsetzung schlagen wir unter Ber\u00fccksichtigung des B\u00fcrokratieabbaus nachfolgende \u00c4nderungen vor:\r\n\r\n1. \u00c4nderung des EStG - Einf\u00fchrung einer OPT-OUT-Klausel in \u00a7 3 Nr. 72 EStG\r\n\r\nIn \u00a7 3 Nr. 72 EStG wir folgender Satz 4 angef\u00fcgt:\r\n\r\n\u201eDer Steuerpflichtige kann mit Wirkung vom Veranlagungszeitraum 2022 an durch unwiderrufliche Erkl\u00e4rung auf die Steuerbefreiung nach Satz 1 und 2 verzichten.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nDie zur Unterst\u00fctzung der Energiewende eingef\u00fchrte Steuerbefreiung soll zum B\u00fcrokratieabbau beitragen und zielt im Wesentlichen auf Steuerpflichtige ab, die keine betrieblichen Eink\u00fcnfte erzie-len. Dar\u00fcber hinaus sollten auch Betreiber kleiner Anlagen in Abh\u00e4ngigkeit der gesetzlichen Tatbe-st\u00e4nde eine anlagenbezogene und personenbezogene Steuerbefreiung erhalten, die zu vielf\u00e4ltigen Abgrenzungsfragen, H\u00e4rtef\u00e4llen und vielf\u00e4ltigen steuerlichen Gestaltungen f\u00fchren. Bei Steuer-pflichtigen mit betrieblichen Eink\u00fcnften und planm\u00e4\u00dfiger Einbindung erneuerbarer Energien in ihre Betriebsabl\u00e4ufe bewirkt die Steuerbefreiung - insbesondere im Bereich der Land- und Forstwirt-schaft - das genaue Gegenteil. Ferner werden investitionswillige Steuerpflichtige, die im Vertrauen auf die allgemeine Steuerpflicht im Jahr 2021 unternehmerische Entscheidungen getroffen haben, durch die zwangsweise Steuerbefreiung bestraft, in dem die bereits gebildeten Investitionsabzugs-betr\u00e4ge r\u00fcckwirkend besteuert und verzinst werden m\u00fcssen (vgl. FG K\u00f6ln Beschluss vom 14.03.2024 - 7 V 10/24 \u2013 Nichtzulassungsbeschwerde beim BFH III R 24/24). \r\n\r\nDie F\u00f6rderung erneuerbarer Energien bei gleichzeitig gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher B\u00fcrokratievermeidung kann nur gelingen, wenn dem Steuerpflichtigen f\u00fcr den jeweiligen Einzelfall eine unternehmerische Ent-scheidung bei gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Freiheit einger\u00e4umt wird. Der zwangsweisen Steuerbefreiung der Eink\u00fcnfte durch den Gesetzgeber sollte deshalb eine entsprechende Opt-Out-Regelung gegen\u00fcber-gestellt werden, um f\u00fcr den jeweiligen Einzelfall eine zielgenaue B\u00fcrokratievermeidung zu errei-chen. Schlie\u00dflich kommen die eingesparten B\u00fcrokratiekosten des Steuerpflichtigen und die einge-sparten Vollzugskosten der Finanzverwaltung durch h\u00f6here Steuereinnahmen dem Gesamtstaat zu Gute und st\u00e4rken das Vertrauen in die Planbarkeit von Investitionen. \r\n\r\n2. \u00c4nderung des EStG - \u00a7 13 Absatz 6 \u2013 Verweis Tierhaltungsgemeinschaften \r\n\r\nIn \u00a7 13 Absatz 6 Satz 1 EStG ist der zum 1.1.2025 ung\u00fcltig werdende Gesetzesfolgenverweis zwin-gend wie folgt anzupassen:\r\n\r\nDie W\u00f6rter \u201eim Sinne des \u00a7 34 Absatz 6a des Bewertungsgesetzes\u201c sind durch die W\u00f6rter \u201eim Sinne des \u00a7 13b\u201c zu ersetzen. \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nIm Rahmen des Grundsteuerreformgesetzes wurde \u00a7 34 Absatz 6a Bewertungsgesetz zum 1.1.2025 ersatzlos aufgehoben. Mit Artikel 5 des Gesetzes zur weiteren steuerlichen F\u00f6rderung der Elektro-mobilit\u00e4t und zur \u00c4nderung weiterer steuerlicher Vorschriften vom12.12.2019 (BGBl. I S. 2451 ff.) wurde anstelle des \u00a7 34 Absatz 6a und des \u00a7 51a Bewertungsgesetz die Vorschrift des \u00a7 13b EStG eingef\u00fchrt. Aus diesen Gr\u00fcnden ist der Gesetzesfolgenverweis in \u00a7 13 Absatz 6 Satz 1 EStG zwingend anzupassen. \r\n\r\n3. \u00c4nderung des UStG \u2013 IST-Besteuerung und Folge\u00e4nderung in \u00a7 24 UStG\r\n\r\nDer Gesetzgeber hat die Grenze des \u00a7 20 Satz 1 Nummer 1 UStG zum 1. Januar 2020 angehoben und an die Grenze des \u00a7 141 Absatz 1 Satz 1 Nummer 1 AO angepasst. Bei der Einf\u00fchrung der Umsatz-grenze von 600.000 Euro in \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 UStG wurde auf die IST-Besteuerungsgrenze abge-stellt, um einen systematischen Gleichlauf sicherzustellen. Durch die weitere Anhebung im Rahmen des Wachstumschancengesetzes auf 800 000 Euro wird dieser Gleichlauf zwischen der IST-Besteuerung bei der Umsatzsteuer und Buchf\u00fchrungspflicht beibehalten. Offensichtlich \u00fcbersehen hat der Gesetzgeber dagegen, dass die Umsatzgrenze des \u00a7 24 UStG systemwidrig nicht der IST-Besteuerungsgrenze und der Buchf\u00fchrungsgrenze folgt. Aus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 wie folgt anzupassen: \r\n\r\nIn \u00a7 24 Absatz 1 Satz 1 wird die Angabe \u201e600 000\u201c durch die Angabe \u201e800 000\u201c ersetzt.\r\n\r\n4. \u00c4nderung des BewG \u2013 Vereinheitlichung Anzeigepflichten\r\n\r\nIm Rahmen des BEG IV wurde zwecks B\u00fcrokratieabbau vorgeschlagen, die Anzeigepflichten im Rahmen der Grundsteuer-\u00c4nderungsanzeigen zu vereinheitlichen. Die obersten Finanzbeh\u00f6rden der L\u00e4nder hatten sich mit dem Vorschlag befasst und bereits koordinierte Erlasse f\u00fcr die Stichtage 1.1.2023 und 1.1.2024 erlassen. Aus diesen Gr\u00fcnden sollte nun auch \u00a7 228 Absatz 2 wie folgt ange-fasst werden:\r\n\r\na) Satz 1 erh\u00e4lt folgende Fassung:\r\n\u201e\u00c4nderungen der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse, die sich auf die H\u00f6he des Grundsteuerwerts, die Ver-m\u00f6gensart oder die Grundst\u00fccksart auswirken oder zu einer erstmaligen Feststellung f\u00fchren k\u00f6n-nen, sind auf den Beginn des folgenden Kalenderjahres zusammengefasst anzuzeigen.\u201c\r\n\r\nb) In Satz 3 werden die W\u00f6rter \u201eeinen Monat\u201c durch die W\u00f6rter \u201edrei Monate\u201c ersetzt.\r\n\r\nc) Nach Satz 3 wird folgender Satz 4 angef\u00fcgt: \r\n\u201eAuf die Anzeige kann verzichtet werden, wenn sich die \u00c4nderung der tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnisse bei einem Betrieb der Land- und Forstwirtschaft ausschlie\u00dflich auf die Zuschl\u00e4ge nach \u00a7 238 Absatz 1 und 2 erstrecken und die Fortschreibungsgrenzen des \u00a7 222 Absatz 1 nicht \u00fcberschritten werden.\u201c\r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 228 Absatz 2 Satz 1 BewG wird klargestellt, dass nicht f\u00fcr jeden einzelnen \u00c4nderungsgrund eine eigenst\u00e4ndige Anzeige an das Finanzamt zu \u00fcbersenden ist, sondern in \u00dcber-einstimmung mit den L\u00e4ndergesetzen nur einmalig eine Zusammenfassung aller eingetretenen \u00c4nderungstatbest\u00e4nde elektronisch anzeigepflichtig ist.\r\n\r\nMit der \u00c4nderung des \u00a7 228 Absatz 2 Satz 3 BewG erfolgt eine Verl\u00e4ngerung der Anzeigepflicht bis 31.03. des Jahres, das auf die \u00c4nderungen folgt. Die \u00c4nderung erfolgt in \u00dcbereinstimmung mit den Landesgrundsteuergesetzen, so dass eine bundeseinheitliche Frist zur Anzeige der grundsteuer-rechtlicher Sachverhalte zum 31.03. eines Kalenderjahres (einschlie\u00dflich etwaiger Erlassantr\u00e4ge) gew\u00e4hrleistet wird. Mit dem neuen Satz 4 wird dem praktischen Problem Rechnung getragen, dass der Steuerpflichtige bzw. regelm\u00e4\u00dfig dessen steuerlicher Berater j\u00e4hrlich geringf\u00fcgige \u00c4nderungen des Tierbestandes melden m\u00fcsste, obwohl absehbar keine Fortschreibung in Betracht kommt. \r\n\r\nInsgesamt werden durch die Regelungen insbesondere bei beratenen Steuerpflichtigen \u00fcberfl\u00fcssi-ge B\u00fcrokratie in Form von Fristverl\u00e4ngerungsantr\u00e4gen und deren formale Stattgabe durch die Fi-nanzverwaltung vermieden. Dies f\u00fchrt zu einer wesentlichen Entlastung von B\u00fcrgern, Wirtschaft und Verwaltung. \r\n\r\n5. \u00c4nderung des GrStG \u2013 Vereinheitlichung Anzeigepflichten \r\n\r\nAls Folge\u00e4nderung zur Anpassung der Anzeigepflichten im Bewertungsgesetz ist auch die Anzeige-pflicht im Grundsteuergesetz wie folgt anzupassen.\r\n\r\n\u00a7 19 wird wie folgt ge\u00e4ndert:\r\n\r\na) \u00a7 19 Absatz 1 Satz 2 wird wie folgt gefasst:\r\n\u201eDie Anzeige ist bei dem f\u00fcr die Festsetzung des Steuermessbetrags zust\u00e4ndigen Finanzamt bis zum 31. M\u00e4rz des Jahres zu erstatten, das auf das Kalenderjahr der \u00c4nderung folgt.\u201c\r\n\r\nb) \u00a7 19 Absatz 2 Satz 2 wird wie folgt gefasst:\r\n\u201eDie Anzeige ist bei dem f\u00fcr die Festsetzung des Steuermessbetrags zust\u00e4ndigen Finanzamt bis zum 31. M\u00e4rz des Jahres zu erstatten, das auf das Kalenderjahr nach dem Wegfall der Voraussetzungen folgt.\u201c \r\n\r\nBegr\u00fcndung:\r\nMit der \u00c4nderung des jeweiligen Satzes 2 in \u00a7 19 Absatz 1 und 2 GrStG wird klargestellt, dass nicht f\u00fcr jeden einzelnen \u00c4nderungsgrund eine eigenst\u00e4ndige Anzeige an das Finanzamt zu \u00fcbersenden ist, sondern in \u00dcbereinstimmung mit den L\u00e4ndergesetzen nur einmalig eine Zusammenfassung aller eingetretenen \u00c4nderungstatbest\u00e4nde elektronisch anzeigepflichtig ist.\r\n\r\nDie \u00c4nderung erfolgt in \u00dcbereinstimmung mit den Landesgrundsteuergesetzen, so dass eine bun-deseinheitliche Frist zur Anzeige der grundsteuerrechtlicher Sachverhalte zum 31.03. eines Kalen-derjahres (einschlie\u00dflich etwaiger Erlassantr\u00e4ge) gew\u00e4hrleistet wird. Dies f\u00fchrt zu einer wesentli-chen Entlastung von B\u00fcrgern, Wirtschaft und Verwaltung. \r\n6. \u00c4nderung des BewG \u2013 Gesetzliche Klassifizierung elektronisch nutzbar machen\r\n\r\nNach Durchf\u00fchrung der Hauptfeststellung auf den 1.1.2022 ist die gesetzliche Klassifizierung nach   234 Absatz 1 Bewertungsgesetz f\u00fcr Zwecke der Grundst\u00fccksdatenbank LANGUSTE nutzbar zu machen, um eine erneute Erfassung aller land- und forstwirtschaftlichen Flurst\u00fccke durch den Steuerpflichtigen bzw. dessen steuerlichen Berater zu vermeiden. Zudem m\u00fcssen f\u00fcr die Grund-steuer-\u00c4nderungsanzeigen durch den Steuerpflichtigen die gesetzlichen Klassifizierungen bekannt sein und k\u00f6nnen im Liegenschaftskataster leicht abgefragt werden. \r\n\r\nDie f\u00fcr die landwirtschaftliche Nutzung wesentlichen Bewertungsgrundlagen in Form der Boden-sch\u00e4tzung sind gem\u00e4\u00df \u00a7 14 Absatz 1 des Bodensch\u00e4tzungsgesetzes ins Liegenschaftskataster zu \u00fcbernehmen und werden dort elektronisch gef\u00fchrt. Da die geplante Grundst\u00fccksdatenbank LAN-GUSTE vom amtlichen Liegenschaftskataster gespeist werden soll, w\u00e4ren dort folgerichtig auch die gesetzliche Klassifizierungen als erg\u00e4nzende Fachinformationen zu f\u00fchren. Zu diesem Zweck muss der Datenaustausch zwischen den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden und der Finanzverwaltung - wie in \u00a7 14 Absatz 1 Bodensch\u00e4tzungsgesetz erfolgt - auf eine rechtliche Grundlage gestellt und abgesichert werden. Aus diesen Gr\u00fcnden ist \u00a7 234 Absatz 2 BewG wie folgt zu erg\u00e4nzen:\r\n\r\nDer bisherige Text in Absatz 2 wird zu Satz 1. Nach Satz 1 wird folgender Satz 2 angef\u00fcgt:\r\n\u201eDie Ergebnisse der gesetzlichen Klassifizierung sind als \u00f6ffentlich-rechtliche Festlegungen im amt-lichen Liegenschaftskataster nachzuweisen.\u201c \r\n\r\n\r\n\r\nBerlin, 24.05.2024\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}