{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T15:51:06.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T14:49:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T11:24:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30022,
                "validFromDate": "2024-06-25T11:24:38.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21267,
                "validFromDate": "2023-06-08T12:12:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T11:24:38.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21266,
                "validFromDate": "2023-06-08T12:10:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T12:12:04.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20550,
                "validFromDate": "2023-06-01T11:19:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-08T12:10:10.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20534,
                "validFromDate": "2023-06-01T10:47:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T11:19:46.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18100,
                "validFromDate": "2023-03-16T09:24:03.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T10:47:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10759,
                "validFromDate": "2022-12-21T15:51:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-16T09:24:03.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Deutsche Musikrat (DMR) engagiert sich f\u00fcr die Interessen von 15 Millionen musizierender Menschen in Deutschland und ist weltweit der gr\u00f6\u00dfte nationale Dachverband der Musikkultur. Er repr\u00e4sentiert aktuell \u00fcber 100 Organisationen und Verb\u00e4nde des professionellen Musiklebens sowie Amateurmusizierens. Zu den Mitgliedern z\u00e4hlen auch die 16 Landesmusikr\u00e4te. Der DMR wurde 1953 gegr\u00fcndet und steht unter der Schirmherrschaft von Bundespr\u00e4sident Frank Walter Steinmeier.\r\n\r\nDie UNESCO-Konvention zum Schutz und zur F\u00f6rderung der Vielfalt kultureller Ausdrucksformen bestimmt die inhaltliche Ausrichtung der Musikratsarbeit zusammen mit der Satzung, dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland und der UN-Kinderrechtskonvention. \r\n\r\nDer Deutsche Musikrat e.V. \u2013 mit Sitz in Berlin \u2013 engagiert sich vor diesem Hintergrund mit seiner musikpolitischen Arbeit als zivilgesellschaftlicher Akteur aktiv f\u00fcr ein lebendiges Musikleben und ist Dialogpartner insbesondere f\u00fcr die Mitglieder des Deutschen Bundestages und der Bundesregierung. Pr\u00e4sident/in und Generalsekret\u00e4r/in des Deutschen Musikrates sind in stetigem Austausch mit der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien. Ebenso f\u00fchrt der DMR regelm\u00e4\u00dfig Gespr\u00e4che mit Parlamentarier:innen sowie Vertreter:innen der Bundesministerien. Neben pers\u00f6nlichen Begegnungen organisiert er durch sein Generalsekretariat unter anderem parlamentarische Abende und Fachtagungen, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreter:innen der Ministerien eingeladen werden. Au\u00dferdem fertigt der DMR Gutachten und Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben an.\r\n\r\nDie Deutsche Musikrat gGmbH in Bonn ist zu 100% eine Tochtergesellschaft des DMR e.V. in Berlin. Sie organisiert als Tr\u00e4gerin dreizehn langfristige F\u00f6rderprojekte, Ensembles und Wettbewerbe: Bundesjugendorchester, Bundesjugendchor, Bundesjazzorchester, Jugend musiziert, Jugend jazzt, Deutscher Musikwettbewerb, Deutscher Orchesterwettbewerb, Deutscher Chorwettbewerb, Konzertf\u00f6rderung Deutscher Musikwettbewerb, Forum Dirigieren, Podium Gegenwart, PopCamp sowie Deutsches Musikinformationszentrums und tempor\u00e4re F\u00f6rderprogramme. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/51/44/309955/DMR-Lobbeyregister-Dt-Bundestag-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 530001,
            "to": 540000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schumannstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "generalsekretariat@musikrat.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493030881010",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.musikrat.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. ",
                "firstName": "Martin Maria",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "Liedtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "firstName": "Udo",
                "lastName": "Dahmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jens",
                "lastName": "Cording",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Antje",
                "lastName": "Valentin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin Maria",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Kr\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Liedtke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Udo",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dahmen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jens",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Cording",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Antje",
                "function": "Generalsekret\u00e4rin",
                "lastName": "Valentin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-05",
            "naturalPersons": 73,
            "organizations": 110,
            "totalCount": 183
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Music Council"
            },
            {
                "membership": "European Music Council"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Kulturrat"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Kulturelle Kinder- und Jugendbildung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutschland Land der Ideen"
            },
            {
                "membership": "Initiative H\u00f6ren"
            },
            {
                "membership": "Bundesakademie f\u00fcr musikalische Jugendbildung Trossingen"
            },
            {
                "membership": "Bundesakademie Wolfenb\u00fcttel"
            },
            {
                "membership": "Musikfonds"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Nationale Demenzstrategie"
            },
            {
                "membership": "D-A-CH"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Musikrat"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Interessensvertretung im Musikbereich im kontinuierlichen Dialog mit den Mitgliedern aus allen Bereichen des Musiklebens; Kompetenzzentrum f\u00fcr Politik, Verb\u00e4nde und Gesellschaft; Hierf\u00fcr u.a. kulturpolitische Beratung, Durchf\u00fchrung von Gremiensitzungen wie den Bundesfachaussch\u00fcssen, Arbeitsgruppen, Musikforum, Mitgliederversammlung; Diskussion und Erarbeitung von Stellungnahmen, Positionspapieren und Publikationen; Sichtbarmachung von musikpolitischen Fragen und Positionen durch Ma\u00dfnahmen der \u00d6ffentlichkeitsarbeit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 480001,
                    "to": 490000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003675/30022",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T11:24:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/07/309958/Lobbyregister-Detailansicht-R003675-2024-06-25_11-24-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T11:24:38.000+02:00",
        "version": 10
    },
    "registerEntryId": 30022,
    "registerNumber": "R003675",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}