{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-23T15:13:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T15:13:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:10:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35620,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:10:47.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21781,
                "validFromDate": "2023-07-13T10:04:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:10:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19305,
                "validFromDate": "2023-06-15T11:06:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-13T10:04:26.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5923,
                "validFromDate": "2022-03-23T15:13:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-15T11:06:16.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Die Initiative setzt sich seit 2016 f\u00fcr einen Neustart in der Pflege ein. Gemeinsam mit dem Bremer Gesundheitsexperten Professor Dr Heinz Rothgang wurde ein Gutachten erarbeitet, das die Umsetzung dieser Reform beschreibt und die Blaupause f\u00fcr die Politik liefert, wie dieser Neustart gelingt.\r\n\r\nWir wollen der Bundesregierung konkrete und umsetzbare Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen Paradigmenwechsel und eine echte St\u00e4rkung der Pflege unterbreiten und an deren Umsetzung aktiv mitwirken. Ziel ist, die Reformbereitschaft der Pflegebranche auf eine breite Basis zu stellen und konkrete Eckpunkte ganz oben auf die politische Agenda zu setzen.\r\n\r\nWenn wir in der Pflege etwas \u00e4ndern und verbessern wollen, dann m\u00fcssen wir uns als Betroffene einmischen und die Stimme erheben. Wir d\u00fcrfen nicht warten, sondern wir m\u00fcssen aktiv werden und mit dem Auftakt der neuen Legislaturperiode ein mutiges Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Pflege zum Ausdruck bringen. \r\n\r\nMit Ihrer Registrierung werden Sie Teil einer Bewegung, die sich im anstehenden politischen Diskurs selbstbewusst und aktiv f\u00fcr einen Paradigmenwechsel in der Pflege einsetzt. Alle registrierten Unterst\u00fctzer werden in einen Mailverteiler aufgenommen und zuk\u00fcnftig \u00fcber Neuigkeiten informiert. Sie erhalten bevorzugt eine Einladung zu Veranstaltungen, bei denen die Reformperspektiven diskutiert werden. Auf Wunsch kann das Logo des unterst\u00fctzenden Tr\u00e4gers oder Verbandes im durchlaufenden Banner der Homepage aufgenommen werden.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hackstra\u00dfe",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70190"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ev-heimstiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49711636760",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.pro-pflegereform.de/neustartpflege/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Die Initiative Pro Pflegereform bildet eine Plattform zur Interessenvertretung und wird durch die Evangelische Heimstiftung GmbH vertreten"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Elke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Eckardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 269,
            "totalCount": 269
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Initiative Pro Pflegereform"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003757/35620",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:10:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/6f/309433/Lobbyregister-Detailansicht-R003757-2024-06-25_10-10-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:10:47.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35620,
    "registerNumber": "R003757",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit den Pflegest\u00e4rkungsgesetzen der zur\u00fcckliegenden Jahre geben\r\nwir uns nicht zufrieden, denn an den starren Sektoren, den viel zu\r\nhohen Eigenanteilen f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftigen Menschen und der prek\u00e4ren Personalsituation hat sich nichts ge\u00e4ndert! Um die enormen\r\nHerausforderungen zu bew\u00e4ltigen, die unsere alternde Gesellschaft\r\nmit sich bringt, braucht es eine langfristige Strategie und einen grundlegenden Paradigmenwechsel in der Pflegeversicherung.\r\nWer eine wirkliche Verbesserung f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und Pflegende\r\nwill, muss die Pflegeversicherung strukturell so ver\u00e4ndern, dass die\r\npflegebedingten Kosten f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen finanzierbar sind\r\nund zwar unabh\u00e4ngig davon, ob sie nun zu Hause, im Betreuten Wohnen oder in einem Pflegeheim leben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005047",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/54/309429/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050022.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005047",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflegereform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Vorwort\r\nDie vorliegende Ausarbeitung baut auf einem Gutachten auf, das von Rothgang und Kalwitzki\r\n2017 vorgelegt und seitdem intensiv in einer Vielzahl von Veranstaltungen diskutiert wurde.\r\nSeinerzeit wurden drei Szenarien erarbeitet, mit denen die erforderlichen systematischen\r\n\u00c4nderungen in der Pflegeversicherung in Bezug auf zwei Reformlinien dargestellt wurden.\r\nDie seitdem erfolgten Diskussionen hatten zum Ergebnis, dass ein folgendes, feiner\r\nausgearbeitetes Reformkonzept beide Perspektiven integrieren sollte. In diesem Gutachten\r\nwerden in beiden Reformlinien daher nur noch solche Reformschritte betrachtet, die mit der\r\njeweils anderen Reformlinie kompatibel oder durch diese erforderlich sind. Das Ergebnis ist\r\neine Gesamtvision der Pflegeversicherung der Zukunft, die durchaus Stellschrauben f\u00fcr\r\nverschiedene Ausgestaltungsoptionen enth\u00e4lt \u0374 nicht aber mehr in mehrere Szenarien\r\nzerf\u00e4llt. Weiterhin haben die Diskussionen gezeigt, dass nach der Grundsatzentscheidung f\u00fcr\r\neine Reformoption, diese konkretisiert werden sollten. Die hier vorgelegten Vorschl\u00e4ge sind\r\ndaher auf einer niedrigeren Flugh\u00f6he angesiedelt und beinhalten zum Teil bereits sehr\r\nkonkrete Ausgestaltungsvorschl\u00e4ge.\r\nDas Gutachten ist in einem Diskussionsprozess entstanden, in dem Vorschl\u00e4ge und Fragen\r\ndes Autorenteams in insgesamt f\u00fcnf Treffen mit mehreren Resonanzgruppen bestehend aus\r\nLeitungspers\u00f6nlichkeiten des Pflegesystems intensiv diskutiert wurden. Ohne diese Inputs\r\nw\u00e4re das Gutachten in der vorliegenden Form nicht zustande gekommen. Den Teilnehmern\r\ndieser Resonanzgruppen gilt daher unser ganz besonderer Dank.\r\n3\r\nEinleitung\r\nIm Mai 1993 wurde das Pflege-Versicherungsgesetz (PflegeVG) verabschiedet, das die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung zum 1.1.1995 vorsah. Dieses Gesetz muss als Meilenstein\r\nder sozialpolitischen Entwicklung in der Bundesrepublik angesehen werden, wurde damit\r\ndoch ein bislang vernachl\u00e4ssigtes Risiko als allgemeines Lebensrisiko anerkannt und einer\r\nsozialstaatlichen Sicherung zugef\u00fchrt. Ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter muss allerdings\r\nfestgestellt werden, dass die Grundkonstruktion der Pflegeversicherung erhebliche Defizite\r\naufweist. Eine Systemreform, die die Pflegeversicherung f\u00fcr das n\u00e4chste Vierteljahrhundert\r\nauf ein tragf\u00e4higes Fundament stellt, erscheint daher notwendig. In dem hier vorliegenden\r\nGutachten wird eine solche Systemreform skizziert.\r\nHierzu wird in Kapitel 1 zun\u00e4chst der Reformbedarf herausgearbeitet. Vor diesem\r\nHintergrund wird in Kapitel 2 der Reformvorschlag entfaltet, dessen Auswirkungen in Kapitel\r\n3 und Kapitel 4 diskutiert werden. Das abschlie\u00dfende Kapitel 5 bewertet das Konzept vor\r\ndem Hintergrund der zuvor dargelegten Ziele abschlie\u00dfend.\r\n1 Reformbedarf\r\nDie aktuell am intensivsten diskutierten Probleme der Pflegeversicherung sind zum einen der\r\nPflegenotstand und zum anderen die steigenden Eigenanteile in der station\u00e4ren Pflege, die\r\ninsofern zusammenh\u00e4ngen als die \u0374 notwendigen \u0374 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des\r\nPflegefachkr\u00e4ftemangels in der Regel die Ausgaben der Pflegeversicherung erh\u00f6hen und\r\ndamit das Problem steigender Eigenanteile versch\u00e4rfen. Abschnitt 1.1 ist daher dem\r\nReformbedarf der Pflegeversicherung in Bezug auf Lebensstandardsicherung und\r\nEigenanteile gewidmet.\r\nNeben den Finanzierungsfragen haben aber auch Fragen nach den Pflegearrangements in\r\nden letzten Jahren an Bedeutung gewonnen. War die Situation bei Einf\u00fchrung der\r\nPflegeversicherung noch weitgehend durch eine Dichotomie von h\u00e4uslicher Pflege durch die\r\nFamilie auf der einen und einer vollstation\u00e4ren Pflege auf der anderen Seite gepr\u00e4gt, haben\r\nsich inzwischen vielf\u00e4ltige Versorgungsformen zwischen diesen Polen eines Kontinuums\r\nherausgebildet, die in unterschiedlicher Weise Pflege durch Familien, An- und Zugeh\u00f6rige\r\nunter Einbeziehung der Zivilgesellschaft mit formeller Pflege durch Pflegeeinrichtungen\r\nverbinden. Diese ambulantisierten Wohn- und Pflegeformen sind Ausdruck einer st\u00e4rkeren\r\nIndividualisierung auch in der Pflege. Welche Anforderungen daraus f\u00fcr die zuk\u00fcnftige\r\nAusgestaltung der Pflegeversicherung folgen, wird in Abschnitt 0 diskutiert.\r\nDiese Bedarfsanalyse ist dann Grundlage f\u00fcr die Entwicklung der Reformvorschl\u00e4ge, die in\r\nzwei entsprechenden Reformlinien in Kapitel 2 vorgestellt werden.\r\n4\r\n1.1 Lebensstandardsicherung und Eigenanteile\r\nDie Identifikation von Reformbedarfen ist nur auf der Basis normativer Ma\u00dfst\u00e4be m\u00f6glich.\r\nAls Bewertungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Ausgestaltung der Pflegeversicherung k\u00f6nnen zum einen\r\nallgemeine sozialstaatliche Prinzipien herangezogen werden und zum anderen die\r\n\u00dcberlegungen, die zur Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung gef\u00fchrt haben und damit die Ziele\r\nder Pflegeversicherung zum Einf\u00fchrungszeitpunkt widerspiegeln.\r\nIn der vergleichenden Wohlfahrtsstaatsforschung wird Deutschland als Prototyp eines\r\nkonservativen Wohlfahrtsstaats angesehen und vom liberalen ebenso wie vom\r\nsozialdemokratischen Wohlfahrtsstaat abgegrenzt (Esping-Andersen 1990). W\u00e4hrend\r\nliberale Wohlfahrtsstaaten lediglich der Existenzsicherung verpflichtet sind und\r\nsozialdemokratische Staaten Sozialleistungen als B\u00fcrgerrecht ausgestalten, wird der\r\nAnspruch auf Sozialleistungen jenseits einer Grundsicherung im konservativen\r\nWohlfahrtsstaat durch Vorleistungen, insbesondere durch Mitgliedschaft in einer\r\nSozialversicherung, erworben. Deren Leistungen gehen im Gegenzug \u00fcber eine\r\nexistenzsichernde Mindestsicherung hinaus und sollen den erreichten Lebensstandard gegen\r\ndie Wechself\u00e4lle des Lebens sichern. F\u00fcr den Fall der Pflegebed\u00fcrftigkeit gab es bis zur\r\nEinf\u00fchrung der Pflegeversicherung keinen entsprechenden Mechanismus.\r\nAls das Kuratorium Deutsche Altershilfe das Thema der fehlenden sozialstaatlichen Absicherung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit 1974 durch ein Gutachten auf die politische Agenda setzte,\r\nwurde das damit begr\u00fcndet, dass es gelte, die pflegebedingte Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit zu\r\nbeenden (KDA 1974). Dass Menschen auch nach einem durchschnittlichen Erwerbsleben\r\ndurch auftretende Pflegebed\u00fcrftigkeit regelm\u00e4\u00dfig in die Sozialhilfe abrutschen und zu\r\nAlmosenempf\u00e4ngern werden, wurde als eines modernen Sozialstaats unw\u00fcrdig kritisiert\r\n(Pabst/Rothgang 2000; G\u00f6tze/Rothgang 2014). Effektiv in Bezug auf diese Zielsetzung ist die\r\nPflegeversicherung aber nur, insoweit es ihr gelingt, einen sozialen Abstieg aufgrund von\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit im Regelfall zu vermeiden. Die Ausgestaltung der Pflegeversicherung ist\r\ndaher auch daran zu messen, wie sie mit den Risiken der durchschnittlichen H\u00f6he der\r\nlaufenden Kosten und dem Risiko sehr hoher Gesamtkosten \u00fcber Zeit umgeht. Um also das\r\nZiel der Lebensstandardsicherung zu erreichen, sollte die Pflegeversicherung die\r\npflegebedingten Kosten der Heimversorgung \u00fcbernehmen.\r\nDass dieser Anspruch bei Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung erf\u00fcllt werden konnte, zeigt ein\r\nVergleich der Leistungsh\u00f6hen und Pfleges\u00e4tze in ihren Anfangsjahren (Augurzky et al. 2008a\r\nund 2008b). Erkennbar ist dabei, dass die Leistungen der Pflegeversicherung im Jahr 1996\r\nselbst im teuren Rheinland ausgereicht haben, die durchschnittlichen Pflegeverg\u00fctungen in\r\nPflegestufe I und II abzudecken und der durchschnittliche Eigenanteil, der als nach\r\nBelegungsanteilen gewichteter Mittelwert berechnet wird, mit 77 Euro pro Monat selbst im\r\n5\r\nRheinland noch nahe Null war. Bundesweit d\u00fcrften die Pflegeversicherungsleistungen 1996\r\nsomit tats\u00e4chlich ausgereicht haben, um die durchschnittlichen Pflegeverg\u00fctungen voll zu\r\nfinanzieren.\r\nSeitdem haben diese Eigenanteile an den Pflegekosten bis zum Jahr 2015 in Pflegestufe I und\r\nII kontinuierlich zugenommen, da zwar die Pfleges\u00e4tze gestiegen, die Leistungen der Pflegeversicherung aber konstant geblieben sind und nicht angepasst wurden. In der Pflegestufe III\r\nwurden die Leistungen zuvor bereits in den Jahren 2008, 2010 und 2012 dynamisiert. Das\r\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die durchschnittlichen Eigenanteile von 2009 bis 2011 sogar gesunken\r\nsind und die Wachstumsrate der Steigerung in dieser Stufe insgesamt geringer ist. Werden\r\ndie Eigenanteile der jeweiligen Pflegestufe mit den bundesweiten Belegungsanteilen\r\ngewichtet, ergibt sich der durchschnittliche Eigenanteil. Tabelle 1 zeigt, dass sich dieser\r\ndurchschnittliche Eigenanteil von 1999 mit 277 Euro bis 2015 mit 602 Euro mehr als\r\nverdoppelt hat.\r\nTabelle 1: Monatlicher Eigenanteil an den pflegebedingten Aufwendungen in\r\nvollstation\u00e4rer Pflege\r\nPflegeverg\u00fctung\r\nEigenanteil an der\r\nPflegeverg\u00fctung Belegungsanteile in % Durchschnittlicher\r\nEigenanteil / EEE\r\nJahr Stufe I Stufe II Stufe III Stufe I Stufe II Stufe III Stufe I Stufe II Stufe III\r\n1999 1.156 1.521 1.977 133 242 545 32 % 45 % 23 % 277\r\n2001 1.186 1.582 2.008 163 303 576 33 % 45 % 22 % 316\r\n2003 1.247 1.673 2.099 224 394 667 34 % 45 % 21 % 394\r\n2005 1.277 1.702 2.128 254 423 696 35 % 44 % 21 % 422\r\n2007 1.307 1.733 2.158 284 454 726 36 % 43 % 21 % 449\r\n2009 1.362 1.792 2.249 339 513 779 38 % 42 % 20 % 502\r\n2011 1.369 1.811 2.278 346 532 768 39 % 41 % 20 % 507\r\n2013 1.414 1.875 2.365 391 596 815 39 % 41 % 20 % 560\r\n2015 1.490 1.973 2.485 426 643 873 40 % 40 % 20 % 602\r\n2017 550\r\n2019 659\r\nQuelle: Eigene Berechnungen auf Basis der Angaben der Pflegestatistik f\u00fcr 2009\u03742015; Angaben f\u00fcr Januar\r\n2017 und Januar 2019: Rothgang et al. 2019, basierend auf Daten von jeweils mehr als 11 Tausend\r\nvollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, zur Verf\u00fcgung gestellt vom vdek.\r\nAufgrund der Pflegereform ist dieser Wert zum Januar 2017 zwar zur\u00fcckgegangen, allerdings\r\nsind die Eigenanteile danach erneut kontinuierlich weiter angestiegen und liegen heute\r\nwieder deutlich \u00fcber dem Wert vor Inkrafttreten des Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes (PSG\r\nII) im Jahre 2017.\r\nZudem m\u00fcssen Heimbewohner nicht nur die Eigenanteile bei den Pflegeentgelten tragen,\r\nsondern auch die Entgelte f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung und f\u00fcr die nicht gef\u00f6rderten,\r\ngesondert in Rechnung gestellten Investitionskosten. Inzwischen sind die GesamtEigenanteile weiter gestiegen und belaufen sich aktuell \u0374 gem\u00e4\u00df einer Auswertung von rund\r\n11.000 Einrichtungen auf Basis von PKV-Daten auf 1.930 Euro (Spiegel-Online vom\r\n6\r\n24.9.2019). Diese Entgelte \u00fcbersteigen die durchschnittlichen Alterseinkommen erkennbar\r\nund machen damit deutlich, dass die Pflegeversicherung ihre Funktion, pflegebedingte\r\nArmut zu vermeiden, heute nur noch unvollst\u00e4ndig erf\u00fcllen kann.\r\nF\u00fcr die Zukunft ist mit weiteren erheblichen und bezogen auf die einzelnen Einrichtungen\r\nzudem sprunghaften Steigerungen der pflegebedingten Aufwendungen und damit auch der\r\neinrichtungseinheitlichen Eigenanteile (EEE) zu rechnen. Ursache hierf\u00fcr ist der Pflegenotstand, der dazu f\u00fchrt, dass \u0374 nach Angaben des Bundesgesundheitsministers (Jens Spahn im\r\nheute journal vom 22.09.2019) \u0374 derzeit bereits 80.000 Pflegestellen nicht besetzt werden\r\nk\u00f6nnen. Um diesem Pflegenotstand zu begegnen, muss der Pflegeberuf attraktiver werden.\r\nHierzu wurde in den am 4. Juni dieses Jahres ver\u00f6ffentlichten Beschl\u00fcssen der Konzertierten\r\nAktion Pflege (KAP) bereits ein umfassender Ma\u00dfnahmenkatalog entwickelt und beschlossen\r\n(BMG 2019a). F\u00fcr die Pflegekosten von besonderer Bedeutung sind dabei zwei Ma\u00dfnahmenbereiche: Erstens wurde die gemeinsame Selbstverwaltung bereits im Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz aufgefordert, bis zum 30. Juni 2020 ein bundesweit einsetzbares\r\nPersonalbemessungsverfahren zu entwickeln und zu erproben. Die Entwicklung konnte im\r\nSommer 2019 abgeschlossen werden (vgl. Rothgang et al. 2019b), und die Erprobung hat\r\nbereits begonnen. Die konzertierte Aktion hat beschlossen, mit der Umsetzung des\r\nVerfahrens nach Abschluss der Erprobung z\u00fcgig zu beginnen. Werden auf Basis dieses\r\nPersonalbemessungsverfahrens mehr Pflegekr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, steigen die Pflegekosten. Eine\r\nstufenweise Einf\u00fchrung l\u00e4sst erwarten, dass sich dieser Prozess \u00fcber einige Jahre hinziehen\r\nwird. Zweitens wird in den Beschl\u00fcssen der Konzertierten Aktion eine bessere Bezahlung der\r\nPflegekr\u00e4fte gefordert. Am Jahresende 2017 lagen die monatlichen Bruttoentgelte f\u00fcr Fachund Assistenzkr\u00e4fte in Pflegeheimen um durchschnittlich 593 (Fachkr\u00e4fte) bzw. 558 Euro\r\n(Assistenzkr\u00e4fte) und damit um 18 % bzw. 22 % hinter denen f\u00fcr entsprechende Kr\u00e4fte im\r\nKrankenhaus (IAB 2018: 4). Da in drei Jahren die ersten generalistisch ausgebildeten\r\nPflegefachkr\u00e4fte auf den Arbeitsmarkt treten werden, die dann ohne Beschr\u00e4nkung durch\r\nihren Abschluss entscheiden k\u00f6nnen, in welchem Sektor sie arbeiten wollen, ist es\r\nnotwendig, die Entlohnung im Langzeitpflegesektor bis dahin zumindest an die im\r\nKrankenhaussektor anzugleichen. Allein die Mehrausgaben aufgrund fl\u00e4chendeckender\r\nTarifvertr\u00e4ge in der Altenpflege werden von Tisch et al. (2019: 8) in einem Gutachten f\u00fcr die\r\nKAP je nach Ausgestaltung mit 1,6 bis 5,2 Mrd. Euro beziffert.\r\nIn der derzeitigen Finanzierungssystematik werden die mit steigenden Pfleges\u00e4tzen verbundenen Kostensteigerungen vollst\u00e4ndig an die Pflegebed\u00fcrftigen weitergeleitet, da die\r\nLeistungen der Pflegeversicherung als Festbetr\u00e4ge ausgestaltet sind, die schon jetzt\r\nerheblich unterhalb der Pfleges\u00e4tze liegen. Einen Hinweis auf die quantitativen\r\nAuswirkungen der grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfenden Lohn- und Gehaltssteigerungen auf die\r\nindividuellen Eigenanteile geben aktuelle F\u00e4lle, in denen Einrichtungen bzw. ganze\r\n7\r\nTr\u00e4gergruppen auf Tarifbindung umsteigen. In den station\u00e4ren Einrichtungen dieser Tr\u00e4ger\r\nerh\u00f6hten sich die Eigenanteile durch den Umstieg auf eine tarifliche Verg\u00fctung sprunghaft\r\num monatlich zus\u00e4tzlich mehrere Hundert Euro \u0374 ohne eine systematische Verbesserung des\r\nLeistungsgeschehens mit sich zu bringen. Das ist den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren\r\nAngeh\u00f6rigen nicht zu vermitteln. Steigen Entlohnungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und\r\nPersonaleinsatzmengen in Heimen wie es die Beschl\u00fcsse der Konzertierten Aktion Pflege\r\nerwarten lassen, w\u00fcrden sich die einrichtungseinheitlichen Eigenanteile \u0374 ceteris paribus \u0374\r\nleicht verdoppeln und die insgesamt zu zahlenden Eigenanteile am Heimentgelt die\r\ndurchschnittlichen Alterseink\u00fcnfte bei weitem \u00fcberschreiten. Die Pflegeversicherung ist\r\ndann nicht (mehr) in der Lage ihre Funktion zu erf\u00fcllen, den Lebensstandard zu sichern und\r\ndie Eigenanteile so weit zu begrenzen, dass sie f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Pflegebed\u00fcrftigen\r\nfinanziert werden k\u00f6nnen, ohne zum Sozialhilfeempf\u00e4nger zu werden. Eine Reform zur\r\nnachhaltigen Begrenzung der Eigenanteile ist daher unabweisbar.\r\nNotwendig ist daher eine Systemreform, bei der die Logik der Pflegeversicherung umgekehrt\r\nund an die der Krankenversicherung angepasst wird. Wie in der Krankenversicherung\r\nm\u00fcssen Pflegeleistungen von der Pflegeversicherung in bedarfsnotwendigem Umfang zur\r\nVerf\u00fcgung gestellt werden, w\u00e4hrend die Pflegebed\u00fcrftigen \u0374 neben den nach wie vor privat\r\naufzubringenden Kosten f\u00fcr Wohnen und Lebenshaltung \u0374 nur einen festen, begrenzten im\r\n&\u017d\u016f\u0150\u011e\u0176\u011a\u011e\u0176 \u0102\u016f\u0190 \u0363^\u017d\u0110\u016c\u011e\u016f\u035e \u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a\u011e\u0176 \u0011\u011e\u019a\u018c\u0102\u0150 \u01cc\u01b5 \u011a\u011e\u0176 W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u016c\u017d\u0190\u019a\u011en zuschie\u00dfen. In Abschnitt\r\n2.1 \u01c1\u015d\u018c\u011a\u011a\u015d\u011e\u0190\u011eh\u0175\u016c\u011e\u015a\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0102\u016f\u0190\u0363^\u017d\u0110\u016c\u011e\u016f-Spitze-d\u0102\u01b5\u0190\u0110\u015a\u035e\u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a.\r\nEin solcher Sockel-Spitze-Tausch kann durch entsprechende Wahl des Sockelbetrags zum\r\nUmstellungszeitpunkt ausgabenneutral f\u00fcr die Pflegeversicherung durchgef\u00fchrt werden. Auf\r\nmittlere und lange Sicht f\u00fchrt er aber \u0374 angesichts der zu erwartenden Kostensteigerungen\r\nf\u00fcr formelle Pflege \u0374 zu Mehrausgaben der Pflegeversicherung und damit ceteris paribus zu\r\neinem Beitragssatzanstieg. Da der Beitragssatz bei einer bedarfsorientierten Sozialversicherung der freie Parameter ist, ist das zun\u00e4chst systemkonform. Soll der Beitragssatzanstieg,\r\nder in der Pflegeversicherung aufgrund des demographischen Wandels bei zumindest\r\nkaufkrafterhaltender Leistungsdynamisierung der Pflegeversicherungsleistungen auch\r\nansonsten unvermeidlich ist, begrenzt werden, k\u00f6nnen weitere Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung\r\ndes Beitragssatzes getroffen werden. Hierbei ist insbesondere an Steuerfinanzierung und /\r\noder die Einbeziehung der bislang Privatversicherten in die Sozialversicherung zu denken, die\r\nin Kapitel 4 als Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges diskutiert werden.\r\n1.2 Individualisierte Pflegearrangements und Beteiligung der An- und\r\n Zugeh\u00f6rigen sowie der Zivilgesellschaft an der Pflege\r\nSp\u00e4testens seit Einf\u00fchrung des Neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz ist deutlich geworden, dass die Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen auf die\r\n8\r\nErhaltung vorhandener F\u00e4higkeiten und die gezielte Unterst\u00fctzung bei vorhandenen\r\nBeeintr\u00e4chtigungen abzielen muss, um so gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Hierzu\r\ngeh\u00f6rt die Autonomie der Pflegebed\u00fcrftigen selbst individuell angepasste Wohn- und\r\nPflegesettings w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich wurde mit den Reformgesetzen der letzten\r\nJahre versucht, eine Ambulantisierung der Pflege zu f\u00f6rdern. Die anrechnungsfreie\r\nInanspruchnahme von teilstation\u00e4ren Leistungen, die Flexibilisierung von teilstation\u00e4ren\r\nLeistungen und Kurzzeitpflege, die F\u00f6rderung von Pflege-WGs, die Erh\u00f6hung der\r\nF\u00f6rdersummen f\u00fcr wohnumfeldverbessernde Ma\u00dfnahmen und viele andere Ma\u00dfnahmen\r\nmehr, sollen es erm\u00f6glichen, individualisierte Versorgungsformen zu etablieren.\r\nDem entgegen steht die strikte Trennung in ambulante und station\u00e4re Versorgungsformen,\r\ndie leistungs-, leistungserbringungs- und ordnungsrechtlich festgeschrieben ist. Diese Dichotomie resultiert letztlich aus einer \u00dcbernahme der sektoralen Segmentierung der\r\nGesetzlichen Krankenversicherung, die bei Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung unhinterfragt\r\ndupliziert wurde. Tats\u00e4chlich erweist sie sich inzwischen aber erkennbar als\r\nInnovationsbremse, weil innovative ambulante Versorgungsformen, die nicht eindeutig\r\neinem der beiden Sektoren zuzuordnen sind, sondern diese Dichotomie \u00fcberwinden\r\nk\u00f6nnten, an ihrer Entfaltung gehindert werden. Stattdessen droht die Ambulantisierung zu\r\neinem Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr Anbieter zu verkommen, die durch Kumulation verschiedener\r\nSozialversicherungsleistungen in h\u00f6herem Ausma\u00df Leistungen der Sozialversicherung zu\r\nmobilisieren verm\u00f6gen, ohne dass damit ein erkennbarer Nutzen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen\r\nverbunden ist (Rothgang et al. 2018).\r\nAbbildung 1: Vergleich der Einnahmepotenziale ausgew\u00e4hlter\r\nambulanter und station\u00e4rer Pflegekonzepte aus\r\nLeistungen der Sozialversicherung (SGB XI und SGB V)\r\nQuelle: Rothgang et al. 2018: 81\r\n9\r\nAbbildung 1 \u01cc\u011e\u015d\u0150\u019a\u0355 \u015d\u0176 \u01c1\u011e\u016f\u0110\u015a\u011e\u0175 h\u0175\u0128\u0102\u0176\u0150 \u011a\u01b5\u018c\u0110\u015a \u0190\u017d\u016f\u0110\u015a\u011e \u0363^\u019a\u0102\u0189\u011e\u016f\u016f\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u035e >\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176 \u011a\u011e\u018c\r\nSozialversicherung in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, die die entsprechenden\r\nLeistungsanspr\u00fcche bei vollstation\u00e4rer Pflege um ein Mehrfaches \u00fcbersteigen.\r\nProblematisch ist dabei auch die Finanzierung der medizinischen Behandlungspflege. W\u00e4hrend die entsprechenden Leis\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176 \u015d\u0175 \u0102\u0175\u010f\u01b5\u016f\u0102\u0176\u019a\u011e\u0176 ^\u011e\u019a\u019a\u015d\u0176\u0150 \u0102\u016f\u0190 \u0363\u015a\u0107\u01b5\u0190\u016f\u015d\u0110\u015a\u011e <\u018c\u0102\u0176\u016c\u011e\u0176\u0189\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\r\ndurch die Krankenversicherung finanziert werden, entf\u00e4llt dieser Leistungsanspruch, sobald\r\nder Pflegebed\u00fcrftige station\u00e4r versorgt wird. Im station\u00e4ren Setting gelten die gleichen, dort\r\n\u0102\u016f\u0190\u0363\u0175\u011e\u011a\u015d\u01cc\u015d\u0176\u015d\u0190\u0110\u015a\u011e\u0011\u011e\u015a\u0102\u0176\u011a\u016f\u01b5\u0176\u0150\u0190\u0189\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a\u011e\u0176>\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0355\u0102\u016f\u0190\u015d\u0176\u011a\u011e\u0176W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u0190\u0107\u019a\u01cc\u011e\u0176\u011e\u0176\u019ahalten. Da die Pflegeversicherungsleistungen aber durchg\u00e4ngig niedriger sind als die Pfleges\u00e4tze f\u00fchrt dies zu nur schwer begr\u00fcndbaren Ungleichbehandlungen der Versicherten. Die\r\nM\u00f6glichkeit, h\u00e4usliche Krankenpflege separat abrechnen zu k\u00f6nnen, ist ein Grund daf\u00fcr,\r\ndass quasi-\u0190\u019a\u0102\u019a\u015d\u017d\u0176\u0107\u018c\u011e \u0004\u0176\u0150\u011e\u010f\u017d\u019a\u011e \u015d\u0176\u01cc\u01c1\u015d\u0190\u0110\u015a\u011e\u0176 \u0102\u016f\u0190 \u0363\u0102\u0175\u010f\u01b5\u016f\u0102\u0176\u019a\u035e \u011a\u011e\u016c\u016f\u0102\u018c\u015d\u011e\u018c\u019a \u01c1\u011e\u018c\u011a\u011e\u0176\u0358 &\u01ba\u018c \u011a\u015d\u011e\r\nKassen, die ihre Versicherten beraten sollen, ist eine station\u00e4re Versorgung g\u00fcnstiger, weil\r\nsie so die Kosten der h\u00e4uslichen Krankenpflege spart. Die unterschiedliche Finanzierung von\r\nmedizinischer Behandlungspflege und h\u00e4uslicher Krankenpflege birgt somit eine Reihe von\r\nAnreizen, die die Wahl der optimalen Versorgungsform f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen\r\nverzerren.\r\nAngesichts des bestehenden und sich in Zukunft noch verst\u00e4rkenden Pflegekr\u00e4ftemangels\r\n\u0175\u01b5\u0190\u0190\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u018c\u016c\u0176\u0102\u0189\u0189\u011e\u0176Z\u011e\u0190\u0190\u017d\u01b5\u018c\u0110\u011e\u0363\u010f\u011e\u018c\u01b5\u0128\u016f\u015d\u0110\u015a\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\u0190\u0189\u0102\u018c\u0190\u0102\u0175\u01b5\u0175\u0150\u011e\u0150\u0102\u0176\u0150\u011e\u0176\u01c1\u011e\u018c\u011a\u011e\u0176\u0358,\u015d\u011e\u018c\u01cc\u01b5\r\nist es notwendig die bestehenden familialen und zivilgesellschaftlichen Netzwerke so lange\r\nwie m\u00f6glich zu erhalten und zu nutzen. Es sollte daher sichergestellt werden, dass die\r\nZivilgesellschaft auch dann an der Pflege und Betreuung beteiligt bleiben kann, wenn\r\nPflegebed\u00fcrftige st\u00e4rker institutionalisierte Formen der Pflege w\u00e4hlen. Tats\u00e4chlich brechen\r\ninformelle Netzwerke aber in der Regel weg, sobald es zu station\u00e4rer Pflege kommt. Da die\r\nHeimversorgung eine Vollversorgung ist, scheint keine Notwendigkeit mehr f\u00fcr informelle\r\nPflege zu bestehen. Zudem gibt es daf\u00fcr auch keine finanziellen Anreize, da mit der\r\nHeimpflege eine Rundumver\u0190\u017d\u018c\u0150\u01b5\u0176\u0150 \u0363\u011e\u015d\u0176\u0150\u011e\u016c\u0102\u01b5\u0128\u019a\u035e \u01c1\u015d\u018c\u011a\u0358 \u0018\u0102\u0175\u015d\u019a \u010f\u016f\u011e\u015d\u010f\u011e\u0176 \u0102\u010f\u011e\u018c\r\nzivilgesellschaftliche Potentiale ungenutzt, die in Zeiten einer relativen Verknappung der\r\nRessource formelle Pflege unbedingt genutzt werden sollten.\r\n/\u0176\u0011\u011e\u01cc\u01b5\u0150\u0102\u01b5\u0128\u011a\u015d\u011e\u0363^\u019a\u0102\u0189\u011e\u016f\u016f\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u035e \u0190\u015d\u0176\u011aZ\u011e\u0128\u017d\u018c\u0175\u011e\u0176\u015d\u0176 \u01cc\u01c1\u011e\u015dZ\u015d\u0110\u015a\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u011a\u011e\u0176\u016c\u010f\u0102\u018c\u0358\u007f\u01b5\u0175\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\r\nk\u00f6nnte eine Pr\u00e4zisierung der Abgrenzung vorgenommen werden, die auch Sorge daf\u00fcr tr\u00e4gt,\r\ndass bestimmte Leistungen nicht zusammen in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Eine\r\nsolche Pr\u00e4zisierung ist aber schwierig und verfestigt die Sektorentrennung sogar und tr\u00e4gt\r\ndamit nicht dazu bei, innovative ambulante Wohnformen zu f\u00f6rdern und individualisierte\r\nPflegearrangements zu erm\u00f6glichen. In Abschnitt 2.2 wird daher der andere Ansatz verfolgt,\r\nder Abbau der Sektorentrennung und die Schaffung sektor\u00fcbergreifender Versorgungs-\r\n10\r\nstrukturen. Damit wird die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, individuelle L\u00f6sungen f\u00fcr jeden\r\nPflegebed\u00fcrftigen zu finden und die Zivilgesellschaft auch in st\u00e4rker institutionalisierten\r\nSettings in die Pflege und Betreuung einzubinden.\r\nVoraussetzung hierf\u00fcr ist die einheitliche Finanzierung von medizinischer Behandlungspflege\r\nund h\u00e4uslicher Krankenpflege. Diesbez\u00fcglich wird daher die Umfinanzierung der medizinischen Behandlungspflege durch \u00dcbertragung der Finanzierungsverantwortung auf die Krankenversicherung vorgeschlagen (Abschnitt 2.1.2).\r\n2 Reformvorschlag\r\nIm urspr\u00fcnglichen Gutachten (Rothgang / Kalwitzki 2017) wurden zwei Reformlinien\r\nbeschrieben, die auf die beiden in Kapitel 1 formulierten Reformbedarfe abzielten. Aus der\r\nKombination dieser Reformlinien konnten damals drei Reformszenarien entwickelt werden,\r\n\u00fcber die in den folgenden zwei Jahren viele Diskussionen gef\u00fchrt wurden. Dabei zeigte sich,\r\ndass es als sinnvoll und notwendig angesehen wurde, entsprechend des damaligen Szenario\r\n3, beide Reformlinien gleichzeitig zu behandeln. Der folgende Reformvorschlag hat daher\r\nzum Ziel, diese Skizze zu verfeinern und auszugestalten. Hierzu werden zuerst die beiden\r\nReformelemente Sockel-Spitze-Tausch (Abschnitt 2.1) und Schaffung sektor\u00fcbergreifender\r\nVersorgungsstrukturen (Abschnitt 2.2) dargestellt und danach in ein Gesamtkonzept\r\nintegriert (Abschnitt 2.3).\r\n2.1 Sockel-Spitze-Tausch\r\nSystematisch betrachtet entsteht durch Pflegebed\u00fcrftigkeit ein finanzielles Risiko in Form\r\nder Kosten f\u00fcr Unterst\u00fctzungsbedarfe. Dieses Kostenrisiko ist in der aktuellen Ausgestaltung\r\nder Pflegeversicherung zweidimensional, da die privat zu tragenden Kosten weder in der\r\nH\u00f6he pro Monat noch in der Zahlungsdauer beschr\u00e4nkt sind. Bei l\u00e4nger anhaltender\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit werden hierdurch nicht nur alle laufenden Einnahmen, sondern auch die\r\nVerm\u00f6gensressourcen aufgezehrt. Die Pflegeversicherung kann mit ihren absoluten\r\nLeistungss\u00e4tzen zwar den monatlichen Eigenanteil in der absoluten H\u00f6he reduzieren, ist\r\njedoch ungeeignet, den beiden grunds\u00e4tzlichen Risikodimensionen zu begegnen. Deshalb\r\nerf\u00fcllt die Pflegeversicherung zurzeit den Eigenanspruch einer Lebensstandardabsicherung\r\nnicht. Hierzu m\u00fcssen beide Risikodimensionen begrenzt werden.\r\n2.1.1 Einbezogene Kostenbestandteile\r\nGrunds\u00e4tzlich bezieht sich der Reformvorschlag nur auf eine alternative Ausgestaltung in Bezug auf den pflegebedingten Kostenanteil an den Gesamtkosten. Nur dieser kann direkt \u00fcber\r\nLeistungen des SGB XI finanziert werden. Die pflegebedingten Kosten fallen \u0374 nach Schaffung\r\nsektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen f\u00fcr jeden Leistungsbezieher gleicherma\u00dfen\r\n11\r\nan und sollen \u0374 sektor\u00fcbergreifend \u0374 gleichbehandelt werden. Dennoch kann nicht ignoriert\r\nwerden, dass im bisher station\u00e4ren Setting noch deutlich h\u00f6here Eigenanteile im Bereich\r\nWohnen und Hauswirtschaft zu leisten sind, die bisher aufgrund des institutionellen Charakters schlecht bis gar nicht zu beeinflussen sind. Hierf\u00fcr m\u00fcssen nachfolgend Regelungen gefunden werden, die unabh\u00e4ngig vom Ort des Wohnens angewendet werden k\u00f6nnen. Hierbei\r\nentstehen neue Spielr\u00e4ume. Beispielsweise entlastet der Sockel-Spitze-Tausch auch die\r\nSozialhilfetr\u00e4ger als subsidi\u00e4re Tr\u00e4ger der Eigenanteile bei den Pflegekosten, wodurch\r\nSpielr\u00e4ume geschaffen werden, innerhalb derer die L\u00e4nder ihren Infrastrukturverpflichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 9 SGB XI wieder nachkommen k\u00f6nnen.\r\n2.1.2 Geltungsweite des Sockels und Vorbedingungen\r\nDer Sockelbetrag wird \u0374 zur Schaffung sektor\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen\r\nzwingend \u0374 einheitlich ausgestaltet. Durch den Sockel-Spitze-Tausch wird also ein Sockel\r\neingef\u00fchrt, der von allen Leistungsbeziehern von Sach- oder Geldleistungen zu zahlen ist und\r\nunabh\u00e4ngig davon ist, ob die Leistungen in einem rein privaten, einem betreuten oder einem\r\ninstitutionalisierten Pflegesetting erbracht werden. Hierdurch k\u00f6nnen finanzielle Anreize f\u00fcr\r\neine Wahl der Versorgungsform zu vermieden werden. Ferner kann die zeitliche Begrenzung\r\ndes Sockels auch bei einem Wechsel zwischen verschiedenen Versorgungssettings\r\naufrechterhalten werden. Der Sockel wird bundesweit einheitlich ausgestaltet und\r\nkorrespondiert so mit Leistungsh\u00f6hen, dass f\u00fcr eine bedarfsorientierte Versorgung keine\r\nweiteren pflegebedingten Zuzahlungen mehr erfolgen m\u00fcssen. Hierdurch kann im Bereich\r\nprofessioneller Pflege von einem Preiswettbewerb auf einen Qualit\u00e4tswettbewerb\r\numgesteuert werden.\r\nVorbedingung f\u00fcr diese Art der Zuzahlung, die unabh\u00e4ngig vom Ort der Pflege erfolgt, ist es,\r\ndass die Schnittstellen zu den angrenzenden Sozialsystemen ebenfalls vereinheitlicht\r\nwerden. Im Vordergrund steht hierbei die Homogenisierung der Finanzierung der\r\nmedizinischen Behandlungspflege, die aktuelle in privaten Wohnsettings durch die\r\nKrankenversicherung, in station\u00e4ren Settings durch die Pflegeversicherung als integraler\r\nBestandteil des Pflegesatzes getragen werden. Systematisch werden diese Kosten vor dem\r\nSockel-Spitze-Tausch aus den Pfleges\u00e4tzen der station\u00e4ren Versorgung herausgel\u00f6st und\r\ndanach gegen die Krankenkassen abgerechnet. Faktisch sinken also die Pfleges\u00e4tze und\r\ndamit in gleichem Ma\u00dfe auch die Eigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen. Das Kollektiv der\r\nstation\u00e4r versorgten Pflegebed\u00fcrftigen wird also um rund 2,5 Mrd. Euro entlastet. Im\r\nGegenzug erh\u00f6hen sich die Ausgaben der Krankenkassen entsprechend.\r\n12\r\n2.1.3 Mechanik des Sockel-Spitze-Tauschs\r\nAufgrund der zwei Risikodimensionen entsteht ein individuelles Kostenrisiko in unbekannter\r\nperiodischer und unbekannter absoluter H\u00f6he. Dieses Risiko ist deshalb weder durch Ansparung noch durch Versicherung abschlie\u00dfend beherrschbar. Damit ist eine Lebensstandardsicherung weder in der heutigen Ausgestaltung der Pflegeversicherung angelegt, noch durch\r\nprivate Ma\u00dfnahmen herstellbar. Hierzu bedarf es einer Alternativen Ausgestaltung, in der\r\ndas Verh\u00e4ltnis von Versicherungsleistung und Eigenanteil umgekehrt wird. Pflegebed\u00fcrftige\r\nzahlen bei Inanspruchnahme formaler Pflegeleistungen f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum einen\r\nfestgelegten monatlichen Sockelbetrag als Eigenanteil. Dar\u00fcber hinaus gehende Kosten\r\nwerden bis zur H\u00f6he des finanziellen Gegenwertes einer individuell als bedarfsgerecht\r\nfestgestellten Versorgung von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen. Zus\u00e4tzlich in Anspruch\r\ngenommene Pflegeleistungen werden als private Wunschleistungen betrachtet und vollst\u00e4ndig vom Pflegebed\u00fcrftigen privat getragen.\r\nAbbildung 2: Schematische Darstellung des Sockel-Spitze-Tauschs\r\nEinhergehend mit der Begrenzung der Eigenanteile durch die Umstellung auf einen einheitlichen Sockel wird das Leistungssystem der Pflegeversicherung damit von bundesweiten Pauschalen zu individuell bedarfsgerechten Leistungsh\u00f6hen weiterentwickelt. Die Kostenfolgen,\r\ndie daraus resultieren, dass bei fortschreitender Pflegebed\u00fcrftigkeit eine bedarfsorientierte\r\npflegerische Versorgung meist auch eine steigende Anzahl von Leistungen umfasst, werden\r\nvollst\u00e4ndig von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen.\r\n2.2 Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen\r\nDie bisherige Aufteilung der Pflegeversicherung in die zwei Hauptsektoren ambulant und station\u00e4r ist aus historischen Gr\u00fcnden als Kopie der Leistungserbringungsstrukturen im medizinischen Bereich entstanden. F\u00fcr den Bereich der Langzeitpflege ist diese Sektorentrennung\r\naber nicht zwingend, da hier \u0374 auch symbolisiert durch das Pflegegeld \u0374 viele der Leistungen\r\nVersicherungsleistungen\r\nEigenanteil\r\nSockel-Spitze-Tausch\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nEigenanteil\r\nSockel-Spitze-Tausch\r\nmit Karenzzeit\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nVersicherungsleistungen\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nStatus quo\r\nEigenanteil\r\nVersicherungsleistungen\r\n13\r\nsowohl durch Laien als auch durch professionelle Dienstleister erbracht werden k\u00f6nnen. Die\r\nzentrale Frage f\u00fcr das Leistungsgeschehen ist daher nicht wo oder unter welchen\r\ninfrastrukturellen Voraussetzungen eine Leistung bezogen wird, sondern wer die\r\nLeistungserbringung verantwortlich \u00fcbernimmt. Dies ist grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig vom Ort\r\ndes Wohnens.\r\nAnsatzpunkt der Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen ist es daher, eine\r\nNeuorganisation des Leistungsgeschehens entlang der Grenzlinie Wohnen/Pflegen vorzunehmen. Das bedeutet einerseits, dass Pflege grunds\u00e4tzlich in allen Wohnsettings von allen\r\nPersonen erbracht werden k\u00f6nnen und damit nicht nur die Trennlinie zwischen ambulantem\r\nund station\u00e4rem Sektor, sondern auch zu teilstation\u00e4ren Angeboten aufgel\u00f6st werden. Der\r\ngrundlegende Vorteil ist dabei, dass ein Raum entsteht, in dem eine kreative Ausarbeitung\r\ninnovativer Versorgungsangebote m\u00f6glich ist und diese nicht mehr in erster Linie durch die\r\nsektorenspezifischen ordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen strukturiert werden. Grundannahme ist dabei, dass die Leistungen, die von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen\r\nwerden, im Wesentlichen unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung sind und sowohl von\r\nprofessionellen Pflegekr\u00e4ften, als auch von Laienkr\u00e4ften \u0374 unter spezifischer Schulung oder\r\nlaufender Anleitung \u0374 erbracht werden k\u00f6nnen. \u00dcbernehmen Laienkr\u00e4fte, etwa\r\nFamilienmitglieder oder andere zivilgesellschaftliche Akteure verantwortlich die Erbringung\r\neinzelner Leistungen werden sie daf\u00fcr durch ein Pflegegeld 2.0 verg\u00fctet, das steuer- und\r\nabgabenfrei ausgezahlt wird und in seiner H\u00f6he 40 % der Verg\u00fctung einer professionellen\r\nLeistung entspricht.\r\nF\u00fcr die Organisation der Leistungserbringung ist die individuelle Zuordnung von bedarfsgerechten Leistungen bzw. Leistungsmengen erforderlich. Hierdurch wird die Problematik des\r\nMoral Hazard abgefangen, die bei einem fixen Eigenanteilssockel einen Anreiz zur \u00dcberinanspruchnahme von Leistungen beschreibt. W\u00e4hrend dieser Effekt beim professionellen\r\nLeistungsbezug eher gering ausgepr\u00e4gt ist, ist der Anreiz zum \u00dcberkonsum bei zivilgesellschaftlicher Erbringung systematisch gegeben, wenn es hierdurch zu Barauszahlung an die\r\nPflegeperson maximiert werden w\u00fcrde.\r\nAls zweiten Reformschritt der Alternativen Ausgestaltung der Pflegeversicherung wird daher\r\ndie Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen vorgeschlagen, die neben der\r\nBedarfsfeststellung, die Steuerung der Inanspruchnahme auch die Leistungserbringung neuorganisiert. Daf\u00fcr sind grundlegende Strukturver\u00e4nderungen erforderlich, die eine Leistungserbringung wohnortunabh\u00e4ngig erm\u00f6glicht und gleichzeitig den individuellen Bedarf der\r\npflegebed\u00fcrftigen Person abbildet. Wie das in der Praxis umgesetzt werden kann wird in\r\n2 Schritten beschrieben.\r\n14\r\n2.2.1 Bedarfsfeststellung und Steuerung der Inanspruchnahme\r\nZur Umsetzung einer individualisierten Leistungszumessung wird eine Bedarfsfeststellung\r\nund Steuerung der Inanspruchnahme \u00fcber 3 Instanzen vorgeschlagen.\r\nErste Instanz: Bedarfsfeststellung\r\nIn der ersten Instanz wird die Pflegebed\u00fcrftigkeit nach wie vor durch die Bewertung der 64\r\nItems des BI festgestellt (MDK & GKV 2017). Die Leistungszumessung erfolgt bisher \u00fcber eine\r\nverdichtete Klassierung der Pflegebed\u00fcrftigkeit in Pflegegraden. Es ist hingegen auch eine\r\nAuswertung direkt \u00fcber die 64 Items des BI m\u00f6glich anhand derer ein individuelles\r\nfinanzielles Budget ermittelt wird. Diese Systematik verspricht eine individuelle Beurteilung\r\ndes Pflegebedarfs und bildet die Pflegebed\u00fcrftigkeit in ihrer Ganzheit und Komplexit\u00e4t ab.\r\nDie einzelnen Items des BI sind daf\u00fcr besonders geeignet, da sie neben psychischen\r\nProblemlagen auch kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten in einer bisher nicht\r\nvergleichbaren Form beurteilen (Wingenfeld et al. 2011). Zur Ermittlung eines finanziellen\r\nBudgets k\u00f6nnten solcherma\u00dfen empirisch ermittelte Punktwerte mit dem erforderlichen\r\nQualifikationsanforderungen zur Leistungserbringung und damit einem Lohnniveau\r\nverkn\u00fcpft werden, wie sie beispielsweise auch im Projekt zur Personalbemessung nach\r\n\u00a7 113 c SGB XI erhoben wurden. Eine Begrenzung der Leistungsh\u00f6he in Form der hier\r\nvorgeschlagenen individualisierten Leistungszumessung wird weiterhin als notwendig\r\nerachtet, um die Gefahr eines Moral Hazard abzufangen.\r\nZweite Instanz: Steuerung der Inanspruchnahme\r\nAuf der zweiten Instanz ist ein verpflichtendes Care- und Case-Management vorgesehen,\r\nwelches als Steuerungs- und Organisationsinstanz fungiert und somit die Koordination,\r\nLogistik und Sicherstellungsverantwortung institutionalisiert. Es ist auf kommunaler Ebene\r\nangesiedelt und kann seine Aufgaben entsprechend lokaler Strukturen an zertifizierte\r\nAnbieter delegieren. Seine Handlungsperspektive ist die anwaltschaftliche Vertretung der\r\nInteressen und W\u00fcnsche der pflegebed\u00fcrftigen Person vor dem Hintergrund des\r\nvorhandenen Pflegebedarfs. Zudem ist die Kommune f\u00fcr die kommunale Altenplanung\r\nzust\u00e4ndig und kann somit auf freie Kapazit\u00e4ten der Anbieter verweisen oder Bedarfe an\r\nprofessionellen Anbietern feststellen. Die Aufgaben umfassen zum einen die Erstellung eines\r\nLeistungsplans zur Steuerung und Verteilung des Budgets in Absprache mit den Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen und die Beratung \u00fcber lokale professionelle Anbieter. Zum\r\nanderen wird die \u00dcbernahme der Leistungserbringung durch die professionellen Anbieter\r\nund/oder Laien koordiniert. Bei zivilgesellschaftlicher \u00dcbernahme erfolgt in diesem Schritt\r\ndie Kontrahierung der Erbringung konkreter Leistungsinhalte zwischen Pflegekasse und zivilgesellschaftlicher Pflegeperson. Verbleibende Budgetanteile werden vom Case-Manager\r\nentsprechend des Leistungsplanes und dem Wunsch der Pflegebed\u00fcrftigen auf die\r\n15\r\nprofessionellen Anbieter aufgeteilt. M\u00f6glich ist hier das aufgeteilte Budget in Form von\r\n\u0363'\u01b5\u019a\u0190\u0110\u015a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\u035e\u0102\u0176\u011a\u015d\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u010f\u011e\u011a\u01ba\u018c\u0128\u019a\u015d\u0150\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u011a\u011e\u018c\u011e\u0176\u0004\u0176geh\u00f6rigen auszuh\u00e4ndigen, mit denen\r\ndiese schlie\u00dflich an die professionellen Anbieter herantreten k\u00f6nnen. Gleichzeitig kann in\r\ndiesem Schritt im individuellen Fall entschieden werden, ob das zugemessene Budget den\r\ntats\u00e4chlichen Bedarf abdeckt oder eine Neubegutachtung und Anpassung des Budgets auf\r\nAnregung des Case-Managers erforderlich ist.\r\nDritte Instanz: Professionelle Anbieter\r\n\u0018\u015d\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u010f\u011e\u011a\u01ba\u018c\u0128\u019a\u015d\u0150\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u011a\u011e\u018c\u011e\u0176\u0004\u0176\u0150\u011e\u015a\u0182\u018c\u015d\u0150\u011e\u0176\u016c\u0182\u0176\u0176\u011e\u0176\u015d\u0176\u011a\u011e\u018c\u011a\u018c\u015d\u019a\u019a\u011e\u0176/\u0176\u0190\u019a\u0102\u0176\u01cc\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u0176\u0363W\u018c\u017d\u0128\u015dGut\u0190\u0110\u015a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\u035e\u011a\u0102\u0190\u0102\u01b5\u0128\u0150\u011e\u019a\u011e\u015d\u016f\u019a\u011e\u0011\u01b5\u011a\u0150\u011e\u019a\u01cc\u01b5\u0190\u0102\u0175\u0175\u011e\u0176\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u0176\u0189\u018c\u017d\u0128\u011e\u0190\u0190\u015d\u017d\u0176\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176\u0004\u0176\u010f\u015d\u011e\u019a\u011e\u018c\u0176\u015d\u0176&\u017d\u018c\u0175\r\neines individuellen Pflegeplanes frei und flexibel verplanen. Die professionellen Anbieter\r\n\u00fcbernehmen somit das Case-Management unterhalb der kommunalen Ebene und f\u00fchren\r\nregelm\u00e4\u00dfige Reflexions- und Evaluationsgespr\u00e4che zur Leistungserbringung mit den pflegebed\u00fcrftigen Personen und deren Angeh\u00f6rigen durch. Bei Ver\u00e4nderungen des Pflegebedarfs\r\nk\u00f6nnen sie innerhalb ihres Budgets flexibel gemeinsam \u00c4nderungen der Pflegeplanung\r\nvornehmen und bei h\u00f6herem Pflegebedarfs und somit Budget\u00fcberschreitungen bei den\r\nPflegekassen eine Neubegutachtung anregen. Die professionellen Anbieter sind gleichzeitig\r\ndaf\u00fcr verantwortlich die Qualit\u00e4tssicherung der zivilgesellschaftlichen Leistungserbringung\r\nzu \u00fcbernehmen. Letztendlich bedeutet dies eine gewisse Komplexit\u00e4t, da eine\r\nQualit\u00e4tssicherung bei der Leistungserbringung \u00fcber Laien lediglich sinnvoll \u00fcber die Ergebnisqualit\u00e4t gemessen werden kann. Um dennoch eine Sicherstellung der Pflegequalit\u00e4t\r\nzu gew\u00e4hrleisten, wird f\u00fcr zivilgesellschaftliche Pflegepersonen eine verpflichtende\r\nBasisschulung f\u00fcr die kontrahierten Leistungen durchgef\u00fchrt sowie eine begleitende\r\nAnleitung zu pflegerischen T\u00e4tigkeiten angeboten. Diese Aufgaben wird von professionellen\r\nPflegeanbietern gegen entsprechende Leistungsverg\u00fctungen erbracht.\r\n2.2.2 Modul- und Leistungskataloges\r\nUm Leistungen unabh\u00e4ngig vom Wohnort zu erbringen und gleichzeitig Anreize zur zivilgesellschaftlichen \u00dcbernahme zu schaffen ist es notwendig eine m\u00f6glichst feine Granulierung\r\nvon Leistungen vorzunehmen. Dar\u00fcber hinaus ist das vollst\u00e4ndige Leistungsgeschehen\r\npflegerischer Versorgung abzubilden, um Leistungen sowohl auf Profiniveau als auch auf\r\nLaienniveau abrechenbar zu machen. Diese Vorgehensweise ist somit zur Kontrahierung der\r\nzivilgesellschaftlichen Pflegepersonen erforderlich. Daf\u00fcr wurde ein Modul- und\r\nLeistungskatalog entwickelt, der zur Organisation der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung\r\ngenutzt werden kann.\r\n16\r\nTheoretische Entwicklung\r\nZur theoretischen Herleitung eines Modul- und Leistungskataloges wurden Kataloge genutzt,\r\ndie das bisherige Leistungsgeschehen abbilden. F\u00fcr den ambulanten Bereich ist dies relativ\r\nleicht m\u00f6glich, da mit den ambulanten Leistungskatalogen der L\u00e4nder bereits eine Grundlage\r\nvorhanden ist. F\u00fcr die station\u00e4re Langzeitpflege ist ein Katalog in der Form aktuell nicht gegeben, weswegen auf einen Leistungskatalog zur\u00fcckgegriffen wurde, der im Rahmen des\r\nProjek\u019a\u011e\u0190 \u0363Evaluation des NBA-Erfassung von Versorgungsaufw\u00e4nden in station\u00e4ren\r\nEinrichtungen (EViS)\u035e (Rothgang et al. 2015) entwickelt wurde. Alle Leistungen der\r\ngenannten Kataloge wurden unter der Annahme mit einander verglichen, dass sie das\r\nvollst\u00e4ndige Leistungsgeschehen abbilden und lediglich um einzelne Leistungen erg\u00e4nzt, die\r\nsich aus der Recherche in pflegefachlicher Literatur ergeben haben. Dar\u00fcber hinaus wurde\r\nzur Ermittlung der SGB-V-Leistun\u0150\u011e\u0176 \u011a\u015d\u011e \u0363Richtlinie zur Verordnung \u00fcber h\u00e4usliche\r\nKrankenpflege\u035e (G-BA 2019) und der EViS-Leistungskatalog (Rothgang et al. 2015)\r\nherangezogen.\r\nFestlegung des Modul- und Leistungskataloges\r\nAls Ergebnis lassen sich 40 Leistungen des SGB XI festhalten, die den Modulen Pflege und Betreuung, Hilfe bei der Haushaltsf\u00fchrung und Steuerung der Pflege zugeordnet wurden.\r\nIn dem Modul Pflege und Betreuung sind 22 Leistungen enthalten, die den Bereichen Mobilit\u00e4t, pflegerische Betreuung und Selbstversorgung zugeteilt wurden. Das Modul Hilfe bei der\r\nHaushaltsf\u00fchrung umfasst 8 Einzelleistungen, die gesondert diskutiert wurden, da sie im station\u00e4ren Bereich h\u00e4ufig Kostenbestandteil der Investitionskosten sind. Im ambulanten\r\nBereich werden sie jedoch von der Pflegeversicherung getragen und als Folge der\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit auch in diesem Vorhaben so betrachtet. In dem Modul Steuerung der\r\nPflege sind 8 Leistungen enthalten, die zur Leistungszumessung wie das verpflichtende Careund Case-Management erforderlich sind. Zus\u00e4tzlich sind Leistungen zur\r\nPflegeprozessteuerung und zur Qualit\u00e4tssicherung bei zivilgesellschaftlicher \u00dcbernahme\r\ndiesem Modul zugewiesen.\r\nF\u00fcr den SGB-V-Bereich entstand das Modul Hilfe bei der Bew\u00e4ltigung von krankheits- und\r\ntherapiebedingten Aufgaben mit insgesamt 23 Einzelleistungen, die sich in medizinisch-therapeutische und medizinisch-diagnostische Leistungen aufteilen.\r\nPreissetzung\r\nBei der Preissetzung der einzelnen Leistungen sind verschiedene Punkte zu beachten. Zum\r\neinen wird vorgeschlagen zwischen einer Individualleistung und einer Gruppenleistung zu\r\nunterscheiden. Zum anderen sind verschiedene Preissetzungen m\u00f6glich. Zur Abrechnung\r\n17\r\nvon Einzelleistungen, die in diesem Vorhaben einen hohen und komplexen Aufwand\r\nbedeuten k\u00f6nnen, ist dar\u00fcber hinaus ein optimiertes Abrechnungsverfahren erforderlich.\r\nIndividual- und Gruppenleistungen\r\nBevor eine Preissetzung erfolgen kann wird eine Differenzierung der Leistungen vorgenommen. Dabei wird jeweils von einer effizienteren Form der Erbringung ausgegangen. Das bedeutet, dass Leistungen, die effizient in einer Gruppe erfolgen k\u00f6nnen, auch als Gruppenleistung bewertet werden. Dabei handelt es sich beispielsweise um Leistungen wie der Alltagsgestaltung oder der 24-Std.-Beaufsichtigung. Diese Leistungen k\u00f6nnen beispielsweise in\r\neiner station\u00e4ren Wohnform in Gruppen durchgef\u00fchrt werden und werden deshalb auch in\r\nder eigenen Wohnform als Gruppenleistung zugemessen. Die Verg\u00fctung erfolgt demnach\r\nnur anteilig.\r\nVerg\u00fctung von Leistungen\r\nF\u00fcr die Bepreisung von Leistungen werden bundeseinheitliche Punktwerte vorgeschlagen,\r\ndie je nach Art der Erbringung mit einem Profi-Preis und einem Laien-Preis multipliziert\r\nwerden. Dazu sind Werte notwendig, die den Pflegeaufwand pro Leistung abbilden. Eine\r\nMethodik zur Generierung entsprechende Werte kann beispielsweise aus dem\r\nPersonalbemessungsprojekt nach \u00a7 113 c SGB XI abgeleitet werden. In die\r\norganisationsspezifische Bepreisung k\u00f6nnen weiterhin individuelle Overhead-Faktor f\u00fcr das\r\nPersonal zur Aufrechterhaltung der Organisationsstrukturen verhandelt werden. Da sich der\r\nPflegeaufwand je nach Beeintr\u00e4chtigung der Selbstst\u00e4ndigkeit ebenfalls unterscheiden kann,\r\nist es ebenfalls m\u00f6glich weitere Hebes\u00e4tze in den Punktwerten der Leistungen zu integrieren, die ihrerseits abh\u00e4ngig von der Art und Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit des\r\nLeistungsnehmers sind.\r\nAbrechnungssystematik\r\nZur Abrechnung der einzelnen Leistungen sind optimierte L\u00f6sungen notwendig, die bisher in\r\nder Form nicht vorhanden sind. Nach wie vor bedeuten Abrechnungen von SGB-VLeistungen f\u00fcr die Leistungsanbieter einen hohen Aufwand. Digitalisierungsprozesse, wie sie\r\nbe\u018c\u011e\u015d\u019a\u0190 \u011a\u01b5\u018c\u0110\u015a \u011a\u015d\u011e \u0363<\u017d\u0176\u01cc\u011e\u018c\u019a\u015d\u011e\u018c\u019a\u011e \u0004\u016c\u019a\u015d\u017d\u0176 W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e \u037e\u0011D' \u03ee\u03ec\u03ed\u03f5a) in den Pflegeeinrichtungen\r\nangesto\u00dfen sind, bieten daf\u00fcr die M\u00f6glichkeit entsprechende Softwareprogramme zu\r\nentwickeln und fl\u00e4chendeckend in den Pflegemarkt zu integrieren.\r\n18\r\n2.3 Gesamtkonzept\r\nMit dem vorgestellten Reformvorschlag k\u00f6nnen letztlich drei wesentliche Eckpunkte f\u00fcr eine\r\nbedarfsorientierte Pflege unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung realisiert werden: Erstens werden die Leistungsmengen konsequent am individuellen Bedarf der Pflegebed\u00fcrftigen orientiert und die nicht pauschalierte Leistungszumessung abgeschafft. Das erm\u00f6glicht\r\nes, sowohl eine Unterversorgung aus finanziellen Gr\u00fcnden, als auch eine \u00dcberversorgung bei\r\nzwingender Inanspruchnahme von Vollversorgung im station\u00e4ren Setting zu vermeiden.\r\nHierzu k\u00f6nnen zweitens zivilgesellschaftliche Ressourcen in dem Ma\u00dfe einbezogen werden,\r\ndie individuell zur Verf\u00fcgung stehen und gew\u00fcnscht sind. Die entsprechenden Leistungen\r\nwerden nun einerseits durch eine festgeschriebene Verg\u00fctung f\u00fcr den Pflegenden honoriert,\r\nandererseits aber auch durch die geregelte Kontrahierung einer Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung\r\nzug\u00e4nglich gemacht. Dabei ist drittens unabh\u00e4ngig von der Ausgestaltung des Pflegesettings\r\nunter Einbezug professioneller und zivilgesellschaftlicher Leistungserbringer das Kostenrisiko\r\ndurch den Sockel-Spitze-Tausch abgefangen \u0374 sofern die individuell zugemessene\r\nLeistungsmenge nicht \u00fcberschritten wird.\r\n3 Finanzielle Wirkungen des Reformvorschlags\r\nNachfolgend wird dargestellt, welche finanziellen Wirkungen durch die vollst\u00e4ndige Umsetzung beider Reformlinien zu erwarten sind. Dabei werden die Gesamtausgaben der Pflegeversicherung f\u00fcr die aktuelle Ausgestaltung der Pflegeversicherung und die vorgeschlagene Alternative Ausgestaltung bis ins Jahr 2045 vorausberechnet und gegen\u00fcbergestellt.\r\n3.1 Grundannahmen der Berechnungen\r\nEndpunkte der nachstehenden Berechnungen sind\r\na) die vom Pflegebed\u00fcrftigen zu zahlenden Eigenanteile bzw.\r\nb) die Sockelh\u00f6he unabh\u00e4ngig vom Ort der Pflege sowie\r\nc) die Beitragssatzentwicklung.\r\nZur Berechnung dieser Endpunkte werden szenarien\u00fcbergreifend empirische Daten zu den\r\nbeitragspflichtigen Einnahmen der Versicherten differenziert nach Beitragszahlergruppen,\r\nzur demographischen Struktur und zu den Pflegepr\u00e4valenzen sowie zum Inanspruchnahmeverhalten Pflegebed\u00fcrftiger und den Durchschnittskosten f\u00fcr die einzelnen Leistungsarten\r\nben\u00f6tigt.\r\n3.1.1 Annahmen zur Ausgabenseite\r\nZur Bestimmung der Fallzahlen wurde die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung entsprechend der\r\n13. koordinierten Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr die\r\n19\r\nJahre 2017\u0374\u03ee\u03ec\u03f2\u03ec \u037es\u0102\u018c\u015d\u0102\u0176\u019a\u011e \u0363<\u017d\u0176\u019a\u015d\u0176\u01b5\u015d\u019a\u0107\u019a \u010f\u011e\u015d \u0190\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0110\u015a\u011e\u018c \u007f\u01b5\u01c1\u0102\u0176\u011a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0355 G1-L1-W1)\r\nverwendet (Statistisches Bundesamt 2019). Auf diese Bev\u00f6lkerungsstruktur werden \u00fcber Zeit\r\nkonstante\r\nx Pflegepr\u00e4valenzen differenziert nach Alter, Geschlecht und Pflegegrad sowie\r\nx Inanspruchnahmequoten einzelner Leistungen und deren durchschnittliche H\u00f6he\r\nangewendet (BMG 2019b; BMG 2019c; BMG 2019d).\r\nZur Bestimmung der Gesamtausgabenentwicklung ohne Strukturreform wurden alle Positionen der Finanzentwicklung der SPV mit Ausnahme der Zuf\u00fchrungen zum\r\nPflegevorsorgefonds \u00fcber die Entwicklung der Leistungsempf\u00e4ngeranzahl fortgeschrieben.\r\nDie Berechnungen der ambulanten und station\u00e4ren Sachleistungsausgaben und des\r\nPflegegeldes erfolgen jeweils ausgehend von den pflegegraddifferenzierten pflegebedingten\r\nFallkosten des Jahres 2018. Diese ergeben sich f\u00fcr station\u00e4re und ambulante Sachleistungen\r\nsowie f\u00fcr das Pflegegeld jeweils durch Addition der Leistungsbetr\u00e4ge des SGB XI und der\r\ndurchschnittlichen Eigenanteile. Letztere werden f\u00fcr station\u00e4re Sachleistungen mit 662 Euro,\r\nf\u00fcr ambulante Sachleistungen und Pflegegeld mit jeweils 200 Euro angesetzt. Die\r\ndifferenzierten Fallkosten wurden dar\u00fcber hinaus mit einer lohnindexierten Dynamisierung\r\n\u00fcber Zeit fortgeschrieben, die eine j\u00e4hrliche Reallohnsteigerung von 1 Prozent in die Ausgabenberechnung einbezieht.\r\nDie Berechnung der Gesamtkosten nach der Strukturreform folgt der gleichen Methodik, jedoch werden die Nebenleistungen Verhinderungspflege, Tages-/Nachtpflege, zus\u00e4tzliche\r\nambulante Betreuungs- und Entlastungsleistungen, Kurzzeitpflege und die station\u00e4ren Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge nicht fortgeschrieben, da diese Kosten in der bedarfsgerechten Leistungszumessung bereits ber\u00fccksichtigt sind.\r\n3.1.2 Annahmen zur Einnahmenseite\r\nGrundlage f\u00fcr die Berechnung der durchschnittlichen beitragspflichtigen Einnahmen ist die\r\nZahl der Beitragszahler in den einzelnen Beitragszahlergruppen. Sie wird \u00fcber die Bev\u00f6lkerungszahlen der 13. koordinierten Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr die Jahre 2017\u0374\u03ee\u03ec\u03f2\u03ec\u037es\u0102\u018c\u015d\u0102\u0176\u019a\u011e\u0363<\u017d\u0176\u019a\u015d\u0176\u01b5\u015d\u019a\u0107\u019a\u010f\u011e\u015d\u0190\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0110\u015a\u011e\u018c\u007f\u01b5\u01c1\u0102\u0176de\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0355'\u03ed-L1-\r\nW1) (Statistisches Bundesamt 2019) abgeleitet und mit den Potenzialerwerbsquoten bis\r\n2045 nach Alter und Geschlecht des IAB kombiniert (Fuchs et al. 2017). Zus\u00e4tzlich wurden\r\ndie Informationen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA 2018) zur Bestimmung der Anteile von\r\nArbeitslosen und Berufst\u00e4tigen im Jahr 2017 herangezogen. Zur Ermitt\u016f\u01b5\u0176\u0150 \u011a\u011e\u018c\r\nZ\u011e\u0176\u019a\u011e\u0176\u010f\u011e\u0190\u019a\u0107\u0176\u011a\u011e\u015dn der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 2017 wurde dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS 2018) gefolgt. Zur H\u00f6he der Einkommen wurde\r\ndas sozio\u00f6konomische Panel (SOEP) in der Version 34 (Sozio-oekonomisches Panel (SOEP)\r\n2019) verwendet. Im Zeitverlauf wurden Reallohnsteigerungen im j\u00e4hrlichen Umfang von\r\n20\r\n1 Prozent einbezogen und eine Rentensteigerung entsprechend der Lohnentwicklung\r\nangenommen. Hieraus ergibt sich dann ebenfalls ein j\u00e4hrlicher Anstieg der (realen)\r\nbeitragspflichtigen Eink\u00fcnfte pro Beitragszahler um 1 Prozent.\r\n3.2 Berechnung des Sockelbetrages\r\nDie Berechnung des Sockelbetrages erfolgte f\u00fcr die projizierten Eigenanteilszahlungen des\r\nJahres 2020 summentreu, die Gesamtsumme aller Eigenanteile wird somit zum Umstellungszeitpunkt konstant gehalten. F\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in station\u00e4rer Versorgung wurden die Gesamtkosten des Jahres 2018 um die Kosten der Medizinischen Behandlungspflege in H\u00f6he\r\nvon 2,5 Mrd. Euro bereinigt. Dies entspricht einer durchschnittlichen monatlichen\r\nReduzierung der Eigenanteile in H\u00f6he von 267 Euro. F\u00fcr alle anderen Leistungsempf\u00e4nger\r\nwurde ein monatlicher Eigenanteil von 200 Euro im Jahr 2018 angesetzt. Hieraus ergab sich\r\neine mathematische Sockelh\u00f6he ohne zeitliche Begrenzung von 272 Euro.\r\nZur Einf\u00fchrung einer Karenzzeit (vor Voll\u00fcbernahme der pflegebedingten Kosten durch die\r\nPflegeversicherung) von t* = 48 Monaten wurde auf die \u00dcberlebensstatistik der Pflegebed\u00fcrftigen der Kohorte des Jahres 2012 zur\u00fcckgegriffen. Unter Verwendung der Echtwerte f\u00fcr\r\ndie ersten 60 Monate und einer approximativen Fortschreibung f\u00fcr weitere 240 Monate mit\r\neiner monatlichen \u00dcberlebensrate von 98,2 % zeigt sich, dass zu t* 57,76 % der Gesamteigenanteilszahlungen geleistet sind. Unter Ansatz dieses Faktors ergibt sich f\u00fcr den ein auf\r\n48 Monate zeitlich begrenzter Sockelbetrag in H\u00f6he von 471 Euro.\r\n3.3 Untersuchte Szenarien\r\nInsgesamt sind zur Absch\u00e4tzung der Finanzwirkungen der Alternativen Ausgestaltung der\r\nPflegeversicherung drei Szenarien erforderlich:\r\nAls Ausgangspunkt dient ein Szenario, dass den Status quo \u00fcber Zeit fortschreibt. Hierdurch\r\nkann berechnet werden, welche Effekte entst\u00fcnden, wenn alle Regelungen auf dem Stand\r\ndes Jahres 2018 fixiert w\u00fcrden. Allerdings wird \u0374 abweichend vom rechtlichen Status quo \u0374\r\neine lohn-, und keine inflationsindexierte Leistungsdynamisierung unterstellt. Da ebenfalls\r\neinbezogen wird, dass die Pfleges\u00e4tze \u0374 bei unver\u00e4ndertem Personaleinsatz \u0374 dieser Lohnentwicklung folgen, werden so die Eigenanteile des Status quo fortgeschrieben. Das derart\r\ndefiniert Status quo-Szenario bildet einen Vergleichspunkt f\u00fcr alle anderen Szenarien und\r\nBerechnungen, bezieht jedoch noch nicht die bereits absehbaren kostenwirksamen\r\nEntwicklungen im Leistungsgeschehen mit ein.\r\nIm Referenzszenario wird daher mit realit\u00e4tsn\u00e4heren Annahmen gearbeitet, die die Notwendigkeit einer steigenden Entlohnung f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und einen Personalaufwuchs in der pro-\r\n21\r\nfessionellen Pflege einbezieht, die beide mit einer bedarfsgerechten Leistungszumessung\r\neinhergehen werden. Es wird daher berechnet, welche finanziellen Effekte durch die\r\nUmsetzung einer entsprechenden Personalsituation auf die Pflegebed\u00fcrftigen zuk\u00e4men.\r\nWeitere Reformelemente werden hier noch nicht einbezogen.\r\nDa es aus heutiger Sicht unrealistisch ist, dass alle Kosten, die mit einer bedarfsorientierten\r\nPersonalausstattung und -entlohnung entstehen, allein durch die Pflegebed\u00fcrftigen getragen\r\nwerden k\u00f6nnen, wird im Reformszenario modelliert, wie und mit welchen Auswirkungen f\u00fcr\r\ndie Pflegebed\u00fcrftigen und die Beitragszahler die beiden zuvor skizzierten Reformelemente\r\numgesetzt werden k\u00f6nnen. Die finanziellen Auswirkungen dieser Reformszenarien k\u00f6nnen\r\ndann in Relation \u0374 vor allem zu den Basisszenarien \u0374 als differentiellen Effekte zwischen den\r\nzu erwartenden Entwicklungen ohne und mit Finanzierungsreform interpretiert und beurteilt\r\nwerden.\r\n3.3.1 Szenario Status quo\r\nUnter Beibehaltung der aktuellen Ausgestaltung der Pflegeversicherung und der f\u00fcr das Jahr\r\n2018 angesetzten Eigenanteile f\u00fcr alle Hauptleistungsarten ergibt sich der reine Effekt, der\r\nnur durch die demographische Entwicklung und die angenommenen lohnindexierten\r\nLeistungssteigerungen entsteht. Hier zeigt sich, dass schon unter dieser unrealistischen Kontinuit\u00e4tsannahme eine deutliche Ausgabensteigerung der Pflegeversicherung entsteht. F\u00fcr\r\nden ausgabendeckenden Beitragssatz bedeutet dies einen Anstieg von rund 3,1 Prozent im\r\nJahre 2020 auf gut 4,5 Prozent im Jahr 2045 (Abbildung 3). Bereits ohne eine\r\nBer\u00fccksichtigung der angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen\r\nin der Langzeitpflege, die sich besonders auf Erh\u00f6hung der Personalmenge und eine\r\nAngleichung des Lohnniveaus zwischen Akut- und Langzeitpflege beziehen, m\u00fcsste also der\r\nBeitragssatz zum Ausgabenausgleich in den n\u00e4chsten 25 Jahren um etwa die H\u00e4lfe\r\nangehoben werden.\r\n22\r\nAbbildung 3: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im Status quo\r\n3.3.2 Referenzszenario\r\nZur Absch\u00e4tzung einer realistischen Kostenentwicklung werden im Referenzszenario nun die\r\nbereits beschriebenen Personalmengen- und Lohnsteigerungen innerhalb des aktuell\r\ng\u00fcltigen Teilleistungssystems der Pflegeversicherung zum Ansatz gebracht. F\u00fcr die\r\nkombinierte Mengen- und Lohnsteigerung wurden dabei konservativ ein Steigerungsfaktor\r\nvon 35 % der Personalkosten angenommen.\r\nAbbildung 4: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im\r\nReferenzszenario\r\nAbbildung 4 zeigt deutlich die Auswirkungen der angek\u00fcndigten Verbesserungen der Arbeitsbedingungen auf die Pflegebed\u00fcrftigen. W\u00e4hrend die Beitragssatzentwicklung identisch zum\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nStatus quo\r\nBeitragssat z Eigenanteil station\u0107r Eigenanteil (in)formell ambulant\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReferenzszenario\r\nBeitragssat z Eigenanteil station\u0107r Eigenanteil formell ambulant Eigenanteil informell ambulant\r\n23\r\nVerlauf im Status quo ist, werden alle Mehrkosten auf die privaten Eigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen getragen. Bereits f\u00fcr das Ausgangsjahr 2020 entsteht hieraus \u0374 unter Annahme\r\neiner identischen Leistungsmenge \u0374 gegen\u00fcber dem Status quo eine durchschnittliche Mehrbelastung f\u00fcr Bezieher ambulanter Sachleistungen in H\u00f6he von rund 660 Euro, also auf mehr\r\nals den dreifachen Betrag. Eine in ihrer absoluten H\u00f6he noch gr\u00f6\u00dfere Steigerung erfahren\r\ndie Bezieher station\u00e4rer Sachleistungen mit einer Steigerung um rund 900 Euro. Bis zum Jahr\r\n2045 erh\u00f6hen sich diese Eigenanteile dann um weitere 160 Euro bzw. 400 Euro. Erkennbar\r\nwird an dieser Stelle, dass unter den gegebenen Notwendigkeiten im Umgang mit dem\r\nPflegenotstand die Kostenbelastung der Pflegebed\u00fcrftigen ohne Systemreform zu einer\r\nweitgreifenden finanziellen \u00dcberforderung und einer entsprechenden Erh\u00f6hung der\r\nSozialhilfeempf\u00e4ngeranteile f\u00fchren wird.\r\n3.3.3 Reformszenario\r\nHieran ansetzend wird nun im Reformszenario der in Abschnitt 2 entwickelte\r\nReformvorschlag umgesetzt und die entsprechende Kostenentwicklung aufgezeigt\r\n(Abbildung 5). Festgeschrieben ist dabei der Sockelbetrag in H\u00f6he von 471 Euro pro\r\nLeistungsbezieher und Monat, dessen Berechnung in Abschnitt 3.2 erl\u00e4utert wurde.\r\nAbbildung 5: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im\r\nReformszenario\r\nGrundlage f\u00fcr die Beitragssatzentwicklung ist die gleiche Personalkostenentwicklung, die\r\nauch im Referenzszenario angenommen wurde, allerdings wurden die station\u00e4ren Fallkosten\r\num die Kosten der Medizinischen Behandlungspflege reduziert. Durch die Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen entstehen jedoch zus\u00e4tzliche Mehrkosten f\u00fcr die\r\nLeistungen aus dem Bereich von Unterkunft und Verpflegung, die heute von den Pflegebed\u00fcrftigen au\u00dferhalb der pflegebedingten Kosten privat getragen werden, die durch die\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReformszenario\r\nBeitragssat z Sockelbetrag\r\n24\r\nNeuordnung des Leistungsgeschehens aber in den pflegebedingten Teil verschoben werden.\r\nDiese werden mit einem Pauschalbetrag von 100 Euro pro Monat und Pflegebed\u00fcrftigen bei\r\nErbringung durch eine professionelle Pflegekraft abgesch\u00e4tzt.\r\nZur Umsetzung der bedarfsgerechten Leistungsmengen unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung werden die Fallkosten der station\u00e4ren Vollversorgung wie vorstehend\r\nbeschrieben errechnet und als Basiswerte f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen verwendet. Es wird\r\njedoch nicht davon ausgegangen, dass nun alle Pflegebed\u00fcrftigen durch professionelle\r\nPflegekr\u00e4fte vollversorgt werden, sondern dass nach wie vor rein zivilgesellschaftliche\r\nArrangements und auch gemischte Laien / Profi-Mixe existieren. Dabei werden die\r\nzivilgesellschaftlich erbrachten Pflegeleistungen \u00fcber das Pflegegeld 2.0 zu einem Satz von\r\n40 % des Profipreises verg\u00fctet. F\u00fcr Personen, die nach heutiger Regelung in einem\r\nstation\u00e4ren Setting leben w\u00fcrden wird dabei ein Anteil von 0 % zivilgesellschaftlicher\r\nLeistungserbringung angesetzt, f\u00fcr Personen, die heute rein privat versorgt w\u00fcrden, ein\r\nAnteil zivilgesellschaftlicher Erbringung von 100 %. F\u00fcr Personen in gemischten\r\nPflegearrangements wird der Anteil der privaten Pflegeleistungen bei Kombileistungsempf\u00e4ngern im Jahr 2018 in H\u00f6he von 42,3 % weitergef\u00fchrt. Im letzteren Fall kann\r\ndiese Setzung als sehr konservativ eingesch\u00e4tzt werden, da das Inanspruchnahmeverhalten\r\nim Zuge der letzten Reformen deutlich zeigt, dass auch bei Erh\u00f6hungen der Leistungss\u00e4tze\r\nder Bezug von Profi-Leistungen eher konstant gehalten wird, w\u00e4hrend die Auszahlung von\r\nPflegegeld ausgedehnt wurde.\r\nDie Entwicklung des ausgabendeckenden Beitragssatzes zeigt, dass der Reformvorschlag\r\ndurch den Sockel-Spitze-Tausch mit bedarfsorientierten Leistungsmengen Mehrkosten\r\ngegen\u00fcber dem Referenzszenario erzeugt, die nun durch die Pflegeversicherten zu tragen\r\nsind. Dies f\u00fchrt in Ausgangsjahr 2020 zu einer Beitragssatzdifferenz von rund 0,6\r\nProzentpunkten gegen\u00fcber dem Referenzszenario, die bis zum Jahr 2045 auf rund 1,1\r\nProzentpunkt anw\u00e4chst. Die vollst\u00e4ndige Absicherung gegen\u00fcber dem Risiko der\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit ist also mit Mehrkosten verbunden, diese sind jedoch in einem Rahmen,\r\nder nur wenig \u00fcber fr\u00fcheren Absch\u00e4tzungen etwa einer Vollversicherung liegen \u0374 die damals\r\naber den Kostensprung durch Personalmengen- und Lohnsteigerungen nicht in diesem\r\nUmfang einbezogen haben.\r\n4 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges\r\nDie Beitragssatzentwicklung des Reformszenarios, die f\u00fcr das Jahr 2045 einen\r\nkostendeckenden Beitragssatz von 5,6 % ausweist, kann nicht abschlie\u00dfend absolut beurteilt\r\nwerden. Es k\u00f6nnen jedoch \u0374 sollte eine normative Bewertung zu dem Schluss kommen, dass\r\nder ausgewiesene Beitragssatz zu hoch sei \u0374 weitere Finanzierungselemente eingef\u00fchrt\r\n25\r\nwerden, welche die Sozialversicherung entlasten und zu solidarischeren Aufteilungen der\r\nPflegekosten auf die drei Kostentr\u00e4gergruppen Pflegebed\u00fcrftige, Pflegeversicherte und\r\nSteuerzahler genutzt werden k\u00f6nnen. Hierzu k\u00f6nnen im Wesentlichen zwei Optionen\r\ngenutzt werden.\r\nEinbezug eines Steuerzuschusses\r\nUnter den Sozialsystemen ist die Pflegeversicherung das System, das am st\u00e4rksten von den\r\nStrukturverschiebungen im Zuge des demographischen Wandels betroffen ist. Gleichzeitig\r\nstellt \u00a7 8 SGB XI explizit die Gemeinsame Verantwortung der gesamten Gesellschaft f\u00fcr die\r\npflegerische Versorgung der Bev\u00f6lkerung in den Vordergrund. Diese kann in einer\r\nfinanziellen Interpretation zur Rechtfertigung der Verwendung von Steuergeldern\r\nherangezogen werden. Inwiefern eine Steuer(teil)finanzierung allerdings zur Sicherung der\r\nNachhaltigkeit des Sozialsystems geeignet ist, h\u00e4ngt von der Verbindlichkeit ihrer\r\nRegelbindung ab. Nur eine hohe langfristige und dauerhafte Verbindlichkeit kann eine\r\n\u001c\u0176\u019a\u016c\u017d\u0189\u0189\u016f\u01b5\u0176\u0150\u01c0\u017d\u0176\u016c\u017d\u0176\u0169\u01b5\u0176\u016c\u019a\u01b5\u018c\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176^\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0176\u016c\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u0190\u019a\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u0190\u017d\u0175\u015d\u019a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0363&\u015d\u0176\u0102\u0176\u01cc\u015d\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\r\n\u0176\u0102\u0110\u015a<\u0102\u0190\u0190\u011e\u0176\u016f\u0102\u0150\u011e\u035e\u01c0\u011e\u018c\u015a\u015d\u0176\u011a\u011e\u018c\u0176\u0358\r\nF\u00fcr die nachstehenden Berechnung der Effekte eines Steuerzuschusses auf den Beitragssatz\r\nder Pflegeversicherung wird ein Modell gew\u00e4hlt, das die H\u00f6he des Steuerzuschusses direkt\r\nan die Entwicklung des Beitragssatzes bindet. F\u00fcr das Jahr 2020 wurde ein Steuerzuschuss in\r\nH\u00f6he von 10 % der Leistungsausgaben angesetzt, der f\u00fcr das Jahr 2021 auf 12,5 % der\r\nLeistungsausgaben erh\u00f6ht wird. Danach erfolgt eine regelgebundene j\u00e4hrliche\r\nDynamisierung, durch die der Steuerzuschuss des Vorjahres entsprechend der Entwicklung\r\ndes ausgabendeckenden Beitragssatzes ebenfalls im Vorjahr gesteigert wird.\r\nB\u00fcrgerversicherung\r\nIm zweiten Leitsatz seines Urteils vom 3. April 2001 zur Verfassungskonformit\u00e4t einer obligatorischen privaten Pflegeversicherung hat der erste Senat des Bundesverfassungsgerichts die\r\nKompetenz des Gesetzgebers best\u00e4tigt, mit dem Pfleg\u011e\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0190\u0150\u011e\u0190\u011e\u019a\u01cc\u0363\u011e\u015d\u0176\u011e\u015d\u0175'\u018c\u01b5\u0176\u011a\u0190\u0102\u019a\u01cc\u0102\u016f\u016f\u011e\u0011\u01ba\u018c\u0150\u011e\u018c\u011e\u018c\u0128\u0102\u0190\u0190\u011e\u0176\u011a\u011es\u017d\u016f\u016c\u0190\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u011e\u015d\u0176\u01cc\u01b5\u018c\u015d\u0110\u015a\u019a\u011e\u0176 \u037e\u0011s\u011e\u018c\u0128'\u03ee\u03ec\u03ec\u03ed\u037f\u0358\u0018\u0102\u010f\u011e\u015d\u015a\u0102\u010f\u011e\u011a\u011e\u018c\r\n'\u011e\u0190\u011e\u019a\u01cc\u0150\u011e\u010f\u011e\u018c \u0363\u011e\u015d\u0176\u011e W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u01c0\u017d\u016f\u016c\u0190\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150 \u015d\u0176 \u011a\u011e\u018c '\u011e\u0190\u019a\u0102\u016f\u019a \u01cc\u01c1\u011e\u015d\u011e\u018c s\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0190\u01cc\u01c1\u011e\u015d\u0150\u011e \u0150\u011e\u0190\u0110\u015a\u0102\u0128\u0128\u011e\u0176\u035e\u0355 \u01c1\u017d\u010f\u011e\u015d \u011e\u018c \u0363\u011a\u015d\u011e \u011e\u015d\u0176\u01cc\u011e\u016f\u0176\u011e\u0176 '\u018c\u01b5\u0189\u0189\u011e\u0176 dem einen oder anderen Versicherungszweig\r\n\u0190\u0102\u0110\u015a\u0150\u011e\u018c\u011e\u0110\u015a\u019a\u01b5\u0176\u011a\u01b5\u0176\u019a\u011e\u018c\u011a\u011e\u0175'\u011e\u0190\u015d\u0110\u015a\u019a\u0190\u0189\u01b5\u0176\u016c\u019a\u011e\u015d\u0176\u011e\u018c\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e\u0176>\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u01cc\u01b5\u017d\u018c\u011a\u0176\u011e\u0176\u035e\r\ndurfte (BVerfG 2001: Rn. 92). Damit hat das Bundesverfassungsgericht den normativen Ma\u00dfstab genannt, an dem Finanzierungsgerechtigkeit im Verh\u00e4ltnis der beiden Versicherungszweige zu bemessen ist: eine \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011eL\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0358 Diese ist insbesondere angezeigt, da die weit \u00fcberwiegende Zahl der Versicherten entweder der Sozialen Pflegeversicherung (SPV) oder der Privaten Pflegepflichtversicherung (PPV) zugewiesen wird, ohne diesbez\u00fcglich ein Wahlrecht zu haben (Rothgang 2011). Werden Versicherte einem System\r\n26\r\nzugewiesen und entstehen ihnen dadurch h\u00f6here Finanzierungslasten, l\u00e4sst sich f\u00fcr diese\r\nBesser- bzw. Schlechterstellung keine \u00fcberzeugende Begr\u00fcndung finden und es besteht\r\nReformbedarf (Rothgang 2010).\r\nd\u0102\u019a\u0190\u0107\u0110\u015a\u016f\u015d\u0110\u015a \u01c1\u015d\u018c\u011a \u011a\u015d\u011e\u0190\u011e \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e >\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e nicht realisiert. Das\r\nVersicherungskollektiv der Privaten Pflegepflichtversicherung weist eine g\u00fcnstigere Altersund Geschlechterstruktur auf, bei gleichzeitig niedrigeren alters- und\r\ngeschlechtsspezifischen Pflegepr\u00e4valenzen. Bei gegebenem gleichen Leistungsrecht und\r\ngleichen Begutachtungskriterien betragen die durchschnittlichen Leistungsausgaben der\r\nPrivatversicherten (bereits bei Hinzurechnung der Beihilfeleistungen) nur 40 % der\r\nLeistungsausgaben der Sozialversicherten.\r\nDa die Sozialversicherten zudem durchschnittlich nur ein halb so hohes Einkommen haben\r\nwie die Privatversicherten, liegt der Beitragssatz zur Sozialen Pflegeversicherung beim\r\nVierfachen des Beitragssatzes, der notwendig w\u00e4re, um die Privatversicherten in einer\r\neigenen Sozialver\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150 \u0176\u0102\u0110\u015a \u0150\u016f\u011e\u015d\u0110\u015a\u011e\u0176 Z\u011e\u0150\u011e\u016f\u0176 \u0102\u010f\u01cc\u01b5\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u0176\u0358 s\u017d\u0176 \u011e\u015d\u0176\u011e\u018c \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e\u0176\r\n>\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e\u016c\u0102\u0176\u0176\u0190\u017d\u0175\u015d\u019a\u0176\u015d\u0110\u015a\u019a\u011a\u015d\u011eZ\u011e\u011a\u011e\u0190\u011e\u015d\u0176(Rothgang / Domhoff 2019: 21).\r\nSoll der normativen Vorgabe des Bundesverfassungsgerichts Rechnung getragen werden,\r\nmuss daher ein Finanzausgleich zwischen Privat- und Pflegeversicherung etabliert werden\r\nwie er im Koalitionsvertrag 2005 bereits zwischen den damaligen Koalitionsparteien CDU,\r\nCSU und SPD vereinbart war oder m\u00fcssen diese bislang Privatversicherten in die\r\nSozialversicherung integriert werden, die so zu einem integrierten Versicherungssystem f\u00fcr\r\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung weiterentwickelt w\u00fcrde. Eine solche integrierte Versicherung ist im\r\nBereich der Pflegeversicherung wesentlich leichter umsetzbar als in der\r\nKrankenversicherung, da sich die Soziale Pflegeversicherung und die Private\r\nPflegepflichtversicherung in Bezug auf Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, Leistungsrecht und\r\nVerg\u00fctung der Leistungsanbieter nicht unterscheiden.\r\nF\u00fcr die nachstehenden Berechnung des Effektes der Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung\r\nwird auf die aktuellen Ergebnisse zur Pflegeb\u00fcrgerversicherung (Rothgang / Domhoff 2019)\r\nzur\u00fcckgegriffen. Die Autoren weisen unter anderem die Beitragssatzdifferenzen aus, die\r\ndurch die Integration aller Versicherten in eine Sozialversicherung bei gleichzeitiger\r\nVerbeitragung aller Einkommensarten und einer Anhebung der Bemessungsgrenze auf das\r\nNiveau der Rentenversicherung entstehen w\u00fcrden. Diese Ausgestaltung der\r\nSozialversicherung w\u00e4re geeignet, den Beitragssatz im Jahr 2020 um 0,51 Beitragssatzpunkte\r\nzu reduzieren. Dieser Wert steigt auf eine Reduktion um 0,60 Beitragssatzpunkte im Jahr\r\n2045.\r\n27\r\nErgebnisse\r\nIn Abbildung 6 wird ausgewiesen, in welchem Umfang die vorstehend beschriebenen Ma\u00dfnahmen Steuerfinanzierung und B\u00fcrgerversicherung alleine und in Kombination Auswirkungen auf den ausgabendeckenden Beitragssatz der Pflegeversicherung haben k\u00f6nnen. Dabei\r\nzeigt sich, dass der Steuerzuschuss und die B\u00fcrgerversicherung alleine jeweils nahezu die\r\ngleiche Wirkung haben. Sie reduzieren den Beitragssatz zu Beginn des\r\nBetrachtungszeitraumes um rund 0,4 bzw. 0,5 Beitragssatzpunkte und zum Ende des\r\nBetrachtungszeitraumes um jeweils 0,6 Beitragssatzpunkte. Damit kann jede der\r\nEinzelma\u00dfnahmen dazu eingesetzt werden, den Beitragssatz im Jahr 2045 auf fast genau 5 %\r\nzu begrenzen. In Kombination kann eine Absenkung auf rund 4,4 % \u0374 somit fast genau auf\r\ndas Niveau des Referenzszenarios \u0374 erreicht werden. Im Falle des Steuerzuschusses sind\r\ndabei jeweils Sum\u0175\u011e\u0176\u01c0\u017d\u0176\u018c\u01b5\u0176\u011a\u03f2\u0355\u03f1D\u018c\u011a\u0358\u03a6\u01cc\u01b5\u0175^\u019a\u0102\u018c\u019a\u011a\u011e\u018c\u018c\u011e\u0150\u011e\u016f\u0150\u011e\u010f\u01b5\u0176\u011a\u011e\u0176\u011e\u0176\u0018\u01c7\u0176\u0102\u0175\u015d\u0190\u015d\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\r\nim Jahr 2022 er\u0128\u017d\u018c\u011a\u011e\u018c\u016f\u015d\u0110\u015a\u0355\u011a\u015d\u011e\u0190\u015d\u0110\u015a\u0102\u01b5\u0128\u03f5\u0355\u03f4D\u018c\u011a\u0358\u03a6\u010f\u015d\u0190\u03ed\u03ec\u0355\u03eeD\u018c\u011a\u0358\u03a6\u015d\u0175:\u0102\u015a\u018c\u03ee\u03ec\u03f0\u03f1\u011e\u018c\u015a\u0182\u015a\u011e\u0176\u0358\r\nAbbildung 6: Beitragssatzentwicklung nach dem Sockel-Spitze-Tausch\r\nunter verschiedenen Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des\r\nBeitragssatzanstieges\r\n0,0\r\n1,5\r\n3,0\r\n4,5\r\n6,0\r\n7,5\r\n9,0\r\n10,5\r\n12,0\r\n2,0%\r\n2,5%\r\n3,0%\r\n3,5%\r\n4,0%\r\n4,5%\r\n5,0%\r\n5,5%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nSteuerzuschuss pro Jahr in Mrd. \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReformszenario mit verschiedenen Ma\u0198nahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges\r\n(bei einem Sockel von 471 \u03a6)\r\nohne Ma\u0198nahmen (1) mit Steuerzuschuss(2)\r\nmit B\u01bargerver sicherung (3) mit Steuerzuschuss und B\u01bargerversicherung (4)\r\nUmfang des Steuerzuschusses zu (2) Umfang des Steuerzuschusses zu (4)\r\n28\r\n5 Bewertung und Fazit\r\nDer vorliegende Reformvorschlag zielt in einem Gesamtkonzept, das auf zwei Reformlinien\r\naufbaut, auf die Erreichung von vier Zieldimensionen ab:\r\nErstens soll eine laufende finanzielle \u00dcberforderung der Pflegebed\u00fcrftigen verhindert\r\nwerden und somit eine Absicherung gegen das Risiko zu hoher durchschnittliche\r\nPflegekosten pro Periode erreicht werden. Hierzu wird eine Umstellung des bisherigen\r\nTeilleistungssystems mit einem vollst\u00e4ndigen Eigenanteil oberhalb der pauschalen\r\nLeistungsh\u00f6hen mittels des Sockel-Spitze-Tauschs eingesetzt. Es entsteht somit eine\r\nBegrenzung der monatlich privat zu zahlenden Eigenanteile an den pflegebedingten Kosten\r\nauf einem Niveau, das mit einer durchschnittlichen Rente finanzierbar sein kann.\r\nZweitens soll eine Lebensstandardsicherung gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit hergestellt werden und somit verhindert werden, dass auch bei begrenzten periodischen Kosten\r\ndurch Langlebigkeit die Gefahr einer Verarmung besteht. Hierzu wird die Zahlung des Sockels\r\nzeitlich begrenzt. Als Zahlungsdauer werden 4 Jahre vorgeschlagen. Durch die Begrenzung\r\ndes zweidimensionalen Kostenrisikos in beiden Dimensionen wird der Eigenanteil in seiner\r\nmaximalen H\u00f6he begrenzt und somit versicher- oder ansparbar.\r\nDrittens soll die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen auf die Erhaltung vorhandener\r\nF\u00e4higkeiten und die gezielte Unterst\u00fctzung bei vorhandenen Beeintr\u00e4chtigungen abzielen,\r\num so gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Hierzu geh\u00f6rt die Autonomie der\r\nPflegebed\u00fcrftigen, selbst individuell angepasste Wohn- und Pflegesettings w\u00e4hlen zu\r\nk\u00f6nnen. Zu diesem Zweck wird das Leistungsgeschehen anhand der Trennlinie\r\nWohnen / Pflege neu organisiert, so dass eine bedarfsgerechte pflegerische Versorgung in\r\njedem Wohnsetting m\u00f6glich wird. Hierdurch wird ein Raum f\u00fcr die Entwicklung neuer und\r\ninnovativer Versorgungsstrukturen geschaffen, die sich st\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen der\r\nPflegebed\u00fcrftigen als an den Grenzen einer ordnungsrechtlichen Zuordnung orientieren\r\nk\u00f6nnen.\r\nViertens soll sichergestellt werden, dass die Zivilgesellschaft unabh\u00e4ngig vom Wohnsetting\r\nan der Pflege und Betreuung beteiligt bleiben kann, also auch dann, wenn Pflegebed\u00fcrftige\r\nst\u00e4rker institutionalisierte Formen der Pflege w\u00e4hlen. Zum Einbezug und zur\r\nAufrechterhaltung dieser informellen Netzwerke wird das Pflegegeld reformiert. Das\r\nPflegegeld 2.0 setzt dann Anreize f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure, sich als kontinuierliche\r\nund sichere Ressource in einem Pflegesetting zu verpflichten und daf\u00fcr eine garantierte\r\nQualifikation und geregelte finanzielle Verg\u00fctung zu erhalten.\r\nZusammenfassend kann gesagt werden, dass der Reformvorschlag vollumf\u00e4nglich dazu geeignet ist, den in Abschnitt 1 aufgezeigten Reformbedarfen zu begegnen. \u00dcber diese\r\n29\r\ninhaltlichen Zielsetzungen hinaus zeigen die Modellrechnungen des Abschnitts 3, dass die\r\numfassenden Reformschritte auch finanzierbar sind. Die Beitragssatzsteigerung, die direkt\r\ndurch den Reformvorschlag verursacht werden, betragen anfangs knapp 0,6\r\nBeitragssatzpunkte, zum Ende des Projektionszeitraumes rund 1,1 Beitragssatzpunkte. Diese\r\nSteigerungen k\u00f6nnen als Reformkosten in Kauf genommen werden und \u00fcber eine\r\nentsprechende Beitragssatzanpassung gegenfinanziert werden. Oder sie k\u00f6nnen alternativ\r\nsowohl durch den aufgezeigten Steuerzuschuss als auch durch die Einf\u00fchrung einer\r\nPflegeb\u00fcrgerversicherung mehr als halbiert werden. Letztlich ist in Kombination beider\r\nMa\u00dfnahmen sogar der komplette Ausgleich der Mehrkosten gegen\u00fcber dem\r\nReferenzszenario m\u00f6glich."
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/60/309431/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005047",
                        "regulatoryProjectTitle": "Pflegereform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Ausgangspunkt:\r\nDie Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung vor mehr als zwanzig Jahren muss als ein gro\u00dfer sozial- politischer Erfolg angesehen werden. Allerdings war diese neue Sozialversicherung von Anfang an durch mehrere \u201eGeburtsfehler\u201c belastet. Hierzu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung einer \u201ePflegevolksversiche- rung\u201c (Bundesverfassungsgericht) in zwei S\u00e4ulen, mit der die problematische Dualit\u00e4t des Kranken- versicherungssystems auf die Pflegeversicherung \u00fcbertragen wurde, der (zu) enge Pflegebed\u00fcrftig- keitsbegriff, der erst zwanzig Jahre sp\u00e4ter korrigiert werden konnte, sowie die strikte ordnungs-, leis- tungs- und leistungserbringungsrechtliche sektorale Fragmentierung des Versorgungssystems in am- bulante und station\u00e4re Pflege und die leistungsrechtlich unzureichende Absicherung, die dazu f\u00fchrte, dass eine Lebensstandardsicherung in Bezug auf das Pflegerisiko eben nicht erreicht wurde. Inwie- weit die beiden letztgenannten Systemfehler behoben werden k\u00f6nnen, ist Gegenstand dieses Gut- achtens.\r\n\r\nReformperspektiven und Reformszenarien\r\nIndem die Pflegeversicherung Leistungen bei h\u00e4uslicher und station\u00e4rer Pflege unterscheidet, sorgt sie f\u00fcr Verteilungsungerechtigkeiten, die daraus resultieren, dass f\u00fcr dieselbe formell erbrachte Pfle- geleistung unterschiedliche Leistungsbetr\u00e4ge der Versicherung gew\u00e4hrt und unterschiedliche Verg\u00fc- tungss\u00e4tze in Rechnung gestellt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig erschwert sie auch die Entwicklung in- novativer Versorgungskonzepte im Raum zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung \u2013 obwohl gerade diese Versorgungsformen immer wieder gefordert werden. Schon in der R\u00fcrup-Kommission wurde vor eineinhalb Dekaden daher die Forderung erhoben, die Leistungss\u00e4tze in ambulanter und station\u00e4rer Versorgung anzugleichen \u2013 was mit dem PSG II auch weitgehend erreicht wurde. Eine Reformperspektive besteht daher darin, die leistungsrechtlichen, leistungserbringungsrechtlichen und ordnungsrechtlichen Unterschiede zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung abzubauen und so die sektorale Fragmentierung aufzuheben, die innovativen Versorgungsangeboten entgegen- steht.\r\nAls das KDA 1974 die fehlende Absicherung des Pflegerisikos auf die politische Agenda gesetzt hat, wurde als zentrales Problem beschrieben, dass \u00e4ltere Menschen auch nach einem durchschnittlichen Erwerbsleben durch auftretende Pflegebed\u00fcrftigkeit regelm\u00e4\u00dfig in die Sozialhilfe abrutschen und zu Almosenempf\u00e4ngern werden. Dies steht im scharfen Kontrast zu der \u2013 einem konservativen Wohl- fahrtsstaat deutscher Pr\u00e4gung zugrundeliegenden \u2013 Wertvorstellung, dass die sozialen Sicherungs- systeme dazu dienen sollen, den im Lebensverlauf erreichten sozialen Status gegen allgemeine Le- bensrisiken abzusichern. Tats\u00e4chlich wird die Pflegeversicherung auch heute diesem Auftrag der Le- bensstandardsicherung nicht gerecht. Um dem abzuhelfen k\u00f6nnte die Pflegeversicherung in eine Vollversicherung umgewandelt werden \u2013 mit einem deutlichen Anstieg der Versicherungsleistungen.\r\n \r\nEine ausgabenneutrale Reformperspektive besteht dagegen darin, die Leistungen der Pflegeversiche- rung zwar nach oben offen, individuell bedarfsgerecht zu gew\u00e4hren, aber einen Sockelbetrag als Selbstbeteiligung zugrunde zu legen. Wenn dieser Eigenanteil zudem zeitlich begrenzt wird, ist es f\u00fcr Versicherte erstmals m\u00f6glich das eigene Finanzierungsrisiko abschlie\u00dfend zu beziffern und durch Sparen oder Abschluss einer Versicherung vorzusorgen.\r\nWerden diese beiden Reformperspektiven kombiniert, ergeben sich drei Reformszenarien die nach- stehend beschrieben und bewertet werden.\r\n\r\n\tSektorale Fragmentierung\r\n\tbeibehalten\taufheben\r\nLeistungsrecht\tPauschale, gedeckelte\tStatus quo\tSzenario 1: Pauschale,\r\n\tLeistungen der\t\tgedeckelte Versicherungs-\r\n\tPflegeversicherung\t\tleistungen bei modula-\r\n\t\t\trisierter (Heim)Verg\u00fctung\r\n\tIndividuell bedarfsgerechte\tSzenario 2:\tSzenario 3:\r\n\tVersicherungsleistungen bei\tIndividuell bedarfsgerechte\tIndividuell bedarfsgerechte\r\n\tpauschalem Eigenanteil der\tVersicherungsleistungen bei\tVersicherungsleistungen bei\r\n\tPflegebed\u00fcrftigen\tsektoral differenzierter\tmodularisierter\r\n\t\tVerg\u00fctung\t(Heim)Verg\u00fctung\r\n\r\nZur Bewertung wird dabei jeweils gepr\u00fcft, ob das Szenario\r\n\u2013\tzur Lebensstandardsicherung der Individuen beitr\u00e4gt (Risikoallokation) und die Wahl der Ver- sorgungsform entsprechend den eigenen Pr\u00e4ferenzen und nicht infolge von selektiven An- reizen des Versicherungssystems erm\u00f6glicht (Allokation),\r\n\u2013\tdie Verteilungs- und Bedarfsgerechtigkeit erh\u00f6ht (Distribution) und dabei\r\n\u2013\tdie Ausgaben der Pflegeversicherung allenfalls in begrenztem Umfang erh\u00f6ht, aber die Ver- sorgungssicherheit steigt (Stabilisierung).\r\n\r\nReformszenario 1: Aufhebung der sektoralen Fragmentierung bei pauschalen, gedeckelten Ver- sicherungsleistungen\r\nDie Aufhebung der sektoralen Fragmentierung setzt zun\u00e4chst voraus, dass die Kosten der medizi- nischen Behandlungspflege unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung vom selben Tr\u00e4ger finan- ziert werden. Derzeit werden diese Kosten dagegen im h\u00e4uslichen Bereich \u2013 als h\u00e4usliche Kranken- pflege \u2013 von der Gesetzlichen Krankenversicherung \u00fcbernommen, w\u00e4hrend sie im station\u00e4ren Sektor in den Pfleges\u00e4tzen eingeschlossen sind und damit de facto vom Heimbewohner getragen werden. Da medizinische Behandlungspflege systematisch dem \u201ecure\u201c und nicht dem \u201ecare\u201c Bereich zuzu- rechnen ist, sollte diese Kosten grunds\u00e4tzlich von der GKV \u00fcbernommen werden. Weiterhin setzt die Aufhebung der sektoralen Fragmentierung einheitliche Verg\u00fctungsregeln f\u00fcr formelle Pflege voraus.\r\n \r\nDies impliziert eine Abl\u00f6sung der pauschalen \u201eall inclusive\u201c-Verg\u00fctung im station\u00e4ren Bereich durch eine Modularisierung dieser Leistungen und eine Entgeltung der erbrachten Leistungsmodule. Idealerweise sollten dabei die gleichen Module im \u201eambulanten\u201c und \u201estation\u00e4ren\u201c Bereich zugrunde gelegt werden. Damit wird es auch \u201eim Heim\u201c m\u00f6glich, bestimmte Module durch Angeh\u00f6rige oder andere zivilgesellschaftliche Akteure erbringen zu lassen \u2013 bei entsprechender Reduktion der Heim- entgelte. Leistungsrechtlich w\u00e4ren einheitliche H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Pflegesachleistungen vorzusehen, die dann unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung sind. Ordnungsrechtlich kann an der Gesamt- verantwortung des Pflegeheims festgehalten werden, das eine Vollversorgung anbietet, bei der ein- zelnen Module \u201eabgew\u00e4hlt\u201c werden k\u00f6nnen (Szenario 1a). Alternativ werden Heime ordnungsrecht- lich \u201eabgeschafft\u201c und zu Orten des Wohnens mit integrierten Angeboten, die \u201ezugew\u00e4hlt\u201c werden k\u00f6nnen (Szenario 1b). Damit ist sichergestellt, dass Heimtr\u00e4ger nicht f\u00fcr Leistungen verantwortlich gemacht werden k\u00f6nnen, die gar nicht vom Heim erbracht werden. Erst in Szenario 1b ist die Tren- nung der Sektoren damit endg\u00fcltig aufgehoben und damit auch die Innovationsbremse f\u00fcr innova- tive Versorgungsformen zwischen den Sektoren gel\u00f6st.\r\nW\u00e4hrend Szenario 1a schon in Einzelf\u00e4llen realisiert ist, stellt Szenario 1b eine weitreichende Reform dar, bei der Pflegebed\u00fcrftige erstmals ohne Verzerrung durch leistungsrechtliche Regelungen den Ort der Pflege ausschlie\u00dflich nach eigenen Pr\u00e4ferenzen und Vorhandensein eines informellen Netz- werkes ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen (Allokation). Damit ist dieses Szenario dem Status quo \u00fcberlegen. Es f\u00fchrt entsprechend zu mehr Bedarfsgerechtigkeit und auch zu einer h\u00f6heren Verteilungsgerechtigkeit, weil sich \u2013 bei \u00dcbernahme von bestimmten Modulen in Eigenregie \u2013 dann auch einkommensschw\u00e4chere Haushalte \u201estation\u00e4re Pflege\u201c leisten k\u00f6nnen, die darauf derzeit aus finanziellen Gr\u00fcnden verzichten. Die fiskalischen Auswirkungen f\u00fcr die Pflegeversicherung sind begrenzt und in ihrer Richtung unklar, wenn sich die dann einheitlich festzusetzenden Leistungsh\u00f6hen an den derzeitigen Leistungsh\u00f6hen orientieren. Allerdings gelingt es in Szenario 1a ebenso wie in 1b in h\u00f6herem Ma\u00dfe informelle Pflege auch in einem Bereich einzusetzen, der derzeit ausschlie\u00dflich den \u201eProfis\u201c vorbehalten ist. Angesichts des f\u00fcr die Zukunft drohenden massiven Pflegenotstands tr\u00e4gt dies wesentlich zur Stabilisierung der Pflegeleistungserbringung bei. F\u00fcr die Krankenversicherung entstehen durch die R\u00fcckverlagerung der Finanzierungskompetenz f\u00fcr die medizinische Behandlungspflege allerdings Mehrkosten. Diese wur- den \u2013 bezogen auf das Jahr 2011 \u2013 auf 1,8 Mrd. Euro gesch\u00e4tzt (Rothgang / M\u00fcller 2013). Seitdem haben sich die Kosten der h\u00e4uslichen Krankenpflege aber in etwa verdoppelt. Insofern ist der aktuell vom VKAD gesch\u00e4tzte Betrag von 2,6 Mrd. Euro f\u00fcr die gesetzlich Versicherten plausibel. Wird dies bei der Berechnung der Entgelte f\u00fcr Pflegemodule ber\u00fccksichtigt, ergeben sich \u2013 je nach Anpassung der leistungsrechtlichen Betr\u00e4ge \u2013 entsprechende Entlastungen bei der Pflegeversicherung oder f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen. Insgesamt bietet Szenario 1 somit gegen\u00fcber dem Status quo Vorteile, insbe- sondere in der Variante des Szenarios 1b, das der Zuwahllogik folgt.\r\n \r\nReformszenario 2: Beibehaltung der sektoralen Fragmentierung bei individuell bedarfsgerechten Versicherungsleistungen und einem zeitlich begrenzten Eigenanteils-Sockel\r\nAusgangspunkt f\u00fcr Reformszenario 2 ist \u2013 bei Beibehaltung der ordnungsrechtlichen und leistungser- bringungsrechtlichen Fragmentierung in ambulanten und station\u00e4ren Sektor \u2013 das Leistungsrecht. Wie in Szenario 1 sind zun\u00e4chst auch hier die Ausgaben f\u00fcr medizinische Behandlungspflege auf die GKV zur\u00fcck zu verlagern. Weiterhin wird das Verh\u00e4ltnis von Versicherungsleistung und Eigenfinan- zierung umgekehrt: Anstelle der bisherigen Zahlung eines pauschalierten bzw. gedeckelten, nicht be- darfsdeckenden Zuschusses mit einer Selbstbeteiligung von 100% f\u00fcr dar\u00fcber hinaus gehender Kos- ten (deren H\u00f6he nicht begrenzt ist), wird nun von allen Pflegebed\u00fcrftigen ein einheitlicher Sockelbe- trag gezahlt, w\u00e4hrend dar\u00fcber hinausgehende Kosten (bis zu einer absolut gedeckelten Leistungsh\u00f6- he) von der Pflegekasse \u00fcbernommen werden. Der Sockelbetrag wird zudem zeitlich begrenzt, so dass ein bekannter absoluter H\u00f6chstbetrag definiert ist, der im Falle einer Pflegebed\u00fcrftigkeit privat aufzubringen ist. Dieser kann angespart, privat versichert oder \u00fcber die Sozialversicherung abgedeckt werden, so dass erstmals das finanzielle Risiko der Pflegeversicherung abschlie\u00dfend abgedeckt wer- den kann.\r\nDurch die Kombination der unbegrenzten monatlichen Eigenanteile und der unbekannten \u00dcber- lebensdauer der Pflegebed\u00fcrftigen resultiert ein absolutes finanzielles Risiko in unbekannter H\u00f6he. Wegen der unbekannten Dauer kann nicht durch Sparen vorgesorgt werden, aber auch eine Vollver- sicherung ist nicht m\u00f6glich, da die Leistungen der Soziale Pflegeversicherung und die private Pflege- pflichtversicherung nicht bedarfsdeckend sind und bei privaten Pflegetagegeldversicherungen unklar ist, wie gro\u00df der Eigenanteil sein wird, wenn \u2013 typischerweise \u2013 der Pflegefall ein halbes Jahrhundert nach Abschluss der Versicherung eintritt. Damit ist Lebensstandardsicherung in Bezug auf das Pflegerisiko heute nicht m\u00f6glich. W\u00fcnschenswert w\u00e4re daher eine alternative Ausgestaltung der Pfle- geversicherung, die die beiden Dimensionen des Kostenrisikos, d.h. die unbekannte individuelle Dauer einer Pflegebed\u00fcrftigkeit und die unbekannte H\u00f6he der Selbstbeteiligung zum Eintritt der Pfle- gebed\u00fcrftigkeit, eliminiert oder eliminierbar macht. Hierzu wird erstens ein fester monatlicher Sockelbetrag (S) f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen ben\u00f6tigt, der zweitens nur zeitlich begrenzt (t*) zu zahlen ist. Die H\u00f6he des Sockelbetrags und die Dauer, die dieser h\u00f6chstens zu zahlen ist, sind Gegenstand politischer Festlegungen.\r\nF\u00fcr eine gesamtkostenneutrale Umsetzung werden dabei die nach dem Zeitpunkt t* entstehenden individuellen Pflegekosten auf das Kollektiv der Leistungsnehmer und vor t* verlagert. Der Zeitpunkt t* kann dabei grunds\u00e4tzlich beliebig gew\u00e4hlt werden. Seine Setzung bestimmt die H\u00f6he des von je- dem Pflegebed\u00fcrftigen monatlich zu zahlenden Sockelbetrags (S).\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nt (Zeit)\r\nt*\r\nIm Jahr 2017 wird jeder Pflegebed\u00fcrftige durchschnittlich einen monatlichen Eigenanteil von rund 248 Euro f\u00fcr seine Pflege aufbringen. Hieraus folgt, dass f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber die Ge- samtzeit seiner Pflegebed\u00fcrftigkeit private Zahlungen in durchschnittlicher H\u00f6he von ca. 13.500 Euro entstehen. Hierbei sind die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung sowie die gesondert in Rechnung gestellten Investitionskosten f\u00fcr Pflegeheime nicht enthalten. Sollen vermieden werden, dass \u00fcber diesen Durchschnittswert hinausgehende Ausgaben selbst finanziert werden m\u00fcssen, so sind diese auf die ersten t* Jahre umzulegen und erh\u00f6hen dort den heutigen durchschnittlichen Eigenanteil auf einen \u201eSockelbetrag\u201c (s. Grafik). Bei einer Karenzzeit bis zur vollen Kosten\u00fcbernahme durch die Pfle- geversicherung von beispielsweise t*= 4 Jahren ergibt sich ein monatlich aufzubringender Sockel- betrag von rund 388 Euro, bei einer Laufzeit von t* = 3 Jahren einer von rund 470 Euro. Das Produkt aus Laufzeit und monatlichem Sockelbetrag ist dabei deutlich h\u00f6her als die der Berechnung zugrunde liegenden 13.500 Euro. Das ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass im Lauf der t* Jahre ein Teil der Pflegebed\u00fcrftigen stirbt und den Sockelbetrag dann nicht mehr zahlt. Der Betrag von 13.500 kann aber gut privat versichert werden. Ebenso m\u00f6glich w\u00e4re eine \u2013 ganze oder teilweise \u2013 Integration in die Soziale Pflegeversicherung (und damit auch die private Pflegepflichtversicherung). Im Falle einer Vollversicherung w\u00e4re zur Gegenfinanzierung ein Beitragssatzanstieg von rund 0,7 Beitragssatz- punkten notwendig.\r\nUm Lebensstandardsicherung zu erm\u00f6glichen, ist es allerdings erforderlich, dass sowohl die absolute H\u00f6he des maximalen Eigenanteils, als auch der monatlich zu entrichtende Sockelbetrag sehr stabil festgeschrieben werden. Ein dynamisches Element kann hier h\u00f6chstens im Sinne eines Inflationsaus- gleichs eingebaut werden. Eine flexible Anpassung etwa an die Ausgabenh\u00f6hen der Pflegeversiche- rung w\u00fcrde die Planbarkeit und Versicherbarkeit wieder aufheben. Zu ber\u00fccksichtigen ist weiterhin, dass durch die R\u00fcckverlagerung der Medizinischen Behandlungspflege in die Krankenversicherung \u2013 je nach deren Umsetzung \u2013 Effekte der Kostenentlastung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen generiert werden k\u00f6nnen.\r\nIm Bereich der Allokation erzeugt die Individualisierung der Leistungsh\u00f6hen \u2013 bei festem Eigen- anteilssockel und ohne weitere Begrenzung auf eine maximale Leistungsmenge/-h\u00f6he \u2013 einen dop-\r\n \r\npelten Anreiz zur Erh\u00f6hung der Pflegekosten, da das Eigeninteresse der Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Familien, die Ausgaben zu begrenzen nunmehr wegf\u00e4llt. Dieser von \u00d6konomen als \u201emoral hazard\u201c bezeichnete Anreiz, die Ausgaben auch \u00fcber das wohlfahrtsoptimale Niveau hinaus auszudehnen, bezieht sich grunds\u00e4tzlich sowohl auf die Mengen- also auch auf die Preiskomponente. Die Begren- zung der Preise obliegt in diesem Szenario den weiterhin stattfindenden Preisverhandlungen der Ak- teure der gemeinsamen Selbstverwaltung. W\u00e4hrend h\u00f6here Verg\u00fctungss\u00e4tze bislang f\u00fcr Pflegekas- sen nicht zu h\u00f6heren Ausgaben f\u00fchren, w\u00fcrde sich dies nun \u00e4ndern und das Interesse der Pflegekas- sen an effektiven Verhandlungen in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe steigen, wie das der Sozialhilfetr\u00e4ger sinkt. In Bezug auf die Mengenkomponente gibt es im station\u00e4ren Bereich in Szenario 2 keinen moral hazard, wohl aber im ambulanten Bereich, in dem nunmehr \u2013 oberhalb des Sockels \u2013 alle Pflegeleistungen finanziert werden. Hier ist daher eine normative Begrenzung der \u201ebedarfsnotwendigen\u201c Leistungen erforderlich, etwa dadurch, dass die individuellen Leistungsanspr\u00fcche gegen die Versicherung auf das Niveau der station\u00e4ren Leistungsh\u00f6hen begrenzt werden. Diese Deckelung f\u00fchrt dann dazu, dass die ambulante Mengenkomponente begrenzt wird, da sie keine h\u00f6heren Leistungszahlungen als eine station\u00e4re Versorgung zul\u00e4sst. Zur Kontrolle der entstehenden moral-hazard-Problematik ist es also erforderlich, die Versicherungsleistungen zwar bedarfsgerecht am Einzelfall zu orientieren, jedoch von einer vollkommen offenen Leistungsgew\u00e4hrung Abstand zu nehmen. Hierdurch wird letztlich die rein pr\u00e4ferenz-geleitete Auswahl des Pflegesettings weiterhin eingeschr\u00e4nkt.\r\nDennoch wird auf eine Erh\u00f6hung der Bedarfs- und Verteilungsgerechtigkeit f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige ge-\r\ngen\u00fcber dem Status Quo erzeugt, da eine st\u00e4rkere Verkn\u00fcpfung von individuellem Pflegebedarf und individualisierter Leistungsh\u00f6he erfolgt, vor allem aber das absolute Kostenrisiko einer Pflegebed\u00fcrf- tigkeit solidarisch abgesichert wird. Hierbei treten jedoch kollektiv in Abh\u00e4ngigkeit vom Preisniveau kosten- und einahmenneutrale regionale Umverteilungen auf. Waren die Eigenanteile bislang in teu- reren Versorgungsregionen h\u00f6her als in billigeren, werden diese jetzt angeglichen. Im Vergleich zum Status quo kommt es bei Fortbestehen der Preisunterschiede zu einem impliziten Transfer von Ver- sicherungsleistungen in Richtung der \u201eteureren\u201c Anbieter \u2013 regional also von Nordost nach S\u00fcdwest. Da nach den Regelungen des PSG III, Tarifl\u00f6hne auch dann als wirtschaftlich einzustufen und zu re- finanzieren sind, wenn die Einrichtung gar nicht dem entsprechenden Tarifvertrag beigetreten ist (entsprechende Kosten aber nachweist) und mit dem f\u00fcr 2020 angek\u00fcndigten bundeseinheitlichen Personalbedarfsverfahren sowohl bei der Preis- als auch bei der Mengenkomponente eine Anglei- chung der regionalen Verg\u00fctungsunterschiede zu erwarten ist, verliert dieser Aspekt im Zeitverlauf an Bedeutung.\r\nDie fiskalischen Auswirkungen auf die Pflegeversicherung sind in hohem Ma\u00dfe durch Preisverhand- lungen einerseits und die konkrete Ausgestaltung der Leistungsbegrenzung andererseits steuerbar. Die Beibehaltung des aktuellen Preis- und Leistungsniveaus ist dabei m\u00f6glich, so dass eine Umstel-\r\n \r\nlung der Finanzierung auf einen einheitlichen Sockelbetrag weitgehend kostenneutral durchgef\u00fchrt werden kann. Die zus\u00e4tzliche vollst\u00e4ndige Absicherung des finanziellen Risikos der Pflegebed\u00fcrftig- keit muss jedoch zus\u00e4tzlich finanziert werden.\r\nDie Umkehrung des Verh\u00e4ltnisses von Versicherungsleistung und Eigenfinanzierung f\u00fchrt in Szenario 2 dazu, dass das allgemeine Lebensrisiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit solidarisch aufgefangen wird. Dabei ist die \u00f6konomische Stabilit\u00e4t der Pflegeversicherung leicht zu sichern. Die Beibehaltung der sektora- len Fragmentierung f\u00fchrt jedoch weiterhin dazu, dass Pflegebed\u00fcrftige nicht nur auf Basis ihrer per- s\u00f6nlichen Pr\u00e4ferenzen \u00fcber ihr Pflegesetting entscheiden. W\u00e4hrend also die leistungsrechtliche Aus- gestaltung zielgerecht gelingt und dem Status quo deutlich \u00fcberlegen ist, bleibt die negativ zu bewertende Fragmentierung der Versorgungsangebote bestehen.\r\n\r\nReformszenario 3: Aufhebung der sektoralen Fragmentierung bei individuell bedarfsgerechten Ver- sicherungsleistungen und einem zeitlich begrenzten Eigenanteils-Sockel\r\nSzenario 3 entsteht als Kombination der bereits beschriebenen Szenarien 1b und 2. Wie in Szenario 1b wird die Aufhebung der sektoralen Fragmentierung umgesetzt. Hierf\u00fcr wird die Leistungser- bringung \u2013 unter Verlagerung der Finanzierungsverantwortung f\u00fcr medizinische Behandlungspflege in das SGB V \u2013 modular ausgestaltet und auf eine Zuwahllogik umgestellt. Auch ordnungsrechtlich wird dann die sektorale Trennung von ambulant und station\u00e4r aufgehoben und entlang der Trenn- linie \u201eWohnen\u201c und \u201ePflege\u201c neu definiert. Leistungsrechtlich wird analog zu Szenario 2 das Verh\u00e4lt- nis von Versicherungsleistung und Eigenfinanzierung umgekehrt: Statt der bisherigen Zahlung einer pauschalen Leistungsh\u00f6he mit einer 100%igen privaten Selbstbeteiligung dar\u00fcber hinaus gehender Ausgaben (deren H\u00f6he nicht begrenzt ist), wird nun von allen Pflegebed\u00fcrftigen ein einheitlicher Sockelbetrag gezahlt, w\u00e4hrend dar\u00fcber hinausgehende Ausgaben (bis zu einer absolut gedeckelten Leistungsh\u00f6he) von der Pflegekasse \u00fcbernommen werden. Der Sockelbetrag wird dabei zeitlich be- grenzt, so dass ein bekannter absoluter H\u00f6chstbetrag definiert ist, der im Falle einer Pflegebed\u00fcrf- tigkeit privat aufzubringen ist. Dieser kann angespart, privat versichert oder \u00fcber die Sozialversiche- rung abgedeckt werden.\r\n\r\nUnter allokativen Gesichtspunkten entsteht in Szenario 3 ein versch\u00e4rftes moral-hazard-Problem. Da durch den Wegfall der station\u00e4ren Vollversorgung kein \u201enat\u00fcrlicher\u201c Fokuspunkt mehr besteht, der die Leistungsmengen begrenzt, liegen nun f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen Anreize vor, m\u00f6glichst viele Leis- tungen aus der Pflegeversicherung in Anspruch zu nehmen. Ohne Steuerungslogik entsteht somit eine \u201eJeder kann alles nehmen\u201c-Situation. Diese kann nur aufgehoben werden durch eine absolute normative Begrenzung der maximalen Leistungsh\u00f6hen oder eine vollst\u00e4ndig individualisierte Leis- tungszuordnung. Da die erste L\u00f6sung dem \u201eGeist\u201c des Szenarios entgegenl\u00e4uft, kann dem moral\r\n \r\nhazard systemimmanent nur begegnet werden, indem den Pflegebed\u00fcrftigen nicht mehr Leistungs- betr\u00e4ge, sondern Leistungen \u2013 die dann nat\u00fcrlich aus der Pflegeversicherung zu finanzieren sind \u2013 zugeordnet werden. Erforderlich ist hierzu \u2013 im Vergleich zur heutigen Pflegebegutachtung \u2013 ein deutlich differenzierteres Begutachtungsverfahren, das dabei sowohl hohe Anreize f\u00fcr Wiederho- lungsbegutachtungen enth\u00e4lt, als auch dem Gutachter eine sehr starke Machtposition verleiht.\r\nDistributiv gelten die f\u00fcr Szenario 1b und 2 erfolgten Feststellungen simultan: In Bezug auf Bedarfs- und Verteilungsgerechtigkeit bietet die alternative Ausgestaltung in Form des Szenario 3 die umfangreichsten Verbesserungen. So erfolgt eine direkte, individuell bedarfsgerechte Zuordnung der zu finanzierenden Leistungsmengen, die dann unabh\u00e4ngig von leistungserbringungsrechtlich induzierten Anreizen nur anhand der Pr\u00e4ferenzen der Pflegebed\u00fcrftigen ohne Kostenrisiko in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Auf Ebene des Gesamtsystems sind die umverteilenden Wirkungen weniger klar, als in Szenario 2 beschrieben. Zwar folgen auch hier die Umverteilungen der Leistungsbetr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich dem Gef\u00e4lle des Preisniveaus von Nordost nach S\u00fcdwest, jedoch k\u00f6nnen hier auch gegenl\u00e4ufige Tendenzen durch die individuelle Leistungszuordnung entstehen. Dies ist jedoch nicht zuletzt abh\u00e4ngig von der noch auszuarbeitenden Begutachtungspraxis und der verhandlungsbedingten Entwicklung der regionalen Preisniveaus.\r\nUnter fiskalischen Gesichtspunkten entsteht f\u00fcr die Pflegeversicherung \u2013 unter Ma\u00dfgabe der erfor- derlichen vollst\u00e4ndig individuellen Leistungszuordnung \u2013 ein kaum kalkulierbares Kostenrisiko, wenn die zugeordneten bedarfsgerechten Leistungen die bisherigen pauschalisierten Fallkosten \u00fcbersteigen\r\nInsgesamt kann Szenario 3 die an die die Strukturreform gestellten Anforderungen vollst\u00e4ndig er- f\u00fcllen. So werden die Pflegebed\u00fcrftigen von ihrem Kostenrisiko entlastet und k\u00f6nnen gleichzeitig die Leistungserbringung entsprechend ihrer eigenen Pr\u00e4ferenzen strukturieren. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Auswahl eines privaten, organisierten oder institutionalisierten Wohnsettings als auch f\u00fcr die Aus- wahl der dort professionell zu erbringenden Leistungsmodule. Ebenso werden die Innovationsbrem- sen f\u00fcr neue Wohn- und Pflegeformen beseitigt. Jedoch entstehen hierdurch erhebliche praktische Steuerungsbedarfe, die in diesem Gutachten zwar benannt, jedoch nicht endg\u00fcltig gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\n \r\nFazit\r\nDie Szenarien 1 und 2 bieten \u2013 in Bezug auf die erarbeitete Reformperspektive \u2013 jeweils deutliche Verbesserungen gegen\u00fcber der aktuellen Ausgestaltung der Pflegeversicherung. Dabei kann die vollst\u00e4ndige Aufhebung des individuellen Kostenrisikos in Szenario 2 (und Szenario 3) als wesent- licher Schritt betrachtet werden, der die Pflegeversicherung zu einer funktionierenden Sozialver- sicherung werden l\u00e4sst. Szenario 3 kann die Forderungen der Reformperspektive vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen, bringt aber die h\u00f6chsten praktischen Schwierigkeiten mit sich. Zentral steht hierbei die Notwend- igkeit der individuellen Leistungszuordnung, die einen erheblichen Begutachtungsaufwand \u2013 und daraus resultierend ein existenzielles Machtgef\u00e4lle zwischen Gutachter und Pflegebed\u00fcrftigem \u2013 erfordert. Wird der MDK \u2013 wie derzeit diskutiert \u2013 unabh\u00e4ngiger, g\u00e4be es aber eine Institution, die diese Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnte.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Pflegereform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/61/54/309429/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050022.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005047",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflegereform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Vorwort\r\nDie vorliegende Ausarbeitung baut auf einem Gutachten auf, das von Rothgang und Kalwitzki\r\n2017 vorgelegt und seitdem intensiv in einer Vielzahl von Veranstaltungen diskutiert wurde.\r\nSeinerzeit wurden drei Szenarien erarbeitet, mit denen die erforderlichen systematischen\r\n\u00c4nderungen in der Pflegeversicherung in Bezug auf zwei Reformlinien dargestellt wurden.\r\nDie seitdem erfolgten Diskussionen hatten zum Ergebnis, dass ein folgendes, feiner\r\nausgearbeitetes Reformkonzept beide Perspektiven integrieren sollte. In diesem Gutachten\r\nwerden in beiden Reformlinien daher nur noch solche Reformschritte betrachtet, die mit der\r\njeweils anderen Reformlinie kompatibel oder durch diese erforderlich sind. Das Ergebnis ist\r\neine Gesamtvision der Pflegeversicherung der Zukunft, die durchaus Stellschrauben f\u00fcr\r\nverschiedene Ausgestaltungsoptionen enth\u00e4lt \u0374 nicht aber mehr in mehrere Szenarien\r\nzerf\u00e4llt. Weiterhin haben die Diskussionen gezeigt, dass nach der Grundsatzentscheidung f\u00fcr\r\neine Reformoption, diese konkretisiert werden sollten. Die hier vorgelegten Vorschl\u00e4ge sind\r\ndaher auf einer niedrigeren Flugh\u00f6he angesiedelt und beinhalten zum Teil bereits sehr\r\nkonkrete Ausgestaltungsvorschl\u00e4ge.\r\nDas Gutachten ist in einem Diskussionsprozess entstanden, in dem Vorschl\u00e4ge und Fragen\r\ndes Autorenteams in insgesamt f\u00fcnf Treffen mit mehreren Resonanzgruppen bestehend aus\r\nLeitungspers\u00f6nlichkeiten des Pflegesystems intensiv diskutiert wurden. Ohne diese Inputs\r\nw\u00e4re das Gutachten in der vorliegenden Form nicht zustande gekommen. Den Teilnehmern\r\ndieser Resonanzgruppen gilt daher unser ganz besonderer Dank.\r\n3\r\nEinleitung\r\nIm Mai 1993 wurde das Pflege-Versicherungsgesetz (PflegeVG) verabschiedet, das die Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung zum 1.1.1995 vorsah. Dieses Gesetz muss als Meilenstein\r\nder sozialpolitischen Entwicklung in der Bundesrepublik angesehen werden, wurde damit\r\ndoch ein bislang vernachl\u00e4ssigtes Risiko als allgemeines Lebensrisiko anerkannt und einer\r\nsozialstaatlichen Sicherung zugef\u00fchrt. Ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter muss allerdings\r\nfestgestellt werden, dass die Grundkonstruktion der Pflegeversicherung erhebliche Defizite\r\naufweist. Eine Systemreform, die die Pflegeversicherung f\u00fcr das n\u00e4chste Vierteljahrhundert\r\nauf ein tragf\u00e4higes Fundament stellt, erscheint daher notwendig. In dem hier vorliegenden\r\nGutachten wird eine solche Systemreform skizziert.\r\nHierzu wird in Kapitel 1 zun\u00e4chst der Reformbedarf herausgearbeitet. Vor diesem\r\nHintergrund wird in Kapitel 2 der Reformvorschlag entfaltet, dessen Auswirkungen in Kapitel\r\n3 und Kapitel 4 diskutiert werden. Das abschlie\u00dfende Kapitel 5 bewertet das Konzept vor\r\ndem Hintergrund der zuvor dargelegten Ziele abschlie\u00dfend.\r\n1 Reformbedarf\r\nDie aktuell am intensivsten diskutierten Probleme der Pflegeversicherung sind zum einen der\r\nPflegenotstand und zum anderen die steigenden Eigenanteile in der station\u00e4ren Pflege, die\r\ninsofern zusammenh\u00e4ngen als die \u0374 notwendigen \u0374 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des\r\nPflegefachkr\u00e4ftemangels in der Regel die Ausgaben der Pflegeversicherung erh\u00f6hen und\r\ndamit das Problem steigender Eigenanteile versch\u00e4rfen. Abschnitt 1.1 ist daher dem\r\nReformbedarf der Pflegeversicherung in Bezug auf Lebensstandardsicherung und\r\nEigenanteile gewidmet.\r\nNeben den Finanzierungsfragen haben aber auch Fragen nach den Pflegearrangements in\r\nden letzten Jahren an Bedeutung gewonnen. War die Situation bei Einf\u00fchrung der\r\nPflegeversicherung noch weitgehend durch eine Dichotomie von h\u00e4uslicher Pflege durch die\r\nFamilie auf der einen und einer vollstation\u00e4ren Pflege auf der anderen Seite gepr\u00e4gt, haben\r\nsich inzwischen vielf\u00e4ltige Versorgungsformen zwischen diesen Polen eines Kontinuums\r\nherausgebildet, die in unterschiedlicher Weise Pflege durch Familien, An- und Zugeh\u00f6rige\r\nunter Einbeziehung der Zivilgesellschaft mit formeller Pflege durch Pflegeeinrichtungen\r\nverbinden. Diese ambulantisierten Wohn- und Pflegeformen sind Ausdruck einer st\u00e4rkeren\r\nIndividualisierung auch in der Pflege. Welche Anforderungen daraus f\u00fcr die zuk\u00fcnftige\r\nAusgestaltung der Pflegeversicherung folgen, wird in Abschnitt 0 diskutiert.\r\nDiese Bedarfsanalyse ist dann Grundlage f\u00fcr die Entwicklung der Reformvorschl\u00e4ge, die in\r\nzwei entsprechenden Reformlinien in Kapitel 2 vorgestellt werden.\r\n4\r\n1.1 Lebensstandardsicherung und Eigenanteile\r\nDie Identifikation von Reformbedarfen ist nur auf der Basis normativer Ma\u00dfst\u00e4be m\u00f6glich.\r\nAls Bewertungsma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Ausgestaltung der Pflegeversicherung k\u00f6nnen zum einen\r\nallgemeine sozialstaatliche Prinzipien herangezogen werden und zum anderen die\r\n\u00dcberlegungen, die zur Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung gef\u00fchrt haben und damit die Ziele\r\nder Pflegeversicherung zum Einf\u00fchrungszeitpunkt widerspiegeln.\r\nIn der vergleichenden Wohlfahrtsstaatsforschung wird Deutschland als Prototyp eines\r\nkonservativen Wohlfahrtsstaats angesehen und vom liberalen ebenso wie vom\r\nsozialdemokratischen Wohlfahrtsstaat abgegrenzt (Esping-Andersen 1990). W\u00e4hrend\r\nliberale Wohlfahrtsstaaten lediglich der Existenzsicherung verpflichtet sind und\r\nsozialdemokratische Staaten Sozialleistungen als B\u00fcrgerrecht ausgestalten, wird der\r\nAnspruch auf Sozialleistungen jenseits einer Grundsicherung im konservativen\r\nWohlfahrtsstaat durch Vorleistungen, insbesondere durch Mitgliedschaft in einer\r\nSozialversicherung, erworben. Deren Leistungen gehen im Gegenzug \u00fcber eine\r\nexistenzsichernde Mindestsicherung hinaus und sollen den erreichten Lebensstandard gegen\r\ndie Wechself\u00e4lle des Lebens sichern. F\u00fcr den Fall der Pflegebed\u00fcrftigkeit gab es bis zur\r\nEinf\u00fchrung der Pflegeversicherung keinen entsprechenden Mechanismus.\r\nAls das Kuratorium Deutsche Altershilfe das Thema der fehlenden sozialstaatlichen Absicherung bei Pflegebed\u00fcrftigkeit 1974 durch ein Gutachten auf die politische Agenda setzte,\r\nwurde das damit begr\u00fcndet, dass es gelte, die pflegebedingte Sozialhilfeabh\u00e4ngigkeit zu\r\nbeenden (KDA 1974). Dass Menschen auch nach einem durchschnittlichen Erwerbsleben\r\ndurch auftretende Pflegebed\u00fcrftigkeit regelm\u00e4\u00dfig in die Sozialhilfe abrutschen und zu\r\nAlmosenempf\u00e4ngern werden, wurde als eines modernen Sozialstaats unw\u00fcrdig kritisiert\r\n(Pabst/Rothgang 2000; G\u00f6tze/Rothgang 2014). Effektiv in Bezug auf diese Zielsetzung ist die\r\nPflegeversicherung aber nur, insoweit es ihr gelingt, einen sozialen Abstieg aufgrund von\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit im Regelfall zu vermeiden. Die Ausgestaltung der Pflegeversicherung ist\r\ndaher auch daran zu messen, wie sie mit den Risiken der durchschnittlichen H\u00f6he der\r\nlaufenden Kosten und dem Risiko sehr hoher Gesamtkosten \u00fcber Zeit umgeht. Um also das\r\nZiel der Lebensstandardsicherung zu erreichen, sollte die Pflegeversicherung die\r\npflegebedingten Kosten der Heimversorgung \u00fcbernehmen.\r\nDass dieser Anspruch bei Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung erf\u00fcllt werden konnte, zeigt ein\r\nVergleich der Leistungsh\u00f6hen und Pfleges\u00e4tze in ihren Anfangsjahren (Augurzky et al. 2008a\r\nund 2008b). Erkennbar ist dabei, dass die Leistungen der Pflegeversicherung im Jahr 1996\r\nselbst im teuren Rheinland ausgereicht haben, die durchschnittlichen Pflegeverg\u00fctungen in\r\nPflegestufe I und II abzudecken und der durchschnittliche Eigenanteil, der als nach\r\nBelegungsanteilen gewichteter Mittelwert berechnet wird, mit 77 Euro pro Monat selbst im\r\n5\r\nRheinland noch nahe Null war. Bundesweit d\u00fcrften die Pflegeversicherungsleistungen 1996\r\nsomit tats\u00e4chlich ausgereicht haben, um die durchschnittlichen Pflegeverg\u00fctungen voll zu\r\nfinanzieren.\r\nSeitdem haben diese Eigenanteile an den Pflegekosten bis zum Jahr 2015 in Pflegestufe I und\r\nII kontinuierlich zugenommen, da zwar die Pfleges\u00e4tze gestiegen, die Leistungen der Pflegeversicherung aber konstant geblieben sind und nicht angepasst wurden. In der Pflegestufe III\r\nwurden die Leistungen zuvor bereits in den Jahren 2008, 2010 und 2012 dynamisiert. Das\r\nhat dazu gef\u00fchrt, dass die durchschnittlichen Eigenanteile von 2009 bis 2011 sogar gesunken\r\nsind und die Wachstumsrate der Steigerung in dieser Stufe insgesamt geringer ist. Werden\r\ndie Eigenanteile der jeweiligen Pflegestufe mit den bundesweiten Belegungsanteilen\r\ngewichtet, ergibt sich der durchschnittliche Eigenanteil. Tabelle 1 zeigt, dass sich dieser\r\ndurchschnittliche Eigenanteil von 1999 mit 277 Euro bis 2015 mit 602 Euro mehr als\r\nverdoppelt hat.\r\nTabelle 1: Monatlicher Eigenanteil an den pflegebedingten Aufwendungen in\r\nvollstation\u00e4rer Pflege\r\nPflegeverg\u00fctung\r\nEigenanteil an der\r\nPflegeverg\u00fctung Belegungsanteile in % Durchschnittlicher\r\nEigenanteil / EEE\r\nJahr Stufe I Stufe II Stufe III Stufe I Stufe II Stufe III Stufe I Stufe II Stufe III\r\n1999 1.156 1.521 1.977 133 242 545 32 % 45 % 23 % 277\r\n2001 1.186 1.582 2.008 163 303 576 33 % 45 % 22 % 316\r\n2003 1.247 1.673 2.099 224 394 667 34 % 45 % 21 % 394\r\n2005 1.277 1.702 2.128 254 423 696 35 % 44 % 21 % 422\r\n2007 1.307 1.733 2.158 284 454 726 36 % 43 % 21 % 449\r\n2009 1.362 1.792 2.249 339 513 779 38 % 42 % 20 % 502\r\n2011 1.369 1.811 2.278 346 532 768 39 % 41 % 20 % 507\r\n2013 1.414 1.875 2.365 391 596 815 39 % 41 % 20 % 560\r\n2015 1.490 1.973 2.485 426 643 873 40 % 40 % 20 % 602\r\n2017 550\r\n2019 659\r\nQuelle: Eigene Berechnungen auf Basis der Angaben der Pflegestatistik f\u00fcr 2009\u03742015; Angaben f\u00fcr Januar\r\n2017 und Januar 2019: Rothgang et al. 2019, basierend auf Daten von jeweils mehr als 11 Tausend\r\nvollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen, zur Verf\u00fcgung gestellt vom vdek.\r\nAufgrund der Pflegereform ist dieser Wert zum Januar 2017 zwar zur\u00fcckgegangen, allerdings\r\nsind die Eigenanteile danach erneut kontinuierlich weiter angestiegen und liegen heute\r\nwieder deutlich \u00fcber dem Wert vor Inkrafttreten des Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetzes (PSG\r\nII) im Jahre 2017.\r\nZudem m\u00fcssen Heimbewohner nicht nur die Eigenanteile bei den Pflegeentgelten tragen,\r\nsondern auch die Entgelte f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung und f\u00fcr die nicht gef\u00f6rderten,\r\ngesondert in Rechnung gestellten Investitionskosten. Inzwischen sind die GesamtEigenanteile weiter gestiegen und belaufen sich aktuell \u0374 gem\u00e4\u00df einer Auswertung von rund\r\n11.000 Einrichtungen auf Basis von PKV-Daten auf 1.930 Euro (Spiegel-Online vom\r\n6\r\n24.9.2019). Diese Entgelte \u00fcbersteigen die durchschnittlichen Alterseinkommen erkennbar\r\nund machen damit deutlich, dass die Pflegeversicherung ihre Funktion, pflegebedingte\r\nArmut zu vermeiden, heute nur noch unvollst\u00e4ndig erf\u00fcllen kann.\r\nF\u00fcr die Zukunft ist mit weiteren erheblichen und bezogen auf die einzelnen Einrichtungen\r\nzudem sprunghaften Steigerungen der pflegebedingten Aufwendungen und damit auch der\r\neinrichtungseinheitlichen Eigenanteile (EEE) zu rechnen. Ursache hierf\u00fcr ist der Pflegenotstand, der dazu f\u00fchrt, dass \u0374 nach Angaben des Bundesgesundheitsministers (Jens Spahn im\r\nheute journal vom 22.09.2019) \u0374 derzeit bereits 80.000 Pflegestellen nicht besetzt werden\r\nk\u00f6nnen. Um diesem Pflegenotstand zu begegnen, muss der Pflegeberuf attraktiver werden.\r\nHierzu wurde in den am 4. Juni dieses Jahres ver\u00f6ffentlichten Beschl\u00fcssen der Konzertierten\r\nAktion Pflege (KAP) bereits ein umfassender Ma\u00dfnahmenkatalog entwickelt und beschlossen\r\n(BMG 2019a). F\u00fcr die Pflegekosten von besonderer Bedeutung sind dabei zwei Ma\u00dfnahmenbereiche: Erstens wurde die gemeinsame Selbstverwaltung bereits im Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz aufgefordert, bis zum 30. Juni 2020 ein bundesweit einsetzbares\r\nPersonalbemessungsverfahren zu entwickeln und zu erproben. Die Entwicklung konnte im\r\nSommer 2019 abgeschlossen werden (vgl. Rothgang et al. 2019b), und die Erprobung hat\r\nbereits begonnen. Die konzertierte Aktion hat beschlossen, mit der Umsetzung des\r\nVerfahrens nach Abschluss der Erprobung z\u00fcgig zu beginnen. Werden auf Basis dieses\r\nPersonalbemessungsverfahrens mehr Pflegekr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, steigen die Pflegekosten. Eine\r\nstufenweise Einf\u00fchrung l\u00e4sst erwarten, dass sich dieser Prozess \u00fcber einige Jahre hinziehen\r\nwird. Zweitens wird in den Beschl\u00fcssen der Konzertierten Aktion eine bessere Bezahlung der\r\nPflegekr\u00e4fte gefordert. Am Jahresende 2017 lagen die monatlichen Bruttoentgelte f\u00fcr Fachund Assistenzkr\u00e4fte in Pflegeheimen um durchschnittlich 593 (Fachkr\u00e4fte) bzw. 558 Euro\r\n(Assistenzkr\u00e4fte) und damit um 18 % bzw. 22 % hinter denen f\u00fcr entsprechende Kr\u00e4fte im\r\nKrankenhaus (IAB 2018: 4). Da in drei Jahren die ersten generalistisch ausgebildeten\r\nPflegefachkr\u00e4fte auf den Arbeitsmarkt treten werden, die dann ohne Beschr\u00e4nkung durch\r\nihren Abschluss entscheiden k\u00f6nnen, in welchem Sektor sie arbeiten wollen, ist es\r\nnotwendig, die Entlohnung im Langzeitpflegesektor bis dahin zumindest an die im\r\nKrankenhaussektor anzugleichen. Allein die Mehrausgaben aufgrund fl\u00e4chendeckender\r\nTarifvertr\u00e4ge in der Altenpflege werden von Tisch et al. (2019: 8) in einem Gutachten f\u00fcr die\r\nKAP je nach Ausgestaltung mit 1,6 bis 5,2 Mrd. Euro beziffert.\r\nIn der derzeitigen Finanzierungssystematik werden die mit steigenden Pfleges\u00e4tzen verbundenen Kostensteigerungen vollst\u00e4ndig an die Pflegebed\u00fcrftigen weitergeleitet, da die\r\nLeistungen der Pflegeversicherung als Festbetr\u00e4ge ausgestaltet sind, die schon jetzt\r\nerheblich unterhalb der Pfleges\u00e4tze liegen. Einen Hinweis auf die quantitativen\r\nAuswirkungen der grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfenden Lohn- und Gehaltssteigerungen auf die\r\nindividuellen Eigenanteile geben aktuelle F\u00e4lle, in denen Einrichtungen bzw. ganze\r\n7\r\nTr\u00e4gergruppen auf Tarifbindung umsteigen. In den station\u00e4ren Einrichtungen dieser Tr\u00e4ger\r\nerh\u00f6hten sich die Eigenanteile durch den Umstieg auf eine tarifliche Verg\u00fctung sprunghaft\r\num monatlich zus\u00e4tzlich mehrere Hundert Euro \u0374 ohne eine systematische Verbesserung des\r\nLeistungsgeschehens mit sich zu bringen. Das ist den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren\r\nAngeh\u00f6rigen nicht zu vermitteln. Steigen Entlohnungen f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und\r\nPersonaleinsatzmengen in Heimen wie es die Beschl\u00fcsse der Konzertierten Aktion Pflege\r\nerwarten lassen, w\u00fcrden sich die einrichtungseinheitlichen Eigenanteile \u0374 ceteris paribus \u0374\r\nleicht verdoppeln und die insgesamt zu zahlenden Eigenanteile am Heimentgelt die\r\ndurchschnittlichen Alterseink\u00fcnfte bei weitem \u00fcberschreiten. Die Pflegeversicherung ist\r\ndann nicht (mehr) in der Lage ihre Funktion zu erf\u00fcllen, den Lebensstandard zu sichern und\r\ndie Eigenanteile so weit zu begrenzen, dass sie f\u00fcr die gro\u00dfe Mehrheit der Pflegebed\u00fcrftigen\r\nfinanziert werden k\u00f6nnen, ohne zum Sozialhilfeempf\u00e4nger zu werden. Eine Reform zur\r\nnachhaltigen Begrenzung der Eigenanteile ist daher unabweisbar.\r\nNotwendig ist daher eine Systemreform, bei der die Logik der Pflegeversicherung umgekehrt\r\nund an die der Krankenversicherung angepasst wird. Wie in der Krankenversicherung\r\nm\u00fcssen Pflegeleistungen von der Pflegeversicherung in bedarfsnotwendigem Umfang zur\r\nVerf\u00fcgung gestellt werden, w\u00e4hrend die Pflegebed\u00fcrftigen \u0374 neben den nach wie vor privat\r\naufzubringenden Kosten f\u00fcr Wohnen und Lebenshaltung \u0374 nur einen festen, begrenzten im\r\n&\u017d\u016f\u0150\u011e\u0176\u011a\u011e\u0176 \u0102\u016f\u0190 \u0363^\u017d\u0110\u016c\u011e\u016f\u035e \u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a\u011e\u0176 \u0011\u011e\u019a\u018c\u0102\u0150 \u01cc\u01b5 \u011a\u011e\u0176 W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u016c\u017d\u0190\u019a\u011en zuschie\u00dfen. In Abschnitt\r\n2.1 \u01c1\u015d\u018c\u011a\u011a\u015d\u011e\u0190\u011eh\u0175\u016c\u011e\u015a\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0102\u016f\u0190\u0363^\u017d\u0110\u016c\u011e\u016f-Spitze-d\u0102\u01b5\u0190\u0110\u015a\u035e\u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a.\r\nEin solcher Sockel-Spitze-Tausch kann durch entsprechende Wahl des Sockelbetrags zum\r\nUmstellungszeitpunkt ausgabenneutral f\u00fcr die Pflegeversicherung durchgef\u00fchrt werden. Auf\r\nmittlere und lange Sicht f\u00fchrt er aber \u0374 angesichts der zu erwartenden Kostensteigerungen\r\nf\u00fcr formelle Pflege \u0374 zu Mehrausgaben der Pflegeversicherung und damit ceteris paribus zu\r\neinem Beitragssatzanstieg. Da der Beitragssatz bei einer bedarfsorientierten Sozialversicherung der freie Parameter ist, ist das zun\u00e4chst systemkonform. Soll der Beitragssatzanstieg,\r\nder in der Pflegeversicherung aufgrund des demographischen Wandels bei zumindest\r\nkaufkrafterhaltender Leistungsdynamisierung der Pflegeversicherungsleistungen auch\r\nansonsten unvermeidlich ist, begrenzt werden, k\u00f6nnen weitere Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung\r\ndes Beitragssatzes getroffen werden. Hierbei ist insbesondere an Steuerfinanzierung und /\r\noder die Einbeziehung der bislang Privatversicherten in die Sozialversicherung zu denken, die\r\nin Kapitel 4 als Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges diskutiert werden.\r\n1.2 Individualisierte Pflegearrangements und Beteiligung der An- und\r\n Zugeh\u00f6rigen sowie der Zivilgesellschaft an der Pflege\r\nSp\u00e4testens seit Einf\u00fchrung des Neuen Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriffs mit dem Zweiten Pflegest\u00e4rkungsgesetz ist deutlich geworden, dass die Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen auf die\r\n8\r\nErhaltung vorhandener F\u00e4higkeiten und die gezielte Unterst\u00fctzung bei vorhandenen\r\nBeeintr\u00e4chtigungen abzielen muss, um so gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Hierzu\r\ngeh\u00f6rt die Autonomie der Pflegebed\u00fcrftigen selbst individuell angepasste Wohn- und\r\nPflegesettings w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Tats\u00e4chlich wurde mit den Reformgesetzen der letzten\r\nJahre versucht, eine Ambulantisierung der Pflege zu f\u00f6rdern. Die anrechnungsfreie\r\nInanspruchnahme von teilstation\u00e4ren Leistungen, die Flexibilisierung von teilstation\u00e4ren\r\nLeistungen und Kurzzeitpflege, die F\u00f6rderung von Pflege-WGs, die Erh\u00f6hung der\r\nF\u00f6rdersummen f\u00fcr wohnumfeldverbessernde Ma\u00dfnahmen und viele andere Ma\u00dfnahmen\r\nmehr, sollen es erm\u00f6glichen, individualisierte Versorgungsformen zu etablieren.\r\nDem entgegen steht die strikte Trennung in ambulante und station\u00e4re Versorgungsformen,\r\ndie leistungs-, leistungserbringungs- und ordnungsrechtlich festgeschrieben ist. Diese Dichotomie resultiert letztlich aus einer \u00dcbernahme der sektoralen Segmentierung der\r\nGesetzlichen Krankenversicherung, die bei Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung unhinterfragt\r\ndupliziert wurde. Tats\u00e4chlich erweist sie sich inzwischen aber erkennbar als\r\nInnovationsbremse, weil innovative ambulante Versorgungsformen, die nicht eindeutig\r\neinem der beiden Sektoren zuzuordnen sind, sondern diese Dichotomie \u00fcberwinden\r\nk\u00f6nnten, an ihrer Entfaltung gehindert werden. Stattdessen droht die Ambulantisierung zu\r\neinem Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr Anbieter zu verkommen, die durch Kumulation verschiedener\r\nSozialversicherungsleistungen in h\u00f6herem Ausma\u00df Leistungen der Sozialversicherung zu\r\nmobilisieren verm\u00f6gen, ohne dass damit ein erkennbarer Nutzen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen\r\nverbunden ist (Rothgang et al. 2018).\r\nAbbildung 1: Vergleich der Einnahmepotenziale ausgew\u00e4hlter\r\nambulanter und station\u00e4rer Pflegekonzepte aus\r\nLeistungen der Sozialversicherung (SGB XI und SGB V)\r\nQuelle: Rothgang et al. 2018: 81\r\n9\r\nAbbildung 1 \u01cc\u011e\u015d\u0150\u019a\u0355 \u015d\u0176 \u01c1\u011e\u016f\u0110\u015a\u011e\u0175 h\u0175\u0128\u0102\u0176\u0150 \u011a\u01b5\u018c\u0110\u015a \u0190\u017d\u016f\u0110\u015a\u011e \u0363^\u019a\u0102\u0189\u011e\u016f\u016f\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u035e >\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176 \u011a\u011e\u018c\r\nSozialversicherung in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, die die entsprechenden\r\nLeistungsanspr\u00fcche bei vollstation\u00e4rer Pflege um ein Mehrfaches \u00fcbersteigen.\r\nProblematisch ist dabei auch die Finanzierung der medizinischen Behandlungspflege. W\u00e4hrend die entsprechenden Leis\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176 \u015d\u0175 \u0102\u0175\u010f\u01b5\u016f\u0102\u0176\u019a\u011e\u0176 ^\u011e\u019a\u019a\u015d\u0176\u0150 \u0102\u016f\u0190 \u0363\u015a\u0107\u01b5\u0190\u016f\u015d\u0110\u015a\u011e <\u018c\u0102\u0176\u016c\u011e\u0176\u0189\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\r\ndurch die Krankenversicherung finanziert werden, entf\u00e4llt dieser Leistungsanspruch, sobald\r\nder Pflegebed\u00fcrftige station\u00e4r versorgt wird. Im station\u00e4ren Setting gelten die gleichen, dort\r\n\u0102\u016f\u0190\u0363\u0175\u011e\u011a\u015d\u01cc\u015d\u0176\u015d\u0190\u0110\u015a\u011e\u0011\u011e\u015a\u0102\u0176\u011a\u016f\u01b5\u0176\u0150\u0190\u0189\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\u010f\u011e\u01cc\u011e\u015d\u0110\u015a\u0176\u011e\u019a\u011e\u0176>\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0355\u0102\u016f\u0190\u015d\u0176\u011a\u011e\u0176W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u0190\u0107\u019a\u01cc\u011e\u0176\u011e\u0176\u019ahalten. Da die Pflegeversicherungsleistungen aber durchg\u00e4ngig niedriger sind als die Pfleges\u00e4tze f\u00fchrt dies zu nur schwer begr\u00fcndbaren Ungleichbehandlungen der Versicherten. Die\r\nM\u00f6glichkeit, h\u00e4usliche Krankenpflege separat abrechnen zu k\u00f6nnen, ist ein Grund daf\u00fcr,\r\ndass quasi-\u0190\u019a\u0102\u019a\u015d\u017d\u0176\u0107\u018c\u011e \u0004\u0176\u0150\u011e\u010f\u017d\u019a\u011e \u015d\u0176\u01cc\u01c1\u015d\u0190\u0110\u015a\u011e\u0176 \u0102\u016f\u0190 \u0363\u0102\u0175\u010f\u01b5\u016f\u0102\u0176\u019a\u035e \u011a\u011e\u016c\u016f\u0102\u018c\u015d\u011e\u018c\u019a \u01c1\u011e\u018c\u011a\u011e\u0176\u0358 &\u01ba\u018c \u011a\u015d\u011e\r\nKassen, die ihre Versicherten beraten sollen, ist eine station\u00e4re Versorgung g\u00fcnstiger, weil\r\nsie so die Kosten der h\u00e4uslichen Krankenpflege spart. Die unterschiedliche Finanzierung von\r\nmedizinischer Behandlungspflege und h\u00e4uslicher Krankenpflege birgt somit eine Reihe von\r\nAnreizen, die die Wahl der optimalen Versorgungsform f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen\r\nverzerren.\r\nAngesichts des bestehenden und sich in Zukunft noch verst\u00e4rkenden Pflegekr\u00e4ftemangels\r\n\u0175\u01b5\u0190\u0190\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u018c\u016c\u0176\u0102\u0189\u0189\u011e\u0176Z\u011e\u0190\u0190\u017d\u01b5\u018c\u0110\u011e\u0363\u010f\u011e\u018c\u01b5\u0128\u016f\u015d\u0110\u015a\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e\u0190\u0189\u0102\u018c\u0190\u0102\u0175\u01b5\u0175\u0150\u011e\u0150\u0102\u0176\u0150\u011e\u0176\u01c1\u011e\u018c\u011a\u011e\u0176\u0358,\u015d\u011e\u018c\u01cc\u01b5\r\nist es notwendig die bestehenden familialen und zivilgesellschaftlichen Netzwerke so lange\r\nwie m\u00f6glich zu erhalten und zu nutzen. Es sollte daher sichergestellt werden, dass die\r\nZivilgesellschaft auch dann an der Pflege und Betreuung beteiligt bleiben kann, wenn\r\nPflegebed\u00fcrftige st\u00e4rker institutionalisierte Formen der Pflege w\u00e4hlen. Tats\u00e4chlich brechen\r\ninformelle Netzwerke aber in der Regel weg, sobald es zu station\u00e4rer Pflege kommt. Da die\r\nHeimversorgung eine Vollversorgung ist, scheint keine Notwendigkeit mehr f\u00fcr informelle\r\nPflege zu bestehen. Zudem gibt es daf\u00fcr auch keine finanziellen Anreize, da mit der\r\nHeimpflege eine Rundumver\u0190\u017d\u018c\u0150\u01b5\u0176\u0150 \u0363\u011e\u015d\u0176\u0150\u011e\u016c\u0102\u01b5\u0128\u019a\u035e \u01c1\u015d\u018c\u011a\u0358 \u0018\u0102\u0175\u015d\u019a \u010f\u016f\u011e\u015d\u010f\u011e\u0176 \u0102\u010f\u011e\u018c\r\nzivilgesellschaftliche Potentiale ungenutzt, die in Zeiten einer relativen Verknappung der\r\nRessource formelle Pflege unbedingt genutzt werden sollten.\r\n/\u0176\u0011\u011e\u01cc\u01b5\u0150\u0102\u01b5\u0128\u011a\u015d\u011e\u0363^\u019a\u0102\u0189\u011e\u016f\u016f\u011e\u015d\u0190\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u035e \u0190\u015d\u0176\u011aZ\u011e\u0128\u017d\u018c\u0175\u011e\u0176\u015d\u0176 \u01cc\u01c1\u011e\u015dZ\u015d\u0110\u015a\u019a\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u011a\u011e\u0176\u016c\u010f\u0102\u018c\u0358\u007f\u01b5\u0175\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\r\nk\u00f6nnte eine Pr\u00e4zisierung der Abgrenzung vorgenommen werden, die auch Sorge daf\u00fcr tr\u00e4gt,\r\ndass bestimmte Leistungen nicht zusammen in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Eine\r\nsolche Pr\u00e4zisierung ist aber schwierig und verfestigt die Sektorentrennung sogar und tr\u00e4gt\r\ndamit nicht dazu bei, innovative ambulante Wohnformen zu f\u00f6rdern und individualisierte\r\nPflegearrangements zu erm\u00f6glichen. In Abschnitt 2.2 wird daher der andere Ansatz verfolgt,\r\nder Abbau der Sektorentrennung und die Schaffung sektor\u00fcbergreifender Versorgungs-\r\n10\r\nstrukturen. Damit wird die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen, individuelle L\u00f6sungen f\u00fcr jeden\r\nPflegebed\u00fcrftigen zu finden und die Zivilgesellschaft auch in st\u00e4rker institutionalisierten\r\nSettings in die Pflege und Betreuung einzubinden.\r\nVoraussetzung hierf\u00fcr ist die einheitliche Finanzierung von medizinischer Behandlungspflege\r\nund h\u00e4uslicher Krankenpflege. Diesbez\u00fcglich wird daher die Umfinanzierung der medizinischen Behandlungspflege durch \u00dcbertragung der Finanzierungsverantwortung auf die Krankenversicherung vorgeschlagen (Abschnitt 2.1.2).\r\n2 Reformvorschlag\r\nIm urspr\u00fcnglichen Gutachten (Rothgang / Kalwitzki 2017) wurden zwei Reformlinien\r\nbeschrieben, die auf die beiden in Kapitel 1 formulierten Reformbedarfe abzielten. Aus der\r\nKombination dieser Reformlinien konnten damals drei Reformszenarien entwickelt werden,\r\n\u00fcber die in den folgenden zwei Jahren viele Diskussionen gef\u00fchrt wurden. Dabei zeigte sich,\r\ndass es als sinnvoll und notwendig angesehen wurde, entsprechend des damaligen Szenario\r\n3, beide Reformlinien gleichzeitig zu behandeln. Der folgende Reformvorschlag hat daher\r\nzum Ziel, diese Skizze zu verfeinern und auszugestalten. Hierzu werden zuerst die beiden\r\nReformelemente Sockel-Spitze-Tausch (Abschnitt 2.1) und Schaffung sektor\u00fcbergreifender\r\nVersorgungsstrukturen (Abschnitt 2.2) dargestellt und danach in ein Gesamtkonzept\r\nintegriert (Abschnitt 2.3).\r\n2.1 Sockel-Spitze-Tausch\r\nSystematisch betrachtet entsteht durch Pflegebed\u00fcrftigkeit ein finanzielles Risiko in Form\r\nder Kosten f\u00fcr Unterst\u00fctzungsbedarfe. Dieses Kostenrisiko ist in der aktuellen Ausgestaltung\r\nder Pflegeversicherung zweidimensional, da die privat zu tragenden Kosten weder in der\r\nH\u00f6he pro Monat noch in der Zahlungsdauer beschr\u00e4nkt sind. Bei l\u00e4nger anhaltender\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit werden hierdurch nicht nur alle laufenden Einnahmen, sondern auch die\r\nVerm\u00f6gensressourcen aufgezehrt. Die Pflegeversicherung kann mit ihren absoluten\r\nLeistungss\u00e4tzen zwar den monatlichen Eigenanteil in der absoluten H\u00f6he reduzieren, ist\r\njedoch ungeeignet, den beiden grunds\u00e4tzlichen Risikodimensionen zu begegnen. Deshalb\r\nerf\u00fcllt die Pflegeversicherung zurzeit den Eigenanspruch einer Lebensstandardabsicherung\r\nnicht. Hierzu m\u00fcssen beide Risikodimensionen begrenzt werden.\r\n2.1.1 Einbezogene Kostenbestandteile\r\nGrunds\u00e4tzlich bezieht sich der Reformvorschlag nur auf eine alternative Ausgestaltung in Bezug auf den pflegebedingten Kostenanteil an den Gesamtkosten. Nur dieser kann direkt \u00fcber\r\nLeistungen des SGB XI finanziert werden. Die pflegebedingten Kosten fallen \u0374 nach Schaffung\r\nsektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen f\u00fcr jeden Leistungsbezieher gleicherma\u00dfen\r\n11\r\nan und sollen \u0374 sektor\u00fcbergreifend \u0374 gleichbehandelt werden. Dennoch kann nicht ignoriert\r\nwerden, dass im bisher station\u00e4ren Setting noch deutlich h\u00f6here Eigenanteile im Bereich\r\nWohnen und Hauswirtschaft zu leisten sind, die bisher aufgrund des institutionellen Charakters schlecht bis gar nicht zu beeinflussen sind. Hierf\u00fcr m\u00fcssen nachfolgend Regelungen gefunden werden, die unabh\u00e4ngig vom Ort des Wohnens angewendet werden k\u00f6nnen. Hierbei\r\nentstehen neue Spielr\u00e4ume. Beispielsweise entlastet der Sockel-Spitze-Tausch auch die\r\nSozialhilfetr\u00e4ger als subsidi\u00e4re Tr\u00e4ger der Eigenanteile bei den Pflegekosten, wodurch\r\nSpielr\u00e4ume geschaffen werden, innerhalb derer die L\u00e4nder ihren Infrastrukturverpflichtungen gem\u00e4\u00df \u00a7 9 SGB XI wieder nachkommen k\u00f6nnen.\r\n2.1.2 Geltungsweite des Sockels und Vorbedingungen\r\nDer Sockelbetrag wird \u0374 zur Schaffung sektor\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen\r\nzwingend \u0374 einheitlich ausgestaltet. Durch den Sockel-Spitze-Tausch wird also ein Sockel\r\neingef\u00fchrt, der von allen Leistungsbeziehern von Sach- oder Geldleistungen zu zahlen ist und\r\nunabh\u00e4ngig davon ist, ob die Leistungen in einem rein privaten, einem betreuten oder einem\r\ninstitutionalisierten Pflegesetting erbracht werden. Hierdurch k\u00f6nnen finanzielle Anreize f\u00fcr\r\neine Wahl der Versorgungsform zu vermieden werden. Ferner kann die zeitliche Begrenzung\r\ndes Sockels auch bei einem Wechsel zwischen verschiedenen Versorgungssettings\r\naufrechterhalten werden. Der Sockel wird bundesweit einheitlich ausgestaltet und\r\nkorrespondiert so mit Leistungsh\u00f6hen, dass f\u00fcr eine bedarfsorientierte Versorgung keine\r\nweiteren pflegebedingten Zuzahlungen mehr erfolgen m\u00fcssen. Hierdurch kann im Bereich\r\nprofessioneller Pflege von einem Preiswettbewerb auf einen Qualit\u00e4tswettbewerb\r\numgesteuert werden.\r\nVorbedingung f\u00fcr diese Art der Zuzahlung, die unabh\u00e4ngig vom Ort der Pflege erfolgt, ist es,\r\ndass die Schnittstellen zu den angrenzenden Sozialsystemen ebenfalls vereinheitlicht\r\nwerden. Im Vordergrund steht hierbei die Homogenisierung der Finanzierung der\r\nmedizinischen Behandlungspflege, die aktuelle in privaten Wohnsettings durch die\r\nKrankenversicherung, in station\u00e4ren Settings durch die Pflegeversicherung als integraler\r\nBestandteil des Pflegesatzes getragen werden. Systematisch werden diese Kosten vor dem\r\nSockel-Spitze-Tausch aus den Pfleges\u00e4tzen der station\u00e4ren Versorgung herausgel\u00f6st und\r\ndanach gegen die Krankenkassen abgerechnet. Faktisch sinken also die Pfleges\u00e4tze und\r\ndamit in gleichem Ma\u00dfe auch die Eigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen. Das Kollektiv der\r\nstation\u00e4r versorgten Pflegebed\u00fcrftigen wird also um rund 2,5 Mrd. Euro entlastet. Im\r\nGegenzug erh\u00f6hen sich die Ausgaben der Krankenkassen entsprechend.\r\n12\r\n2.1.3 Mechanik des Sockel-Spitze-Tauschs\r\nAufgrund der zwei Risikodimensionen entsteht ein individuelles Kostenrisiko in unbekannter\r\nperiodischer und unbekannter absoluter H\u00f6he. Dieses Risiko ist deshalb weder durch Ansparung noch durch Versicherung abschlie\u00dfend beherrschbar. Damit ist eine Lebensstandardsicherung weder in der heutigen Ausgestaltung der Pflegeversicherung angelegt, noch durch\r\nprivate Ma\u00dfnahmen herstellbar. Hierzu bedarf es einer Alternativen Ausgestaltung, in der\r\ndas Verh\u00e4ltnis von Versicherungsleistung und Eigenanteil umgekehrt wird. Pflegebed\u00fcrftige\r\nzahlen bei Inanspruchnahme formaler Pflegeleistungen f\u00fcr einen begrenzten Zeitraum einen\r\nfestgelegten monatlichen Sockelbetrag als Eigenanteil. Dar\u00fcber hinaus gehende Kosten\r\nwerden bis zur H\u00f6he des finanziellen Gegenwertes einer individuell als bedarfsgerecht\r\nfestgestellten Versorgung von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen. Zus\u00e4tzlich in Anspruch\r\ngenommene Pflegeleistungen werden als private Wunschleistungen betrachtet und vollst\u00e4ndig vom Pflegebed\u00fcrftigen privat getragen.\r\nAbbildung 2: Schematische Darstellung des Sockel-Spitze-Tauschs\r\nEinhergehend mit der Begrenzung der Eigenanteile durch die Umstellung auf einen einheitlichen Sockel wird das Leistungssystem der Pflegeversicherung damit von bundesweiten Pauschalen zu individuell bedarfsgerechten Leistungsh\u00f6hen weiterentwickelt. Die Kostenfolgen,\r\ndie daraus resultieren, dass bei fortschreitender Pflegebed\u00fcrftigkeit eine bedarfsorientierte\r\npflegerische Versorgung meist auch eine steigende Anzahl von Leistungen umfasst, werden\r\nvollst\u00e4ndig von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen.\r\n2.2 Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen\r\nDie bisherige Aufteilung der Pflegeversicherung in die zwei Hauptsektoren ambulant und station\u00e4r ist aus historischen Gr\u00fcnden als Kopie der Leistungserbringungsstrukturen im medizinischen Bereich entstanden. F\u00fcr den Bereich der Langzeitpflege ist diese Sektorentrennung\r\naber nicht zwingend, da hier \u0374 auch symbolisiert durch das Pflegegeld \u0374 viele der Leistungen\r\nVersicherungsleistungen\r\nEigenanteil\r\nSockel-Spitze-Tausch\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nEigenanteil\r\nSockel-Spitze-Tausch\r\nmit Karenzzeit\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nVersicherungsleistungen\r\nGesamtkosten (PFB)\r\nt (Zeit)\r\nStatus quo\r\nEigenanteil\r\nVersicherungsleistungen\r\n13\r\nsowohl durch Laien als auch durch professionelle Dienstleister erbracht werden k\u00f6nnen. Die\r\nzentrale Frage f\u00fcr das Leistungsgeschehen ist daher nicht wo oder unter welchen\r\ninfrastrukturellen Voraussetzungen eine Leistung bezogen wird, sondern wer die\r\nLeistungserbringung verantwortlich \u00fcbernimmt. Dies ist grunds\u00e4tzlich unabh\u00e4ngig vom Ort\r\ndes Wohnens.\r\nAnsatzpunkt der Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen ist es daher, eine\r\nNeuorganisation des Leistungsgeschehens entlang der Grenzlinie Wohnen/Pflegen vorzunehmen. Das bedeutet einerseits, dass Pflege grunds\u00e4tzlich in allen Wohnsettings von allen\r\nPersonen erbracht werden k\u00f6nnen und damit nicht nur die Trennlinie zwischen ambulantem\r\nund station\u00e4rem Sektor, sondern auch zu teilstation\u00e4ren Angeboten aufgel\u00f6st werden. Der\r\ngrundlegende Vorteil ist dabei, dass ein Raum entsteht, in dem eine kreative Ausarbeitung\r\ninnovativer Versorgungsangebote m\u00f6glich ist und diese nicht mehr in erster Linie durch die\r\nsektorenspezifischen ordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen strukturiert werden. Grundannahme ist dabei, dass die Leistungen, die von der Pflegeversicherung \u00fcbernommen\r\nwerden, im Wesentlichen unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung sind und sowohl von\r\nprofessionellen Pflegekr\u00e4ften, als auch von Laienkr\u00e4ften \u0374 unter spezifischer Schulung oder\r\nlaufender Anleitung \u0374 erbracht werden k\u00f6nnen. \u00dcbernehmen Laienkr\u00e4fte, etwa\r\nFamilienmitglieder oder andere zivilgesellschaftliche Akteure verantwortlich die Erbringung\r\neinzelner Leistungen werden sie daf\u00fcr durch ein Pflegegeld 2.0 verg\u00fctet, das steuer- und\r\nabgabenfrei ausgezahlt wird und in seiner H\u00f6he 40 % der Verg\u00fctung einer professionellen\r\nLeistung entspricht.\r\nF\u00fcr die Organisation der Leistungserbringung ist die individuelle Zuordnung von bedarfsgerechten Leistungen bzw. Leistungsmengen erforderlich. Hierdurch wird die Problematik des\r\nMoral Hazard abgefangen, die bei einem fixen Eigenanteilssockel einen Anreiz zur \u00dcberinanspruchnahme von Leistungen beschreibt. W\u00e4hrend dieser Effekt beim professionellen\r\nLeistungsbezug eher gering ausgepr\u00e4gt ist, ist der Anreiz zum \u00dcberkonsum bei zivilgesellschaftlicher Erbringung systematisch gegeben, wenn es hierdurch zu Barauszahlung an die\r\nPflegeperson maximiert werden w\u00fcrde.\r\nAls zweiten Reformschritt der Alternativen Ausgestaltung der Pflegeversicherung wird daher\r\ndie Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen vorgeschlagen, die neben der\r\nBedarfsfeststellung, die Steuerung der Inanspruchnahme auch die Leistungserbringung neuorganisiert. Daf\u00fcr sind grundlegende Strukturver\u00e4nderungen erforderlich, die eine Leistungserbringung wohnortunabh\u00e4ngig erm\u00f6glicht und gleichzeitig den individuellen Bedarf der\r\npflegebed\u00fcrftigen Person abbildet. Wie das in der Praxis umgesetzt werden kann wird in\r\n2 Schritten beschrieben.\r\n14\r\n2.2.1 Bedarfsfeststellung und Steuerung der Inanspruchnahme\r\nZur Umsetzung einer individualisierten Leistungszumessung wird eine Bedarfsfeststellung\r\nund Steuerung der Inanspruchnahme \u00fcber 3 Instanzen vorgeschlagen.\r\nErste Instanz: Bedarfsfeststellung\r\nIn der ersten Instanz wird die Pflegebed\u00fcrftigkeit nach wie vor durch die Bewertung der 64\r\nItems des BI festgestellt (MDK & GKV 2017). Die Leistungszumessung erfolgt bisher \u00fcber eine\r\nverdichtete Klassierung der Pflegebed\u00fcrftigkeit in Pflegegraden. Es ist hingegen auch eine\r\nAuswertung direkt \u00fcber die 64 Items des BI m\u00f6glich anhand derer ein individuelles\r\nfinanzielles Budget ermittelt wird. Diese Systematik verspricht eine individuelle Beurteilung\r\ndes Pflegebedarfs und bildet die Pflegebed\u00fcrftigkeit in ihrer Ganzheit und Komplexit\u00e4t ab.\r\nDie einzelnen Items des BI sind daf\u00fcr besonders geeignet, da sie neben psychischen\r\nProblemlagen auch kognitive und kommunikative F\u00e4higkeiten in einer bisher nicht\r\nvergleichbaren Form beurteilen (Wingenfeld et al. 2011). Zur Ermittlung eines finanziellen\r\nBudgets k\u00f6nnten solcherma\u00dfen empirisch ermittelte Punktwerte mit dem erforderlichen\r\nQualifikationsanforderungen zur Leistungserbringung und damit einem Lohnniveau\r\nverkn\u00fcpft werden, wie sie beispielsweise auch im Projekt zur Personalbemessung nach\r\n\u00a7 113 c SGB XI erhoben wurden. Eine Begrenzung der Leistungsh\u00f6he in Form der hier\r\nvorgeschlagenen individualisierten Leistungszumessung wird weiterhin als notwendig\r\nerachtet, um die Gefahr eines Moral Hazard abzufangen.\r\nZweite Instanz: Steuerung der Inanspruchnahme\r\nAuf der zweiten Instanz ist ein verpflichtendes Care- und Case-Management vorgesehen,\r\nwelches als Steuerungs- und Organisationsinstanz fungiert und somit die Koordination,\r\nLogistik und Sicherstellungsverantwortung institutionalisiert. Es ist auf kommunaler Ebene\r\nangesiedelt und kann seine Aufgaben entsprechend lokaler Strukturen an zertifizierte\r\nAnbieter delegieren. Seine Handlungsperspektive ist die anwaltschaftliche Vertretung der\r\nInteressen und W\u00fcnsche der pflegebed\u00fcrftigen Person vor dem Hintergrund des\r\nvorhandenen Pflegebedarfs. Zudem ist die Kommune f\u00fcr die kommunale Altenplanung\r\nzust\u00e4ndig und kann somit auf freie Kapazit\u00e4ten der Anbieter verweisen oder Bedarfe an\r\nprofessionellen Anbietern feststellen. Die Aufgaben umfassen zum einen die Erstellung eines\r\nLeistungsplans zur Steuerung und Verteilung des Budgets in Absprache mit den Pflegebed\u00fcrftigen und deren Angeh\u00f6rigen und die Beratung \u00fcber lokale professionelle Anbieter. Zum\r\nanderen wird die \u00dcbernahme der Leistungserbringung durch die professionellen Anbieter\r\nund/oder Laien koordiniert. Bei zivilgesellschaftlicher \u00dcbernahme erfolgt in diesem Schritt\r\ndie Kontrahierung der Erbringung konkreter Leistungsinhalte zwischen Pflegekasse und zivilgesellschaftlicher Pflegeperson. Verbleibende Budgetanteile werden vom Case-Manager\r\nentsprechend des Leistungsplanes und dem Wunsch der Pflegebed\u00fcrftigen auf die\r\n15\r\nprofessionellen Anbieter aufgeteilt. M\u00f6glich ist hier das aufgeteilte Budget in Form von\r\n\u0363'\u01b5\u019a\u0190\u0110\u015a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\u035e\u0102\u0176\u011a\u015d\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u010f\u011e\u011a\u01ba\u018c\u0128\u019a\u015d\u0150\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u011a\u011e\u018c\u011e\u0176\u0004\u0176geh\u00f6rigen auszuh\u00e4ndigen, mit denen\r\ndiese schlie\u00dflich an die professionellen Anbieter herantreten k\u00f6nnen. Gleichzeitig kann in\r\ndiesem Schritt im individuellen Fall entschieden werden, ob das zugemessene Budget den\r\ntats\u00e4chlichen Bedarf abdeckt oder eine Neubegutachtung und Anpassung des Budgets auf\r\nAnregung des Case-Managers erforderlich ist.\r\nDritte Instanz: Professionelle Anbieter\r\n\u0018\u015d\u011eW\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u010f\u011e\u011a\u01ba\u018c\u0128\u019a\u015d\u0150\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u011a\u011e\u018c\u011e\u0176\u0004\u0176\u0150\u011e\u015a\u0182\u018c\u015d\u0150\u011e\u0176\u016c\u0182\u0176\u0176\u011e\u0176\u015d\u0176\u011a\u011e\u018c\u011a\u018c\u015d\u019a\u019a\u011e\u0176/\u0176\u0190\u019a\u0102\u0176\u01cc\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u0176\u0363W\u018c\u017d\u0128\u015dGut\u0190\u0110\u015a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0176\u035e\u011a\u0102\u0190\u0102\u01b5\u0128\u0150\u011e\u019a\u011e\u015d\u016f\u019a\u011e\u0011\u01b5\u011a\u0150\u011e\u019a\u01cc\u01b5\u0190\u0102\u0175\u0175\u011e\u0176\u0175\u015d\u019a\u011a\u011e\u0176\u0189\u018c\u017d\u0128\u011e\u0190\u0190\u015d\u017d\u0176\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176\u0004\u0176\u010f\u015d\u011e\u019a\u011e\u018c\u0176\u015d\u0176&\u017d\u018c\u0175\r\neines individuellen Pflegeplanes frei und flexibel verplanen. Die professionellen Anbieter\r\n\u00fcbernehmen somit das Case-Management unterhalb der kommunalen Ebene und f\u00fchren\r\nregelm\u00e4\u00dfige Reflexions- und Evaluationsgespr\u00e4che zur Leistungserbringung mit den pflegebed\u00fcrftigen Personen und deren Angeh\u00f6rigen durch. Bei Ver\u00e4nderungen des Pflegebedarfs\r\nk\u00f6nnen sie innerhalb ihres Budgets flexibel gemeinsam \u00c4nderungen der Pflegeplanung\r\nvornehmen und bei h\u00f6herem Pflegebedarfs und somit Budget\u00fcberschreitungen bei den\r\nPflegekassen eine Neubegutachtung anregen. Die professionellen Anbieter sind gleichzeitig\r\ndaf\u00fcr verantwortlich die Qualit\u00e4tssicherung der zivilgesellschaftlichen Leistungserbringung\r\nzu \u00fcbernehmen. Letztendlich bedeutet dies eine gewisse Komplexit\u00e4t, da eine\r\nQualit\u00e4tssicherung bei der Leistungserbringung \u00fcber Laien lediglich sinnvoll \u00fcber die Ergebnisqualit\u00e4t gemessen werden kann. Um dennoch eine Sicherstellung der Pflegequalit\u00e4t\r\nzu gew\u00e4hrleisten, wird f\u00fcr zivilgesellschaftliche Pflegepersonen eine verpflichtende\r\nBasisschulung f\u00fcr die kontrahierten Leistungen durchgef\u00fchrt sowie eine begleitende\r\nAnleitung zu pflegerischen T\u00e4tigkeiten angeboten. Diese Aufgaben wird von professionellen\r\nPflegeanbietern gegen entsprechende Leistungsverg\u00fctungen erbracht.\r\n2.2.2 Modul- und Leistungskataloges\r\nUm Leistungen unabh\u00e4ngig vom Wohnort zu erbringen und gleichzeitig Anreize zur zivilgesellschaftlichen \u00dcbernahme zu schaffen ist es notwendig eine m\u00f6glichst feine Granulierung\r\nvon Leistungen vorzunehmen. Dar\u00fcber hinaus ist das vollst\u00e4ndige Leistungsgeschehen\r\npflegerischer Versorgung abzubilden, um Leistungen sowohl auf Profiniveau als auch auf\r\nLaienniveau abrechenbar zu machen. Diese Vorgehensweise ist somit zur Kontrahierung der\r\nzivilgesellschaftlichen Pflegepersonen erforderlich. Daf\u00fcr wurde ein Modul- und\r\nLeistungskatalog entwickelt, der zur Organisation der sektoren\u00fcbergreifenden Versorgung\r\ngenutzt werden kann.\r\n16\r\nTheoretische Entwicklung\r\nZur theoretischen Herleitung eines Modul- und Leistungskataloges wurden Kataloge genutzt,\r\ndie das bisherige Leistungsgeschehen abbilden. F\u00fcr den ambulanten Bereich ist dies relativ\r\nleicht m\u00f6glich, da mit den ambulanten Leistungskatalogen der L\u00e4nder bereits eine Grundlage\r\nvorhanden ist. F\u00fcr die station\u00e4re Langzeitpflege ist ein Katalog in der Form aktuell nicht gegeben, weswegen auf einen Leistungskatalog zur\u00fcckgegriffen wurde, der im Rahmen des\r\nProjek\u019a\u011e\u0190 \u0363Evaluation des NBA-Erfassung von Versorgungsaufw\u00e4nden in station\u00e4ren\r\nEinrichtungen (EViS)\u035e (Rothgang et al. 2015) entwickelt wurde. Alle Leistungen der\r\ngenannten Kataloge wurden unter der Annahme mit einander verglichen, dass sie das\r\nvollst\u00e4ndige Leistungsgeschehen abbilden und lediglich um einzelne Leistungen erg\u00e4nzt, die\r\nsich aus der Recherche in pflegefachlicher Literatur ergeben haben. Dar\u00fcber hinaus wurde\r\nzur Ermittlung der SGB-V-Leistun\u0150\u011e\u0176 \u011a\u015d\u011e \u0363Richtlinie zur Verordnung \u00fcber h\u00e4usliche\r\nKrankenpflege\u035e (G-BA 2019) und der EViS-Leistungskatalog (Rothgang et al. 2015)\r\nherangezogen.\r\nFestlegung des Modul- und Leistungskataloges\r\nAls Ergebnis lassen sich 40 Leistungen des SGB XI festhalten, die den Modulen Pflege und Betreuung, Hilfe bei der Haushaltsf\u00fchrung und Steuerung der Pflege zugeordnet wurden.\r\nIn dem Modul Pflege und Betreuung sind 22 Leistungen enthalten, die den Bereichen Mobilit\u00e4t, pflegerische Betreuung und Selbstversorgung zugeteilt wurden. Das Modul Hilfe bei der\r\nHaushaltsf\u00fchrung umfasst 8 Einzelleistungen, die gesondert diskutiert wurden, da sie im station\u00e4ren Bereich h\u00e4ufig Kostenbestandteil der Investitionskosten sind. Im ambulanten\r\nBereich werden sie jedoch von der Pflegeversicherung getragen und als Folge der\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit auch in diesem Vorhaben so betrachtet. In dem Modul Steuerung der\r\nPflege sind 8 Leistungen enthalten, die zur Leistungszumessung wie das verpflichtende Careund Case-Management erforderlich sind. Zus\u00e4tzlich sind Leistungen zur\r\nPflegeprozessteuerung und zur Qualit\u00e4tssicherung bei zivilgesellschaftlicher \u00dcbernahme\r\ndiesem Modul zugewiesen.\r\nF\u00fcr den SGB-V-Bereich entstand das Modul Hilfe bei der Bew\u00e4ltigung von krankheits- und\r\ntherapiebedingten Aufgaben mit insgesamt 23 Einzelleistungen, die sich in medizinisch-therapeutische und medizinisch-diagnostische Leistungen aufteilen.\r\nPreissetzung\r\nBei der Preissetzung der einzelnen Leistungen sind verschiedene Punkte zu beachten. Zum\r\neinen wird vorgeschlagen zwischen einer Individualleistung und einer Gruppenleistung zu\r\nunterscheiden. Zum anderen sind verschiedene Preissetzungen m\u00f6glich. Zur Abrechnung\r\n17\r\nvon Einzelleistungen, die in diesem Vorhaben einen hohen und komplexen Aufwand\r\nbedeuten k\u00f6nnen, ist dar\u00fcber hinaus ein optimiertes Abrechnungsverfahren erforderlich.\r\nIndividual- und Gruppenleistungen\r\nBevor eine Preissetzung erfolgen kann wird eine Differenzierung der Leistungen vorgenommen. Dabei wird jeweils von einer effizienteren Form der Erbringung ausgegangen. Das bedeutet, dass Leistungen, die effizient in einer Gruppe erfolgen k\u00f6nnen, auch als Gruppenleistung bewertet werden. Dabei handelt es sich beispielsweise um Leistungen wie der Alltagsgestaltung oder der 24-Std.-Beaufsichtigung. Diese Leistungen k\u00f6nnen beispielsweise in\r\neiner station\u00e4ren Wohnform in Gruppen durchgef\u00fchrt werden und werden deshalb auch in\r\nder eigenen Wohnform als Gruppenleistung zugemessen. Die Verg\u00fctung erfolgt demnach\r\nnur anteilig.\r\nVerg\u00fctung von Leistungen\r\nF\u00fcr die Bepreisung von Leistungen werden bundeseinheitliche Punktwerte vorgeschlagen,\r\ndie je nach Art der Erbringung mit einem Profi-Preis und einem Laien-Preis multipliziert\r\nwerden. Dazu sind Werte notwendig, die den Pflegeaufwand pro Leistung abbilden. Eine\r\nMethodik zur Generierung entsprechende Werte kann beispielsweise aus dem\r\nPersonalbemessungsprojekt nach \u00a7 113 c SGB XI abgeleitet werden. In die\r\norganisationsspezifische Bepreisung k\u00f6nnen weiterhin individuelle Overhead-Faktor f\u00fcr das\r\nPersonal zur Aufrechterhaltung der Organisationsstrukturen verhandelt werden. Da sich der\r\nPflegeaufwand je nach Beeintr\u00e4chtigung der Selbstst\u00e4ndigkeit ebenfalls unterscheiden kann,\r\nist es ebenfalls m\u00f6glich weitere Hebes\u00e4tze in den Punktwerten der Leistungen zu integrieren, die ihrerseits abh\u00e4ngig von der Art und Schwere der Pflegebed\u00fcrftigkeit des\r\nLeistungsnehmers sind.\r\nAbrechnungssystematik\r\nZur Abrechnung der einzelnen Leistungen sind optimierte L\u00f6sungen notwendig, die bisher in\r\nder Form nicht vorhanden sind. Nach wie vor bedeuten Abrechnungen von SGB-VLeistungen f\u00fcr die Leistungsanbieter einen hohen Aufwand. Digitalisierungsprozesse, wie sie\r\nbe\u018c\u011e\u015d\u019a\u0190 \u011a\u01b5\u018c\u0110\u015a \u011a\u015d\u011e \u0363<\u017d\u0176\u01cc\u011e\u018c\u019a\u015d\u011e\u018c\u019a\u011e \u0004\u016c\u019a\u015d\u017d\u0176 W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u035e \u037e\u0011D' \u03ee\u03ec\u03ed\u03f5a) in den Pflegeeinrichtungen\r\nangesto\u00dfen sind, bieten daf\u00fcr die M\u00f6glichkeit entsprechende Softwareprogramme zu\r\nentwickeln und fl\u00e4chendeckend in den Pflegemarkt zu integrieren.\r\n18\r\n2.3 Gesamtkonzept\r\nMit dem vorgestellten Reformvorschlag k\u00f6nnen letztlich drei wesentliche Eckpunkte f\u00fcr eine\r\nbedarfsorientierte Pflege unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung realisiert werden: Erstens werden die Leistungsmengen konsequent am individuellen Bedarf der Pflegebed\u00fcrftigen orientiert und die nicht pauschalierte Leistungszumessung abgeschafft. Das erm\u00f6glicht\r\nes, sowohl eine Unterversorgung aus finanziellen Gr\u00fcnden, als auch eine \u00dcberversorgung bei\r\nzwingender Inanspruchnahme von Vollversorgung im station\u00e4ren Setting zu vermeiden.\r\nHierzu k\u00f6nnen zweitens zivilgesellschaftliche Ressourcen in dem Ma\u00dfe einbezogen werden,\r\ndie individuell zur Verf\u00fcgung stehen und gew\u00fcnscht sind. Die entsprechenden Leistungen\r\nwerden nun einerseits durch eine festgeschriebene Verg\u00fctung f\u00fcr den Pflegenden honoriert,\r\nandererseits aber auch durch die geregelte Kontrahierung einer Qualit\u00e4ts\u00fcberpr\u00fcfung\r\nzug\u00e4nglich gemacht. Dabei ist drittens unabh\u00e4ngig von der Ausgestaltung des Pflegesettings\r\nunter Einbezug professioneller und zivilgesellschaftlicher Leistungserbringer das Kostenrisiko\r\ndurch den Sockel-Spitze-Tausch abgefangen \u0374 sofern die individuell zugemessene\r\nLeistungsmenge nicht \u00fcberschritten wird.\r\n3 Finanzielle Wirkungen des Reformvorschlags\r\nNachfolgend wird dargestellt, welche finanziellen Wirkungen durch die vollst\u00e4ndige Umsetzung beider Reformlinien zu erwarten sind. Dabei werden die Gesamtausgaben der Pflegeversicherung f\u00fcr die aktuelle Ausgestaltung der Pflegeversicherung und die vorgeschlagene Alternative Ausgestaltung bis ins Jahr 2045 vorausberechnet und gegen\u00fcbergestellt.\r\n3.1 Grundannahmen der Berechnungen\r\nEndpunkte der nachstehenden Berechnungen sind\r\na) die vom Pflegebed\u00fcrftigen zu zahlenden Eigenanteile bzw.\r\nb) die Sockelh\u00f6he unabh\u00e4ngig vom Ort der Pflege sowie\r\nc) die Beitragssatzentwicklung.\r\nZur Berechnung dieser Endpunkte werden szenarien\u00fcbergreifend empirische Daten zu den\r\nbeitragspflichtigen Einnahmen der Versicherten differenziert nach Beitragszahlergruppen,\r\nzur demographischen Struktur und zu den Pflegepr\u00e4valenzen sowie zum Inanspruchnahmeverhalten Pflegebed\u00fcrftiger und den Durchschnittskosten f\u00fcr die einzelnen Leistungsarten\r\nben\u00f6tigt.\r\n3.1.1 Annahmen zur Ausgabenseite\r\nZur Bestimmung der Fallzahlen wurde die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung entsprechend der\r\n13. koordinierten Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr die\r\n19\r\nJahre 2017\u0374\u03ee\u03ec\u03f2\u03ec \u037es\u0102\u018c\u015d\u0102\u0176\u019a\u011e \u0363<\u017d\u0176\u019a\u015d\u0176\u01b5\u015d\u019a\u0107\u019a \u010f\u011e\u015d \u0190\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0110\u015a\u011e\u018c \u007f\u01b5\u01c1\u0102\u0176\u011a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0355 G1-L1-W1)\r\nverwendet (Statistisches Bundesamt 2019). Auf diese Bev\u00f6lkerungsstruktur werden \u00fcber Zeit\r\nkonstante\r\nx Pflegepr\u00e4valenzen differenziert nach Alter, Geschlecht und Pflegegrad sowie\r\nx Inanspruchnahmequoten einzelner Leistungen und deren durchschnittliche H\u00f6he\r\nangewendet (BMG 2019b; BMG 2019c; BMG 2019d).\r\nZur Bestimmung der Gesamtausgabenentwicklung ohne Strukturreform wurden alle Positionen der Finanzentwicklung der SPV mit Ausnahme der Zuf\u00fchrungen zum\r\nPflegevorsorgefonds \u00fcber die Entwicklung der Leistungsempf\u00e4ngeranzahl fortgeschrieben.\r\nDie Berechnungen der ambulanten und station\u00e4ren Sachleistungsausgaben und des\r\nPflegegeldes erfolgen jeweils ausgehend von den pflegegraddifferenzierten pflegebedingten\r\nFallkosten des Jahres 2018. Diese ergeben sich f\u00fcr station\u00e4re und ambulante Sachleistungen\r\nsowie f\u00fcr das Pflegegeld jeweils durch Addition der Leistungsbetr\u00e4ge des SGB XI und der\r\ndurchschnittlichen Eigenanteile. Letztere werden f\u00fcr station\u00e4re Sachleistungen mit 662 Euro,\r\nf\u00fcr ambulante Sachleistungen und Pflegegeld mit jeweils 200 Euro angesetzt. Die\r\ndifferenzierten Fallkosten wurden dar\u00fcber hinaus mit einer lohnindexierten Dynamisierung\r\n\u00fcber Zeit fortgeschrieben, die eine j\u00e4hrliche Reallohnsteigerung von 1 Prozent in die Ausgabenberechnung einbezieht.\r\nDie Berechnung der Gesamtkosten nach der Strukturreform folgt der gleichen Methodik, jedoch werden die Nebenleistungen Verhinderungspflege, Tages-/Nachtpflege, zus\u00e4tzliche\r\nambulante Betreuungs- und Entlastungsleistungen, Kurzzeitpflege und die station\u00e4ren Verg\u00fctungszuschl\u00e4ge nicht fortgeschrieben, da diese Kosten in der bedarfsgerechten Leistungszumessung bereits ber\u00fccksichtigt sind.\r\n3.1.2 Annahmen zur Einnahmenseite\r\nGrundlage f\u00fcr die Berechnung der durchschnittlichen beitragspflichtigen Einnahmen ist die\r\nZahl der Beitragszahler in den einzelnen Beitragszahlergruppen. Sie wird \u00fcber die Bev\u00f6lkerungszahlen der 13. koordinierten Bev\u00f6lkerungsvorausberechnung des Statistischen Bundesamtes f\u00fcr die Jahre 2017\u0374\u03ee\u03ec\u03f2\u03ec\u037es\u0102\u018c\u015d\u0102\u0176\u019a\u011e\u0363<\u017d\u0176\u019a\u015d\u0176\u01b5\u015d\u019a\u0107\u019a\u010f\u011e\u015d\u0190\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0110\u015a\u011e\u018c\u007f\u01b5\u01c1\u0102\u0176de\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0355'\u03ed-L1-\r\nW1) (Statistisches Bundesamt 2019) abgeleitet und mit den Potenzialerwerbsquoten bis\r\n2045 nach Alter und Geschlecht des IAB kombiniert (Fuchs et al. 2017). Zus\u00e4tzlich wurden\r\ndie Informationen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit (BA 2018) zur Bestimmung der Anteile von\r\nArbeitslosen und Berufst\u00e4tigen im Jahr 2017 herangezogen. Zur Ermitt\u016f\u01b5\u0176\u0150 \u011a\u011e\u018c\r\nZ\u011e\u0176\u019a\u011e\u0176\u010f\u011e\u0190\u019a\u0107\u0176\u011a\u011e\u015dn der gesetzlichen Rentenversicherung im Jahr 2017 wurde dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS 2018) gefolgt. Zur H\u00f6he der Einkommen wurde\r\ndas sozio\u00f6konomische Panel (SOEP) in der Version 34 (Sozio-oekonomisches Panel (SOEP)\r\n2019) verwendet. Im Zeitverlauf wurden Reallohnsteigerungen im j\u00e4hrlichen Umfang von\r\n20\r\n1 Prozent einbezogen und eine Rentensteigerung entsprechend der Lohnentwicklung\r\nangenommen. Hieraus ergibt sich dann ebenfalls ein j\u00e4hrlicher Anstieg der (realen)\r\nbeitragspflichtigen Eink\u00fcnfte pro Beitragszahler um 1 Prozent.\r\n3.2 Berechnung des Sockelbetrages\r\nDie Berechnung des Sockelbetrages erfolgte f\u00fcr die projizierten Eigenanteilszahlungen des\r\nJahres 2020 summentreu, die Gesamtsumme aller Eigenanteile wird somit zum Umstellungszeitpunkt konstant gehalten. F\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige in station\u00e4rer Versorgung wurden die Gesamtkosten des Jahres 2018 um die Kosten der Medizinischen Behandlungspflege in H\u00f6he\r\nvon 2,5 Mrd. Euro bereinigt. Dies entspricht einer durchschnittlichen monatlichen\r\nReduzierung der Eigenanteile in H\u00f6he von 267 Euro. F\u00fcr alle anderen Leistungsempf\u00e4nger\r\nwurde ein monatlicher Eigenanteil von 200 Euro im Jahr 2018 angesetzt. Hieraus ergab sich\r\neine mathematische Sockelh\u00f6he ohne zeitliche Begrenzung von 272 Euro.\r\nZur Einf\u00fchrung einer Karenzzeit (vor Voll\u00fcbernahme der pflegebedingten Kosten durch die\r\nPflegeversicherung) von t* = 48 Monaten wurde auf die \u00dcberlebensstatistik der Pflegebed\u00fcrftigen der Kohorte des Jahres 2012 zur\u00fcckgegriffen. Unter Verwendung der Echtwerte f\u00fcr\r\ndie ersten 60 Monate und einer approximativen Fortschreibung f\u00fcr weitere 240 Monate mit\r\neiner monatlichen \u00dcberlebensrate von 98,2 % zeigt sich, dass zu t* 57,76 % der Gesamteigenanteilszahlungen geleistet sind. Unter Ansatz dieses Faktors ergibt sich f\u00fcr den ein auf\r\n48 Monate zeitlich begrenzter Sockelbetrag in H\u00f6he von 471 Euro.\r\n3.3 Untersuchte Szenarien\r\nInsgesamt sind zur Absch\u00e4tzung der Finanzwirkungen der Alternativen Ausgestaltung der\r\nPflegeversicherung drei Szenarien erforderlich:\r\nAls Ausgangspunkt dient ein Szenario, dass den Status quo \u00fcber Zeit fortschreibt. Hierdurch\r\nkann berechnet werden, welche Effekte entst\u00fcnden, wenn alle Regelungen auf dem Stand\r\ndes Jahres 2018 fixiert w\u00fcrden. Allerdings wird \u0374 abweichend vom rechtlichen Status quo \u0374\r\neine lohn-, und keine inflationsindexierte Leistungsdynamisierung unterstellt. Da ebenfalls\r\neinbezogen wird, dass die Pfleges\u00e4tze \u0374 bei unver\u00e4ndertem Personaleinsatz \u0374 dieser Lohnentwicklung folgen, werden so die Eigenanteile des Status quo fortgeschrieben. Das derart\r\ndefiniert Status quo-Szenario bildet einen Vergleichspunkt f\u00fcr alle anderen Szenarien und\r\nBerechnungen, bezieht jedoch noch nicht die bereits absehbaren kostenwirksamen\r\nEntwicklungen im Leistungsgeschehen mit ein.\r\nIm Referenzszenario wird daher mit realit\u00e4tsn\u00e4heren Annahmen gearbeitet, die die Notwendigkeit einer steigenden Entlohnung f\u00fcr Pflegekr\u00e4fte und einen Personalaufwuchs in der pro-\r\n21\r\nfessionellen Pflege einbezieht, die beide mit einer bedarfsgerechten Leistungszumessung\r\neinhergehen werden. Es wird daher berechnet, welche finanziellen Effekte durch die\r\nUmsetzung einer entsprechenden Personalsituation auf die Pflegebed\u00fcrftigen zuk\u00e4men.\r\nWeitere Reformelemente werden hier noch nicht einbezogen.\r\nDa es aus heutiger Sicht unrealistisch ist, dass alle Kosten, die mit einer bedarfsorientierten\r\nPersonalausstattung und -entlohnung entstehen, allein durch die Pflegebed\u00fcrftigen getragen\r\nwerden k\u00f6nnen, wird im Reformszenario modelliert, wie und mit welchen Auswirkungen f\u00fcr\r\ndie Pflegebed\u00fcrftigen und die Beitragszahler die beiden zuvor skizzierten Reformelemente\r\numgesetzt werden k\u00f6nnen. Die finanziellen Auswirkungen dieser Reformszenarien k\u00f6nnen\r\ndann in Relation \u0374 vor allem zu den Basisszenarien \u0374 als differentiellen Effekte zwischen den\r\nzu erwartenden Entwicklungen ohne und mit Finanzierungsreform interpretiert und beurteilt\r\nwerden.\r\n3.3.1 Szenario Status quo\r\nUnter Beibehaltung der aktuellen Ausgestaltung der Pflegeversicherung und der f\u00fcr das Jahr\r\n2018 angesetzten Eigenanteile f\u00fcr alle Hauptleistungsarten ergibt sich der reine Effekt, der\r\nnur durch die demographische Entwicklung und die angenommenen lohnindexierten\r\nLeistungssteigerungen entsteht. Hier zeigt sich, dass schon unter dieser unrealistischen Kontinuit\u00e4tsannahme eine deutliche Ausgabensteigerung der Pflegeversicherung entsteht. F\u00fcr\r\nden ausgabendeckenden Beitragssatz bedeutet dies einen Anstieg von rund 3,1 Prozent im\r\nJahre 2020 auf gut 4,5 Prozent im Jahr 2045 (Abbildung 3). Bereits ohne eine\r\nBer\u00fccksichtigung der angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen\r\nin der Langzeitpflege, die sich besonders auf Erh\u00f6hung der Personalmenge und eine\r\nAngleichung des Lohnniveaus zwischen Akut- und Langzeitpflege beziehen, m\u00fcsste also der\r\nBeitragssatz zum Ausgabenausgleich in den n\u00e4chsten 25 Jahren um etwa die H\u00e4lfe\r\nangehoben werden.\r\n22\r\nAbbildung 3: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im Status quo\r\n3.3.2 Referenzszenario\r\nZur Absch\u00e4tzung einer realistischen Kostenentwicklung werden im Referenzszenario nun die\r\nbereits beschriebenen Personalmengen- und Lohnsteigerungen innerhalb des aktuell\r\ng\u00fcltigen Teilleistungssystems der Pflegeversicherung zum Ansatz gebracht. F\u00fcr die\r\nkombinierte Mengen- und Lohnsteigerung wurden dabei konservativ ein Steigerungsfaktor\r\nvon 35 % der Personalkosten angenommen.\r\nAbbildung 4: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im\r\nReferenzszenario\r\nAbbildung 4 zeigt deutlich die Auswirkungen der angek\u00fcndigten Verbesserungen der Arbeitsbedingungen auf die Pflegebed\u00fcrftigen. W\u00e4hrend die Beitragssatzentwicklung identisch zum\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nStatus quo\r\nBeitragssat z Eigenanteil station\u0107r Eigenanteil (in)formell ambulant\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReferenzszenario\r\nBeitragssat z Eigenanteil station\u0107r Eigenanteil formell ambulant Eigenanteil informell ambulant\r\n23\r\nVerlauf im Status quo ist, werden alle Mehrkosten auf die privaten Eigenanteile der Pflegebed\u00fcrftigen getragen. Bereits f\u00fcr das Ausgangsjahr 2020 entsteht hieraus \u0374 unter Annahme\r\neiner identischen Leistungsmenge \u0374 gegen\u00fcber dem Status quo eine durchschnittliche Mehrbelastung f\u00fcr Bezieher ambulanter Sachleistungen in H\u00f6he von rund 660 Euro, also auf mehr\r\nals den dreifachen Betrag. Eine in ihrer absoluten H\u00f6he noch gr\u00f6\u00dfere Steigerung erfahren\r\ndie Bezieher station\u00e4rer Sachleistungen mit einer Steigerung um rund 900 Euro. Bis zum Jahr\r\n2045 erh\u00f6hen sich diese Eigenanteile dann um weitere 160 Euro bzw. 400 Euro. Erkennbar\r\nwird an dieser Stelle, dass unter den gegebenen Notwendigkeiten im Umgang mit dem\r\nPflegenotstand die Kostenbelastung der Pflegebed\u00fcrftigen ohne Systemreform zu einer\r\nweitgreifenden finanziellen \u00dcberforderung und einer entsprechenden Erh\u00f6hung der\r\nSozialhilfeempf\u00e4ngeranteile f\u00fchren wird.\r\n3.3.3 Reformszenario\r\nHieran ansetzend wird nun im Reformszenario der in Abschnitt 2 entwickelte\r\nReformvorschlag umgesetzt und die entsprechende Kostenentwicklung aufgezeigt\r\n(Abbildung 5). Festgeschrieben ist dabei der Sockelbetrag in H\u00f6he von 471 Euro pro\r\nLeistungsbezieher und Monat, dessen Berechnung in Abschnitt 3.2 erl\u00e4utert wurde.\r\nAbbildung 5: Beitragssatz- und Eigenanteilsentwicklung im\r\nReformszenario\r\nGrundlage f\u00fcr die Beitragssatzentwicklung ist die gleiche Personalkostenentwicklung, die\r\nauch im Referenzszenario angenommen wurde, allerdings wurden die station\u00e4ren Fallkosten\r\num die Kosten der Medizinischen Behandlungspflege reduziert. Durch die Schaffung sektoren\u00fcbergreifender Versorgungsstrukturen entstehen jedoch zus\u00e4tzliche Mehrkosten f\u00fcr die\r\nLeistungen aus dem Bereich von Unterkunft und Verpflegung, die heute von den Pflegebed\u00fcrftigen au\u00dferhalb der pflegebedingten Kosten privat getragen werden, die durch die\r\n0\r\n400\r\n800\r\n1200\r\n1600\r\n2000\r\n2400\r\n0,0%\r\n1,0%\r\n2,0%\r\n3,0%\r\n4,0%\r\n5,0%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nEigenanteil pro Monat in \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReformszenario\r\nBeitragssat z Sockelbetrag\r\n24\r\nNeuordnung des Leistungsgeschehens aber in den pflegebedingten Teil verschoben werden.\r\nDiese werden mit einem Pauschalbetrag von 100 Euro pro Monat und Pflegebed\u00fcrftigen bei\r\nErbringung durch eine professionelle Pflegekraft abgesch\u00e4tzt.\r\nZur Umsetzung der bedarfsgerechten Leistungsmengen unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung werden die Fallkosten der station\u00e4ren Vollversorgung wie vorstehend\r\nbeschrieben errechnet und als Basiswerte f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen verwendet. Es wird\r\njedoch nicht davon ausgegangen, dass nun alle Pflegebed\u00fcrftigen durch professionelle\r\nPflegekr\u00e4fte vollversorgt werden, sondern dass nach wie vor rein zivilgesellschaftliche\r\nArrangements und auch gemischte Laien / Profi-Mixe existieren. Dabei werden die\r\nzivilgesellschaftlich erbrachten Pflegeleistungen \u00fcber das Pflegegeld 2.0 zu einem Satz von\r\n40 % des Profipreises verg\u00fctet. F\u00fcr Personen, die nach heutiger Regelung in einem\r\nstation\u00e4ren Setting leben w\u00fcrden wird dabei ein Anteil von 0 % zivilgesellschaftlicher\r\nLeistungserbringung angesetzt, f\u00fcr Personen, die heute rein privat versorgt w\u00fcrden, ein\r\nAnteil zivilgesellschaftlicher Erbringung von 100 %. F\u00fcr Personen in gemischten\r\nPflegearrangements wird der Anteil der privaten Pflegeleistungen bei Kombileistungsempf\u00e4ngern im Jahr 2018 in H\u00f6he von 42,3 % weitergef\u00fchrt. Im letzteren Fall kann\r\ndiese Setzung als sehr konservativ eingesch\u00e4tzt werden, da das Inanspruchnahmeverhalten\r\nim Zuge der letzten Reformen deutlich zeigt, dass auch bei Erh\u00f6hungen der Leistungss\u00e4tze\r\nder Bezug von Profi-Leistungen eher konstant gehalten wird, w\u00e4hrend die Auszahlung von\r\nPflegegeld ausgedehnt wurde.\r\nDie Entwicklung des ausgabendeckenden Beitragssatzes zeigt, dass der Reformvorschlag\r\ndurch den Sockel-Spitze-Tausch mit bedarfsorientierten Leistungsmengen Mehrkosten\r\ngegen\u00fcber dem Referenzszenario erzeugt, die nun durch die Pflegeversicherten zu tragen\r\nsind. Dies f\u00fchrt in Ausgangsjahr 2020 zu einer Beitragssatzdifferenz von rund 0,6\r\nProzentpunkten gegen\u00fcber dem Referenzszenario, die bis zum Jahr 2045 auf rund 1,1\r\nProzentpunkt anw\u00e4chst. Die vollst\u00e4ndige Absicherung gegen\u00fcber dem Risiko der\r\nPflegebed\u00fcrftigkeit ist also mit Mehrkosten verbunden, diese sind jedoch in einem Rahmen,\r\nder nur wenig \u00fcber fr\u00fcheren Absch\u00e4tzungen etwa einer Vollversicherung liegen \u0374 die damals\r\naber den Kostensprung durch Personalmengen- und Lohnsteigerungen nicht in diesem\r\nUmfang einbezogen haben.\r\n4 Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges\r\nDie Beitragssatzentwicklung des Reformszenarios, die f\u00fcr das Jahr 2045 einen\r\nkostendeckenden Beitragssatz von 5,6 % ausweist, kann nicht abschlie\u00dfend absolut beurteilt\r\nwerden. Es k\u00f6nnen jedoch \u0374 sollte eine normative Bewertung zu dem Schluss kommen, dass\r\nder ausgewiesene Beitragssatz zu hoch sei \u0374 weitere Finanzierungselemente eingef\u00fchrt\r\n25\r\nwerden, welche die Sozialversicherung entlasten und zu solidarischeren Aufteilungen der\r\nPflegekosten auf die drei Kostentr\u00e4gergruppen Pflegebed\u00fcrftige, Pflegeversicherte und\r\nSteuerzahler genutzt werden k\u00f6nnen. Hierzu k\u00f6nnen im Wesentlichen zwei Optionen\r\ngenutzt werden.\r\nEinbezug eines Steuerzuschusses\r\nUnter den Sozialsystemen ist die Pflegeversicherung das System, das am st\u00e4rksten von den\r\nStrukturverschiebungen im Zuge des demographischen Wandels betroffen ist. Gleichzeitig\r\nstellt \u00a7 8 SGB XI explizit die Gemeinsame Verantwortung der gesamten Gesellschaft f\u00fcr die\r\npflegerische Versorgung der Bev\u00f6lkerung in den Vordergrund. Diese kann in einer\r\nfinanziellen Interpretation zur Rechtfertigung der Verwendung von Steuergeldern\r\nherangezogen werden. Inwiefern eine Steuer(teil)finanzierung allerdings zur Sicherung der\r\nNachhaltigkeit des Sozialsystems geeignet ist, h\u00e4ngt von der Verbindlichkeit ihrer\r\nRegelbindung ab. Nur eine hohe langfristige und dauerhafte Verbindlichkeit kann eine\r\n\u001c\u0176\u019a\u016c\u017d\u0189\u0189\u016f\u01b5\u0176\u0150\u01c0\u017d\u0176\u016c\u017d\u0176\u0169\u01b5\u0176\u016c\u019a\u01b5\u018c\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176^\u0110\u015a\u01c1\u0102\u0176\u016c\u01b5\u0176\u0150\u011e\u0176\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u0190\u019a\u011e\u016f\u016f\u011e\u0176\u01b5\u0176\u011a\u0190\u017d\u0175\u015d\u019a\u011e\u015d\u0176\u011e\u0363&\u015d\u0176\u0102\u0176\u01cc\u015d\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\r\n\u0176\u0102\u0110\u015a<\u0102\u0190\u0190\u011e\u0176\u016f\u0102\u0150\u011e\u035e\u01c0\u011e\u018c\u015a\u015d\u0176\u011a\u011e\u018c\u0176\u0358\r\nF\u00fcr die nachstehenden Berechnung der Effekte eines Steuerzuschusses auf den Beitragssatz\r\nder Pflegeversicherung wird ein Modell gew\u00e4hlt, das die H\u00f6he des Steuerzuschusses direkt\r\nan die Entwicklung des Beitragssatzes bindet. F\u00fcr das Jahr 2020 wurde ein Steuerzuschuss in\r\nH\u00f6he von 10 % der Leistungsausgaben angesetzt, der f\u00fcr das Jahr 2021 auf 12,5 % der\r\nLeistungsausgaben erh\u00f6ht wird. Danach erfolgt eine regelgebundene j\u00e4hrliche\r\nDynamisierung, durch die der Steuerzuschuss des Vorjahres entsprechend der Entwicklung\r\ndes ausgabendeckenden Beitragssatzes ebenfalls im Vorjahr gesteigert wird.\r\nB\u00fcrgerversicherung\r\nIm zweiten Leitsatz seines Urteils vom 3. April 2001 zur Verfassungskonformit\u00e4t einer obligatorischen privaten Pflegeversicherung hat der erste Senat des Bundesverfassungsgerichts die\r\nKompetenz des Gesetzgebers best\u00e4tigt, mit dem Pfleg\u011e\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0190\u0150\u011e\u0190\u011e\u019a\u01cc\u0363\u011e\u015d\u0176\u011e\u015d\u0175'\u018c\u01b5\u0176\u011a\u0190\u0102\u019a\u01cc\u0102\u016f\u016f\u011e\u0011\u01ba\u018c\u0150\u011e\u018c\u011e\u018c\u0128\u0102\u0190\u0190\u011e\u0176\u011a\u011es\u017d\u016f\u016c\u0190\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u035e\u011e\u015d\u0176\u01cc\u01b5\u018c\u015d\u0110\u015a\u019a\u011e\u0176 \u037e\u0011s\u011e\u018c\u0128'\u03ee\u03ec\u03ec\u03ed\u037f\u0358\u0018\u0102\u010f\u011e\u015d\u015a\u0102\u010f\u011e\u011a\u011e\u018c\r\n'\u011e\u0190\u011e\u019a\u01cc\u0150\u011e\u010f\u011e\u018c \u0363\u011e\u015d\u0176\u011e W\u0128\u016f\u011e\u0150\u011e\u01c0\u017d\u016f\u016c\u0190\u01c0\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150 \u015d\u0176 \u011a\u011e\u018c '\u011e\u0190\u019a\u0102\u016f\u019a \u01cc\u01c1\u011e\u015d\u011e\u018c s\u011e\u018c\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\u0190\u01cc\u01c1\u011e\u015d\u0150\u011e \u0150\u011e\u0190\u0110\u015a\u0102\u0128\u0128\u011e\u0176\u035e\u0355 \u01c1\u017d\u010f\u011e\u015d \u011e\u018c \u0363\u011a\u015d\u011e \u011e\u015d\u0176\u01cc\u011e\u016f\u0176\u011e\u0176 '\u018c\u01b5\u0189\u0189\u011e\u0176 dem einen oder anderen Versicherungszweig\r\n\u0190\u0102\u0110\u015a\u0150\u011e\u018c\u011e\u0110\u015a\u019a\u01b5\u0176\u011a\u01b5\u0176\u019a\u011e\u018c\u011a\u011e\u0175'\u011e\u0190\u015d\u0110\u015a\u019a\u0190\u0189\u01b5\u0176\u016c\u019a\u011e\u015d\u0176\u011e\u018c\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e\u0176>\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u01cc\u01b5\u017d\u018c\u011a\u0176\u011e\u0176\u035e\r\ndurfte (BVerfG 2001: Rn. 92). Damit hat das Bundesverfassungsgericht den normativen Ma\u00dfstab genannt, an dem Finanzierungsgerechtigkeit im Verh\u00e4ltnis der beiden Versicherungszweige zu bemessen ist: eine \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011eL\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e\u0358 Diese ist insbesondere angezeigt, da die weit \u00fcberwiegende Zahl der Versicherten entweder der Sozialen Pflegeversicherung (SPV) oder der Privaten Pflegepflichtversicherung (PPV) zugewiesen wird, ohne diesbez\u00fcglich ein Wahlrecht zu haben (Rothgang 2011). Werden Versicherte einem System\r\n26\r\nzugewiesen und entstehen ihnen dadurch h\u00f6here Finanzierungslasten, l\u00e4sst sich f\u00fcr diese\r\nBesser- bzw. Schlechterstellung keine \u00fcberzeugende Begr\u00fcndung finden und es besteht\r\nReformbedarf (Rothgang 2010).\r\nd\u0102\u019a\u0190\u0107\u0110\u015a\u016f\u015d\u0110\u015a \u01c1\u015d\u018c\u011a \u011a\u015d\u011e\u0190\u011e \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e >\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e nicht realisiert. Das\r\nVersicherungskollektiv der Privaten Pflegepflichtversicherung weist eine g\u00fcnstigere Altersund Geschlechterstruktur auf, bei gleichzeitig niedrigeren alters- und\r\ngeschlechtsspezifischen Pflegepr\u00e4valenzen. Bei gegebenem gleichen Leistungsrecht und\r\ngleichen Begutachtungskriterien betragen die durchschnittlichen Leistungsausgaben der\r\nPrivatversicherten (bereits bei Hinzurechnung der Beihilfeleistungen) nur 40 % der\r\nLeistungsausgaben der Sozialversicherten.\r\nDa die Sozialversicherten zudem durchschnittlich nur ein halb so hohes Einkommen haben\r\nwie die Privatversicherten, liegt der Beitragssatz zur Sozialen Pflegeversicherung beim\r\nVierfachen des Beitragssatzes, der notwendig w\u00e4re, um die Privatversicherten in einer\r\neigenen Sozialver\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150 \u0176\u0102\u0110\u015a \u0150\u016f\u011e\u015d\u0110\u015a\u011e\u0176 Z\u011e\u0150\u011e\u016f\u0176 \u0102\u010f\u01cc\u01b5\u0190\u015d\u0110\u015a\u011e\u018c\u0176\u0358 s\u017d\u0176 \u011e\u015d\u0176\u011e\u018c \u0363\u0102\u01b5\u0190\u0150\u011e\u01c1\u017d\u0150\u011e\u0176\u011e\u0176\r\n>\u0102\u0190\u019a\u011e\u0176\u01c0\u011e\u018c\u019a\u011e\u015d\u016f\u01b5\u0176\u0150\u035e\u016c\u0102\u0176\u0176\u0190\u017d\u0175\u015d\u019a\u0176\u015d\u0110\u015a\u019a\u011a\u015d\u011eZ\u011e\u011a\u011e\u0190\u011e\u015d\u0176(Rothgang / Domhoff 2019: 21).\r\nSoll der normativen Vorgabe des Bundesverfassungsgerichts Rechnung getragen werden,\r\nmuss daher ein Finanzausgleich zwischen Privat- und Pflegeversicherung etabliert werden\r\nwie er im Koalitionsvertrag 2005 bereits zwischen den damaligen Koalitionsparteien CDU,\r\nCSU und SPD vereinbart war oder m\u00fcssen diese bislang Privatversicherten in die\r\nSozialversicherung integriert werden, die so zu einem integrierten Versicherungssystem f\u00fcr\r\ndie gesamte Bev\u00f6lkerung weiterentwickelt w\u00fcrde. Eine solche integrierte Versicherung ist im\r\nBereich der Pflegeversicherung wesentlich leichter umsetzbar als in der\r\nKrankenversicherung, da sich die Soziale Pflegeversicherung und die Private\r\nPflegepflichtversicherung in Bezug auf Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff, Leistungsrecht und\r\nVerg\u00fctung der Leistungsanbieter nicht unterscheiden.\r\nF\u00fcr die nachstehenden Berechnung des Effektes der Einf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung\r\nwird auf die aktuellen Ergebnisse zur Pflegeb\u00fcrgerversicherung (Rothgang / Domhoff 2019)\r\nzur\u00fcckgegriffen. Die Autoren weisen unter anderem die Beitragssatzdifferenzen aus, die\r\ndurch die Integration aller Versicherten in eine Sozialversicherung bei gleichzeitiger\r\nVerbeitragung aller Einkommensarten und einer Anhebung der Bemessungsgrenze auf das\r\nNiveau der Rentenversicherung entstehen w\u00fcrden. Diese Ausgestaltung der\r\nSozialversicherung w\u00e4re geeignet, den Beitragssatz im Jahr 2020 um 0,51 Beitragssatzpunkte\r\nzu reduzieren. Dieser Wert steigt auf eine Reduktion um 0,60 Beitragssatzpunkte im Jahr\r\n2045.\r\n27\r\nErgebnisse\r\nIn Abbildung 6 wird ausgewiesen, in welchem Umfang die vorstehend beschriebenen Ma\u00dfnahmen Steuerfinanzierung und B\u00fcrgerversicherung alleine und in Kombination Auswirkungen auf den ausgabendeckenden Beitragssatz der Pflegeversicherung haben k\u00f6nnen. Dabei\r\nzeigt sich, dass der Steuerzuschuss und die B\u00fcrgerversicherung alleine jeweils nahezu die\r\ngleiche Wirkung haben. Sie reduzieren den Beitragssatz zu Beginn des\r\nBetrachtungszeitraumes um rund 0,4 bzw. 0,5 Beitragssatzpunkte und zum Ende des\r\nBetrachtungszeitraumes um jeweils 0,6 Beitragssatzpunkte. Damit kann jede der\r\nEinzelma\u00dfnahmen dazu eingesetzt werden, den Beitragssatz im Jahr 2045 auf fast genau 5 %\r\nzu begrenzen. In Kombination kann eine Absenkung auf rund 4,4 % \u0374 somit fast genau auf\r\ndas Niveau des Referenzszenarios \u0374 erreicht werden. Im Falle des Steuerzuschusses sind\r\ndabei jeweils Sum\u0175\u011e\u0176\u01c0\u017d\u0176\u018c\u01b5\u0176\u011a\u03f2\u0355\u03f1D\u018c\u011a\u0358\u03a6\u01cc\u01b5\u0175^\u019a\u0102\u018c\u019a\u011a\u011e\u018c\u018c\u011e\u0150\u011e\u016f\u0150\u011e\u010f\u01b5\u0176\u011a\u011e\u0176\u011e\u0176\u0018\u01c7\u0176\u0102\u0175\u015d\u0190\u015d\u011e\u018c\u01b5\u0176\u0150\r\nim Jahr 2022 er\u0128\u017d\u018c\u011a\u011e\u018c\u016f\u015d\u0110\u015a\u0355\u011a\u015d\u011e\u0190\u015d\u0110\u015a\u0102\u01b5\u0128\u03f5\u0355\u03f4D\u018c\u011a\u0358\u03a6\u010f\u015d\u0190\u03ed\u03ec\u0355\u03eeD\u018c\u011a\u0358\u03a6\u015d\u0175:\u0102\u015a\u018c\u03ee\u03ec\u03f0\u03f1\u011e\u018c\u015a\u0182\u015a\u011e\u0176\u0358\r\nAbbildung 6: Beitragssatzentwicklung nach dem Sockel-Spitze-Tausch\r\nunter verschiedenen Ma\u00dfnahmen zur Begrenzung des\r\nBeitragssatzanstieges\r\n0,0\r\n1,5\r\n3,0\r\n4,5\r\n6,0\r\n7,5\r\n9,0\r\n10,5\r\n12,0\r\n2,0%\r\n2,5%\r\n3,0%\r\n3,5%\r\n4,0%\r\n4,5%\r\n5,0%\r\n5,5%\r\n6,0%\r\n2020 2025 2030 2035 2040 2045\r\nSteuerzuschuss pro Jahr in Mrd. \u03a6\r\nAusgabendeckender Beitragssatz\r\nReformszenario mit verschiedenen Ma\u0198nahmen zur Begrenzung des Beitragssatzanstieges\r\n(bei einem Sockel von 471 \u03a6)\r\nohne Ma\u0198nahmen (1) mit Steuerzuschuss(2)\r\nmit B\u01bargerver sicherung (3) mit Steuerzuschuss und B\u01bargerversicherung (4)\r\nUmfang des Steuerzuschusses zu (2) Umfang des Steuerzuschusses zu (4)\r\n28\r\n5 Bewertung und Fazit\r\nDer vorliegende Reformvorschlag zielt in einem Gesamtkonzept, das auf zwei Reformlinien\r\naufbaut, auf die Erreichung von vier Zieldimensionen ab:\r\nErstens soll eine laufende finanzielle \u00dcberforderung der Pflegebed\u00fcrftigen verhindert\r\nwerden und somit eine Absicherung gegen das Risiko zu hoher durchschnittliche\r\nPflegekosten pro Periode erreicht werden. Hierzu wird eine Umstellung des bisherigen\r\nTeilleistungssystems mit einem vollst\u00e4ndigen Eigenanteil oberhalb der pauschalen\r\nLeistungsh\u00f6hen mittels des Sockel-Spitze-Tauschs eingesetzt. Es entsteht somit eine\r\nBegrenzung der monatlich privat zu zahlenden Eigenanteile an den pflegebedingten Kosten\r\nauf einem Niveau, das mit einer durchschnittlichen Rente finanzierbar sein kann.\r\nZweitens soll eine Lebensstandardsicherung gegen das Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit hergestellt werden und somit verhindert werden, dass auch bei begrenzten periodischen Kosten\r\ndurch Langlebigkeit die Gefahr einer Verarmung besteht. Hierzu wird die Zahlung des Sockels\r\nzeitlich begrenzt. Als Zahlungsdauer werden 4 Jahre vorgeschlagen. Durch die Begrenzung\r\ndes zweidimensionalen Kostenrisikos in beiden Dimensionen wird der Eigenanteil in seiner\r\nmaximalen H\u00f6he begrenzt und somit versicher- oder ansparbar.\r\nDrittens soll die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen auf die Erhaltung vorhandener\r\nF\u00e4higkeiten und die gezielte Unterst\u00fctzung bei vorhandenen Beeintr\u00e4chtigungen abzielen,\r\num so gesellschaftliche Teilhabe zu erm\u00f6glichen. Hierzu geh\u00f6rt die Autonomie der\r\nPflegebed\u00fcrftigen, selbst individuell angepasste Wohn- und Pflegesettings w\u00e4hlen zu\r\nk\u00f6nnen. Zu diesem Zweck wird das Leistungsgeschehen anhand der Trennlinie\r\nWohnen / Pflege neu organisiert, so dass eine bedarfsgerechte pflegerische Versorgung in\r\njedem Wohnsetting m\u00f6glich wird. Hierdurch wird ein Raum f\u00fcr die Entwicklung neuer und\r\ninnovativer Versorgungsstrukturen geschaffen, die sich st\u00e4rker an den Bed\u00fcrfnissen der\r\nPflegebed\u00fcrftigen als an den Grenzen einer ordnungsrechtlichen Zuordnung orientieren\r\nk\u00f6nnen.\r\nViertens soll sichergestellt werden, dass die Zivilgesellschaft unabh\u00e4ngig vom Wohnsetting\r\nan der Pflege und Betreuung beteiligt bleiben kann, also auch dann, wenn Pflegebed\u00fcrftige\r\nst\u00e4rker institutionalisierte Formen der Pflege w\u00e4hlen. Zum Einbezug und zur\r\nAufrechterhaltung dieser informellen Netzwerke wird das Pflegegeld reformiert. Das\r\nPflegegeld 2.0 setzt dann Anreize f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure, sich als kontinuierliche\r\nund sichere Ressource in einem Pflegesetting zu verpflichten und daf\u00fcr eine garantierte\r\nQualifikation und geregelte finanzielle Verg\u00fctung zu erhalten.\r\nZusammenfassend kann gesagt werden, dass der Reformvorschlag vollumf\u00e4nglich dazu geeignet ist, den in Abschnitt 1 aufgezeigten Reformbedarfen zu begegnen. \u00dcber diese\r\n29\r\ninhaltlichen Zielsetzungen hinaus zeigen die Modellrechnungen des Abschnitts 3, dass die\r\numfassenden Reformschritte auch finanzierbar sind. Die Beitragssatzsteigerung, die direkt\r\ndurch den Reformvorschlag verursacht werden, betragen anfangs knapp 0,6\r\nBeitragssatzpunkte, zum Ende des Projektionszeitraumes rund 1,1 Beitragssatzpunkte. Diese\r\nSteigerungen k\u00f6nnen als Reformkosten in Kauf genommen werden und \u00fcber eine\r\nentsprechende Beitragssatzanpassung gegenfinanziert werden. Oder sie k\u00f6nnen alternativ\r\nsowohl durch den aufgezeigten Steuerzuschuss als auch durch die Einf\u00fchrung einer\r\nPflegeb\u00fcrgerversicherung mehr als halbiert werden. Letztlich ist in Kombination beider\r\nMa\u00dfnahmen sogar der komplette Ausgleich der Mehrkosten gegen\u00fcber dem\r\nReferenzszenario m\u00f6glich."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/60/309431/Stellungnahme-Gutachten-SG2406050023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005047",
                "regulatoryProjectTitle": "Pflegereform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Ausgangspunkt:\r\nDie Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung vor mehr als zwanzig Jahren muss als ein gro\u00dfer sozial- politischer Erfolg angesehen werden. Allerdings war diese neue Sozialversicherung von Anfang an durch mehrere \u201eGeburtsfehler\u201c belastet. Hierzu geh\u00f6rt die Einf\u00fchrung einer \u201ePflegevolksversiche- rung\u201c (Bundesverfassungsgericht) in zwei S\u00e4ulen, mit der die problematische Dualit\u00e4t des Kranken- versicherungssystems auf die Pflegeversicherung \u00fcbertragen wurde, der (zu) enge Pflegebed\u00fcrftig- keitsbegriff, der erst zwanzig Jahre sp\u00e4ter korrigiert werden konnte, sowie die strikte ordnungs-, leis- tungs- und leistungserbringungsrechtliche sektorale Fragmentierung des Versorgungssystems in am- bulante und station\u00e4re Pflege und die leistungsrechtlich unzureichende Absicherung, die dazu f\u00fchrte, dass eine Lebensstandardsicherung in Bezug auf das Pflegerisiko eben nicht erreicht wurde. Inwie- weit die beiden letztgenannten Systemfehler behoben werden k\u00f6nnen, ist Gegenstand dieses Gut- achtens.\r\n\r\nReformperspektiven und Reformszenarien\r\nIndem die Pflegeversicherung Leistungen bei h\u00e4uslicher und station\u00e4rer Pflege unterscheidet, sorgt sie f\u00fcr Verteilungsungerechtigkeiten, die daraus resultieren, dass f\u00fcr dieselbe formell erbrachte Pfle- geleistung unterschiedliche Leistungsbetr\u00e4ge der Versicherung gew\u00e4hrt und unterschiedliche Verg\u00fc- tungss\u00e4tze in Rechnung gestellt werden k\u00f6nnen. Gleichzeitig erschwert sie auch die Entwicklung in- novativer Versorgungskonzepte im Raum zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung \u2013 obwohl gerade diese Versorgungsformen immer wieder gefordert werden. Schon in der R\u00fcrup-Kommission wurde vor eineinhalb Dekaden daher die Forderung erhoben, die Leistungss\u00e4tze in ambulanter und station\u00e4rer Versorgung anzugleichen \u2013 was mit dem PSG II auch weitgehend erreicht wurde. Eine Reformperspektive besteht daher darin, die leistungsrechtlichen, leistungserbringungsrechtlichen und ordnungsrechtlichen Unterschiede zwischen ambulanter und station\u00e4rer Versorgung abzubauen und so die sektorale Fragmentierung aufzuheben, die innovativen Versorgungsangeboten entgegen- steht.\r\nAls das KDA 1974 die fehlende Absicherung des Pflegerisikos auf die politische Agenda gesetzt hat, wurde als zentrales Problem beschrieben, dass \u00e4ltere Menschen auch nach einem durchschnittlichen Erwerbsleben durch auftretende Pflegebed\u00fcrftigkeit regelm\u00e4\u00dfig in die Sozialhilfe abrutschen und zu Almosenempf\u00e4ngern werden. Dies steht im scharfen Kontrast zu der \u2013 einem konservativen Wohl- fahrtsstaat deutscher Pr\u00e4gung zugrundeliegenden \u2013 Wertvorstellung, dass die sozialen Sicherungs- systeme dazu dienen sollen, den im Lebensverlauf erreichten sozialen Status gegen allgemeine Le- bensrisiken abzusichern. Tats\u00e4chlich wird die Pflegeversicherung auch heute diesem Auftrag der Le- bensstandardsicherung nicht gerecht. Um dem abzuhelfen k\u00f6nnte die Pflegeversicherung in eine Vollversicherung umgewandelt werden \u2013 mit einem deutlichen Anstieg der Versicherungsleistungen.\r\n \r\nEine ausgabenneutrale Reformperspektive besteht dagegen darin, die Leistungen der Pflegeversiche- rung zwar nach oben offen, individuell bedarfsgerecht zu gew\u00e4hren, aber einen Sockelbetrag als Selbstbeteiligung zugrunde zu legen. Wenn dieser Eigenanteil zudem zeitlich begrenzt wird, ist es f\u00fcr Versicherte erstmals m\u00f6glich das eigene Finanzierungsrisiko abschlie\u00dfend zu beziffern und durch Sparen oder Abschluss einer Versicherung vorzusorgen.\r\nWerden diese beiden Reformperspektiven kombiniert, ergeben sich drei Reformszenarien die nach- stehend beschrieben und bewertet werden.\r\n\r\n\tSektorale Fragmentierung\r\n\tbeibehalten\taufheben\r\nLeistungsrecht\tPauschale, gedeckelte\tStatus quo\tSzenario 1: Pauschale,\r\n\tLeistungen der\t\tgedeckelte Versicherungs-\r\n\tPflegeversicherung\t\tleistungen bei modula-\r\n\t\t\trisierter (Heim)Verg\u00fctung\r\n\tIndividuell bedarfsgerechte\tSzenario 2:\tSzenario 3:\r\n\tVersicherungsleistungen bei\tIndividuell bedarfsgerechte\tIndividuell bedarfsgerechte\r\n\tpauschalem Eigenanteil der\tVersicherungsleistungen bei\tVersicherungsleistungen bei\r\n\tPflegebed\u00fcrftigen\tsektoral differenzierter\tmodularisierter\r\n\t\tVerg\u00fctung\t(Heim)Verg\u00fctung\r\n\r\nZur Bewertung wird dabei jeweils gepr\u00fcft, ob das Szenario\r\n\u2013\tzur Lebensstandardsicherung der Individuen beitr\u00e4gt (Risikoallokation) und die Wahl der Ver- sorgungsform entsprechend den eigenen Pr\u00e4ferenzen und nicht infolge von selektiven An- reizen des Versicherungssystems erm\u00f6glicht (Allokation),\r\n\u2013\tdie Verteilungs- und Bedarfsgerechtigkeit erh\u00f6ht (Distribution) und dabei\r\n\u2013\tdie Ausgaben der Pflegeversicherung allenfalls in begrenztem Umfang erh\u00f6ht, aber die Ver- sorgungssicherheit steigt (Stabilisierung).\r\n\r\nReformszenario 1: Aufhebung der sektoralen Fragmentierung bei pauschalen, gedeckelten Ver- sicherungsleistungen\r\nDie Aufhebung der sektoralen Fragmentierung setzt zun\u00e4chst voraus, dass die Kosten der medizi- nischen Behandlungspflege unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung vom selben Tr\u00e4ger finan- ziert werden. Derzeit werden diese Kosten dagegen im h\u00e4uslichen Bereich \u2013 als h\u00e4usliche Kranken- pflege \u2013 von der Gesetzlichen Krankenversicherung \u00fcbernommen, w\u00e4hrend sie im station\u00e4ren Sektor in den Pfleges\u00e4tzen eingeschlossen sind und damit de facto vom Heimbewohner getragen werden. Da medizinische Behandlungspflege systematisch dem \u201ecure\u201c und nicht dem \u201ecare\u201c Bereich zuzu- rechnen ist, sollte diese Kosten grunds\u00e4tzlich von der GKV \u00fcbernommen werden. Weiterhin setzt die Aufhebung der sektoralen Fragmentierung einheitliche Verg\u00fctungsregeln f\u00fcr formelle Pflege voraus.\r\n \r\nDies impliziert eine Abl\u00f6sung der pauschalen \u201eall inclusive\u201c-Verg\u00fctung im station\u00e4ren Bereich durch eine Modularisierung dieser Leistungen und eine Entgeltung der erbrachten Leistungsmodule. Idealerweise sollten dabei die gleichen Module im \u201eambulanten\u201c und \u201estation\u00e4ren\u201c Bereich zugrunde gelegt werden. Damit wird es auch \u201eim Heim\u201c m\u00f6glich, bestimmte Module durch Angeh\u00f6rige oder andere zivilgesellschaftliche Akteure erbringen zu lassen \u2013 bei entsprechender Reduktion der Heim- entgelte. Leistungsrechtlich w\u00e4ren einheitliche H\u00f6chstgrenzen f\u00fcr Pflegesachleistungen vorzusehen, die dann unabh\u00e4ngig vom Ort der Leistungserbringung sind. Ordnungsrechtlich kann an der Gesamt- verantwortung des Pflegeheims festgehalten werden, das eine Vollversorgung anbietet, bei der ein- zelnen Module \u201eabgew\u00e4hlt\u201c werden k\u00f6nnen (Szenario 1a). Alternativ werden Heime ordnungsrecht- lich \u201eabgeschafft\u201c und zu Orten des Wohnens mit integrierten Angeboten, die \u201ezugew\u00e4hlt\u201c werden k\u00f6nnen (Szenario 1b). Damit ist sichergestellt, dass Heimtr\u00e4ger nicht f\u00fcr Leistungen verantwortlich gemacht werden k\u00f6nnen, die gar nicht vom Heim erbracht werden. Erst in Szenario 1b ist die Tren- nung der Sektoren damit endg\u00fcltig aufgehoben und damit auch die Innovationsbremse f\u00fcr innova- tive Versorgungsformen zwischen den Sektoren gel\u00f6st.\r\nW\u00e4hrend Szenario 1a schon in Einzelf\u00e4llen realisiert ist, stellt Szenario 1b eine weitreichende Reform dar, bei der Pflegebed\u00fcrftige erstmals ohne Verzerrung durch leistungsrechtliche Regelungen den Ort der Pflege ausschlie\u00dflich nach eigenen Pr\u00e4ferenzen und Vorhandensein eines informellen Netz- werkes ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen (Allokation). Damit ist dieses Szenario dem Status quo \u00fcberlegen. Es f\u00fchrt entsprechend zu mehr Bedarfsgerechtigkeit und auch zu einer h\u00f6heren Verteilungsgerechtigkeit, weil sich \u2013 bei \u00dcbernahme von bestimmten Modulen in Eigenregie \u2013 dann auch einkommensschw\u00e4chere Haushalte \u201estation\u00e4re Pflege\u201c leisten k\u00f6nnen, die darauf derzeit aus finanziellen Gr\u00fcnden verzichten. Die fiskalischen Auswirkungen f\u00fcr die Pflegeversicherung sind begrenzt und in ihrer Richtung unklar, wenn sich die dann einheitlich festzusetzenden Leistungsh\u00f6hen an den derzeitigen Leistungsh\u00f6hen orientieren. Allerdings gelingt es in Szenario 1a ebenso wie in 1b in h\u00f6herem Ma\u00dfe informelle Pflege auch in einem Bereich einzusetzen, der derzeit ausschlie\u00dflich den \u201eProfis\u201c vorbehalten ist. Angesichts des f\u00fcr die Zukunft drohenden massiven Pflegenotstands tr\u00e4gt dies wesentlich zur Stabilisierung der Pflegeleistungserbringung bei. F\u00fcr die Krankenversicherung entstehen durch die R\u00fcckverlagerung der Finanzierungskompetenz f\u00fcr die medizinische Behandlungspflege allerdings Mehrkosten. Diese wur- den \u2013 bezogen auf das Jahr 2011 \u2013 auf 1,8 Mrd. Euro gesch\u00e4tzt (Rothgang / M\u00fcller 2013). Seitdem haben sich die Kosten der h\u00e4uslichen Krankenpflege aber in etwa verdoppelt. Insofern ist der aktuell vom VKAD gesch\u00e4tzte Betrag von 2,6 Mrd. Euro f\u00fcr die gesetzlich Versicherten plausibel. Wird dies bei der Berechnung der Entgelte f\u00fcr Pflegemodule ber\u00fccksichtigt, ergeben sich \u2013 je nach Anpassung der leistungsrechtlichen Betr\u00e4ge \u2013 entsprechende Entlastungen bei der Pflegeversicherung oder f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen. Insgesamt bietet Szenario 1 somit gegen\u00fcber dem Status quo Vorteile, insbe- sondere in der Variante des Szenarios 1b, das der Zuwahllogik folgt.\r\n \r\nReformszenario 2: Beibehaltung der sektoralen Fragmentierung bei individuell bedarfsgerechten Versicherungsleistungen und einem zeitlich begrenzten Eigenanteils-Sockel\r\nAusgangspunkt f\u00fcr Reformszenario 2 ist \u2013 bei Beibehaltung der ordnungsrechtlichen und leistungser- bringungsrechtlichen Fragmentierung in ambulanten und station\u00e4ren Sektor \u2013 das Leistungsrecht. Wie in Szenario 1 sind zun\u00e4chst auch hier die Ausgaben f\u00fcr medizinische Behandlungspflege auf die GKV zur\u00fcck zu verlagern. Weiterhin wird das Verh\u00e4ltnis von Versicherungsleistung und Eigenfinan- zierung umgekehrt: Anstelle der bisherigen Zahlung eines pauschalierten bzw. gedeckelten, nicht be- darfsdeckenden Zuschusses mit einer Selbstbeteiligung von 100% f\u00fcr dar\u00fcber hinaus gehender Kos- ten (deren H\u00f6he nicht begrenzt ist), wird nun von allen Pflegebed\u00fcrftigen ein einheitlicher Sockelbe- trag gezahlt, w\u00e4hrend dar\u00fcber hinausgehende Kosten (bis zu einer absolut gedeckelten Leistungsh\u00f6- he) von der Pflegekasse \u00fcbernommen werden. Der Sockelbetrag wird zudem zeitlich begrenzt, so dass ein bekannter absoluter H\u00f6chstbetrag definiert ist, der im Falle einer Pflegebed\u00fcrftigkeit privat aufzubringen ist. Dieser kann angespart, privat versichert oder \u00fcber die Sozialversicherung abgedeckt werden, so dass erstmals das finanzielle Risiko der Pflegeversicherung abschlie\u00dfend abgedeckt wer- den kann.\r\nDurch die Kombination der unbegrenzten monatlichen Eigenanteile und der unbekannten \u00dcber- lebensdauer der Pflegebed\u00fcrftigen resultiert ein absolutes finanzielles Risiko in unbekannter H\u00f6he. Wegen der unbekannten Dauer kann nicht durch Sparen vorgesorgt werden, aber auch eine Vollver- sicherung ist nicht m\u00f6glich, da die Leistungen der Soziale Pflegeversicherung und die private Pflege- pflichtversicherung nicht bedarfsdeckend sind und bei privaten Pflegetagegeldversicherungen unklar ist, wie gro\u00df der Eigenanteil sein wird, wenn \u2013 typischerweise \u2013 der Pflegefall ein halbes Jahrhundert nach Abschluss der Versicherung eintritt. Damit ist Lebensstandardsicherung in Bezug auf das Pflegerisiko heute nicht m\u00f6glich. W\u00fcnschenswert w\u00e4re daher eine alternative Ausgestaltung der Pfle- geversicherung, die die beiden Dimensionen des Kostenrisikos, d.h. die unbekannte individuelle Dauer einer Pflegebed\u00fcrftigkeit und die unbekannte H\u00f6he der Selbstbeteiligung zum Eintritt der Pfle- gebed\u00fcrftigkeit, eliminiert oder eliminierbar macht. Hierzu wird erstens ein fester monatlicher Sockelbetrag (S) f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen ben\u00f6tigt, der zweitens nur zeitlich begrenzt (t*) zu zahlen ist. Die H\u00f6he des Sockelbetrags und die Dauer, die dieser h\u00f6chstens zu zahlen ist, sind Gegenstand politischer Festlegungen.\r\nF\u00fcr eine gesamtkostenneutrale Umsetzung werden dabei die nach dem Zeitpunkt t* entstehenden individuellen Pflegekosten auf das Kollektiv der Leistungsnehmer und vor t* verlagert. Der Zeitpunkt t* kann dabei grunds\u00e4tzlich beliebig gew\u00e4hlt werden. Seine Setzung bestimmt die H\u00f6he des von je- dem Pflegebed\u00fcrftigen monatlich zu zahlenden Sockelbetrags (S).\r\n \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nt (Zeit)\r\nt*\r\nIm Jahr 2017 wird jeder Pflegebed\u00fcrftige durchschnittlich einen monatlichen Eigenanteil von rund 248 Euro f\u00fcr seine Pflege aufbringen. Hieraus folgt, dass f\u00fcr jeden Pflegebed\u00fcrftigen \u00fcber die Ge- samtzeit seiner Pflegebed\u00fcrftigkeit private Zahlungen in durchschnittlicher H\u00f6he von ca. 13.500 Euro entstehen. Hierbei sind die Kosten f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung sowie die gesondert in Rechnung gestellten Investitionskosten f\u00fcr Pflegeheime nicht enthalten. Sollen vermieden werden, dass \u00fcber diesen Durchschnittswert hinausgehende Ausgaben selbst finanziert werden m\u00fcssen, so sind diese auf die ersten t* Jahre umzulegen und erh\u00f6hen dort den heutigen durchschnittlichen Eigenanteil auf einen \u201eSockelbetrag\u201c (s. Grafik). Bei einer Karenzzeit bis zur vollen Kosten\u00fcbernahme durch die Pfle- geversicherung von beispielsweise t*= 4 Jahren ergibt sich ein monatlich aufzubringender Sockel- betrag von rund 388 Euro, bei einer Laufzeit von t* = 3 Jahren einer von rund 470 Euro. Das Produkt aus Laufzeit und monatlichem Sockelbetrag ist dabei deutlich h\u00f6her als die der Berechnung zugrunde liegenden 13.500 Euro. Das ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass im Lauf der t* Jahre ein Teil der Pflegebed\u00fcrftigen stirbt und den Sockelbetrag dann nicht mehr zahlt. Der Betrag von 13.500 kann aber gut privat versichert werden. Ebenso m\u00f6glich w\u00e4re eine \u2013 ganze oder teilweise \u2013 Integration in die Soziale Pflegeversicherung (und damit auch die private Pflegepflichtversicherung). Im Falle einer Vollversicherung w\u00e4re zur Gegenfinanzierung ein Beitragssatzanstieg von rund 0,7 Beitragssatz- punkten notwendig.\r\nUm Lebensstandardsicherung zu erm\u00f6glichen, ist es allerdings erforderlich, dass sowohl die absolute H\u00f6he des maximalen Eigenanteils, als auch der monatlich zu entrichtende Sockelbetrag sehr stabil festgeschrieben werden. Ein dynamisches Element kann hier h\u00f6chstens im Sinne eines Inflationsaus- gleichs eingebaut werden. Eine flexible Anpassung etwa an die Ausgabenh\u00f6hen der Pflegeversiche- rung w\u00fcrde die Planbarkeit und Versicherbarkeit wieder aufheben. Zu ber\u00fccksichtigen ist weiterhin, dass durch die R\u00fcckverlagerung der Medizinischen Behandlungspflege in die Krankenversicherung \u2013 je nach deren Umsetzung \u2013 Effekte der Kostenentlastung f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen generiert werden k\u00f6nnen.\r\nIm Bereich der Allokation erzeugt die Individualisierung der Leistungsh\u00f6hen \u2013 bei festem Eigen- anteilssockel und ohne weitere Begrenzung auf eine maximale Leistungsmenge/-h\u00f6he \u2013 einen dop-\r\n \r\npelten Anreiz zur Erh\u00f6hung der Pflegekosten, da das Eigeninteresse der Pflegebed\u00fcrftigen und ihrer Familien, die Ausgaben zu begrenzen nunmehr wegf\u00e4llt. Dieser von \u00d6konomen als \u201emoral hazard\u201c bezeichnete Anreiz, die Ausgaben auch \u00fcber das wohlfahrtsoptimale Niveau hinaus auszudehnen, bezieht sich grunds\u00e4tzlich sowohl auf die Mengen- also auch auf die Preiskomponente. Die Begren- zung der Preise obliegt in diesem Szenario den weiterhin stattfindenden Preisverhandlungen der Ak- teure der gemeinsamen Selbstverwaltung. W\u00e4hrend h\u00f6here Verg\u00fctungss\u00e4tze bislang f\u00fcr Pflegekas- sen nicht zu h\u00f6heren Ausgaben f\u00fchren, w\u00fcrde sich dies nun \u00e4ndern und das Interesse der Pflegekas- sen an effektiven Verhandlungen in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe steigen, wie das der Sozialhilfetr\u00e4ger sinkt. In Bezug auf die Mengenkomponente gibt es im station\u00e4ren Bereich in Szenario 2 keinen moral hazard, wohl aber im ambulanten Bereich, in dem nunmehr \u2013 oberhalb des Sockels \u2013 alle Pflegeleistungen finanziert werden. Hier ist daher eine normative Begrenzung der \u201ebedarfsnotwendigen\u201c Leistungen erforderlich, etwa dadurch, dass die individuellen Leistungsanspr\u00fcche gegen die Versicherung auf das Niveau der station\u00e4ren Leistungsh\u00f6hen begrenzt werden. Diese Deckelung f\u00fchrt dann dazu, dass die ambulante Mengenkomponente begrenzt wird, da sie keine h\u00f6heren Leistungszahlungen als eine station\u00e4re Versorgung zul\u00e4sst. Zur Kontrolle der entstehenden moral-hazard-Problematik ist es also erforderlich, die Versicherungsleistungen zwar bedarfsgerecht am Einzelfall zu orientieren, jedoch von einer vollkommen offenen Leistungsgew\u00e4hrung Abstand zu nehmen. Hierdurch wird letztlich die rein pr\u00e4ferenz-geleitete Auswahl des Pflegesettings weiterhin eingeschr\u00e4nkt.\r\nDennoch wird auf eine Erh\u00f6hung der Bedarfs- und Verteilungsgerechtigkeit f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige ge-\r\ngen\u00fcber dem Status Quo erzeugt, da eine st\u00e4rkere Verkn\u00fcpfung von individuellem Pflegebedarf und individualisierter Leistungsh\u00f6he erfolgt, vor allem aber das absolute Kostenrisiko einer Pflegebed\u00fcrf- tigkeit solidarisch abgesichert wird. Hierbei treten jedoch kollektiv in Abh\u00e4ngigkeit vom Preisniveau kosten- und einahmenneutrale regionale Umverteilungen auf. Waren die Eigenanteile bislang in teu- reren Versorgungsregionen h\u00f6her als in billigeren, werden diese jetzt angeglichen. Im Vergleich zum Status quo kommt es bei Fortbestehen der Preisunterschiede zu einem impliziten Transfer von Ver- sicherungsleistungen in Richtung der \u201eteureren\u201c Anbieter \u2013 regional also von Nordost nach S\u00fcdwest. Da nach den Regelungen des PSG III, Tarifl\u00f6hne auch dann als wirtschaftlich einzustufen und zu re- finanzieren sind, wenn die Einrichtung gar nicht dem entsprechenden Tarifvertrag beigetreten ist (entsprechende Kosten aber nachweist) und mit dem f\u00fcr 2020 angek\u00fcndigten bundeseinheitlichen Personalbedarfsverfahren sowohl bei der Preis- als auch bei der Mengenkomponente eine Anglei- chung der regionalen Verg\u00fctungsunterschiede zu erwarten ist, verliert dieser Aspekt im Zeitverlauf an Bedeutung.\r\nDie fiskalischen Auswirkungen auf die Pflegeversicherung sind in hohem Ma\u00dfe durch Preisverhand- lungen einerseits und die konkrete Ausgestaltung der Leistungsbegrenzung andererseits steuerbar. Die Beibehaltung des aktuellen Preis- und Leistungsniveaus ist dabei m\u00f6glich, so dass eine Umstel-\r\n \r\nlung der Finanzierung auf einen einheitlichen Sockelbetrag weitgehend kostenneutral durchgef\u00fchrt werden kann. Die zus\u00e4tzliche vollst\u00e4ndige Absicherung des finanziellen Risikos der Pflegebed\u00fcrftig- keit muss jedoch zus\u00e4tzlich finanziert werden.\r\nDie Umkehrung des Verh\u00e4ltnisses von Versicherungsleistung und Eigenfinanzierung f\u00fchrt in Szenario 2 dazu, dass das allgemeine Lebensrisiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit solidarisch aufgefangen wird. Dabei ist die \u00f6konomische Stabilit\u00e4t der Pflegeversicherung leicht zu sichern. Die Beibehaltung der sektora- len Fragmentierung f\u00fchrt jedoch weiterhin dazu, dass Pflegebed\u00fcrftige nicht nur auf Basis ihrer per- s\u00f6nlichen Pr\u00e4ferenzen \u00fcber ihr Pflegesetting entscheiden. W\u00e4hrend also die leistungsrechtliche Aus- gestaltung zielgerecht gelingt und dem Status quo deutlich \u00fcberlegen ist, bleibt die negativ zu bewertende Fragmentierung der Versorgungsangebote bestehen.\r\n\r\nReformszenario 3: Aufhebung der sektoralen Fragmentierung bei individuell bedarfsgerechten Ver- sicherungsleistungen und einem zeitlich begrenzten Eigenanteils-Sockel\r\nSzenario 3 entsteht als Kombination der bereits beschriebenen Szenarien 1b und 2. Wie in Szenario 1b wird die Aufhebung der sektoralen Fragmentierung umgesetzt. Hierf\u00fcr wird die Leistungser- bringung \u2013 unter Verlagerung der Finanzierungsverantwortung f\u00fcr medizinische Behandlungspflege in das SGB V \u2013 modular ausgestaltet und auf eine Zuwahllogik umgestellt. Auch ordnungsrechtlich wird dann die sektorale Trennung von ambulant und station\u00e4r aufgehoben und entlang der Trenn- linie \u201eWohnen\u201c und \u201ePflege\u201c neu definiert. Leistungsrechtlich wird analog zu Szenario 2 das Verh\u00e4lt- nis von Versicherungsleistung und Eigenfinanzierung umgekehrt: Statt der bisherigen Zahlung einer pauschalen Leistungsh\u00f6he mit einer 100%igen privaten Selbstbeteiligung dar\u00fcber hinaus gehender Ausgaben (deren H\u00f6he nicht begrenzt ist), wird nun von allen Pflegebed\u00fcrftigen ein einheitlicher Sockelbetrag gezahlt, w\u00e4hrend dar\u00fcber hinausgehende Ausgaben (bis zu einer absolut gedeckelten Leistungsh\u00f6he) von der Pflegekasse \u00fcbernommen werden. Der Sockelbetrag wird dabei zeitlich be- grenzt, so dass ein bekannter absoluter H\u00f6chstbetrag definiert ist, der im Falle einer Pflegebed\u00fcrf- tigkeit privat aufzubringen ist. Dieser kann angespart, privat versichert oder \u00fcber die Sozialversiche- rung abgedeckt werden.\r\n\r\nUnter allokativen Gesichtspunkten entsteht in Szenario 3 ein versch\u00e4rftes moral-hazard-Problem. Da durch den Wegfall der station\u00e4ren Vollversorgung kein \u201enat\u00fcrlicher\u201c Fokuspunkt mehr besteht, der die Leistungsmengen begrenzt, liegen nun f\u00fcr alle Pflegebed\u00fcrftigen Anreize vor, m\u00f6glichst viele Leis- tungen aus der Pflegeversicherung in Anspruch zu nehmen. Ohne Steuerungslogik entsteht somit eine \u201eJeder kann alles nehmen\u201c-Situation. Diese kann nur aufgehoben werden durch eine absolute normative Begrenzung der maximalen Leistungsh\u00f6hen oder eine vollst\u00e4ndig individualisierte Leis- tungszuordnung. Da die erste L\u00f6sung dem \u201eGeist\u201c des Szenarios entgegenl\u00e4uft, kann dem moral\r\n \r\nhazard systemimmanent nur begegnet werden, indem den Pflegebed\u00fcrftigen nicht mehr Leistungs- betr\u00e4ge, sondern Leistungen \u2013 die dann nat\u00fcrlich aus der Pflegeversicherung zu finanzieren sind \u2013 zugeordnet werden. Erforderlich ist hierzu \u2013 im Vergleich zur heutigen Pflegebegutachtung \u2013 ein deutlich differenzierteres Begutachtungsverfahren, das dabei sowohl hohe Anreize f\u00fcr Wiederho- lungsbegutachtungen enth\u00e4lt, als auch dem Gutachter eine sehr starke Machtposition verleiht.\r\nDistributiv gelten die f\u00fcr Szenario 1b und 2 erfolgten Feststellungen simultan: In Bezug auf Bedarfs- und Verteilungsgerechtigkeit bietet die alternative Ausgestaltung in Form des Szenario 3 die umfangreichsten Verbesserungen. So erfolgt eine direkte, individuell bedarfsgerechte Zuordnung der zu finanzierenden Leistungsmengen, die dann unabh\u00e4ngig von leistungserbringungsrechtlich induzierten Anreizen nur anhand der Pr\u00e4ferenzen der Pflegebed\u00fcrftigen ohne Kostenrisiko in Anspruch genommen werden k\u00f6nnen. Auf Ebene des Gesamtsystems sind die umverteilenden Wirkungen weniger klar, als in Szenario 2 beschrieben. Zwar folgen auch hier die Umverteilungen der Leistungsbetr\u00e4ge grunds\u00e4tzlich dem Gef\u00e4lle des Preisniveaus von Nordost nach S\u00fcdwest, jedoch k\u00f6nnen hier auch gegenl\u00e4ufige Tendenzen durch die individuelle Leistungszuordnung entstehen. Dies ist jedoch nicht zuletzt abh\u00e4ngig von der noch auszuarbeitenden Begutachtungspraxis und der verhandlungsbedingten Entwicklung der regionalen Preisniveaus.\r\nUnter fiskalischen Gesichtspunkten entsteht f\u00fcr die Pflegeversicherung \u2013 unter Ma\u00dfgabe der erfor- derlichen vollst\u00e4ndig individuellen Leistungszuordnung \u2013 ein kaum kalkulierbares Kostenrisiko, wenn die zugeordneten bedarfsgerechten Leistungen die bisherigen pauschalisierten Fallkosten \u00fcbersteigen\r\nInsgesamt kann Szenario 3 die an die die Strukturreform gestellten Anforderungen vollst\u00e4ndig er- f\u00fcllen. So werden die Pflegebed\u00fcrftigen von ihrem Kostenrisiko entlastet und k\u00f6nnen gleichzeitig die Leistungserbringung entsprechend ihrer eigenen Pr\u00e4ferenzen strukturieren. Dies gilt sowohl f\u00fcr die Auswahl eines privaten, organisierten oder institutionalisierten Wohnsettings als auch f\u00fcr die Aus- wahl der dort professionell zu erbringenden Leistungsmodule. Ebenso werden die Innovationsbrem- sen f\u00fcr neue Wohn- und Pflegeformen beseitigt. Jedoch entstehen hierdurch erhebliche praktische Steuerungsbedarfe, die in diesem Gutachten zwar benannt, jedoch nicht endg\u00fcltig gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\r\n \r\nFazit\r\nDie Szenarien 1 und 2 bieten \u2013 in Bezug auf die erarbeitete Reformperspektive \u2013 jeweils deutliche Verbesserungen gegen\u00fcber der aktuellen Ausgestaltung der Pflegeversicherung. Dabei kann die vollst\u00e4ndige Aufhebung des individuellen Kostenrisikos in Szenario 2 (und Szenario 3) als wesent- licher Schritt betrachtet werden, der die Pflegeversicherung zu einer funktionierenden Sozialver- sicherung werden l\u00e4sst. Szenario 3 kann die Forderungen der Reformperspektive vollst\u00e4ndig erf\u00fcllen, bringt aber die h\u00f6chsten praktischen Schwierigkeiten mit sich. Zentral steht hierbei die Notwend- igkeit der individuellen Leistungszuordnung, die einen erheblichen Begutachtungsaufwand \u2013 und daraus resultierend ein existenzielles Machtgef\u00e4lle zwischen Gutachter und Pflegebed\u00fcrftigem \u2013 erfordert. Wird der MDK \u2013 wie derzeit diskutiert \u2013 unabh\u00e4ngiger, g\u00e4be es aber eine Institution, die diese Aufgabe erf\u00fcllen k\u00f6nnte.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}