{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-14T12:56:47.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-14T12:56:47.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T11:02:11.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39873,
                "validFromDate": "2024-06-30T11:02:11.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18829,
                "validFromDate": "2023-04-04T16:58:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T11:02:11.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5950,
                "validFromDate": "2022-03-14T12:56:47.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T16:58:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Landvolk Niedersachsen Kreisverband Bremerv\u00f6rde-Zeven e.V. ist die berufsst\u00e4ndische Interessenvertretung der Landwirtschaft im n\u00f6rdlichen Teil des Landkreises Rotenburg (W\u00fcmme). Die Interessenvertretung unserer Verbandsmitglieder erfolgt auch durch das Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V. als unserem nieders\u00e4chsischen Dachverband sowie durch den Deutschen Bauernverband e.V. (DBV) als berufsst\u00e4ndische Vertretung auf Bundesebene. Als Kreisverband setzen wir uns gem\u00e4\u00df unserer Satzung f\u00fcr den Fortbestand unserer gesellschaftlichen Ordnung und die Erhaltung des Privateigentums ein und fordern eine Agrar- und Sozialpolitik, die die Entwicklung eines leistungsf\u00e4higen Landvolkes im Rahmen einer gesunden Volkswirtschaft gew\u00e4hrleistet. Wir sind \u00fcberparteilich und frei von konfessionellen Bindungen. Der Verband nimmt Stellung zu Planungen von Beh\u00f6rden, vor allem auf kommunaler Ebene [Gemeinden sowie Kreisverwaltung im Landkreis Rotenburg (W\u00fcmme)] sowie zu Gesetzgebungsvorhaben im Land (Niedersachsen) und im Bund, soweit hierdurch die land- oder forstwirtschaftliche Erwerbst\u00e4tigkeit oder das Grundeigentum betroffen oder die Interessen der Verbandsmitglieder anderweitig ber\u00fchrt werden. Das Spektrum der betroffenen Bereiche ist breit gef\u00e4chert, ausgehend vom eigentlichen Landwirtschaftsrecht \u00fcber das Natur-, Umwelt- und Klimaschutzrecht sowie das Baurecht, Immissionsschutzrecht und Tierschutzrecht bis hin zum Abgaben- und Steuerrecht. Planungsvorhaben sind in erster Linie Verfahren der Raumordnung, der Bauleitplanung, der Ausweisung von Schutzgebieten nach dem Naturschutzrecht oder dem Wasserrecht, Stra\u00dfen- und Leitungsbauvorhaben und \u00e4hnliche raumbedeutsame Vorhaben, die hier aus Sicht des Verbandes zu ber\u00fccksichtigenden Belange werden in schriftlichen Stellungnahmen vorgetragen, aber auch den beteiligten Amts- und Mandatstr\u00e4gern bei Bedarf telefonisch oder m\u00fcndlich erl\u00e4utert bzw. in Gespr\u00e4chsrunden vorgestellt. Soweit Zust\u00e4ndigkeiten des Bundes ber\u00fchrt sind, erfolgt bei Bedarf auch eine Kontaktaufnahme mit den f\u00fcr das Verbandsgebiet zust\u00e4ndigen Bundestagsabgeordneten oder Bundesbeh\u00f6rden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/63/76/326803/KVBZ_GuV2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Zeven",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Meyerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "27404"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@landvolk-brvzev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+494281821100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.landvolk-brvzev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Freiherr von Hammerstein-Gesmold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Pape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Wellenbrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Freiherr von Hammerstein-Gesmold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Pape",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Wellenbrock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-27",
            "naturalPersons": 2040,
            "organizations": 178,
            "totalCount": 2218
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen Landesbauernverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Landvolk Niedersachsen Bezirksverband Stade e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Agrar, Genossenschaften, Ern\u00e4hrung Niedersachsen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Landvolk Niedersachsen Kreisverband Bremerv\u00f6rde-Zeven e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 520001,
            "to": 530000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003403/39873",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T11:02:11.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/72/326804/Lobbyregister-Detailansicht-R003403-2024-06-30_11-02-11.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T11:02:11.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 39873,
    "registerNumber": "R003403",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}