{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-28T14:51:09.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-23T06:49:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T09:12:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38487,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:12:17.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38486,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:54:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:12:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 38485,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:40:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:54:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17304,
                "validFromDate": "2023-02-28T14:51:09.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:40:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Gem. seinen satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben verfolgt der Deutsche Verband der Wirtschaftsf\u00f6rderungs- und Entwicklungsgesellschaften e.V. den Zweck, die Interessen seiner Mitglieder zu f\u00f6rdern \r\ninsbesondere gegen\u00fcber der EU, dem Bund, den L\u00e4ndern und sonstigen Organisationen, Einrichtungen und Kammern und zwar vorrangig durch Erf\u00fcllung folgender Aufgaben:\r\na. Beratung und Information der Mitglieder\r\nb. Gemeinsame Interessenvertretung der Mitglieder gegen\u00fcber EU, Bund, L\u00e4ndern und anderen Organisationen\r\nc. Weiterentwicklung der politischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen der Wirtschaftsf\u00f6rderung\r\nd. F\u00f6rderung des Kontaktes untereinander, insbesondere durch Schaffung eines Netzwerkes der Mitglieder\r\ne. Erfahrungsaustausch und Weiterbildung der Mitglieder\r\nf. Verankerung der Mitgliedschaft als G\u00fctesiegel f\u00fcr Kompetenz und Qualifikation\r\ng. Durchf\u00fchrung von gemeinsamen PR-Aktionen im Sinne einer eigenen Aufgabenstellung und Zielsetzung\r\nh. Serviceleistungen f\u00fcr die Mitglieder z. B. durch Kooperationsprojekte \r\ni. Auftreten auf Gemeinschaftsst\u00e4nden w\u00e4hrend Messen und Pflege eines gemeinsamen Internetauftritts\r\nj. Darstellung der Arbeit des Verbandes und seiner Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit durch geeignete Ma\u00dfnahmen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/14/305501/240610-DVWE-Bericht-Vorstand-und-Geschaeftsstelle-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stralsund",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Beratungskontor R. Kammann",
            "street": "An den Bleichen",
            "streetNumber": "6",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "18435"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "dvwe@kontor-rk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4938314430810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dvwe.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Hammann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wilfried",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "R\u00f6pke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dirk",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Gerdes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Schumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 130,
            "totalCount": 130
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "DVWE Deutscher Verband der Wirtschaftsf\u00f6rderungs- und Entwicklungsgesellschaften e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003730/38487",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T09:12:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/28/fb/305502/Lobbyregister-Detailansicht-R003730-2024-06-24_09-12-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T09:12:17.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38487,
    "registerNumber": "R003730",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DVWE-Arbeitsgruppe Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit, -entwicklung und -vermarktung hat sich intensiv mit Fragen zur Industrie- und Gewerbefl\u00e4chenentwicklung in Deutschland auseinandergesetzt und unter Einbeziehung zahlreicher Experten ein Positionspapier erstellt. \r\nDieses wurde am 9. und 10. November auf dem Forum deutscher Wirtschaftsf\u00f6rderungen in Frankfurt vorgestellt und diskutiert. Es dient der Information und Sensibilisierung von Entscheidungstr\u00e4gern und Fachleuten und richtet sich vorrangig an politische Entscheidungstr\u00e4ger, Fachministerien und -beh\u00f6rden, wissenschaftliche Einrichtungen und Institutionen, Unternehmen, Wirtschaftsf\u00f6rderungen und alle sonstigen mit der Thematik Gewerbefl\u00e4chenentwicklung Interessierte auf Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_CITY",
                        "de": "Stadtentwicklung",
                        "en": "Urban development"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004330",
                "statements": [],
                "title": "Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit f\u00fcr Industrie und Gewerbe"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der DVWE e.V. hat gemeinsam mit weiteren Verb\u00e4nden am 22. Mai 2024 die Ergebnisse einer bundesweiten Umfrage zur Bedeutung der Zuwanderung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung ver\u00f6ffentlicht. \r\nDie unter mehr als 700 kommunalen und regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderungs- und Stadtmarketinggesellschaften durchgef\u00fchrte Befragung zeigt die essenzielle Rolle ausl\u00e4ndischer Mitarbeitender  f\u00fcr Deutschlands Wirtschaft. \u00dcber 90% der Befragten sehen die Integration ausl\u00e4ndischer Mitarbeitender als sehr wichtig oder wichtig f\u00fcr die regionale Wirtschaftsentwicklung an. Rund drei Viertel der Befragten beurteilen die wirtschaftliche Entwicklung an ihren Standorten ohne ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte sogar als gef\u00e4hrdet. \r\nDie Befragungsergebnisse wurden an mehrere Bundesministerien und an die MdB\u00b4s geleitet.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_POLICY",
                        "de": "Arbeitsmarkt",
                        "en": "Job market"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004331",
                "statements": [],
                "title": "Bedeutung ausl\u00e4ndischer Mitarbeitender f\u00fcr die deutsche Wirtschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}