{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-05T23:10:44.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T10:57:53.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T12:21:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40658,
                "validFromDate": "2024-07-02T12:21:15.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40627,
                "validFromDate": "2024-07-02T11:40:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T12:21:15.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40580,
                "validFromDate": "2024-07-02T10:29:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T11:40:34.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37842,
                "validFromDate": "2024-06-18T21:27:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T10:29:35.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30368,
                "validFromDate": "2024-06-16T21:27:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T21:27:40.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16297,
                "validFromDate": "2023-03-02T16:07:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-16T21:27:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8852,
                "validFromDate": "2022-06-05T23:10:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-02T16:07:41.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Wir! Stiftung Pflegender Angeh\u00f6riger setzt sich f\u00fcr eine st\u00e4rkere Wahrnehmung der Pflege durch Angeh\u00f6rige in Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft ein.\r\nEin Schwerpunkt der Interessenvertretung liegt darauf, durch direkte Anschreiben, Positionspapiere, Kommentierung von Gesetzesvorlagen und pers\u00f6nliche Begegnungen auf die Pflege-Leistung von Angeh\u00f6rigen jeden Alters aufmerksam zu machen. \r\nDas geschieht unter anderem durch Kontaktaufnahme und Kontaktpflege zu Politikerinnen und Politikern insbesondere zu Mitgliedern des Deutschen Bundestages. \r\nEs soll ein Bewusstsein daf\u00fcr geweckt werden, dass bestehende rechtliche Rahmenbedingungen reformiert, neu Regelungen geschaffen und nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfe gesetzliche Richtlinien in Bezug auf die Pflege durch Angeh\u00f6rige abgeschafft werden m\u00fcssen.\r\nDie Interessenvertretung wird ausge\u00fcbt, um der Tatsache Geltung zu verschaffen, dass der \u00fcberwiegende Anteil der Pflege und Sorge von Menschen mit Pflegebedarf jeden Alters massgeblich  durch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger jeden Alters sichergestellt wird. \r\nAngesichts der durch den demographischen Wandel zu erwartenden Herausforderungen im Bereich der Pflege durch Angeh\u00f6rigen und den sich gesellschaftlich ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen setzt sich die Wir! Stiftung pflegender Angeh\u00f6riger unter anderem ein f\u00fcr die Abschaffung der Subsidiarit\u00e4tsverpflichtung in der Angeh\u00f6rigenpflege, f\u00fcr die Schaffung eines Rechtsrahmens  sowie f\u00fcr eine geschlechtergerechte Aufteilung der Pflege durch Angeh\u00f6rige ein.\r\nWeiter setzt sich die Wir! Stiftung f\u00fcr die Schaffung eines Rechtsanspruchs auf einen finanziellen Leistungsausgleich, f\u00fcr die Schaffung von Mitsprache- und Mitbestimmungsrechten bei der bedarfsorientierten Gestaltung der Pflege-Rahmenbedingungen und  einen Anspruch auf digitale Unterst\u00fctzung der Pflege durch Angeh\u00f6rige ein. \r\nDie Wir! Stiftung pflegender Angeh\u00f6riger hat es sich zum Ziel gesetzt, die Situation von Angeh\u00f6rigen die pflegen dadurch zu ver\u00e4ndern, dass sie Br\u00fccken zwischen Mitgliedern des Bundestages und pflegenden Angeh\u00f6rigen baut. \r\nDas Ziel ist, es Angeh\u00f6rigen die pflegen individuell oder in Aktionsb\u00fcndnissen zu erm\u00f6glichen, ihre Interessen SELBST  gegen\u00fcber Politikerinnen und Politikern auf Bundes-, L\u00e4nder- und kommunaler Ebene einzubringen und zu vertreten. \r\nBei allen pflege- und gesundheitspolitischen Entscheidungen sowie bei Gesetzgebungsverfahren die die Pflege durch Angeh\u00f6rige beinhalten sollte nach dem  Motto verfahren werden \"Nichts \u00fcber uns ohne uns\" \r\n\r\n\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c3/ce/329308/22-Jahresabschluss_Wir.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ickstattstr.",
            "streetNumber": "9",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80469"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@wir-stiftung.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498940907905",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.wir-stiftung.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Brigitte",
                "lastName": "B\u00fchrlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "firstName": "Eckart",
                "lastName": "B\u00fchrlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Aum\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Brigitte",
                "function": "Vorstand, 1.Vorsitzende ",
                "lastName": "B\u00fchrlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Eckart",
                "function": "Beirat, Vorsitzender",
                "lastName": "B\u00fchrlen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Vorstand, 2.Vorsitzende ",
                "lastName": "Aum\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Unabh\u00e4ngiger Beirat f\u00fcr die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf - Berufenes Mitglied "
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Sorgearbeit Fair Teilen"
            },
            {
                "membership": "Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr bedarfsgerechte Heil-und Hilfsmittelversorgung von Kindern und Jugendlichen mit Behinderung"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Pflegerat: Fachkommission Zukunft der  Langzeitpflege"
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft zur F\u00f6rderung der Mundgesundheit in der Pflege, LAGP e.V."
            },
            {
                "membership": "Verein der Tagespflegen in Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Nationale Demenzstrategie"
            },
            {
                "membership": " Care for Innovation e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Wir! Stiftung Pflegender Angeh\u00f6riger"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003031/40658",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-02T10:29:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ec/85/329309/Lobbyregister-Detailansicht-R003031-2024-07-02_12-21-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T12:21:15.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 40658,
    "registerNumber": "R003031",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verzicht auf Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit von Hilfsmitteln durch den Medizinischen Dienst (MD), wenn Sozialp\u00e4diatrische Zentren (SPZ), MZEB oder vergleichbar spezialisierte \u00c4rzte/Versorgungsteams die entsprechenden Hilfsmittel verordnet oder empfohlen haben.\r\nBegutachtungen durch den MD von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen m\u00fcssen in anderen Versorgungsf\u00e4llen ausschlie\u00dflich durch \u00c4rzte*nnen mit spezifischer fachlicher Qualifikation durchgef\u00fchrt werden. Eine sozialmedizinische Expertise allein ist keine ausreichende Qualifikation.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/208564"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/085/2008564.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [],
                        "printingNumber": "20/8564",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/sammel%C3%BCbersicht-434-des-petitionsausschusses-2-ausschuss-%C3%BCber-antr%C3%A4ge-zu-petitionen/304191",
                        "title": "- Sammel\u00fcbersicht 434 zu Petitionen -"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002408",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/ef/292972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406160014.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-07"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002408",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verzicht Pr\u00fcfung Erforderlichkeit v. Hilfsmitteln durch MD ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme zum aktuellen Bundestagsbeschluss zur Petition\r\n\u201eStoppt die Blockade der Krankenkassen bei der Versorgung von schwerstbehinderten Kindern/Erwachsenen\u201c\r\nDas Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr bedarfsgerechte Heil- und Hilfsmittelversorgung begr\u00fc\u00dft den Beschluss des Bundestages vom 12.10.2023 zur og. Petition und erwartet, dass die Bundesregierung aber auch die anderen Akteure alle aufgef\u00fchrten Ma\u00df- nahmen zeitnah umsetzen.\r\nDenn der Prozess der Hilfsmittelversorgung ist weiterhin barrierereich, v.a. bei Kindern, Jugendlichen und Erwachse- nen mit komplexen Behinderungen und ebenso komplexen Hilfsmittelbedarfen. Die Barrieren liegen vor allem in langen Bearbeitungszeitdauern und einem hohen Begr\u00fcndungsaufwand, h\u00e4ufigen Ablehnungen mit dann erforderlichen Wi- derspruchsverfahren, den unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten der Leistungstr\u00e4ger u.v.m. Dies behindert bei Kindern und Jugendlichen die Entwicklung, bedeutet oft einen wochen- oder monatelangen Ausschluss von Teilhabe an Bildung, Arbeit, oder sozialem Leben in allen Altersstufen und gef\u00e4hrdet die Selbstbestimmung.\r\nDeshalb m\u00fcssen Barrieren, die einen transparenten, z\u00fcgigen und bedarfsgerechten Versorgungsprozess behindern, be- seitigt werden. Dies umfasst insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen (vgl. auch BT-Drucksache 20/8564 und Pet 2-19-15-8271- 041743):\r\n1. Verzicht auf Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit von Hilfsmitteln durch den Medizinischen Dienst (MD), wenn Sozialp\u00e4- diatrische Zentren (SPZ), MZEB oder vergleichbar spezialisierte \u00c4rzte/Versorgungsteams die entsprechenden Hilfsmittel verordnet oder empfohlen haben. Diese Forderung ist bereits in den Entwurf eines GVSG aufgenom- men worden, wobei dort auch die MZEB einbezogen werden m\u00fcssen.. Die Empfehlung sollte 4 Wochen G\u00fcltig- keit haben.\r\n2. Begutachtungen durch den MD von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen m\u00fcssen in anderen Versor- gungsf\u00e4llen (nicht SPZ) ausschliesslich durch \u00c4rzt*innen mit spezifischer fachlicher Qualifikation, z.B. in der Kinder- und Jugendmedizin/Kinder-Orthop\u00e4die, Kinderneurologie u.a. p\u00e4diatrischen Disziplinen durchgef\u00fchrt werden. Eine sozialmedizinische Expertise allein ist keine ausreichende Qualifikation.\r\n3. Hilfsmittelversorgungen sind zeitnah zu bearbeiten (Fristen 2/3 Wochen sind bereits geregelt \u2013 allerdings ohne funktionierende Sanktionsbewehrung). Konkrete, verbindliche Fristen f\u00fcr Widerspruchsverfahren fehlen komplett und m\u00fcssen zwingend erg\u00e4nzt werden. Die frist- und sachgerechte Weiterleitung von Verordnungen bei Nichtzust\u00e4ndigkeit darf nicht zu Verz\u00f6gerungen und Ablehnungen f\u00fchren.\r\n4. Bei Hilfsmittelversorgung durch Krankenkassen mu\u00df die F\u00f6rderung der Teilhabe umfassend sichergestellt werden. Hierzu bedarf es bei Hilfsmitteln zum Behinderungsausgleich einer qualifizierten \u00e4rztlichen Verordnung, die sich ver- st\u00e4rkt am umfassend ermittelten Bedarf der Versicherten, d.h. auch an Alltags- und Teilhabezielen orientiert. (Beach- tung der BSG-Rechtssprechung, siehe SGB IX).\r\n5. Dringende Ber\u00fccksichtigung der teilhabeorientierten Hilfsmittelversorgung in Aus-, Fort- und Weiterbildung aller Ge- sundheitsberufe.\r\n6 Die Kennzahlen zu Antragstellung, Antragsgenehmigung und -ablehnung, Widerspruchsverfahren und Art der Verfah- rensbeendigung m\u00fcssen unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener Alters-, Diagnose- und Produktgruppen ver\u00f6ffentlicht werden.\r\nF\u00fcr einen Teil dieser Vorschl\u00e4ge ist ein Beratungsprozess beim GBA zur Hilfsmittelrichtlinie eingeleitet worden. Eine \u00c4n- derung des \u00a7 33 SGB V im Sinne der Forderungen ist im Gesetzentwurf eines GVSG vorgesehen, bedarf aber noch der Erg\u00e4nzung, s.o. Die Krankenkassen m\u00fcssen ihr Genehmigungsverfahren beschleunigen und die Qualit\u00e4t der Bearbeitung verbessern. Transparenz \u00fcber Vertragsinhalte muss hergestellt und Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Leistungserbringung m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein und kontrolliert werden.\r\n04.01.2024 Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr bedarfsgerechte Heil- und Hilfsmittelversorgung,\r\nDr. Carmen Lechleuthner, Brigitte B\u00fchrlen, Dr. Mona Dreesmann, Prof. Dr. R\u00fcdiger Krauspe, Christiana Hennemann\r\nKontakt: c/o rehaKIND e.V. \u2013 L\u00fctgendortmunder Str. 153 \u2013 44388 Dortmund \u2013 kontakt@aktionsbuendnis-hilfsmittelversorgung.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verzicht Pr\u00fcfung Erforderlichkeit v. Hilfsmitteln durch MD "
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/ef/292972/Stellungnahme-Gutachten-SG2406160014.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-07"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002408",
                "regulatoryProjectTitle": "Verzicht Pr\u00fcfung Erforderlichkeit v. Hilfsmitteln durch MD ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme zum aktuellen Bundestagsbeschluss zur Petition\r\n\u201eStoppt die Blockade der Krankenkassen bei der Versorgung von schwerstbehinderten Kindern/Erwachsenen\u201c\r\nDas Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr bedarfsgerechte Heil- und Hilfsmittelversorgung begr\u00fc\u00dft den Beschluss des Bundestages vom 12.10.2023 zur og. Petition und erwartet, dass die Bundesregierung aber auch die anderen Akteure alle aufgef\u00fchrten Ma\u00df- nahmen zeitnah umsetzen.\r\nDenn der Prozess der Hilfsmittelversorgung ist weiterhin barrierereich, v.a. bei Kindern, Jugendlichen und Erwachse- nen mit komplexen Behinderungen und ebenso komplexen Hilfsmittelbedarfen. Die Barrieren liegen vor allem in langen Bearbeitungszeitdauern und einem hohen Begr\u00fcndungsaufwand, h\u00e4ufigen Ablehnungen mit dann erforderlichen Wi- derspruchsverfahren, den unterschiedlichen Zust\u00e4ndigkeiten der Leistungstr\u00e4ger u.v.m. Dies behindert bei Kindern und Jugendlichen die Entwicklung, bedeutet oft einen wochen- oder monatelangen Ausschluss von Teilhabe an Bildung, Arbeit, oder sozialem Leben in allen Altersstufen und gef\u00e4hrdet die Selbstbestimmung.\r\nDeshalb m\u00fcssen Barrieren, die einen transparenten, z\u00fcgigen und bedarfsgerechten Versorgungsprozess behindern, be- seitigt werden. Dies umfasst insbesondere folgende Ma\u00dfnahmen (vgl. auch BT-Drucksache 20/8564 und Pet 2-19-15-8271- 041743):\r\n1. Verzicht auf Pr\u00fcfung der Erforderlichkeit von Hilfsmitteln durch den Medizinischen Dienst (MD), wenn Sozialp\u00e4- diatrische Zentren (SPZ), MZEB oder vergleichbar spezialisierte \u00c4rzte/Versorgungsteams die entsprechenden Hilfsmittel verordnet oder empfohlen haben. Diese Forderung ist bereits in den Entwurf eines GVSG aufgenom- men worden, wobei dort auch die MZEB einbezogen werden m\u00fcssen.. Die Empfehlung sollte 4 Wochen G\u00fcltig- keit haben.\r\n2. Begutachtungen durch den MD von Kindern und Jugendlichen mit Behinderungen m\u00fcssen in anderen Versor- gungsf\u00e4llen (nicht SPZ) ausschliesslich durch \u00c4rzt*innen mit spezifischer fachlicher Qualifikation, z.B. in der Kinder- und Jugendmedizin/Kinder-Orthop\u00e4die, Kinderneurologie u.a. p\u00e4diatrischen Disziplinen durchgef\u00fchrt werden. Eine sozialmedizinische Expertise allein ist keine ausreichende Qualifikation.\r\n3. Hilfsmittelversorgungen sind zeitnah zu bearbeiten (Fristen 2/3 Wochen sind bereits geregelt \u2013 allerdings ohne funktionierende Sanktionsbewehrung). Konkrete, verbindliche Fristen f\u00fcr Widerspruchsverfahren fehlen komplett und m\u00fcssen zwingend erg\u00e4nzt werden. Die frist- und sachgerechte Weiterleitung von Verordnungen bei Nichtzust\u00e4ndigkeit darf nicht zu Verz\u00f6gerungen und Ablehnungen f\u00fchren.\r\n4. Bei Hilfsmittelversorgung durch Krankenkassen mu\u00df die F\u00f6rderung der Teilhabe umfassend sichergestellt werden. Hierzu bedarf es bei Hilfsmitteln zum Behinderungsausgleich einer qualifizierten \u00e4rztlichen Verordnung, die sich ver- st\u00e4rkt am umfassend ermittelten Bedarf der Versicherten, d.h. auch an Alltags- und Teilhabezielen orientiert. (Beach- tung der BSG-Rechtssprechung, siehe SGB IX).\r\n5. Dringende Ber\u00fccksichtigung der teilhabeorientierten Hilfsmittelversorgung in Aus-, Fort- und Weiterbildung aller Ge- sundheitsberufe.\r\n6 Die Kennzahlen zu Antragstellung, Antragsgenehmigung und -ablehnung, Widerspruchsverfahren und Art der Verfah- rensbeendigung m\u00fcssen unter Ber\u00fccksichtigung verschiedener Alters-, Diagnose- und Produktgruppen ver\u00f6ffentlicht werden.\r\nF\u00fcr einen Teil dieser Vorschl\u00e4ge ist ein Beratungsprozess beim GBA zur Hilfsmittelrichtlinie eingeleitet worden. Eine \u00c4n- derung des \u00a7 33 SGB V im Sinne der Forderungen ist im Gesetzentwurf eines GVSG vorgesehen, bedarf aber noch der Erg\u00e4nzung, s.o. Die Krankenkassen m\u00fcssen ihr Genehmigungsverfahren beschleunigen und die Qualit\u00e4t der Bearbeitung verbessern. Transparenz \u00fcber Vertragsinhalte muss hergestellt und Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die Leistungserbringung m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet sein und kontrolliert werden.\r\n04.01.2024 Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr bedarfsgerechte Heil- und Hilfsmittelversorgung,\r\nDr. Carmen Lechleuthner, Brigitte B\u00fchrlen, Dr. Mona Dreesmann, Prof. Dr. R\u00fcdiger Krauspe, Christiana Hennemann\r\nKontakt: c/o rehaKIND e.V. \u2013 L\u00fctgendortmunder Str. 153 \u2013 44388 Dortmund \u2013 kontakt@aktionsbuendnis-hilfsmittelversorgung.de"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}