{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-12T19:49:26.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-28T14:56:11.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T13:44:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38183,
                "validFromDate": "2024-06-30T13:44:35.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25064,
                "validFromDate": "2023-12-01T10:14:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T13:44:35.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24907,
                "validFromDate": "2023-08-17T14:37:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-01T10:14:56.000+01:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24403,
                "validFromDate": "2023-07-26T12:28:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-17T14:37:20.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22744,
                "validFromDate": "2023-06-30T11:15:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-26T12:28:07.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14748,
                "validFromDate": "2023-01-12T19:49:26.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T11:15:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Weizenbaum-Institut erforscht interdisziplin\u00e4r und grundlagenorientiert den Wandel der Gesellschaft durch die Digitalisierung und entwickelt Gestaltungsoptionen f\u00fcr Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft. Ziel ist es, die Dynamiken, Mechanismen und Implikationen der Digitalisierung besser zu verstehen. Hierzu werden am Weizenbaum-Institut die ethischen, rechtlichen, \u00f6konomischen und politischen Aspekte des digitalen Wandels untersucht. Damit wird eine empirische Grundlage geschaffen, die Digitalisierung verantwortungsvoll zu gestalten. Um Handlungsoptionen f\u00fcr Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft zu entwickeln, verkn\u00fcpft das Weizenbaum-Institut die interdisziplin\u00e4re problemorientierte Grundlagenforschung mit der Exploration konkreter L\u00f6sungen und dem Dialog der Gesellschaft.\r\n\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_LEGAL",
                "de": "Rechtsstellung der Abgeordneten",
                "en": "Legal status of member of parliament"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f6/33/326932/Bilanz_GuV_Weizenbaum-Institut-eV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Hardenbergstra\u00dfe",
            "streetNumber": "32",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10623"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@weizenbaum-institut.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930700141001",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.weizenbaum-institut.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Christoph",
                "lastName": "Neuberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Peter",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2021-10",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Wissenschaftlicher Mitarbeiter"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ricarda",
                "lastName": "Opitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johanna",
                "lastName": "Hampf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kaltrina",
                "lastName": "Shala",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2022-06",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Freiberufliche \u00dcbersetzerin",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMI"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Sarah",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christoph",
                "function": "gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Direktor",
                "lastName": "Neuberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ricarda",
                "function": "Administrative Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Opitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Weizenbaum-Institut e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung, Aufbau und Etablierung des Weizenbaum-Instituts\r\n(Verbundprojekt: Weizenbaum-Institut f\u00fcr die vernetzte Gesellschaft - Teilvorhaben: Weizenbaum-Institut e.V.)\r\n",
                "location": "Kapelle-Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 7250001,
                    "to": 7260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung f\u00fcr die \u00dcbernahme der laufenden Unterhaltskosten \r\nZuwendung f\u00fcr die \u00dcbernahme der Miet- und Mietnebenkosten\r\n",
                "location": "Warschauer Stra\u00dfe 41/42, 10243 Berlin",
                "name": "Senatskanzlei f\u00fcr Wissenschaft und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 510001,
                    "to": 520000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003857/38183",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T13:44:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b2/3f/326935/Lobbyregister-Detailansicht-R003857-2024-06-30_13-44-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T13:44:35.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 38183,
    "registerNumber": "R003857",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Eckpunkte f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz (BMBF)",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010492",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/5a/326933/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200071.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0010492",
                        "regulatoryProjectTitle": "Forschungsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "[Wecken Sie das Interesse Ihrer\r\nLeser mit einem passenden\r\nZitat aus dem Dokument, oder\r\n#39\r\nPOLICY PAPER #10\r\nMAI 2024\r\nWeizenbaum-Institut\r\nStellungnahme\r\nzum BMBF-Eckpunktepapier\r\nf\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\n\\1Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nStellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier\r\nf\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nAUTOR:INNEN\r\nDietmar Kammerer \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nSonja Schimmler \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nKaltrina Shala \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nJulian Vuorim\u00e4ki \\\\ Weizenbaum-Institut\r\n(Nennung in alphabetischer Reihenfolge)\r\nAbstract\r\nDas Weizenbaum-Institut begr\u00fc\u00dft das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n(BMBF) vorgelegte Eckpunktepapier zum Forschungsdatengesetz. Damit es zum Wohle der\r\nAllgemeinheit wirksam werden kann, sollte es den Bedarfen der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\r\nForschung angemessen sein.\r\nDas Weizenbaum-Institut m\u00f6chte mit der vorliegenden Stellungnahme hierzu einen Beitrag\r\nleisten. Im Folgenden wird deshalb zu den Datenbedarfen der Forschung, der Auffindbarkeit\r\nvon Forschungsdaten, dem Zugang zu und der Verkn\u00fcpfung von Forschungsdaten, den\r\nRessourcen und der Anerkennung f\u00fcr die Forschung sowie der Verbesserung des\r\nDatenschutzrechts Stellung genommen.\r\n\\2Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nInhalt\r\n1 Einleitung 3\r\n2 Datenbedarfe der Forschung 3\r\n3 Auffindbarkeit von Forschungsdaten 3\r\n4 Zugang zu und Verkn\u00fcpfung von Forschungsdaten 4\r\n5 Ressourcen und Anerkennung f\u00fcr die Forschung 4\r\n6 Verbesserung des Datenschutzrechts f\u00fcr die\r\nForschung 5\r\n\\3Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\n1 Einleitung\r\nDas Weizenbaum-Institut begr\u00fc\u00dft das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n(BMBF) vorgelegte Eckpunktepapier zum Forschungsdatengesetz. Wir sehen darin einen\r\nwichtigen ersten Schritt in der Umsetzung des Versprechens aus dem Koalitionsvertrag,\r\nden Zugang zu Daten der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr die Forschung in Deutschland zu verbessern\r\nund zu vereinfachen.1\r\nDamit das geplante Forschungsdatengesetz in diesem Sinne und zum Wohle der\r\nAllgemeinheit wirksam werden kann, sollte es den Bedarfen der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\r\nForschung angemessen sein. Das Weizenbaum-Institut m\u00f6chte mit der vorliegenden\r\nStellungnahme hierzu einen Beitrag leisten.\r\n2 Datenbedarfe der Forschung\r\nIm Eckpunktepapier hei\u00dft es, dass das Forschungsdatengesetz \u201egrundlegende\r\nBegrifflichkeiten im Kontext der Daten f\u00fcr die Forschung kl\u00e4ren\u201c wird. Wir bef\u00fcrworten die\r\nKl\u00e4rung und Konkretisierung grundlegender Begrifflichkeiten und sind der Ansicht, dass die\r\nDefinition zu Forschungsdaten inhaltlich die Datenbedarfe der Forschung zur\r\nAuffindbarkeit von und Zugriff auf Daten abdecken sollte. Wir schlagen daher vor, in die\r\ngesetzliche Begriffsbestimmung zu Forschungsdaten neben Daten aus der Forschung auch\r\nalle forschungsrelevanten Daten der \u00f6ffentlichen Hand sowie der Wirtschaft mit\r\neinzubeziehen.\r\nWie in vielen Forschungseinrichtungen, sind auch am Weizenbaum-Institut die\r\nDatenzug\u00e4nge f\u00fcr die interdisziplin\u00e4re Grundlagenforschung im Bereich der\r\nDigitalisierungsforschung von erheblicher Relevanz. Die Besonderheit des Instituts ist es,\r\ndass f\u00fcr gew\u00f6hnlich Daten aus unterschiedlichen Disziplinen und Kontexten herangezogen\r\nwerden.\r\n3 Auffindbarkeit von Forschungsdaten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Plan im Eckpunktepapier, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Forschungseinrichtungen\r\nzur Schaffung von Metadatenkatalogen zu verpflichten und eine zentrale\r\n1 Koalitionsvertrag 2021-2025 zwischen der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE\r\nGR\u00dcNEN und den Freien Demokraten (FDP), S. 21.\r\n\\4Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nMetadatenplattform zu etablieren, welche die Auffindbarkeit von Forschungsdaten\r\nverbessern sollen.\r\nVon entscheidender Bedeutung ist dabei die gemeinsame Diskussion und Festlegung von\r\nStandards und Schnittstellen, die hierbei zum Einsatz kommen sollen. Hier m\u00fcssen in\r\nanspruchsvoller Weise fachspezifische mit fach\u00fcbergreifenden Standards verzahnt werden.\r\nSolche Findeinstrumente sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen und sollten perspektivisch die\r\nAuffindbarkeit aller forschungsrelevanten Daten erm\u00f6glichen. Hier sehen wir die\r\nNationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) in einer zentralen Rolle.\r\n4 Zugang zu und Verkn\u00fcpfung von\r\nForschungsdaten\r\nZudem begr\u00fc\u00dfen wir es, dass das Forschungsdatengesetz die Schaffung eines Micro Data\r\nCenters vorsieht, das den einfachen Zugriff auf Statistik- und Registerdaten erm\u00f6glichen,\r\nund insbesondere auch die Verkn\u00fcpfung von Daten zu Forschungszwecken erleichtern soll.\r\nDie bereitgestellten Daten sollten durch standardisierte Metadaten beschrieben werden.\r\nUnter anderem ist sicherzustellen, dass die Herkunft (Provenienz) der Daten sowie etwaige\r\nVorverarbeitungen dokumentiert sind. Zudem sollten die Daten an sich standardisiert sein\r\nund eine m\u00f6glichst hohe Granularit\u00e4t aufweisen.\r\nUm dem Datenbedarf der Forschung gerecht zu werden, sollte perspektivisch der Zugriff auf\r\nund die Verkn\u00fcpfung von allen forschungsrelevanten Daten erm\u00f6glicht werden. Auch hier\r\nsehen wir die Nationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) in einer zentralen Rolle.\r\n5 Ressourcen und Anerkennung f\u00fcr die Forschung\r\nDer Datenzugang in der Forschung wird nach wie vor deutlich durch Ressourcenmangel\r\nbeeintr\u00e4chtigt. Deshalb ist es neben der Schaffung von einem m\u00f6glichst barriere- und\r\ndiskriminierungsfreien Datenzugang f\u00fcr die Forschung erforderlich, entsprechende\r\nKapazit\u00e4ten zu f\u00f6rdern \u2013 komplement\u00e4r zu bereits existierenden Initiativen auf nationaler\r\nund internationaler Ebene, wie etwa die Nationale Forschungsdateninfrastruktur oder die\r\nEuropean Open Science Cloud.\r\nNeben der Etablierung von Dateninfrastrukturen sollten die bereitgestellten Ressourcen in\r\nder Forschung zur Steigerung der Datenkompetenz sowie zur Unterst\u00fctzung beim\r\nDatenteilen genutzt werden.\r\n\\5Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nZudem fehlen in der Forschung auch weiter Anerkennungssysteme, die Anreize schaffen,\r\nselbst erhobene Daten zu teilen und f\u00fcr andere zug\u00e4nglich zu machen. Ein L\u00f6sungsvorschlag\r\nw\u00e4re die Schaffung von Wirkungsmodellen und entsprechenden Indikatoriken als\r\nWertsch\u00e4tzungsmechanismen f\u00fcr das Datenteilen, die beispielsweise im Kontext der\r\nCoalition for Advancing Research Assessment (CoARA)2 oder auch dem Ma\u00dfnahmenpaket\r\nder DFG zum Wandel der wissenschaftlichen Bewertungskultur3 zunehmend eine gr\u00f6\u00dfere\r\nBedeutung erlangen.\r\n6 Verbesserung des Datenschutzrechts f\u00fcr die\r\nForschung\r\nWir stimmen dem Befund im BMBF-Eckpunktepapier zu, dass der Zugang zu und der\r\nAustausch von personenbezogenen Daten sowie die Verkn\u00fcpfung von Daten aus\r\nunterschiedlichen Quellen oft aufgrund datenschutzrechtlicher und\r\ndatenschutzaufsichtsrechtlicher Unsicherheit scheitern.\r\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben der Konkretisierung und Vereinheitlichung von\r\nDatenschutzvorgaben. Insbesondere bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forschungsvorhaben sollte\r\nes eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr die Datenschutzaufsicht geben.\r\nNeben dem Datenschutzrecht sind es oft auch urheberrechtliche Fragen, die f\u00fcr Unklarheit\r\noder Einschr\u00e4nkungen in Forschungsprojekten sorgen. Ein Forschungsdatengesetz sollte\r\nhier Abhilfe schaffen, etwa durch Anpassungen des Urheberrechts oder die Einrichtung von\r\nBeratungsstellen.\r\nUm den Austausch von Daten zwischen verschiedenen Stakeholdern zu f\u00f6rdern, bedarf es\r\nDatentreuh\u00e4ndern, die Prozesse vereinfachen und harmonisieren. Ebenso sollten\r\nBeratungs- und Streitbeilegungsstellen eingerichtet werden, die bei Unsicherheiten\r\nberaten bzw. bei Uneinigkeiten vermitteln. Derartige Datentreuh\u00e4nder sowie Beratungs-\r\nund Streitbeilegungsstellen k\u00f6nnen entweder an bestehenden Institutionen angesiedelt\r\noder neu geschaffen werden. Sowohl der Aufbau von Doppelstrukturen als auch unklare\r\nZust\u00e4ndigkeiten sollten dabei in jedem Fall vermieden werden.\r\n2 Agreement on Reforming Research Assessment, Juli 2022, abrufbar unter:\r\nhttps://coara.eu/app/uploads/2022/09/2022_07_19_rra_agreement_final.pdf\r\n3 Ma\u00dfnahmenpaket zum Wandel der wissenschaftlichen Bewertungskultur, September 2022, abrufbar unter:\r\nhttps://www.dfg.de/de/aktuelles/neuigkeiten-themen/info-wissenschaft/2022/info-wissenschaft-22-61\r\n\\6Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nAcknowledgements\r\n\u00dcBER DIE AUTOR:INNEN\r\nDietmar Kammerer ist Referent f\u00fcr Forschungsdaten am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: dietmar.kammerer@weizenbaum-institut.de\r\nSonja Schimmler ist Gastprofessorin an der Technischen Universit\u00e4t Berlin und leitet das\r\nFachgebiet Forschungsdateninfrastruktur. Parallel dazu ist sie Forschungsgruppenleiterin\r\nbei Fraunhofer FOKUS und Leiterin der Forschungsgruppe \u201eDigitalisierung und \u00d6ffnung\r\nder Wissenschaft\u201c am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: sonja.schimmler@fokus.fraunhofer.de\r\nKaltrina Shala ist Referentin Politischer Dialog und Kommentierung von\r\nGesetzgebungsverfahren am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: kaltrina.shala@weizenbaum-institut.de\r\nJulian Vuorim\u00e4ki ist Referent Offene Forschung am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: julian.vuorimaeki@weizenbaum-institut.de\r\nNennung der Autor:innen in alphabetischer Reihenfolge.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen zu diesem Positionspapier wenden Sie sich bitte an Kaltrina Shala.\r\n\u00dcBER DAS WEIZENBAUM-INSTITUT\r\nDas Weizenbaum-Institut steht f\u00fcr exzellente, unabh\u00e4ngige, interdisziplin\u00e4re und\r\ngrundlagenorientierte Digitalisierungsforschung. Es stellt Politik, Wirtschaft und\r\nZivilgesellschaft fundierte Erkenntnisse und wertebasierte Handlungsempfehlungen zur\r\nVerf\u00fcgung. Es tr\u00e4gt dazu bei, dass die Digitalisierung der Gesellschaft nicht nur besser\r\nverstanden wird, sondern auch nachhaltig, selbstbestimmt und verantwortungsvoll\r\ngestaltet werden kann.\r\nwww.weizenbaum-institut.de\r\n\\7Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nImpressum\r\nDOI: 10.34669/WI.WPP/10\r\nBerlin, 05 \\ 2024\r\nHERAUSGEBER: Der Vorstand des Weizenbaum-Institut e.V.\r\nProf. Dr. Christoph Neuberger\r\nProf. Dr. Sascha Friesike\r\nProf. Dr. Martin Krzywdzinski\r\nDr. Ricarda Opitz\r\nHardenbergstra\u00dfe 32 \\ 10623 Berlin \\ Tel.: +49 30 700141-001\r\ninfo@weizenbaum-institut.de \\ www.weizenbaum-institut.de\r\nZITATION: Kammerer, D., Schimmler, S. Shala, K., Vuorim\u00e4ki, J. (2024). Stellungnahme zum\r\nBMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz. Weizenbaum-Institut, Berlin.\r\nhttps://doi.org/10.34669/WI.WPP/10\r\nCOPYRIGHT: Diese Ver\u00f6ffentlichung ist unter der Creative-Commons-Lizenz\r\n\u201eNamensnennung 4.0 International\u201c (CC BY 4.0) lizenziert.\r\nTRANSPARENZ: Der Weizenbaum-Institut e.V. h\u00e4lt sich an den Verhaltenskodex f\u00fcr\r\nInteressensvertreterinnen und Interessensvertreter im Rahmen des Lobbyregistergesetzes.\r\nDie Registernummer des Weizenbaum-Institut e.V. im Lobbyregister des Bundestages\r\nlautet: R003857. Das Weizenbaum-Institut wird vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und\r\nForschung (BMBF) gef\u00f6rdert.\r\nDiese Arbeit wurde durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)\r\ngef\u00f6rdert (F\u00f6rderkennzeichen: 16DII121, 16DII122, 16DII123, 16DII124, 16DII125, 16DII126,\r\n16DII127, 16DII128 \u2013 \u201eDeutsches Internet-Institut\u201c)."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Forschungsdatengesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Umsetzung Art. 40 DSA zum Forschungsdatenzugang",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010493",
                "statements": [],
                "title": "Digital Services Act"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/5a/326933/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200071.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010492",
                "regulatoryProjectTitle": "Forschungsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "[Wecken Sie das Interesse Ihrer\r\nLeser mit einem passenden\r\nZitat aus dem Dokument, oder\r\n#39\r\nPOLICY PAPER #10\r\nMAI 2024\r\nWeizenbaum-Institut\r\nStellungnahme\r\nzum BMBF-Eckpunktepapier\r\nf\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\n\\1Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nStellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier\r\nf\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nAUTOR:INNEN\r\nDietmar Kammerer \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nSonja Schimmler \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nKaltrina Shala \\\\ Weizenbaum-Institut\r\nJulian Vuorim\u00e4ki \\\\ Weizenbaum-Institut\r\n(Nennung in alphabetischer Reihenfolge)\r\nAbstract\r\nDas Weizenbaum-Institut begr\u00fc\u00dft das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n(BMBF) vorgelegte Eckpunktepapier zum Forschungsdatengesetz. Damit es zum Wohle der\r\nAllgemeinheit wirksam werden kann, sollte es den Bedarfen der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\r\nForschung angemessen sein.\r\nDas Weizenbaum-Institut m\u00f6chte mit der vorliegenden Stellungnahme hierzu einen Beitrag\r\nleisten. Im Folgenden wird deshalb zu den Datenbedarfen der Forschung, der Auffindbarkeit\r\nvon Forschungsdaten, dem Zugang zu und der Verkn\u00fcpfung von Forschungsdaten, den\r\nRessourcen und der Anerkennung f\u00fcr die Forschung sowie der Verbesserung des\r\nDatenschutzrechts Stellung genommen.\r\n\\2Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nInhalt\r\n1 Einleitung 3\r\n2 Datenbedarfe der Forschung 3\r\n3 Auffindbarkeit von Forschungsdaten 3\r\n4 Zugang zu und Verkn\u00fcpfung von Forschungsdaten 4\r\n5 Ressourcen und Anerkennung f\u00fcr die Forschung 4\r\n6 Verbesserung des Datenschutzrechts f\u00fcr die\r\nForschung 5\r\n\\3Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\n1 Einleitung\r\nDas Weizenbaum-Institut begr\u00fc\u00dft das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\r\n(BMBF) vorgelegte Eckpunktepapier zum Forschungsdatengesetz. Wir sehen darin einen\r\nwichtigen ersten Schritt in der Umsetzung des Versprechens aus dem Koalitionsvertrag,\r\nden Zugang zu Daten der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr die Forschung in Deutschland zu verbessern\r\nund zu vereinfachen.1\r\nDamit das geplante Forschungsdatengesetz in diesem Sinne und zum Wohle der\r\nAllgemeinheit wirksam werden kann, sollte es den Bedarfen der \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\r\nForschung angemessen sein. Das Weizenbaum-Institut m\u00f6chte mit der vorliegenden\r\nStellungnahme hierzu einen Beitrag leisten.\r\n2 Datenbedarfe der Forschung\r\nIm Eckpunktepapier hei\u00dft es, dass das Forschungsdatengesetz \u201egrundlegende\r\nBegrifflichkeiten im Kontext der Daten f\u00fcr die Forschung kl\u00e4ren\u201c wird. Wir bef\u00fcrworten die\r\nKl\u00e4rung und Konkretisierung grundlegender Begrifflichkeiten und sind der Ansicht, dass die\r\nDefinition zu Forschungsdaten inhaltlich die Datenbedarfe der Forschung zur\r\nAuffindbarkeit von und Zugriff auf Daten abdecken sollte. Wir schlagen daher vor, in die\r\ngesetzliche Begriffsbestimmung zu Forschungsdaten neben Daten aus der Forschung auch\r\nalle forschungsrelevanten Daten der \u00f6ffentlichen Hand sowie der Wirtschaft mit\r\neinzubeziehen.\r\nWie in vielen Forschungseinrichtungen, sind auch am Weizenbaum-Institut die\r\nDatenzug\u00e4nge f\u00fcr die interdisziplin\u00e4re Grundlagenforschung im Bereich der\r\nDigitalisierungsforschung von erheblicher Relevanz. Die Besonderheit des Instituts ist es,\r\ndass f\u00fcr gew\u00f6hnlich Daten aus unterschiedlichen Disziplinen und Kontexten herangezogen\r\nwerden.\r\n3 Auffindbarkeit von Forschungsdaten\r\nWir begr\u00fc\u00dfen den Plan im Eckpunktepapier, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Forschungseinrichtungen\r\nzur Schaffung von Metadatenkatalogen zu verpflichten und eine zentrale\r\n1 Koalitionsvertrag 2021-2025 zwischen der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands (SPD), B\u00dcNDNIS 90/DIE\r\nGR\u00dcNEN und den Freien Demokraten (FDP), S. 21.\r\n\\4Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nMetadatenplattform zu etablieren, welche die Auffindbarkeit von Forschungsdaten\r\nverbessern sollen.\r\nVon entscheidender Bedeutung ist dabei die gemeinsame Diskussion und Festlegung von\r\nStandards und Schnittstellen, die hierbei zum Einsatz kommen sollen. Hier m\u00fcssen in\r\nanspruchsvoller Weise fachspezifische mit fach\u00fcbergreifenden Standards verzahnt werden.\r\nSolche Findeinstrumente sind grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen und sollten perspektivisch die\r\nAuffindbarkeit aller forschungsrelevanten Daten erm\u00f6glichen. Hier sehen wir die\r\nNationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) in einer zentralen Rolle.\r\n4 Zugang zu und Verkn\u00fcpfung von\r\nForschungsdaten\r\nZudem begr\u00fc\u00dfen wir es, dass das Forschungsdatengesetz die Schaffung eines Micro Data\r\nCenters vorsieht, das den einfachen Zugriff auf Statistik- und Registerdaten erm\u00f6glichen,\r\nund insbesondere auch die Verkn\u00fcpfung von Daten zu Forschungszwecken erleichtern soll.\r\nDie bereitgestellten Daten sollten durch standardisierte Metadaten beschrieben werden.\r\nUnter anderem ist sicherzustellen, dass die Herkunft (Provenienz) der Daten sowie etwaige\r\nVorverarbeitungen dokumentiert sind. Zudem sollten die Daten an sich standardisiert sein\r\nund eine m\u00f6glichst hohe Granularit\u00e4t aufweisen.\r\nUm dem Datenbedarf der Forschung gerecht zu werden, sollte perspektivisch der Zugriff auf\r\nund die Verkn\u00fcpfung von allen forschungsrelevanten Daten erm\u00f6glicht werden. Auch hier\r\nsehen wir die Nationale Forschungsdateninfrastruktur (NFDI) in einer zentralen Rolle.\r\n5 Ressourcen und Anerkennung f\u00fcr die Forschung\r\nDer Datenzugang in der Forschung wird nach wie vor deutlich durch Ressourcenmangel\r\nbeeintr\u00e4chtigt. Deshalb ist es neben der Schaffung von einem m\u00f6glichst barriere- und\r\ndiskriminierungsfreien Datenzugang f\u00fcr die Forschung erforderlich, entsprechende\r\nKapazit\u00e4ten zu f\u00f6rdern \u2013 komplement\u00e4r zu bereits existierenden Initiativen auf nationaler\r\nund internationaler Ebene, wie etwa die Nationale Forschungsdateninfrastruktur oder die\r\nEuropean Open Science Cloud.\r\nNeben der Etablierung von Dateninfrastrukturen sollten die bereitgestellten Ressourcen in\r\nder Forschung zur Steigerung der Datenkompetenz sowie zur Unterst\u00fctzung beim\r\nDatenteilen genutzt werden.\r\n\\5Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nZudem fehlen in der Forschung auch weiter Anerkennungssysteme, die Anreize schaffen,\r\nselbst erhobene Daten zu teilen und f\u00fcr andere zug\u00e4nglich zu machen. Ein L\u00f6sungsvorschlag\r\nw\u00e4re die Schaffung von Wirkungsmodellen und entsprechenden Indikatoriken als\r\nWertsch\u00e4tzungsmechanismen f\u00fcr das Datenteilen, die beispielsweise im Kontext der\r\nCoalition for Advancing Research Assessment (CoARA)2 oder auch dem Ma\u00dfnahmenpaket\r\nder DFG zum Wandel der wissenschaftlichen Bewertungskultur3 zunehmend eine gr\u00f6\u00dfere\r\nBedeutung erlangen.\r\n6 Verbesserung des Datenschutzrechts f\u00fcr die\r\nForschung\r\nWir stimmen dem Befund im BMBF-Eckpunktepapier zu, dass der Zugang zu und der\r\nAustausch von personenbezogenen Daten sowie die Verkn\u00fcpfung von Daten aus\r\nunterschiedlichen Quellen oft aufgrund datenschutzrechtlicher und\r\ndatenschutzaufsichtsrechtlicher Unsicherheit scheitern.\r\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir das Vorhaben der Konkretisierung und Vereinheitlichung von\r\nDatenschutzvorgaben. Insbesondere bei l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Forschungsvorhaben sollte\r\nes eine zentrale Anlaufstelle f\u00fcr die Datenschutzaufsicht geben.\r\nNeben dem Datenschutzrecht sind es oft auch urheberrechtliche Fragen, die f\u00fcr Unklarheit\r\noder Einschr\u00e4nkungen in Forschungsprojekten sorgen. Ein Forschungsdatengesetz sollte\r\nhier Abhilfe schaffen, etwa durch Anpassungen des Urheberrechts oder die Einrichtung von\r\nBeratungsstellen.\r\nUm den Austausch von Daten zwischen verschiedenen Stakeholdern zu f\u00f6rdern, bedarf es\r\nDatentreuh\u00e4ndern, die Prozesse vereinfachen und harmonisieren. Ebenso sollten\r\nBeratungs- und Streitbeilegungsstellen eingerichtet werden, die bei Unsicherheiten\r\nberaten bzw. bei Uneinigkeiten vermitteln. Derartige Datentreuh\u00e4nder sowie Beratungs-\r\nund Streitbeilegungsstellen k\u00f6nnen entweder an bestehenden Institutionen angesiedelt\r\noder neu geschaffen werden. Sowohl der Aufbau von Doppelstrukturen als auch unklare\r\nZust\u00e4ndigkeiten sollten dabei in jedem Fall vermieden werden.\r\n2 Agreement on Reforming Research Assessment, Juli 2022, abrufbar unter:\r\nhttps://coara.eu/app/uploads/2022/09/2022_07_19_rra_agreement_final.pdf\r\n3 Ma\u00dfnahmenpaket zum Wandel der wissenschaftlichen Bewertungskultur, September 2022, abrufbar unter:\r\nhttps://www.dfg.de/de/aktuelles/neuigkeiten-themen/info-wissenschaft/2022/info-wissenschaft-22-61\r\n\\6Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nAcknowledgements\r\n\u00dcBER DIE AUTOR:INNEN\r\nDietmar Kammerer ist Referent f\u00fcr Forschungsdaten am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: dietmar.kammerer@weizenbaum-institut.de\r\nSonja Schimmler ist Gastprofessorin an der Technischen Universit\u00e4t Berlin und leitet das\r\nFachgebiet Forschungsdateninfrastruktur. Parallel dazu ist sie Forschungsgruppenleiterin\r\nbei Fraunhofer FOKUS und Leiterin der Forschungsgruppe \u201eDigitalisierung und \u00d6ffnung\r\nder Wissenschaft\u201c am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: sonja.schimmler@fokus.fraunhofer.de\r\nKaltrina Shala ist Referentin Politischer Dialog und Kommentierung von\r\nGesetzgebungsverfahren am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: kaltrina.shala@weizenbaum-institut.de\r\nJulian Vuorim\u00e4ki ist Referent Offene Forschung am Weizenbaum-Institut\r\nKontakt: julian.vuorimaeki@weizenbaum-institut.de\r\nNennung der Autor:innen in alphabetischer Reihenfolge.\r\nF\u00fcr R\u00fcckfragen zu diesem Positionspapier wenden Sie sich bitte an Kaltrina Shala.\r\n\u00dcBER DAS WEIZENBAUM-INSTITUT\r\nDas Weizenbaum-Institut steht f\u00fcr exzellente, unabh\u00e4ngige, interdisziplin\u00e4re und\r\ngrundlagenorientierte Digitalisierungsforschung. Es stellt Politik, Wirtschaft und\r\nZivilgesellschaft fundierte Erkenntnisse und wertebasierte Handlungsempfehlungen zur\r\nVerf\u00fcgung. Es tr\u00e4gt dazu bei, dass die Digitalisierung der Gesellschaft nicht nur besser\r\nverstanden wird, sondern auch nachhaltig, selbstbestimmt und verantwortungsvoll\r\ngestaltet werden kann.\r\nwww.weizenbaum-institut.de\r\n\\7Stellungnahme zum BMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz\r\nImpressum\r\nDOI: 10.34669/WI.WPP/10\r\nBerlin, 05 \\ 2024\r\nHERAUSGEBER: Der Vorstand des Weizenbaum-Institut e.V.\r\nProf. Dr. Christoph Neuberger\r\nProf. Dr. Sascha Friesike\r\nProf. Dr. Martin Krzywdzinski\r\nDr. Ricarda Opitz\r\nHardenbergstra\u00dfe 32 \\ 10623 Berlin \\ Tel.: +49 30 700141-001\r\ninfo@weizenbaum-institut.de \\ www.weizenbaum-institut.de\r\nZITATION: Kammerer, D., Schimmler, S. Shala, K., Vuorim\u00e4ki, J. (2024). Stellungnahme zum\r\nBMBF-Eckpunktepapier f\u00fcr ein Forschungsdatengesetz. Weizenbaum-Institut, Berlin.\r\nhttps://doi.org/10.34669/WI.WPP/10\r\nCOPYRIGHT: Diese Ver\u00f6ffentlichung ist unter der Creative-Commons-Lizenz\r\n\u201eNamensnennung 4.0 International\u201c (CC BY 4.0) lizenziert.\r\nTRANSPARENZ: Der Weizenbaum-Institut e.V. h\u00e4lt sich an den Verhaltenskodex f\u00fcr\r\nInteressensvertreterinnen und Interessensvertreter im Rahmen des Lobbyregistergesetzes.\r\nDie Registernummer des Weizenbaum-Institut e.V. im Lobbyregister des Bundestages\r\nlautet: R003857. Das Weizenbaum-Institut wird vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und\r\nForschung (BMBF) gef\u00f6rdert.\r\nDiese Arbeit wurde durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)\r\ngef\u00f6rdert (F\u00f6rderkennzeichen: 16DII121, 16DII122, 16DII123, 16DII124, 16DII125, 16DII126,\r\n16DII127, 16DII128 \u2013 \u201eDeutsches Internet-Institut\u201c)."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}