{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-21T13:35:30.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T17:04:35.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T13:15:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38084,
                "validFromDate": "2024-06-28T13:15:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25685,
                "validFromDate": "2023-09-27T11:54:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T13:15:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8611,
                "validFromDate": "2022-06-21T13:35:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-27T11:54:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Der unabh\u00e4ngige Think Tank iRights.Lab entwickelt Strategien und praktische L\u00f6sungen, um die Ver\u00e4nderungen im digitalen Wandel so zu gestalten, dass unsere Gesellschaft davon profitiert. Dazu erfasst der Think Tank komplexe Prozesse, identifiziert relevante Kernaspekte, strukturiert Informationen und macht so \u00fcbergeordnete Entwicklungen gesellschaftlich und politisch greifbar. Zugleich setzt er sich f\u00fcr Innovationen ein, die am Gemeinwohl und gesellschaftlichen Zusammenhalt orientiert sind. iRights.Lab arbeitet an der Schnittstelle von Digitalisierung, Politik, Gesellschaft und Ethik und tr\u00e4gt interdisziplin\u00e4re Perspektiven auf die Digitalisierung in \u00f6ffentliche und zivilgesellschaftliche Institutionen. Im Mittelpunkt steht dabei das Bestreben, wissenschaftliche Erkenntnisse, politische Prozesse und gesellschaftliche Entwicklungen f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen verst\u00e4ndlich und damit greifbar zu machen sowie die Diskurse hierzu anzuregen. Dadurch f\u00f6rdert der Think Tank Teilhabe und stellt die Prozesse des digitalen Wandels auf eine breitere Basis. Hierf\u00fcr steht iRights.Lab im st\u00e4ndigen Austausch mit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern sowie den Vertreterinnen und Vertretern von Politik, Wissenschaft, Wirtschaft und diversen anderen Organisationen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e5/5e/323908/iRightsLab-GmbH-Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Oranienstra\u00dfe",
            "streetNumber": "185",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10999"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@irights-lab.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930403677230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.irights-lab.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Otto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Otto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wiebke",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Gl\u00e4sser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "iRights.Lab GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur f\u00fcr Move Mobility aus der F\u00f6rderma\u00dfnahme: Modernit\u00e4tsfonds/mFUND im F\u00f6rderbereich: mFUND/F\u00f6rderlinie 2",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur - jetzt Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 690001,
                    "to": 700000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rdermittel des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz f\u00fcr DaSKITA \"Datensouver\u00e4nit\u00e4t durch KI basierte Transparenz und Auskunft\" aus der Richtlinie \u00fcber die F\u00f6rderung von Vorhaben zur Verbraucherbezogenen Forschung und Entwicklung zu Anwendung k\u00fcnstlicher Intelligenz zur Unterst\u00fctzung des Verbraucheralltags.\r\n\r\nF\u00f6rdermittel des Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz f\u00fcr ZVKI \"Zentrum f\u00fcr Vertrauensw\u00fcrdige K\u00fcnstliche Intelligenz\" aus Mitteln des Bundesministeriums der Justiz und Verbraucherschutz als Projektf\u00f6rderung mit dem Ziel, die Entwicklung rund um Nutzung von KI-Systemen in verbraucherrelevanten Zusammenh\u00e4ngen kritisch zu begleiten, vertrauensw\u00fcrdige Anforderungen und Eigenschaften von KI-System sicherzustellen und hier\u00fcber Informationen f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher zu entwickeln.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministeriums der Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz - jetzt Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 450001,
                    "to": 460000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003972/38084",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T13:15:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/0c/323911/Lobbyregister-Detailansicht-R003972-2024-06-28_13-15-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T13:15:15.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38084,
    "registerNumber": "R003972",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}