{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-31T14:35:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T14:35:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T09:32:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33577,
                "validFromDate": "2024-06-19T09:32:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18557,
                "validFromDate": "2023-03-29T14:12:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T09:32:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5814,
                "validFromDate": "2022-03-31T14:35:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T14:12:23.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Ich war von 1976 bis 2019 gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter der HEINZ-GLAS Group. Wir sind ein in 13. Generation inhabergef\u00fchrtes Familienunternehmen in der Rennsteigregion mit zuletzt rund 1.500 Mitarbeitern. Die Gesch\u00e4fte leitet inzwischen meine Tochter Carletta Heinz. Ich sehe meine Aufgabe darin, dabei zu unterst\u00fctzen, dass die Anliegen der Region von politischen Entscheidungstr\u00e4gern geh\u00f6rt werden.\r\n\r\nIch pflege eine enge Verbundenheit zur Region und den hier lebenden Menschen. Mein Ziel ist es, die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft und unsere Region lebenswert zu erhalten und auch damit die Fachkr\u00e4ftesicherung zu betreiben.\r\n\r\nZur Zukunftssicherung setze ich mich unter anderem f\u00fcr folgende Themen ein:\r\n- Versorgungssicherheit der Produktionsstandorte mit international wettbewerbsf\u00e4higer Energie\r\n- bessere Verkehrsanbindungen f\u00fcr unsere l\u00e4ndliche, am \u00e4u\u00dfersten Rande Bayerns wie auch Th\u00fcringens gelegene Region\r\n- attraktive und sinnvolle Angebote zur Aus- und Weiterbildung\r\n- Wegzug und demographischem Wandel entgegenwirken\r\n- und vieles mehr",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Demographie"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "academicDegreeBefore": "Diplom-Kaufmann",
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Carl-August",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Heinz",
        "membershipsPresent": false,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003962/33577",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T09:32:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/92/297647/Lobbyregister-Detailansicht-R003962-2024-06-19_09-32-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T09:32:34.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33577,
    "registerNumber": "R003962",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}