{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T17:20:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T13:16:03.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-01T09:47:40.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29619,
                "validFromDate": "2024-03-01T09:47:40.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 15063,
                "validFromDate": "2023-01-16T17:20:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-01T09:47:40.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VMPR e. V. bezweckt die F\u00f6rderung des im f\u00f6deralen System der Bundesrepublik Deutschland auf L\u00e4nderebene verankerten Dualen Systems im Rundfunk. Er tr\u00e4gt zur Sicherung der Meinungsvielfalt und Ausgewogenheit der Berichterstattung bei, indem er in Sachsen, Sachsen- Anhalt und Th\u00fcringen die Belange des Privatradios unterst\u00fctzt und dessen programmliche und publizistische Interessen wahrt. Sein Ziel ist es, Einfluss bei medienpolitischen Entscheidungen und sonstigen Projekten geltend zu machen, um im Interesse der Allgemeinheit die Positionen des Privatradios insbesondere gegen\u00fcber dem \u00f6ffentlich- rechtlichen Rundfunk, den Organen des Staates, Beh\u00f6rden und Organisationen vor allem auf dem Gebiet des Medienrechts, der Publizistik, des Werbewesens und der Besteuerung, der Geb\u00fchren und der Frequenzversorgung zu st\u00e4rken. \r\nDies geschieht zuv\u00f6rderst durch die Darstellung der Interessen und rundfunkpolitischen Ziele seiner Mitglieder in der \u00d6ffentlichkeit, insbesondere durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Ver\u00f6ffentlichungen, und den regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt und Meinungsaustausch mit den f\u00fcr die Medien, Medienwirtschaft und Medienentwicklung relevanten \u00f6ffentlich- rechtlichen K\u00f6rperschaften und Anstalten, aber auch Politikerinnen und Politikern. In diesem Rahmen wird durch direkte Anschreiben und Positionspapiere unmittelbar der Kontakt mit Politikerinnen und Politikern, auch des Deutschen Bundestages, gesucht. Au\u00dferdem werden Austausch- und Informationsveranstaltungen durchgef\u00fchrt und besucht, zu denen auch Mitglieder des Deutschen Bundestages eingeladen werden, um sie von den Positionen des VMPR e. V. zu \u00fcberzeugen. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3a/07/258377/Rechenschaftsbericht_VMPReV_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dresden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kipsdorfer Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "99",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "01277"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vmpr.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493513158070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vmpr.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Br\u00fcckl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Br\u00fcckl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "VMPR Verband Mitteldeutscher Privatradios e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003331/29619",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-01T09:47:40.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/ed/258378/Lobbyregister-Detailansicht-R003331-2024-03-01_09-47-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-01T09:47:40.000+01:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 29619,
    "registerNumber": "R003331",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}