{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-21T19:31:44.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-10T15:48:21.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T15:54:16.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-10T15:48:21.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-12-22T16:16:53.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-10T15:48:21.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27792,
                "validFromDate": "2023-12-22T16:16:53.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24252,
                "validFromDate": "2023-07-21T16:14:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-22T16:16:53.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14296,
                "validFromDate": "2022-12-23T11:04:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T16:14:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9292,
                "validFromDate": "2022-06-21T19:31:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2022-12-23T11:04:24.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der F\u00f6rderkreis Umweltschutz Unterfranken e.V. (FUU) wurde mit dem Ziel gegr\u00fcndet, ganzheitliche und nachhaltige Umweltschutzkonzepte in der Region Unterfranken zu entwickeln und zu unterst\u00fctzen. Die F\u00f6rderung umweltorientierten Verhaltens in Industrie, Handwerk, im Dienstleistungsbereich, bei Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und sonstigen \u00f6ffentlichen Einrichtungen, sowie in Privathaushalten ist in der Satzung des Vereins verankert.\r\nDer F\u00f6rderkreis Umweltschutz sieht sich als Multiplikator von Umwelt- und Klimaschutz- sowie Energiethemen und verbreitet gelegentlich Positionspapiere und Stellungsnahmen auf der Vereins-Webseite und -Newslettern.\r\nInteressensvertreter des FUU arbeiten gelegentlich in regionalen und \u00fcberregionalen Gremien mit, in denen m\u00f6glicherweise auch Mitgliedern des Bundestages teilnehmen.\r\nDer FUU engagiert sich in Initiativen und Netzwerken, die ggfs. auf Mitglieder des Bundestages oder die Bundesregierung einwirken k\u00f6nnten. (AGEEN, Initiative Energieeffizienznetzwerke)\r\nVertreter des FUU halten Vortr\u00e4ge auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen auf denen auch Mitglieder des Bundestages vertreten sein k\u00f6nnten.\r\nEs ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass Interessensvertreter des FUU mit Mitglieder des Bundestages \u00fcber E-Mail, Telefon oder andere Kommunikationskan\u00e4le kommunizieren.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/d1/250408/Einnahmen-Ausgaben_FUU_eV_2022.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "W\u00fcrzburg",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcrgerbr\u00e4u 02 Sudhaus",
            "street": "Frankfurter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "87",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "97082"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@fuu-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4993178097025",
            "websites": [
                {
                    "website": "umweltschutz-unterfranken.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "commonFirstName": "Stefan",
                "emails": [
                    {
                        "email": "stefan.muessig@fuu-ev.de"
                    }
                ],
                "function": "1. Vorstand",
                "lastName": "M\u00fcssig",
                "phoneNumber": "+4993178097025"
            },
            {
                "commonFirstName": "Horst",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@ib-endrich.de"
                    }
                ],
                "function": "2. Vorstand",
                "lastName": "Endrich",
                "phoneNumber": "+4993649319"
            },
            {
                "commonFirstName": "J\u00f6rg",
                "emails": [
                    {
                        "email": "jr@jr-msq.de"
                    }
                ],
                "function": "3. Vorstand",
                "lastName": "Roggensack",
                "phoneNumber": "+4979319928400"
            },
            {
                "commonFirstName": "Konrad",
                "emails": [
                    {
                        "email": "mail@ra-abelmann-brockmann.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Abelmann-Brockmann",
                "phoneNumber": "+4993150301"
            },
            {
                "commonFirstName": "Michael",
                "emails": [
                    {
                        "email": "michael.zoeller@fuu-ev.de"
                    }
                ],
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Z\u00f6ller",
                "phoneNumber": "+4993178097025"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-22",
            "totalCount": 43
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B.A.U.M. Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr umweltbewusstes Management"
            },
            {
                "membership": "future e.V."
            },
            {
                "membership": "Modell Hohenlohe e.V."
            },
            {
                "membership": "AGEEN e.V."
            },
            {
                "membership": "Klimaschutzbeirat Stadt W\u00fcrzburg"
            },
            {
                "membership": "Initiative Energieeffizienznetzwerke auf Bundesebene (DENA) und in Bayern (BEEN-i)"
            },
            {
                "membership": "Klima-Allianz W\u00fcrzburg"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "F\u00f6rderkreis Umweltschutz Unterfranken e.V..",
        "namedEmployeesPresent": false
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-12-22T16:16:53.000+01:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003480/27792",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c0/53/250409/Lobbyregister-Detailansicht-R003480-2023-12-22_16-16-53.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-12-22T16:16:53.000+01:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 27792,
    "registerNumber": "R003480"
}