{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-15T08:37:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-15T08:37:59.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T20:28:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38553,
                "validFromDate": "2024-06-27T20:28:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31423,
                "validFromDate": "2024-04-04T10:21:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T20:28:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18757,
                "validFromDate": "2023-04-04T18:13:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-04T10:21:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 31,
                "validFromDate": "2022-03-15T08:37:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T18:13:01.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein besteht aus engagierten Menschen aus Wissenschaft und Praxis, also Fachleuten der Informatik und Informationstechnik. Die Mitglieder denken bei ihrer Arbeit auch \u00fcber deren Konsequenzen nach. Sie wissen, dass nicht alle Probleme technisch l\u00f6sbar sind. Der Verein hei\u00dft alle willkommen, die Informationstechnik verwenden oder sich Gedanken \u00fcber ihre gesellschaftliche Rolle machen.\r\n\r\nDer Verein will, dass Informationstechnik im Dienst einer lebenswerten Welt steht. Deshalb\r\n- warnt er die \u00d6ffentlichkeit vor Entwicklungen in unserem Fachgebiet, die wir f\u00fcr sch\u00e4dlich halten;\r\n- setzt er m\u00f6glichen Gefahren eigene konstruktive Vorstellungen entgegen;\r\n- k\u00e4mpft er gegen den Einsatz der Informationstechnik zur Kontrolle und \u00dcberwachung;\r\n- engagiert er sich f\u00fcr eine Abr\u00fcstung der Informatik in milit\u00e4rischen Anwendungen;\r\n- f\u00f6rdert er die Entwicklung von \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen mit Hilfe von Informationstechnik;\r\n- unterst\u00fctzt er die menschengerechte Gestaltung von Arbeitsprozessen;\r\n- setzt er uns bei Gestaltung und Nutzung der Informationstechnik f\u00fcr die Gleichberechtigung von Menschen mit Behinderungen ein;\r\n- arbeitet er gegen die Benachteiligung von Frauen in der Informatik;\r\n- wehrt er sich gegen jegliche rassistische und sexistische Nutzung oder andere diskriminierende Nutzung der Informationstechnik;\r\n- setzt er der Vorherrschaft der \u00d6konomie eine humane und \u00f6kologische Orientierung entgegen.\r\n\r\nDer Verein bringt sein Wissen sowie seine Positionen und Ansichten auf diverse Weisen in gesellschaftliche und wissenschaftliche Debatten ein; etwa durch Sachverst\u00e4ndigenausk\u00fcnfte, Publikationen, Vortr\u00e4ge, Workshops, Konferenzen, Projekte, Demonstrationen, Kampagnen, Beratungen oder durch Mitarbeit an gesetzgeberischen Konsultationsprozessen, Hintergrundgespr\u00e4chen, Interviews, Diskussionsrunden oder in Expertisegremien anderer NGOs. \r\n\r\nZu den Publikationen etwa z\u00e4hlt die seit 1988 viertelj\u00e4hrlich erscheinende \"FIfF-Kommunikation - Zeitschrift f\u00fcr Informatik und Gesellschaft\", die auch von diversen universit\u00e4ren und nicht-universit\u00e4ren Bibliotheken bezogen wird. Das FIfF ist auch (Mit-)Herausgeberin diverser Publikation, etwa des Grundrechte-Reports und der interdisziplin\u00e4ren Wissenschaftszeitschrift f\u00fcr Friedensforschung Wissenschaft und Frieden. \r\n\r\nVortr\u00e4ge sind eine weitere Kommunikationsform, dabei werden zus\u00e4tzlich zu Beitr\u00e4gen auf anderen Konferenzen auch eigene Konferenzen organisiert. Dazu z\u00e4hlt die seit Gr\u00fcndung j\u00e4hrlich stattfindende FIfF-Konferenz (\"FIfFKon\") oder die in Kooperation entstandene \"Bits & B\u00e4ume - Konferenz f\u00fcr Nachhaltigkeit und Digitalisierung\".\r\n\r\nEine der gr\u00f6\u00dferen Kampagnen ist die Cyberpeace-Kampagne, in der es um die friedliche Nutzung des Internet und die daf\u00fcr notwendigen politischen Rahmenbedingungen geht. Breite Bekanntheit erlangten auch die Projekte Faire Computer oder das \"Tihange-Doel Radiation Monitoring Network\" (TDRM) zur \u00dcberwachung der atmosph\u00e4rischen Radioaktivit\u00e4t mit seinem derzeit laufenden Nachfolgeprojekt Citizen Sensing. Dar\u00fcber hinaus organisiert das FIfF in seinen Regionalgruppen regelm\u00e4\u00dfig Stammtische und Workshops wie etwa Cryptopartys, Digitalorientierungsrunden oder themenbezogene Arbeitskreise. \r\n\r\nDie Demonstrationsaktivit\u00e4ten erstrecken sich auf ein breites Themenspektrum und verschiedene Formate, etwa der Mitgestaltung der Anti-Drohnenkrieg-Demonstration \"Stopp Air Base Ramstein\". Beispiele f\u00fcr Gemeinschaftskampagnen sind das Manifest der selbsterkl\u00e4renden \"Ausgeschn\u00fcffelt - Verfassung sch\u00fctzen, Geheimdienste abschaffen\"-Kampagne oder die Zensus2021-Volksz\u00e4hlungskampagne. \r\n\r\nDie Aktivit\u00e4ten werden dabei allein oder mit Kooperationspartnern realisiert, etwa mit diversen Universit\u00e4ten, Amnesty International, EDRi, dem Konzeptwerk Neue \u00d6konomie, Netzpolitik.org, dem BUND oder der Open Knowledge Foundation Deutschland. Das FIfF ist zudem Mitglied der Kooperation f\u00fcr den Frieden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_ARMAMENTS",
                "de": "R\u00fcstungsangelegenheiten",
                "en": "Armaments matters"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COPYRIGHT",
                "de": "Urheberrecht",
                "en": "Copyright"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_ADMINISTRATION",
                "de": "Verwaltungstransparenz/Open Government",
                "en": "Public administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/59/ac/321266/2023_Finanzdaten_31_12_2023_EAUe_.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.8,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "FIfF e.V.",
            "nationalAdditional2": "Gesch\u00e4ftsstelle",
            "street": "Goetheplatz",
            "streetNumber": "4",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "28203"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "fiff@fiff.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4942133659255",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fiff.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "H\u00fcgel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Rehak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "H\u00fcgel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Rehak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-23",
            "naturalPersons": 700,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 700
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein/Netzwerk Kooperation f\u00fcr den Frieden e.V."
            },
            {
                "membership": "European Digital Rights (EDRi)"
            },
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e.V."
            },
            {
                "membership": "SfE Software f\u00fcr Engagierte e.V."
            },
            {
                "membership": "digitalcourage e.V."
            },
            {
                "membership": "EURALO European at-large Organisation"
            },
            {
                "membership": "KIF Konferenz der Informatikfachschaften e.V."
            },
            {
                "membership": "Wissenschaft und Frieden e.V."
            },
            {
                "membership": "GoodElectronics"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum InformatikerInnen f\u00fcr Frieden und gesellschaftliche Verantwortung (FIfF) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Citizen Sensing",
                "location": "Neustrelitz",
                "name": "Deutsche Stiftung f\u00fcr Engagement und Ehrenamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003439/38553",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T20:28:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7e/74/321267/Lobbyregister-Detailansicht-R003439-2024-06-27_20-28-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T20:28:10.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 38553,
    "registerNumber": "R003439",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}