{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-10T15:00:17.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-10T15:00:17.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-10T16:26:21.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30100,
                "validFromDate": "2024-06-10T16:26:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21417,
                "validFromDate": "2023-08-23T16:05:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-10T16:26:21.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 218,
                "validFromDate": "2022-03-10T15:00:17.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-23T16:05:49.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Randstad Deutschland ist seit 2011 durch eine Hauptstadtrepr\u00e4sentanz in Berlin vertreten. Die Leiterin des Hauptstadtb\u00fcros f\u00fchrt im Rahmen ihrer T\u00e4tigkeit u.a. Gespr\u00e4che mit Abgeordneten des Deutschen Bundestages und Vertreter:innen von Ministerien und diversen Netzwerken.\r\nRandstad engagiert sich politisch im gesamten Bereich der Arbeitsmarktpolitik (Rahmenbedingungen, Qualifizierung, Weiterbildungen, Arbeitsschutz, Arbeitsberechtigungen, Diversity, EDI&B, Integration von Gefl\u00fcchteten in den Arbeitsmarkt) und in den Bereichen CSR und Nachhaltigkeit. Es ist uns ein wichtiges Anliegen, im Rahmen der politischen und gesamtgesellschaftlichen Diskussionen Auskunft \u00fcber unsere Branche zu geben. Insbesondere wenn die rechtlichen Rahmenbedingungen unserer Branche diskutiert werden. \r\nRandstad m\u00f6chte u.a. mit Hilfe von konkreten Beispielen aus der Unternehmenspraxis, aber auch durch die Ver\u00f6ffentlichung von wissenschaftlichen Untersuchungen einen Beitrag zur Versachlichung der politischen Debatten im Bereich der Arbeitnehmer\u00fcberlassung leisten. Transparenz unseres Gesch\u00e4ftsmodells und gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Offenheit bestimmen dabei unser Handeln. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SS_BASIC",
                "de": "Grundsicherung",
                "en": "Basic security"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_UNEMPLOYMENT",
                "de": "Arbeitslosenversicherung",
                "en": "Unemployment insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/fb/286916/Randstad_annual_report_2023_.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/cc/286915/Richtlinen-Randstad.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Eschborn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Frankfurter Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "100",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "65760"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "carlotta.koester-brons@randstad.de",
            "phoneNumber": "+4930252900",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "119",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "carlotta.koester-brons@randstad.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961964080",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.randstad.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom Volkswirt",
                "firstName": "Jan Ole",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Carlotta",
                "lastName": "K\u00f6ster-Brons",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Richard",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Jager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom Volkswirt",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan Ole",
                "function": "CFO",
                "lastName": "Schneider",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Diplom Biologin",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Managing Director Operations",
                "lastName": "Wi\u00dffeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sylvio",
                "function": "Managing Director Operations",
                "lastName": "Sperling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": " Master of Science,  MBA",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jacek",
                "function": "Mitglied der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Kowalak",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 2,
            "totalCount": 3
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "GVP"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmensforum"
            },
            {
                "membership": "Unternehmensinitiative Zeitarbeit sicher Pflege"
            },
            {
                "membership": "Phineo "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband f\u00fcr selbstst\u00e4ndige Wissensarbeit"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis HR"
            },
            {
                "membership": "DGFP"
            },
            {
                "membership": "Forum Marktwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt"
            },
            {
                "membership": "Prout at work"
            },
            {
                "membership": "VDSI"
            },
            {
                "membership": "TENT"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Unternehmen integrieren Fl\u00fcchtlinge"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband IT-Sicherheit e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Zeitrarbeit sichert Pflege"
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Randstad Deutschland GmbH & Co. KG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003281/30100",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-10T16:26:21.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c5/e8/286917/Lobbyregister-Detailansicht-R003281-2024-06-10_16-26-21.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-10T16:26:21.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 30100,
    "registerNumber": "R003281",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}