{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-23T16:24:06.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T08:05:36.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T14:09:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39197,
                "validFromDate": "2024-06-25T14:09:08.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38101,
                "validFromDate": "2024-06-25T12:40:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T14:09:08.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25291,
                "validFromDate": "2023-08-30T11:30:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T12:40:07.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20854,
                "validFromDate": "2023-06-02T19:14:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-30T11:30:04.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11981,
                "validFromDate": "2022-09-23T16:24:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T19:14:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Im VGMS sind \u00fcber den Verband der Deutschen Getreideverarbeiter und St\u00e4rkehersteller VDGS und den Verband Deutscher M\u00fchlen sowie deren Landesverb\u00e4nde mittelbar rund 500 Unternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen internationalen Konzernen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe verarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die Unternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und Handel. Die Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu nativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkeverzuckerungsprodukten. In Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Unternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit hochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die chemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermittel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her. Mit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS zusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa sieben Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie weltweit erfolgreich. Wichtige Themen der Verbandsarbeit sind Qualit\u00e4t und Sicherheit der Lebensmittel, Energie, Umwelt und Nachhaltigkeit sowie die Aus- und Weiterbildung von Mitarbeitern. Der Verband informiert seine Mitglieder zu aktuellen Gesetzgebungsvorhaben und unterst\u00fctzt sie bei der Umsetzung der unz\u00e4hligen Gesetze, Verordnungen, Richtlinien und Standards, die die Unternehmen in den unterschiedlichsten Bereichen zu beachten haben. Ziel der Interessenvertretung ist es, die Erfahrungen aus der betrieblichen Praxis in Gesetzgebungsverfahren einzubringen, um m\u00f6glichst praxisnahe, effiziente L\u00f6sungen zu finden. Als wesentlicher Teil regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten bietet die Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft schon heute vielf\u00e4ltige Antworten auf umwelt- und klimapolitische Fragestellungen. Als Teil der kritischen Infrastruktur kommt ihr eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Versorgungssicherheit in Deutschland zu.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fe/5b/311127/VGMS-Einnahmen-Ausgaben-Rechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 7.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 340001,
            "to": 350000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Neust\u00e4dtische Kirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "7A",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@vgms.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493021233690",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vgms.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gustav",
                "lastName": "Deiters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne-Kristin",
                "lastName": "Barth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Gutting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jochen",
                "lastName": "Br\u00fcggen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralph",
                "lastName": "Seibold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Haarbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sandra",
                "lastName": "Blackert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Bolte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Mieles",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lena",
                "lastName": "Woelk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gustav",
                "function": "Sprecher des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Deiters",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Stellvertretender Sprecher des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Gutting",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jochen",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Br\u00fcggen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralph",
                "function": "Mitglied des Pr\u00e4sidiums",
                "lastName": "Seibold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Haarbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 2,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 6
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ZDH Zentralverband des Deutschen Handwerks"
            },
            {
                "membership": "BVE Bundesvereinigung der Deutschen Lebensmittelindustrie"
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland"
            },
            {
                "membership": "VCI Verband der Chemischen Industrie"
            },
            {
                "membership": "Starch Europe"
            },
            {
                "membership": "EFM European Flour Millers"
            },
            {
                "membership": "Ceereal European Breakfast Cereal Association "
            },
            {
                "membership": "Semouliers L\u2019Union des Associations des Semouliers des Pays de l\u2019Ue"
            },
            {
                "membership": "UNAFPA Union of the Organizations of Manufacturers of Pasta Products in the EU"
            },
            {
                "membership": "ANG Arbeitgebervereinigung Nahrung und Genuss"
            },
            {
                "membership": "AGA Norddeutscher Unternehmensverband Gro\u00dfhandel, Au\u00dfenhandel, Dienstleistung"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "Verband Deutscher M\u00fchlen e.V."
            },
            {
                "name": "Verband der Deutschen Getreideverarbeiter und St\u00e4rkehersteller VDGS e.V."
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1360001,
            "to": 1370000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003158/39197",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T12:40:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ca/5c/311128/Lobbyregister-Detailansicht-R003158-2024-06-25_14-09-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T14:09:08.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 39197,
    "registerNumber": "R003158",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EDL-G",
                        "title": "Gesetz \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/edl-g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "EnEfG",
                        "title": "Gesetz zur Steigerung der Energieeffizienz in Deutschland",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/enefg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit der Novelle sollen Anforderungen aus der Neufassung der europ\u00e4ischen Energieeffizienzrichtlinie (EED) umgesetzt, Anpassungen am Energieeffizienzgesetz vorgenommen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut werden, womit die Wirtschaft entlastet werden soll. Ziel der Interessenvertretung des VGMS ist es, deutlich zu machen, dass die geplanten Ma\u00dfnahmen nicht zur Entlastung von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit hohem Energieverbrauch f\u00fchren werden, sondern im Gegenteil den Unternehmen weitere Berichtspflichten und b\u00fcrokratische Hemmnisse auferlegen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                        "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                        "en": "Energy policy in general"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011852.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11852",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-gesetzes-%C3%BCber-energiedienstleistungen-und-andere-effizienzma%C3%9Fnahmen/312312",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Effizienzma\u00dfnahmen, zur \u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes und zur \u00c4nderung des Energieverbrauchskennzeichnungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005231",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/b7/310434/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250034.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-18"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005231",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Energiedienstleistungsgesetzes (EDL-G) und des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Berlin, 18. April 2024\r\nVGMS-Stellungnahme zur Novelle des Energiedienstleistungsgesetzes\r\n(EDLG) und des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG)\r\n\r\nMit der vorliegenden Novelle sollen insbesondere verbleibende Anforderungen\r\nder Neufassung der EU-Energieeffizienzrichtlinie (EED) in nationales\r\nRecht umgesetzt werden. Zudem sollen f\u00fcr die praktische Umsetzung des\r\nEnEfG weitere Anpassungen vorgenommen werden, insbesondere im Bereich\r\nder Fristen. Auch sollen b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut und dadurch\r\nzur Entlastung der Wirtschaft beigetragen werden.\r\nDem wird der vorliegende Entwurf nicht gerecht!\r\nInsbesondere kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit hohem\r\nEnergieverbrauch werden weitere Berichtspflichten und b\u00fcrokratische\r\nHemmnisse auferlegt, die sie bereits jetzt zu ersticken drohen. Hier unsere\r\nKritikpunkte im Einzelnen:\r\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen\r\n\u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf\r\nIn Nummer 4 werden die W\u00f6rter\r\n\u201edie keine Kleinstunternehmen, kleinen und mittleren Unternehmen im\r\nSinne der Empfehlung 2003/361/EG der Kommission vom 6. Mai 2003 betreffend\r\ndie Definition der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren\r\nUnternehmen (ABl. L 124 vom 20.5.2003, S. 36) sind\u201c durch die W\u00f6rter\r\n\u201emit einem j\u00e4hrlichen durchschnittlichen Gesamtendenergieverbrauch\r\ninnerhalb der letzten drei abgeschlossenen Kalenderjahre von mehr als\r\n[2,5-2,77] Gigawattstunden, hiervon \u2026 ersetzt.\r\nDiese \u00c4nderung ist abzulehnen. Sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\r\nwie auch Handwerksbetriebe fallen dann neu unter den Anwendungsbereich\r\ndieses Gesetzes. Dies stellt f\u00fcr diese Unternehmen eine weitere\r\nb\u00fcrokratische Belastung dar, deren m\u00f6glicher Nutzen in keinem Verh\u00e4ltnis\r\nzum Aufwand in den Unternehmen steht. Die aufzuwendenden Kosten\r\nf\u00fcr die Vorbereitung von Energieaudits und deren Durchf\u00fchrung, die\r\nkontinuierliche Pflege von Dokumenten sowie externe Kosten f\u00fcr den Energieauditor\r\nstehen in keinem Verh\u00e4ltnis zu potentiellen Einsparungen im Energiebereich, zumal diese bereits oftmals ausgesch\u00f6pft sind. Hinzu kommt der Mangel an Auditoren, der bei einer Absenkung des Wertes auf 2,5 GWh und der damit verbundenen Ausweitung des Kreises der betroffe-nen Unternehmen weiter zunehmen wird.\r\nDarum sollte der Grenzwert f\u00fcr den Gesamtenergieverbrauch bei 7,5 GWh angesetzt werden, so wie er im EnEFG \u00a7 8 (1) f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Ener-gie- beziehungsweise Umweltmanagementsystems festgelegt ist!\r\n\u00a7 8b Abs. 2 EDLG-Entwurf\r\nNach \u00a7 8b Abs. 2 EDLG muss als Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung von Ener-gieaudits die erforderliche Fachkunde nachgewiesen werden. Dies erfordert unter anderem einen berufsqualifizierenden Abschluss in einer Reihe von Fachgebieten, die in \u00a7 8b Abs. 2 Nr. 1 a) aufgelistet sind.\r\nF\u00fcr die Ern\u00e4hrungswirtschaft relevante Fachgebiete, wie Lebensmitteltech-nologie oder M\u00fchlenbautechnologie, fehlen in der Auflistung. Angesichts des gro\u00dfen Fachkr\u00e4ftemangels kann dies die Verf\u00fcgbarkeit geeigneter Energieauditoren einschr\u00e4nken. Auch sollte neben Fachhochschul- oder Hochschulabschluss auch der Abschluss eines Handwerks- oder Industrie-meisters in Verbindung mit der entsprechenden Berufserfahrung als Grund-qualifikation ausreichen.\r\n\u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\r\n\u00a7 9 a) EnEfG-Entwurf\r\n\u00a7 9 soll wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\na) Satz 1 wird Absatz 1 und die Worte \u201ebinnen drei Jahren\u201c werden durch die Worte \u201einnerhalb eines Jahres\u201c ersetzt.\r\nEs ist unverst\u00e4ndlich, dass die Frist zur verpflichtenden Erstellung eines Um-setzungsplans f\u00fcr Endenergieeinsparma\u00dfnahmen nach \u00a79 EnEfG Satz 1 von drei Jahren auf ein Jahr herabgesetzt wird. Dies erh\u00f6ht einerseits den Um-setzungsaufwand f\u00fcr alle betroffenen Unternehmen deutlich, die bisher von einer Umsetzungsfrist von drei Jahren ausgegangen sind und widerspricht zudem den Bestimmungen der Energieeffizienzrichtlinie (EED), soweit Unter-nehmen mit Energieaudit betroffen sind.\r\nDie EED sieht in Art. 11 Abs. 2 vor, dass Unternehmen, die kein Energiema-nagementsystem einrichten, einem Energieaudit unterzogen werden, das sp\u00e4testens bis zum 11. Oktober 2026 und dann mindestens alle vier Jahre durchgef\u00fchrt werden muss. Da die Erstellung von Umsetzungspl\u00e4nen auf den Ergebnissen der Energieaudits basiert, w\u00e4re die Umsetzung f\u00fcr diese Unternehmen nicht fristgerecht m\u00f6glich. Zumindest die initiale Erstellungs- und Ver\u00f6ffentlichungsfrist in \u00a7 9 EnEfG Satz 1 sollte daher f\u00fcr alle Unterneh-men unver\u00e4ndert bei drei Jahren bleiben. Damit wird eine Gleichbehandlung von Unternehmen gew\u00e4hrleistet, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Energiemana-gementsystem oder ein Energieaudit genutzt wird.\r\nSollte die Fristverk\u00fcrzung kommen, wird sich der B\u00fcrokratie- und Kosten-aufwand durch die unerwartete Fristverk\u00fcrzung wesentlich erh\u00f6hen. Au\u00dfer-dem sollte klargestellt werden, dass die Frist erst mit dem ersten Rezertifi-zierungsaudit beziehungsweise Verl\u00e4ngerungseintrag nach Inkrafttreten des Gesetzes beginnt.\r\n3\r\n\u00a7 9 c) Abs. 1 sowie \u00a7 17 Abs. 4 EnEfG-Entwurf\r\nIn \u00a7 9 c) Absatz 1 Satz 1 bzw. \u00a7 17 Abs. 4 wird der Wert, \u201e2,5\u201c durch den Wert \u201e[2,5-2,77]\u201c ersetzt.\r\nDieser Wert sollte in Anlehnung an den Vorschlag zum Grenzwert f\u00fcr den Gesamtenergieverbrauch in \u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf auf 7,5 GWh angehoben werden. Hier gilt die bereits oben zu\u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf ausgef\u00fchrte Be-gr\u00fcndung.\r\n\u00a7 9 Abs. 4 EnEfG-Entwurf\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Reduzierung von B\u00fcrokratie durch die ersatz-lose Streichung von \u00a7 9 EnEfG Satz 5 und 6 und der damit entfallenden Pflicht zur externen Best\u00e4tigung der Umsetzungspl\u00e4ne durch Zertifizierer, Umweltgutachter oder Energieauditoren. Auch die Klarstellung im neuen Absatz 4, dass Unternehmen verpflichtet sind, die Umsetzungspl\u00e4ne von Endenergieeinsparma\u00dfnahmen im Unternehmensregister \u201enach \u00a7 8b des Handelsgesetzbuches zu ver\u00f6ffentlichen, soweit dies m\u00f6glich ist\u201c, womit Vorgaben nach Art. 11 Abs. 2 Satz 8 EED umgesetzt werden, ist zu begr\u00fc-\u00dfen.\r\n\u00a7 17 EnEfG-Entwurf\r\nDie Einf\u00fchrung von Bagatellschwellen nach \u00a7 17 Abs. 5 und 6 EnEfG-Entwurf im Rahmen der Pflicht zur \u00dcbermittlung von Daten an die Plattform f\u00fcr Ab-w\u00e4rme begr\u00fc\u00dfen wird, da hier eine Reduktion des administrativen Auf-wands f\u00fcr Unternehmen und des BAFA erfolgt.\r\nDie bislang geltende Regelung enth\u00e4lt keine Bagatellschwelle. Dies f\u00fchrt zu der Verpflichtung, selbst kleinste und unwirtschaftliche Abw\u00e4rmemengen zu melden. Auch der vorl\u00e4ufige Grenzwert im Merkblatt f\u00fcr die Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme der Bundesstelle f\u00fcr Energieeffizienz von einem j\u00e4hrlichen durch-schnittlichen Temperaturniveau von 20 Grad Celsius und weniger, der von der Meldepflicht ausgenommenes \u201eunwesentliches Abw\u00e4rmepotenzial\u201c defi-niert, ist deutlich zu niedrig, um als Grenzwert in der industriellen Praxis sinnvoll genutzt werden zu k\u00f6nnen. Die Berichtspflicht sollte sich aus-schlie\u00dflich auf \u201egef\u00fchrte\u201c (nicht diffuse) Abw\u00e4rmequellen beziehen. Prakti-kabler als eine Temperaturgrenze erscheint eine Leistungsgrenze f\u00fcr \u201ege-f\u00fchrte\u201c (nicht diffuse) Abw\u00e4rmequellen, da diese eindeutiger und leichter zu verifizieren ist.\r\nDiffuse Abw\u00e4rmequellen sind in der Regel technisch und wirtschaftlich nicht sinnvoll nutzbar. Parallel existieren zudem weitere Regelungen zum Beispiel f\u00fcr die Arbeitssicherheit, um Verbrennungen bei hei\u00dfen Oberfl\u00e4chen zu ver-meiden. Daher sollten diffuse Abw\u00e4rmequellen grunds\u00e4tzlich von der Be-richtspflicht ausgenommen werden, mindestens bis konkrete und wirt-schaftliche Beispiele f\u00fcr deren Nutzung von der Bundesstelle f\u00fcr Energieef-fizienz ver\u00f6ffentlicht werden. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass das Merkblatt diffuse Ab-w\u00e4rmepotenziale zumindest bei der erstmaligen Meldung von der Melde-pflicht ausnimmt. Es sollte jedoch auch auf gesetzlicher Ebene in einem neuen Absatz 7 geregelt werden, dass von der Auskunftspflicht nach Ab-satz 1 und der Pflicht zur Berichterstattung nach Absatz 2 Satz 1 Informati-onen \u00fcber diffuse Abw\u00e4rmepotenziale ausgenommen sind.\r\n4\r\nIn \u00a717 Abs. 2 sollte darauf verzichtet werden \u201edie \u00fcbermittelten Informationen bei \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu aktualisieren\u201c. Eine Aktualisierung im Jah-resturnus erscheint, auch im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus als ausreichend.\r\n\u00dcber den Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS\r\nIm VGMS sind rund 500 Unternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen internationalen Konzer-nen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe verarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die Unternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und Handel.\r\nDie Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu nativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkever-zuckerungsprodukten. In Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Un-ternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit hochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die chemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermit-tel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS zusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie weltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber deutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\n\r\nF\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verdeutlichung unserer Position stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\n\r\nAndreas Bolte\r\nUmwelt & Energie\r\n\r\nT 030 2123369 36 E\r\nandreas.bolte@vgms.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle des Energiedienstleistungsgesetzes (EDL-G) und des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Im Jahr 2006 sind auf europ\u00e4ischer Ebene Richtwerte f\u00fcr verschiedene Mykotoxine in Futtermitteln festgelegt worden. Dabei sind f\u00fcr bestimmte Futtermittelausgangserzeugnisse sowie Erg\u00e4nzungs- und Alleinfuttermittel Richtwerte f\u00fcr die Mykotoxine Deoxynivalenol (DON), Zearalenon (ZEA), Ochratoxin A (OTA) sowie die Fumonisine B1 und B2 eingef\u00fchrt worden. Die Richtwerte f\u00fcr Mykotoxine in Futtermitteln werden derzeit \u00fcberarbeitet. Der aktuelle Entwurf sieht eine deutliche Absenkung der Richtwerte vor. Einige der vorgesehenen Absenkungen werden in den Betrieben der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft nicht umzusetzen sein. Ziel der Interessenvertretung ist es, Richtwerte zu erarbeiten, die ein hohes Schutzniveau sicher stellen und in der Praxis auch umzusetzen sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005232",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/8d/310436/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250078.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-16"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005232",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nationale Stakeholder-Konsultation zum aktuellen Stand der geplanten Neuregelung verschiedener Mykotoxine auf EU-Ebene",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME\r\nBerlin, 16. Mai 2024\r\nVGMS-Stellungnahme zur nationalen Stakeholder-Konsultation zum\r\naktuellen Stand der geplanten Neuregelung verschiedener Mykotoxine\r\nauf EU-Ebene\r\nEs ist sinnvoll, in gewissen zeitlichen Abst\u00e4nden Grenz-, Richt- und Orientierungswerte\r\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Dort, wo sich aufgrund neuer wissenschaftlicher\r\nErkenntnisse neue Risikopotentiale ergeben, ist auch eine\r\nNeujustierung sinnvoll. Wo sich keine neuer Risikopotentiale ergeben, sollte\r\nvon Aktionismus abgesehen werden.\r\nEs ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Neuregelung verschiedener\r\nMykotoxine weiter Richtwerte und nicht Grenzwerte festgelegt werden sollen.\r\nMit dem vorliegenden Entwurf werden die bestehenden Richt- und Orientierungswerte\r\nf\u00fcr Mykotoxine zum Teil deutlich abgesenkt. Dar\u00fcber hinaus\r\nsollen Richt- und Orientierungswerte f\u00fcr zus\u00e4tzliche Futtermittelausgangerzeugnisse\r\neingef\u00fchrt und f\u00fcr Alleinfuttermitteln Richtwerte f\u00fcr weitere\r\nTierarten festgelegt werden.\r\nDie erhebliche Absenkung der Werte wird f\u00fcr die Getreideverarbeiter zu\r\nProblemen f\u00fchren:\r\nMit Blick auf die Reduzierung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr Mykotoxine in Lebensmitteln\r\nm\u00fcssen die f\u00fcr die Lebensmittelproduktion vorgesehenen Getreidepartien\r\nimmer intensiver gereinigt werden. Damit konzentrieren sich\r\nMykotoxine in Kleinkorn und Mischgetreide, die seit je her wertvolle Einzelfuttermitteln\r\nsind. Insbesondere, aber nicht nur f\u00fcr Kleinkorn und Mischgetreide\r\nals Einzelfuttermittel sind die neuen Orientierungswerte f\u00fcr Deoxynivalenol\r\n(DON) zu niedrig angesetzt. Der bisherige Richtwert f\u00fcr Einzelfuttermittel\r\naus Getreide oder Getreideerzeugnissen hat dem Tierwohl Rechnung\r\ngetragen. Einzelfuttermittel finden ausschlie\u00dflich in Mischfuttermitteln\r\nVerwendung. Die Expertise der Mischfutterhersteller stellt sicher, dass\r\ndie jeweiligen Richtwerte in den jeweiligen Mischfuttermitteln gew\u00e4hrleistet\r\nsind. Darum ist eine Halbierung der Werte f\u00fcr DON nicht zu begr\u00fcnden.\r\nZu beachten ist auch, dass je nach Witterungsbedingungen im Verlauf des\r\nGetreideaufwuchses die Qualit\u00e4ten des Getreides starken Schwankungen\r\nunterliegen. Werden die Richtwerte zu gering angesetzt, k\u00f6nnen in machen\r\nJahren gro\u00dfe Teile der Ernte nicht mehr als Lebensmittel und eben auch\r\n2\r\nnicht mehr als Futtermittel eingesetzt werden. Gerade in der breit gef\u00fchrten gesellschaftlichen Diskussion \u00fcber \u201eFood- und Feed-Waste\u201c darf dies nicht unber\u00fccksichtigt bleiben.\r\nAuch ist nicht nachvollziehbar, dass der Wert f\u00fcr Deoxynivalenol in Getreide und Getreideerzeugnissen von derzeit 8 auf 4 mg/kg halbiert, der Wert bei Mischfuttermitteln mit 5 mg/kg jedoch konstant bleiben soll. Denn wenn be-reits bei einem Wert von 8 mg/kg in Einzelfuttermitteln der Mischfutterwert von 5 mg/kg eingehalten werden muss und offensichtlich auch ohne weite-res eingehalten werden kann, bringt eine Absenkung des DON-Richtwertes f\u00fcr Einzelfuttermitteln kein Mehr f\u00fcr die Tiergesundheit.\r\nDarum sollte der DON-Richtwert nicht halbiert, sondern die aktuell gelten-den 8 mg/kg beibehalten werden. Wir w\u00fcrden maximal eine Absenkung auf 6 mg/kg f\u00fcr gerade noch nachvollziehbar halten. Werte darunter sind unse-rer Auffassung nach nicht zu rechtfertigen.\r\nWir m\u00f6chten Sie bitten, unsere Sorgen und Argumente bei den anstehen-den Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr Fragen und weitere Informati-onen stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nAndreas Bolte Umwelt & Energie\r\nT 030 2123369 36 E andreas.bolte@vgms.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nationale Stakeholder-Konsultation zum aktuellen Stand der geplanten Neuregelung verschiedener Mykotoxine auf EU-Ebene"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BSIG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsig_2009"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BegleitG",
                        "title": "Begleitgesetz zum Telekommunikationsgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/begleitg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BNDG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Bundesnachrichtendienst",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bndg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "S\u00dcG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Voraussetzungen und das Verfahren von Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfungen des Bundes und den Schutz von Verschlusssachen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/s_g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "TTDSG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Datenschutz und den Schutz der Privatsph\u00e4re in der Telekommunikation und bei Telemedien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/ttdsg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BSI-ITSiKV",
                        "title": "Verordnung zum IT-Sicherheitskennzeichen des Bundesamtes f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bsi-itsikv"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "De-Mail-G",
                        "title": "De-Mail-Gesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/de-mail-g"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AWV",
                        "title": "Au\u00dfenwirtschaftsverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/awv_2013"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "MsbG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Messstellenbetrieb und die Datenkommunikation in intelligenten Energienetzen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/messbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "KHSFV",
                        "title": "Verordnung zur Verwaltung des Strukturfonds im Krankenhausbereich",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/khsfv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die IT-Infrastruktur zu sch\u00fctzen und Angriffen jeglicher Art zu verunm\u00f6glichen ist zentrales Anliegen aller Unternehmen der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft, die sie bereits im Eigeninteresse verfolgen. Der Schutz vor Cyberangriffen wird immer wichtiger, wobei die Vernetzung von Wirtschaft, Gesellschaft und Verwaltung die Abwehr solcher Risiken zu einer gesamtgesellschaftlichen Aufgabe macht. Der VGMS unterst\u00fctzt die Bestrebungen, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft nachhaltig zu verbessern, grunds\u00e4tzlich. Ziel der Interessenvertretung ist es, klug zwischen Risiko und potentiellem Schaden sowie zwischen Kosten und B\u00fcrokratie abzuw\u00e4gen.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "Entwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements in der Bundesverwaltung",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bmi.bund.de/SharedDocs/gesetzgebungsverfahren/DE/nis2umsucg.html;jsessionid=93D01585E2E10FEAB030949E0E15150C.live861",
                            "shortTitle": "BMI",
                            "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                            "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-07",
                    "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005233",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/d2/310438/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250077.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                        "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                        "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-28"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005233",
                        "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Umsetzung\r\nder NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements\r\nin der Bundesverwaltung \u2013 NIS2-\r\nUmsuCG\r\nDie Sicherheit der eigenen IT-Infrastruktur und der Schutz vor Angriffen jeglicher\r\nArt ist wichtiges Anliegen aller Unternehmen, die sie im Eigeninteresse\r\nverfolgen. Dabei wird der Schutz vor Cyberangriffen immer wichtiger.\r\nDurch die Vernetzung von Wirtschaft, Gesellschaft und Verwaltung ist die\r\nAbwehr solcher Risiken aber vor allem auch eine wichtige gesamtgesellschaftliche\r\nAufgabe. Der Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI) hat\r\neine sehr umfangreiche Stellungnahme zum Entwurf erstellt, die wir vollumf\u00e4nglich\r\nteilen und unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr uns folgende\r\nPunkte wichtig:\r\nAngesichts der stetig steigenden Cyberbedrohungslage unterst\u00fctzten wir\r\ngrunds\u00e4tzlich die Bestrebungen, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft\r\ndurch das NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2-\r\nUmsuCG) nachhaltig zu verbessern.\r\nDabei darf aber die Abw\u00e4gung zwischen potentiellem Risiko und potentiellem\r\nSchaden auf der einen und den Kosten und der weiter steigenden B\u00fcrokratie\r\nauf der anderen Seite nicht unterbleiben. Die massive Ausweitung des\r\nAnwendungsbereiches der NIS-2-Richtlinie auf bis zu 40.000 Unternehmen\r\nist grunds\u00e4tzlich zu hinterfragen. Praxisn\u00e4he und Umsetzbarkeit m\u00fcssen\r\noberste Pr\u00e4misse bei der Umsetzung des Gesetzes bleiben.\r\nAnwendungsbereich der gesetzlichen Regelung\r\nDie Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft ist mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt.\r\nDie aktuelle Gesetzgebung (BSI-Gesetz, Kristis-VO) hat bislang nur einzelne\r\nStandorte der im VGMS zusammengeschlossenen Unternehmen betroffen.\r\nUnsere Unternehmen geh\u00f6ren zu der Gruppe der \u201ewichtigen Einrichtungen\u201c.\r\nDie neuen Gr\u00f6\u00dfenklassen f\u00fcr die Betroffenheit bei Umsatz, gr\u00f6\u00dfer 10 Millionen\r\nEuro, und Mitarbeitern, mehr als 50, werden zu einer deutlichen Ausweitung\r\nder betroffenen Unternehmen auch in der Getreide-, M\u00fchlen- und\r\nSt\u00e4rkewirtschaft f\u00fchren. F\u00fcr uns ist es daher unabdingbar, die Betroffenheit\r\nzu konkretisieren:\r\n2\r\nSo sind richtigerweise Handwerksbetriebe der Lebensmittelwirtschaft, egal welcher Gr\u00f6\u00dfe aus dem Anwendungsbereich des Umsetzungsgesetzes aus-genommen. In Anlage 2, Punkt 4.1.1. des Gesetzes \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und \u00fcber die Sicherheit in der Informati-onstechnik von Einrichtungen (BSI-Gesetz \u2013 BSIG) \u2013 Entwurf sind nur Lebens-mittelunternehmen nach Artikel 3 Nummer 2 der Verordnung (EG) Nr. 178/2002 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, die im Gro\u00dfhandel sowie in der industriellen Produktion und Verarbeitung t\u00e4tig sind, betroffen.\r\nF\u00fcr kleine Betriebe der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft, die nicht dem Handwerk angeh\u00f6ren, stellt sich die Frage, ob der Gesamtumsatz des Unternehmens zugrunde gelegt wird, um in den Anwendungsbereich des Gesetzes zu fallen oder nur der Umsatz, der tats\u00e4chlich mit der Produktion des Lebensmittels generiert wird. Diese Betriebe erzielen einen Teil ihres Umsatzes \u00fcber die Vermarktung von Futtermitteln oder durch den Betrieb eines \u201eM\u00fchlenladens\u201c, also im Einzelhandel.\r\nWeiter ist zu fragen, ob Unternehmen, die an einem Standort Lebensmittel und Grundstoffe f\u00fcr die chemische Industrie herstellen, als ein Standort be-wertet oder ob die jeweiligen Ums\u00e4tze getrennt betrachtet werden. Diese Fragen werden unzureichend im Gesetzesentwurf beantwortet. Konkrete Abgrenzungskriterien sind f\u00fcr einen sicheren Vollzug allerdings notwendig.\r\nEins-zu-Eins-Umsetzung geboten\r\nBei der Umsetzung der EU-Richtlinie sollte, wie eigentlich in jedem Fall, eine Eins-zu-Eins-Umsetzung in deutsches Recht erfolgen, insbesondere und ge-rade mit Blick auf den Anwendungsbereich. Gerade f\u00fcr europaweit t\u00e4tige Unternehmen ist eine europaweit einheitliche Umsetzung der NIS-2-Richt-linie in nationales Recht unabdingbar. Jeder Mehraufwand, der durch natio-nale Alleing\u00e4nge bei der Umsetzung entsteht, ist f\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland kontraproduktiv und in jedem Fall zu vermeiden.\r\nBu\u00dfgeldrahmen zu hoch\r\nDie Umsetzungsfrist der EU-Richtlinie l\u00e4uft in weniger als sechs Monaten aus. Die Zeit zwischen Vorstellung des Entwurfs und in Krafttreten des deut-schen Umsetzungsgesetzes sowie der Ablauf der Umsetzungsfrist ist viel zu knapp bemessen. Die Unternehmen, die durch die zeitgleiche Einf\u00fchrung und Umsetzung vieler weiterer neuer Regelungen bereits stark belastet sind, zu nennen sind hier die anstehenden Umsetzung der EU-Industrie-emissionsrichtlinie, Regelungen im Kontext des Lieferkettengesetzes oder die Nachhaltigkeitsberichterstattung, sto\u00dfen hier an Grenzen, die eine gr\u00fcndliche Implementierung verunm\u00f6glichen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die vielen kleinen und mittleren Unternehmen. Auch ist festzuhalten, dass bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen KMU nicht auf eigene Fachleute zur\u00fcck-greifen k\u00f6nnen, sondern Dienstleistungen extern einkaufen m\u00fcssen. Die Verf\u00fcgbarkeit dieser Fachkr\u00e4fte ist jedoch stark beschr\u00e4nkt. Hinzu kommen Kostensteigerungen aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels. Mit Blick auf die dro-henden, viel zu hoch angesetzten Bu\u00dfgelder, ist eine praktikable \u00dcber-gangsregelung durch den Gesetzgeber dringend geboten.\r\nDie Bu\u00dfgelddrohungen in \u00a7 61 BSIG sind absurd hoch. F\u00fcr \u201ewichtige Unter-nehmen\u201c werden bis zu sieben Millionen Euro Bu\u00dfgeld angedroht. Da be-reits Unternehmen mit einem Jahresumsatz und einer Jahresbilanzsumme\r\n3\r\nvon jeweils \u00fcber 10 Millionen Euro in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen, sind solche Bu\u00dfgelder existenzbedrohend.\r\nEinbeziehung der \u00f6ffentlichen Verwaltung geboten\r\nEs f\u00e4llt auf, dass eine Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in der \u00f6ffentlichen Verwaltung nicht geplant ist. Dies ist aus zweierlei Sicht nicht akzeptabel: Zum einen sind die Unternehmen auf eine funktionierende Verwaltung an-gewiesen. Sicherheitsma\u00dfnahmen, wie sie der Wirtschaft auferlegt werden, sollten auch dazu beitragen, die IT-Sicherheit der Verwaltung robuster zu machen. Legen erfolgreiche Cyberattacken, wie sie in der Vergangenheit mehrfach zu beobachten gewesen sind, die Verwaltung lahm, sind alle ge-sellschaftsrelevanten Gruppen wie die Wirtschaft indirekt oder direkt be-troffen, wenn Prozesse nicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\nZum anderen tr\u00e4gt es zum wechselseitigen Verst\u00e4ndnis bei, wenn die \u00f6f-fentliche Verwaltung die selben Ma\u00dfnahmen umsetzen muss. Insbesondere die damit verbundene B\u00fcrokratie und etwaige Fallstricke bei der Umsetzung k\u00f6nnen so beh\u00f6rdenseitig quasi hausintern verfolgt werden.\r\nDaher sollten neben Bundesbeh\u00f6rden auch Beh\u00f6rden der L\u00e4nder und Kom-munen \u2013 insbesondere Genehmigungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden, die sensible Daten verarbeiten und f\u00fcr besonders wichtige und wichtige Einrich-tungen essenzielle Verwaltungsleistungen erbringen \u2013 als besonders wich-tige Einrichtungen definiert werden und somit in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen.\r\nHinzu kommt, dass im Bereich der Genehmigung von Anlagen und der An-lagensicherheit, sowohl IT- als auch Betriebstechnologie (OT)-Sicherheit, Sicherheitsfragen im Zuge der Digitalisierung der Genehmigungsprozesse immer wichtiger werden. So m\u00fcssen k\u00fcnftig zwingend s\u00e4mtliche Antrags-unterlagen im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Internet ver\u00f6ffent-licht werden (vgl. \u00a7 10 Abs. 3, S. 2 BImSchG (Neufassung m.W.v. 16.04.2024), \u00a7 27a VwVfG). Aus dem Blickwinkel der Cybersicherheit stellt das derzeit in den meisten Bundesl\u00e4ndern angewandte elektronische An-tragstellungsprogramm keinen umfassenden digitalen Prozess dar und hat erhebliche M\u00e4ngel. Daher sollten einheitliche, klare Strukturen und Zust\u00e4n-digkeiten sowie praxisgerechte, sichere und vollst\u00e4ndig digitale Prozesse etabliert werden. Dar\u00fcber hinaus sollten die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, insbe-sondere das BSI, so fachlich und personell gest\u00e4rkt werden, dass sie ihrer Beratungsfunktion auch tats\u00e4chlich gerecht werden k\u00f6nnen.\r\nWeitergabe von Informationen an die Unternehmen\r\nDas Umsetzungsgesetz legt den Unternehmen zahlreiche Dokumentations- und Berichtspflichten auf. Diese sind jedoch in diesem Umfang nur dann sinnvoll und zu rechtfertigen, wenn die so gewonnen Informationen zeitnah den Unternehmen wieder zur Verf\u00fcgung gestellt werden, in Form von qua-litativ hochwertigen Datens\u00e4tzen zur Cybersicherheitslage. Diese R\u00fcckkop-pelung muss zeitnah erfolgen, damit Unternehmen fr\u00fchzeitig potentiellen Gefahren und Angriffe gewahr werden und diese abwehren k\u00f6nnen.\r\nVermeidung von Mehrfachpr\u00fcfungen\r\nZum Ende m\u00f6chten wir noch auf einen wesentlichen Aspekt hinweisen. Die Anzahl der durchzuf\u00fchrenden Audits in den Unternehmen steigt stetig, weil\r\n4\r\nder Gesetzgeber immer mehr entsprechende Vorgaben macht. Neben die-sen Audits sind zwingend widerkehrende Pr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren. Auch deren Anzahl erh\u00f6ht sich st\u00e4ndig. Verschiedene Regelwerke wie die St\u00f6rfall-verordnung, die Betriebssicherheitsverordnung, und nun auch das NIS-2 Um-setzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz sehen widerkehrende Pr\u00fc-fungen vor. Hier besteht die Gefahr von unn\u00f6tigen Mehrfachpr\u00fcfungen. Aus Kosten- und Effizienzgr\u00fcnden aber auch aufgrund der immer gr\u00f6\u00dfer wer-denden L\u00fccke zwischen Pr\u00fcfanforderungen und fehlenden sachkundigen Pr\u00fcfern gilt es, diese Mehrfachpr\u00fcfungen zu unterbinden.\r\nDer Grund daf\u00fcr liegt darin, dass \u00dcberpr\u00fcfungen aus diversen Rechtsgebie-ten aus unterschiedlicher Motivation heraus f\u00fcr urspr\u00fcnglich unterschiedli-che technische Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. Aus dem obigen Bei-spiel:\r\n\u2212 Systeme der funktionalen Sicherheit zur St\u00f6rfallvermeidung (St\u00f6rfall-verordnung)\r\n\u2212 Systeme zur Aufrechterhaltung der Arbeitssicherheit (Betriebssicher-heitsverordnung)\r\n\u2212 Systeme zur Aufrechterhaltung von kritischen Dienstleistungen, die f\u00fcr die Gesellschaft notwendig sind (NIS-2 Richtlinie in Verbindung mit der KRITIS-Verordnung)\r\nNeue Bedrohungssituationen durch \u201ecyberphysische Angriffe\u201c stellen alle drei Rechtsgebiete, die zugeh\u00f6rigen Organisationen und Management-Sys-teme vor die Herausforderungen, sich auf diese Bedrohung einzustellen. Die Architektur der digitalen Infrastruktur, die von diesen Rechtssystemen be-troffen ist,\r\n\u2212 orientiert sich weniger an den Grenzen der Rechtssysteme und\r\n\u2212 wird durch immer st\u00e4rkere Vernetzung gepr\u00e4gt (horizontale und verti-kale Integration).\r\nFragen der Cybersecurity leiten sich prim\u00e4r aus Datenstrukturen, der Archi-tektur der digitalen Infrastruktur und der zugeh\u00f6rigen Prozesse und Organi-sationen ab, nicht aus den Strukturen der oben genannten Rechtsgebiete. Umgekehrt muss Cybersecurity nach den Zielvorgaben der verschiedenen Rechtsgebiete ausgerichtet werden. Wenn ein digitalisiertes System eine Funktion nach St\u00f6rfallverordnung realisiert und eine weitere Funktion nach Betriebssicherheitsverordnung und eine dritte Funktion die sowohl nach St\u00f6rfall, als auch nach Betriebssicherheitsverordnung zu pr\u00fcfen w\u00e4re, dann soll dieses System die Zielvorgaben aller Funktionen erf\u00fcllen. Die Einhal-tung dieser Zielvorgaben sollte jedoch nur einmal und nicht zwei oder gar viermal gepr\u00fcft werden m\u00fcssen.\r\nDamit Mehrfach\u00fcberpr\u00fcfungen vermieden werden und Pr\u00fcfergebnisse an-derer Pr\u00fcfer und oder anderer Pr\u00fcf- und Rechtsgebiete anerkannt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Pr\u00fcfungsorganisationen und Anwender auf einen Kompromiss einigen k\u00f6nnen. Der Gesetzgeber ist hier gefordert, entspre-chende Abstimmungen zu erm\u00f6glichen. Es ist niemandem gedient, wenn Unternehmen den gesetzlichen Anforderungen nicht nachkommen k\u00f6nnen, weil \u00fcberfl\u00fcssige Pr\u00fcfungen wegen nicht ausreichender Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\n5\r\n\u00dcber den Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS\r\nIm VGMS sind rund 500 Unternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen internationalen Konzer-nen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe verarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die Unternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und Handel.\r\nDie Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu nativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkever-zuckerungsprodukten. In Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Un-ternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit hochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die chemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermit-tel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS zusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie weltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber deutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nF\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verdeutlichung unserer Position stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nAndreas Bolte Umwelt & Energie\r\nT 030 2123369 36 E andreas.bolte@vgms.de"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) hat im Fr\u00fchjahr 2024 ein Diskussionspapier f\u00fcr die Erarbeitung eines nationalen \u201eZukunftsprogramms Pflanzenschutz\u201c ver\u00f6ffentlicht. Die Inhalte des Papiers stor\u00dfen in der Agrar- und Ern\u00e4hrungswirtschaft auf Kritik. Rund 30 Verb\u00e4nde haben in einem \u00f6ffentlichen Aufruf \"Schutz der Kulturpflanzen sichern und Produktionsverlagerungen vermeiden \u2013 Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Pflanzenschutz\" kritisiert, dass die Bundesregierung pauschal und mit Ordnungsrecht den Pflanzenschutz neu ausrichten will.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                        "de": "Industriepolitik",
                        "en": "Industrial policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                        "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                        "en": "Food and luxury food industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                        "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                        "en": "Sustainability and resource protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005234",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/1f/310440/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250076.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005234",
                        "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "1\r\n12.06.2024\r\nAufruf der Verb\u00e4nde der Land- und Forstwirtschaft\r\nSchutz der Kulturpflanzen sichern und Produktionsverlagerungen vermeiden \u2013\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Pflanzenschutz\r\n2\r\nSchutz der Kulturpflanzen sichern und Produktionsverlagerungen vermeiden \u2013\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Pflanzenschutz\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) hat im M\u00e4rz 2024 eine Diskussionsgrundlage\r\nf\u00fcr die Erarbeitung eines sogenannten Zukunftsprogramms-Pflanzenschutz vorgelegt.\r\nW\u00e4hrend die generelle Botschaft auf der Titelseite des Papiers lautet: \u201eMit nachhaltigem\r\nPflanzenschutz die Ernten der Zukunft sichern und die Abh\u00e4ngigkeit von chemisch-synthetischen\r\nPflanzenschutzmitteln verringern\u201c, beschr\u00e4nkt sich der Fokus des gesamten Papiers auf die\r\nReduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes.\r\nVorschlag liefert keine Antworten auf wesentliche Zukunftsfragen des Ackerbaus\r\nWachsende Herausforderungen wie die Sicherung der Versorgung mit Nahrungs- und Futtermitteln,\r\ndie Vermeidung von Produktionsverlagerungen, die Sicherung der Ernten, der Produkte und\r\nQualit\u00e4ten und der Schutz des Waldes durch den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln sind in dem\r\nPapier nur eine Randnotiz. Im Vordergrund steht eine pauschale Reduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes\r\nohne Folgenabsch\u00e4tzung. Insofern liefert der Vorschlag des BMEL keine Antworten\r\nauf die wesentlichen Zukunftsfragen des Acker- und Pflanzenbaus einschlie\u00dflich des Gartenbaus\r\nund des Schutzes von Kulturpflanzen vor Sch\u00e4dlingen, Krankheiten und Konkurrenz. Statt den\r\nPflanzenschutz in Zeiten wachsender Herausforderungen zukunftsfest zu machen, stellt das\r\nPflanzenschutz-Programm des BMEL im Kern eher ein R\u00fcckbauprogramm der Land- und\r\nForstwirtschaft in Deutschland mit einem stark ordnungsrechtlichen Charakter dar.\r\nR\u00fcckschritt f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrungssicherung und Umwelt\r\nDie Chancen von Technik und Innovationen sind v\u00f6llig unterrepr\u00e4sentiert \u2013 seien es innovative\r\nAnbaumethoden, neue Z\u00fcchtungstechniken, innovative Pflanzenschutzmittel, Digitalisierung oder\r\ndie Potenziale hochpr\u00e4ziser Ausbringungstechnik, um sowohl die Ertr\u00e4ge und Qualit\u00e4ten der\r\nErzeugnisse zu erhalten, den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln auf ein notwendiges Ma\u00df zu\r\nreduzieren und gleichzeitig einen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der Artenvielfalt zu leisten.\r\nMit dem Duktus \u201eReduzierung der Abh\u00e4ngigkeit von chemisch-synthetischen Pflanzenschutzmitteln\u201c\r\nwird der chemische Pflanzenschutz diskreditiert. Der Schutz der Kulturpflanzen zur\r\nErn\u00e4hrungssicherung wird den Umweltzielen Artenvielfalt, gesunde B\u00f6den, saubere Luft und\r\nunbelastetes Wasser untergeordnet und als unvereinbar dargestellt. Die unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde sehen die Vorschl\u00e4ge des BMEL eindeutig als Pflanzenschutz-Reduktionsprogramm und\r\nals einen R\u00fcckschritt f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrungssicherung und Umwelt.\r\nZukunftsf\u00e4higer Pflanzenschutz braucht fachlich fundierte, technikbasierte, wirtschaftlich\r\ntragf\u00e4hige und kooperative Ma\u00dfnahmen\r\nDie Verb\u00e4nde kritisieren zudem den nationalen Alleingang des BMEL, nachdem auf europ\u00e4ischer\r\nEbene die Verordnung \u00fcber die Nachhaltige Verwendung von Pflanzenschutzmitteln (SUR) von der\r\nEU-Kommission zur\u00fcckgezogen wurde. Die Verhandlungen auf EU-Ebene sind deshalb gescheitert,\r\nweil starre Reduktionsziele und pauschale Verbote des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln der\r\nfalsche Weg und in der EU nicht mehrheitsf\u00e4hig sind. Dies nun auf nationaler Ebene anzustreben,\r\nwird von den Verb\u00e4nden abgelehnt. Stattdessen sollten im Sinne der Zukunftskommission\r\nLandwirtschaft sowie der in den Bundesl\u00e4ndern gestarteten Initiativen zum Pflanzenschutz und\r\nzum Naturschutz gemeinsam Wege f\u00fcr einen kooperativen Naturschutz und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen\r\nzukunftsfesten Pflanzenschutz entwickelt werden. Die Verb\u00e4nde fordern das BMEL auf, das Papier\r\nzur\u00fcckzuziehen und einen zukunftsf\u00e4higen Pflanzenschutz auf der Basis fachlich fundierter,\r\ntechnikbasierter, wirtschaftlich tragf\u00e4higer und kooperativer Ma\u00dfnahmen neu auszurichten,\r\nanstatt an praxisuntauglichen Verzichtsstrategien festzuhalten.\r\n3\r\nDie folgenden Ans\u00e4tze f\u00fcr einen nachhaltigen Pflanzenschutz sollten hierbei im\r\nVordergrund stehen:\r\n\uf0a7 Digitalisierung und Smart Farming\r\nW\u00e4hrend in der Vergangenheit die Kulturfl\u00e4che meist einheitlich und fl\u00e4chig mit der\r\ngleichen Menge an Pflanzenschutzmitteln behandelt wurde, bieten die Einf\u00fchrung von\r\nTeilbreitenabschaltungen bis hin zu modernen Techniken einer sensorbasierten\r\nD\u00fcsensteuerung und Spot-Spraying die M\u00f6glichkeit gr\u00f6\u00dferer Einsparungen von\r\nPflanzenschutzmitteln. K\u00fcnftig wird die Ausbringmenge an jeder D\u00fcse reguliert, dass\r\nnur dort ein Mittel ausgebracht wird, wo es notwendig ist. Die bereits marktverf\u00fcgbaren\r\nGer\u00e4te sollten konsequent weiterentwickelt und der Epochenwechsel in der\r\nMittelapplikation m\u00f6glichst schnell in die breite Praxis gebracht werden. Dabei m\u00fcssen\r\ndie hohen Kosten bei der Einf\u00fchrung neuer Technik in der Praxis durch eine gezielte\r\ninvestive und anwendungsorientierte F\u00f6rderung abgefedert werden.\r\n\uf0a7 Z\u00fcchtung\r\nGerade vor dem Hintergrund des Klimawandels und den sich damit ver\u00e4ndernden\r\nUmweltbedingungen sind ges\u00fcndere und gegen Pilzerreger resistentere Pflanzen die\r\nBasis f\u00fcr einen niedrigen Einsatz von Pflanzenschutzmitteln. Mit den modernen\r\nZ\u00fcchtungsmethoden wie der Genomeditierung ist eine deutliche Beschleunigung des\r\nZ\u00fcchtungsprozesses m\u00f6glich, um agronomische Eigenschaften (wie z. B. Ertrag und\r\nWachstumseigenschaften, N\u00e4hrstoff- und Wassereffizienz) und auch Krankheits- und\r\nTrockenheitsresistenz zu verbessern. Die Resistenzz\u00fcchtung ist ein wichtiges Werkzeug\r\nzur Reduktion chemischer Pflanzenschutzmittel ohne oder mit deutlich weniger\r\nErtrags- und Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen.\r\n\uf0a7 Wirkstoffvielfalt im Integrierten Pflanzenschutz\r\nDer kontinuierliche Verlust von chemischen Wirkstoffen stellt eine derzeit noch nicht\r\nausreichend beachtete Gefahr f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssicherung dar. W\u00e4hrend der\r\nLandwirtschaft 1993 noch etwa 700 chemische Wirkstoffe zur Verf\u00fcgung standen, sind\r\nes aktuell nur noch etwa 200 \u2013 ein R\u00fcckgang von \u00fcber 70 Prozent. Im Bereich der\r\nbiologischen Pflanzenschutzmittel ist ebenfalls ein R\u00fcckgang zu verzeichnen. In\r\neinzelnen Kulturen (bspw. Obst, Hopfen, Kartoffel, Raps, R\u00fcben und weiteren sog.\r\nL\u00fcckenindikationen) wird mittelfristig der Ernteschutz nur noch sehr schwer zu\r\ngew\u00e4hrleisten sein. Das Konzept des Integrierten Pflanzenbaus erfordert eine breite\r\nWirkstoffvielfalt, die auch im Nationalen Aktionsplan als Ziel festgelegt ist, bis 2023 in\r\n80 Prozent aller relevanten Anwendungsgebiete mindestens 3 Wirkstoffgruppen zur\r\nVerf\u00fcgung zu haben. Einer Studie des Julius K\u00fchn-Instituts zufolge ist dies nur f\u00fcr 36,5\r\nProzent der Indikationen erreicht. Trotz hoher Investitionen der Industrie in neue,\r\nrisikoreduzierte Produkte wie biologische Pflanzenschutzmittel oder sogenannte \u201eLow-\r\nRisk-Produkte\u201c, wird der Verlust von chemischen Wirkstoffen auf absehbare Zeit nicht\r\nausgeglichen werden k\u00f6nnen. Behandlungsl\u00fccken in der Landwirtschaft versch\u00e4rfen\r\nsich. Der Engpass zeigt sich aktuell auch schon bei weitverbreiteten Feldkulturen.\r\nAufgrund der fehlenden Auswahl k\u00f6nnen die Pflanzen bei Resistenzen oder neuen\r\nSchaderregern nicht effektiv gesch\u00fctzt werden. Im Rahmen des Zulassungssystems\r\nkann darauf aktuell \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 nur mit Notfallgenehmigungen reagiert werden,\r\nauch im \u00f6kologischen Landbau. Angesichts dessen fordern die Verb\u00e4nde eine\r\nverl\u00e4ssliche Gesamtstrategie f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln im Sinne des\r\nnachhaltigen Schutzes landwirtschaftlicher Kulturen. In diesem Sinne sollte auch ein\r\nSchwerpunkt auf die Umsetzung der Empfehlungen aus dem BVL-Workshop\r\n\u201ePflanzenschutzmittelzulassung 2030\u201c liegen, um die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln\r\nan die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen anzupassen.\r\n4\r\n\uf0a7 Kooperation im Naturschutz statt Auflagen und Verbote\r\nDie im Vorschlag des BMEL vorgesehene Versch\u00e4rfung des Ordnungsrechts im Bereich\r\nder guten fachlichen Praxis, des Integrierten Pflanzenschutzes, der Vorgaben in\r\nSchutzgebieten des Natur- und Gew\u00e4sserschutzes und der Anwendungsbestimmungen\r\nwerden keinen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t leisten, sondern\r\nenorme Verlagerungseffekte zur Folge haben. Das Programm sollte vielmehr den\r\nAnsatz der Zukunftskommission Landwirtschaft verfolgen, die Kooperation zwischen\r\nLandwirtschaft und Naturschutz voranzubringen, Artenvielfalt als Gesch\u00e4ftsfeld f\u00fcr die\r\nLandwirte zu entwickeln und innovative regionale Naturschutz-Kooperativen\r\naufzubauen. Auf kooperativem Weg und im Dialog sollte die F\u00f6rderung der\r\nArtenvielfalt und eine moderne produktive Landwirtschaft mit Einsatz von\r\nPflanzenschutzmitteln in Einklang gebracht werden, wie es viele Projekte erfolgreich\r\nbelegen. Praxistaugliche und wirtschaftlich tragf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen sind hierf\u00fcr\r\numzusetzen. Die Verb\u00e4nde kritisieren insofern das Misstrauen gegen\u00fcber der guten\r\nfachlichen Praxis und die fehlende Kooperation im Naturschutz und fordern die\r\n\u00dcbertragung der vorhandenen Erkenntnisse erfolgreicher Naturschutzma\u00dfnahmen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern konkret:\r\n\uf0b7 Nutzen des Pflanzenschutzes f\u00fcr sichere Ernten und gute Qualit\u00e4ten ins Zentrum der\r\nPflanzenschutzpolitik stellen!\r\n\uf0b7 Verzicht auf pauschale Mengenreduktionsziele und nationale Alleing\u00e4nge im\r\nPflanzenschutz!\r\n\uf0b7 Integrierten Pflanzenschutz in der gesamten Breite f\u00f6rdern!\r\n\uf0b7 Innovation bei der Zulassung voranbringen und breite Vielfalt an Pflanzenschutzmitteln\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung und zukunftsfesten Pflanzenschutz gew\u00e4hrleisten!\r\n\uf0b7 Zonale Zulassung von Pflanzenschutzmitteln und Zulassungsverfahren f\u00fcr L\u00fcckenindikationen\r\nverbessern!\r\n\uf0b7 Vorrang f\u00fcr Kooperation beim Naturschutz festschreiben!\r\n\uf0b7 Moderne Pflanzenschutztechnik und deren Anwendung forcieren und in die Breite\r\nbringen!\r\n\uf0b7 Mit modernen Z\u00fcchtungsmethoden die Resilienz der Land- und Forstwirtschaft\r\nverbessern!\r\nFazit\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde setzen sich f\u00fcr einen nachhaltigen und fachlich fundierten Schutz\r\nland- und forstwirtschaftlicher Kulturen vor Sch\u00e4dlingen, Krankheiten und Konkurrenz ein. In\r\ndiesem Sinne setzt das Programm des BMEL die falschen Akzente, ignoriert Technik, Innovation und\r\nFortschritt und fokussiert einseitig auf Ordnungsrecht und eine Reduzierung des Einsatzes von\r\nPflanzenschutzmitteln. Die Vorschl\u00e4ge des BMEL bieten keine Antworten auf die Zukunftsfragen\r\nder Landwirtschaft. Aus Sicht der Verb\u00e4nde m\u00fcssen folglich die Vorschl\u00e4ge zur\u00fcckgezogen werden.\r\nEs bedarf einer grundlegenden Neuausrichtung der Pflanzenschutzpolitik der Bundesregierung."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Europ\u00e4ische Kommission hat im Dezember 2023 einen Vorschlag zur gesetzlichen Regulierung der R\u00fcckst\u00e4nde an ges\u00e4ttigten Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOSH) und aromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) vorgelegt. Die Unternehmen der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft haben in den vergangenen Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Eintr\u00e4ge von Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOH) in die Lebensmittelkette aufzukl\u00e4ren und zu minimieren. Es ist der Lebensmittelwirtschaft insgesamt gelungen, die R\u00fcckst\u00e4nde von MOSH und MOAH  erfolgreich zu minimieren. Ziel der Interessenvertretung ist es, daf\u00fcr zu sorgen, dass die Vorgaben zur Reduzierung von MOH in den Betrieben auch umsetzbar sind.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                        "de": "Lebensmittelsicherheit",
                        "en": "Food safety"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                        "de": "EU-Binnenmarkt",
                        "en": "EU internal market"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005235",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/02/310442/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250083.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-22"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005235",
                        "regulatoryProjectTitle": "EU-Vorschlag zur Regulierung von MOSH/MOAH in Lebensmitteln",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "STELLUNGNAHME\r\nzum EU-Vorschlag zur Regulierung von\r\nMOSH/MOAH in Lebensmitteln\r\nBerlin / Bonn, 22. M\u00e4rz 2024\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde vertreten die Verarbeiter von Getreide, Rapssaaten,\r\nSojabohnen, Sonnenblumenkernen, roher Pflanzen\u00f6le, St\u00e4rke-Kartoffeln und\r\nKakaobohnen in Deutschland. Die hergestellten Produkte bilden eine tragende S\u00e4ule der\r\ndeutschen Ern\u00e4hrungsversorgung.\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat im Dezember 2023 einen Vorschlag zur gesetzlichen\r\nRegulierung der R\u00fcckst\u00e4nde an ges\u00e4ttigten Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOSH) und\r\naromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) vorgelegt.\r\nHierzu nehmen wir wie folgt Stellung:\r\nZiel unserer Mitgliedsunternehmen ist es, qualitativ hochwertige und sichere\r\nLebensmittel und Futtermittel herzustellen. Die gesamte Lebensmittelwirtschaft hat in\r\nden vergangenen Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Eintr\u00e4ge von\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOH) in die Lebensmittelkette aufzukl\u00e4ren und bereits\r\nerfolgreich Minimierungsma\u00dfnahmen eingeleitet. Zu nennen sind die Verbesserung und\r\nStandardisierung der Analytik, die Identifizierung von Kontaminationsquellen, die\r\nSensibilisierung aller Akteure der Lieferkette, die Initiierung von\r\nunternehmensindividuellen, branchenweiten und branchen\u00fcbergreifenden\r\nForschungsprojekten sowie das gemeinsame MOH-Orientierungswerteprojekt von\r\nBundesl\u00e4ndern und Lebensmittelwirtschaft. Die branchen\u00fcbergreifende \u201eToolbox zur\r\nVermeidung von Eintr\u00e4gen unerw\u00fcnschter Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel\u201c\r\nhat dazu beigetragen, Eintragswege fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren.\r\nDer Erfolg dieser Minimierungsma\u00dfnahmen spiegelt sich deutlich in den Daten der\r\nEurop\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde EFSA wider. Diese Daten belegen laut\r\nBundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), dass \u201esich die t\u00e4gliche Aufnahmemenge an\r\nMineral\u00f6lbestandteilen in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen seit dem Jahr 2012 etwa halbiert\r\nhat\u201c.\r\nLange galt der Einsatz von Recyclingpapieren in der Verpackung als die wesentliche\r\nEintragsquelle f\u00fcr Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel. Dank der\r\n1 von 4\r\nAufkl\u00e4rungsarbeit unserer Branchen konnten jedoch verschiedenste Quellen und\r\nEintragspfade entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Lebensmittel und\r\nVerpackungen identifiziert werden. Diese Erkenntnisse finden sich in diversen\r\nVerlautbarungen wieder. Die EFSA nennt verschiedenste Wege, \u00fcber die\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel gelangen k\u00f6nnen: durch\r\nUmweltkontamination, Verwendung von Maschinen-Schmierstoffen, Trennmittel,\r\nVerarbeitungshilfsstoffe, Lebensmittel- oder Futtermittelzus\u00e4tze sowie durch Migration\r\naus Lebensmittelkontaktmaterialien. Es wird schnell klar, dass\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe ein Thema f\u00fcr die gesamte Lebensmittelwirtschaft sind und\r\nes der Zusammenarbeit der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette bedarf, um den Eintrag in\r\nLebensmittel zu reduzieren.\r\nObwohl die Lebensmittelwirtschaft bereits signifikante Fortschritte bei der Reduzierung\r\ndes Eintrags von Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen erzielt hat, sind wir mit unseren\r\nBem\u00fchungen noch nicht am Ziel. Aktuell laufen Forschungsarbeiten, die weitere\r\nMinimierungsoptionen er\u00f6ffnen werden. Es verbleiben weiterhin viele Herausforderungen\r\nbei der Identifizierung und Beseitigung der Eintragsquellen. Auf einige dieser\r\nEintragsquellen kann kurzfristig nur sehr begrenzt Einfluss genommen werden und es\r\nbedarf weiterer mittelfristiger Ma\u00dfnahmen. Zu nennen sind hier Kontamination von\r\nRohstoffen bei Anbau, Lagerung und Transport, Kontamination \u00fcber die Umwelt sowie die\r\nunvermeidbare Anreicherung nicht nachweisbarer Mengen w\u00e4hrend der Verarbeitung,\r\netwa bei der Trocknung oder Fraktionierung. Auch weitere Verbesserungen der Analytik\r\nsind dringend erforderlich.\r\nUnsere Forderungen\r\nBei einer Festlegung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr MOAH sollte nicht die analytische\r\nBestimmungsgrenze zum Ma\u00dfstab gemacht werden (LOQ-Ansatz). Stattdessen m\u00fcssen\r\nalle Quellen ber\u00fccksichtigt werden, so auch MOAH, die in als lebensmittelgeeignet\r\nzugelassenen Schmiermitteln und Wachsen enthalten sind. H\u00f6chstgehalte m\u00fcssen auf\r\ndem ALARA-Prinzip (as low as reasonably achievable) beruhen und die Gute\r\nHerstellungspraxis (GMP) ber\u00fccksichtigen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen, bevor Mineral\u00f6lkohlenwasserstoff-R\u00fcckst\u00e4nde reguliert werden,\r\neine Reihe von analytischen Herausforderungen gel\u00f6st werden:\r\n\u25cf F\u00fcr alle Lebensmittel-Matrices werden validierte Methoden ben\u00f6tigt: die aktuelle\r\noffizielle Methode (EN 16995:2017, Update-Methode wurde f\u00fcr Q1 2024 erwartet)\r\nist momentan nur f\u00fcr pflanzliche \u00d6le und Fette genormt sowie f\u00fcr\r\nS\u00e4uglingsnahrung validiert. Vor der Festsetzung von H\u00f6chstgehalten ist eine\r\nvalidierte Methode f\u00fcr alle Lebensmittelmatrices erforderlich, um Probleme bei\r\nder Umsetzung der Regeln f\u00fcr Lebensmittelunternehmer und Beh\u00f6rden zu\r\nvermeiden.\r\n2 von 4\r\n\u25cf Trotz der Fortschritte in den letzten Jahren muss die Reproduzierbarkeit von\r\nUntersuchungsergebnissen auch von Labor zu Labor verbessert werden: es fehlen\r\nharmonisierte Untersuchungsmethoden und es gibt Unterschiede bei der\r\nDarstellung der Ergebnisse. Besonders gro\u00df sind diese Unterschiede bei\r\nkomplexen Matrices, beispielsweise Kakao, f\u00fcr die es, wie oben beschrieben, keine\r\nvalidierte Methode gibt.\r\n\u25cf Interferenzen k\u00f6nnen die MOAH-Analyse beeintr\u00e4chtigen (beispielsweise bei\r\neinigen \u00d6len): Die Verbindungen werden bei der Probenvorbereitung nur teilweise\r\nentfernt und f\u00fchren zu erh\u00f6hten Bestimmungsgrenzen. Viele Handelslabore\r\ntesten aktuell eine neue Methode, die eine zweidimensionale Gaschromatographie\r\nnutzt, mit der Interferenzen von MOAH unterschieden werden k\u00f6nnen. Diese\r\nMethode ist noch nicht Standard und es stellt sich die Frage, wie mit den\r\nErgebnissen zum Nachweis der Konformit\u00e4t und den erh\u00f6hten\r\nBestimmungsgrenzen umgegangen werden soll.\r\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegungen des Europ\u00e4ischen Risikomanagements\r\nzur Festlegung gesetzlicher H\u00f6chstgehalte f\u00fcr MOAH. Gleichzeitig fordern wir, dass in\r\neinem Regulierungsvorschlag f\u00fcr MOAH folgende Punkte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u25cf Er sollte wissenschaftlich fundiert sein, unter Ber\u00fccksichtigung der\r\nSchlussfolgerungen der EFSA und der aktuellen analytischen Unsicherheiten.\r\n\u25cf Aufgrund der weiter bestehenden analytischen Herausforderungen sollten\r\nerweiterte Messunsicherheiten ber\u00fccksichtigt werden, die sich aus einschl\u00e4gigen\r\nRingversuchen ergeben.\r\n\u25cf H\u00f6chstgehalte sollten auf dem ALARA-Prinzip beruhen und nicht auf analytischen\r\nBestimmungsgrenzen. Spezifische Probleme bei bestimmten Lebensmitteln sowie\r\nverf\u00fcgbare und anwendbare Abhilfema\u00dfnahmen k\u00f6nnen so ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Zudem sollten H\u00f6chstgehalte auf wissenschaftlich nachvollziehbaren\r\nWerten und nicht pauschal auf Bestimmungsgrenzen festgelegt werden.\r\n\u25cf Es muss in jedem Fall angemessene \u00dcbergangsfristen geben und eine dar\u00fcber\r\nhinausgehende Abverkaufsfrist bis zum Ende des Mindesthaltbarkeitsdatums der\r\nErzeugnisse.\r\n\u25cf Kontaminationen k\u00f6nnen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette erfolgen.\r\nEine gesetzliche Regelung darf die Produktion von Rohstoffen zur Herstellung von\r\nLebensmitteln bzw. von Halbfabrikaten nicht einfach aus Europa verdr\u00e4ngen. F\u00fcr\r\nbestimmte Kategorien m\u00fcssen zeitlich beschr\u00e4nkt h\u00f6here Gehalte an MOAH\r\ngem\u00e4\u00df des ALARA-Prinzips m\u00f6glich sein, verbunden mit einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\nPr\u00fcfung deren Anpassungsm\u00f6glichkeiten.\r\n3 von 4\r\n\u25cf Interessengruppen m\u00fcssen ausreichend Zeit bekommen, um qualifizierte\r\nStellungnahmen einzureichen. Dabei sollten auch Drittstaaten einbezogen werden\r\nund es sollte eine planm\u00e4\u00dfige, schriftliche Konsultation zum endg\u00fcltigen\r\nRegelungsentwurf geben.\r\nWir bitten Sie, die Anmerkungen zum Regulierungsvorschlag f\u00fcr\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe bei den anstehenden Entscheidungen in Br\u00fcssel zu\r\nber\u00fccksichtigen. F\u00fcr einen vertiefenden Austausch rund um\r\nRisikomanagement-Ma\u00dfnahmen zu MOSH/MOAH in den Produktionsketten der von\r\nunseren Verb\u00e4nden vertretenen Branchen stehen wir jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n* * *\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. vertritt als Verband die Interessen\r\nder \u00f6lsaatenverarbeitenden und pflanzen\u00f6lraffinierenden Unternehmen in Deutschland. Die Kernaufgabe der\r\n19 Mitgliedsfirmen ist die Verarbeitung von \u00d6lsaaten und Pflanzen\u00f6len zu Produkten f\u00fcr die\r\nLebensmittelindustrie, die Bio\u00f6konomie, die Oleochemie, die technische Verwendung und f\u00fcr die Bioenergie.\r\nAls Verband ist OVID Schnittstelle zwischen seinen Mitgliedsunternehmen, politischen Entscheidungstr\u00e4gern,\r\nWirtschaft, Wissenschaft und Institutionen sowie Medien und der \u00d6ffentlichkeit. Sitz des Verbandes ist Berlin,\r\nin Br\u00fcssel ist OVID \u00fcber den europ\u00e4ischen Verband FEDIOL vertreten. OVID ist im Lobbyregister unter\r\nR001512 registriert. www.ovid-verband.de\r\nVerband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e. V. (VGMS): Im VGMS sind rund 500\r\nUnternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen\r\ninternationalen Konzernen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe\r\nverarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die\r\nUnternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und\r\nHandel. Die Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu\r\nnativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkeverzuckerungsprodukten.\r\nIn Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Unternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit\r\nhochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die\r\nchemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermittel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS\r\nzusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie\r\nweltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber\r\ndeutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) vertritt die wirtschaftlichen Interessen von\r\n\u00fcber 200 meist mittelst\u00e4ndischen deutschen S\u00fc\u00dfwarenunternehmen. Er ist sowohl Wirtschafts- als auch\r\nArbeitgeberverband. Die deutsche S\u00fc\u00dfwarenindustrie ist mit einem Anteil von etwa 10 % am Umsatz die\r\nviertgr\u00f6\u00dfte Branche der deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie. Ihr besonderes Kennzeichen ist ihre starke\r\nExportorientierung. Die deutschen S\u00fc\u00dfwarenhersteller besch\u00e4ftigen rund 60.000 Mitarbeiter. Im BDSI sind\r\nsowohl die gro\u00dfen, international t\u00e4tigen Unternehmen der S\u00fc\u00dfwarenindustrie organisiert, aber gleichzeitig\r\nvor allem auch sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur der Branche\r\nsetzt sich wie folgt zusammen: 51 % Kleinbetriebe (bis 100 Mitarbeiter), 42 % mittlere Betriebe (bis 500\r\nMitarbeiter) und 7 % Gro\u00dfbetriebe (\u00fcber 500 Mitarbeiter). Weitere Informationen finden Sie unter\r\nwww.bdsi.de.\r\n4 von 4"
                        }
                    }
                ],
                "title": "EU-Vorschlag zur Regulierung von MOSH/MOAH in Lebensmitteln"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e8/b7/310434/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250034.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-18"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005231",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle des Energiedienstleistungsgesetzes (EDL-G) und des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Berlin, 18. April 2024\r\nVGMS-Stellungnahme zur Novelle des Energiedienstleistungsgesetzes\r\n(EDLG) und des Energieeffizienzgesetzes (EnEfG)\r\n\r\nMit der vorliegenden Novelle sollen insbesondere verbleibende Anforderungen\r\nder Neufassung der EU-Energieeffizienzrichtlinie (EED) in nationales\r\nRecht umgesetzt werden. Zudem sollen f\u00fcr die praktische Umsetzung des\r\nEnEfG weitere Anpassungen vorgenommen werden, insbesondere im Bereich\r\nder Fristen. Auch sollen b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut und dadurch\r\nzur Entlastung der Wirtschaft beigetragen werden.\r\nDem wird der vorliegende Entwurf nicht gerecht!\r\nInsbesondere kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen mit hohem\r\nEnergieverbrauch werden weitere Berichtspflichten und b\u00fcrokratische\r\nHemmnisse auferlegt, die sie bereits jetzt zu ersticken drohen. Hier unsere\r\nKritikpunkte im Einzelnen:\r\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Energiedienstleistungen und andere Energieeffizienzma\u00dfnahmen\r\n\u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf\r\nIn Nummer 4 werden die W\u00f6rter\r\n\u201edie keine Kleinstunternehmen, kleinen und mittleren Unternehmen im\r\nSinne der Empfehlung 2003/361/EG der Kommission vom 6. Mai 2003 betreffend\r\ndie Definition der Kleinstunternehmen sowie der kleinen und mittleren\r\nUnternehmen (ABl. L 124 vom 20.5.2003, S. 36) sind\u201c durch die W\u00f6rter\r\n\u201emit einem j\u00e4hrlichen durchschnittlichen Gesamtendenergieverbrauch\r\ninnerhalb der letzten drei abgeschlossenen Kalenderjahre von mehr als\r\n[2,5-2,77] Gigawattstunden, hiervon \u2026 ersetzt.\r\nDiese \u00c4nderung ist abzulehnen. Sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen\r\nwie auch Handwerksbetriebe fallen dann neu unter den Anwendungsbereich\r\ndieses Gesetzes. Dies stellt f\u00fcr diese Unternehmen eine weitere\r\nb\u00fcrokratische Belastung dar, deren m\u00f6glicher Nutzen in keinem Verh\u00e4ltnis\r\nzum Aufwand in den Unternehmen steht. Die aufzuwendenden Kosten\r\nf\u00fcr die Vorbereitung von Energieaudits und deren Durchf\u00fchrung, die\r\nkontinuierliche Pflege von Dokumenten sowie externe Kosten f\u00fcr den Energieauditor\r\nstehen in keinem Verh\u00e4ltnis zu potentiellen Einsparungen im Energiebereich, zumal diese bereits oftmals ausgesch\u00f6pft sind. Hinzu kommt der Mangel an Auditoren, der bei einer Absenkung des Wertes auf 2,5 GWh und der damit verbundenen Ausweitung des Kreises der betroffe-nen Unternehmen weiter zunehmen wird.\r\nDarum sollte der Grenzwert f\u00fcr den Gesamtenergieverbrauch bei 7,5 GWh angesetzt werden, so wie er im EnEFG \u00a7 8 (1) f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Ener-gie- beziehungsweise Umweltmanagementsystems festgelegt ist!\r\n\u00a7 8b Abs. 2 EDLG-Entwurf\r\nNach \u00a7 8b Abs. 2 EDLG muss als Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung von Ener-gieaudits die erforderliche Fachkunde nachgewiesen werden. Dies erfordert unter anderem einen berufsqualifizierenden Abschluss in einer Reihe von Fachgebieten, die in \u00a7 8b Abs. 2 Nr. 1 a) aufgelistet sind.\r\nF\u00fcr die Ern\u00e4hrungswirtschaft relevante Fachgebiete, wie Lebensmitteltech-nologie oder M\u00fchlenbautechnologie, fehlen in der Auflistung. Angesichts des gro\u00dfen Fachkr\u00e4ftemangels kann dies die Verf\u00fcgbarkeit geeigneter Energieauditoren einschr\u00e4nken. Auch sollte neben Fachhochschul- oder Hochschulabschluss auch der Abschluss eines Handwerks- oder Industrie-meisters in Verbindung mit der entsprechenden Berufserfahrung als Grund-qualifikation ausreichen.\r\n\u00c4nderung des Energieeffizienzgesetzes\r\n\u00a7 9 a) EnEfG-Entwurf\r\n\u00a7 9 soll wie folgt ge\u00e4ndert werden:\r\na) Satz 1 wird Absatz 1 und die Worte \u201ebinnen drei Jahren\u201c werden durch die Worte \u201einnerhalb eines Jahres\u201c ersetzt.\r\nEs ist unverst\u00e4ndlich, dass die Frist zur verpflichtenden Erstellung eines Um-setzungsplans f\u00fcr Endenergieeinsparma\u00dfnahmen nach \u00a79 EnEfG Satz 1 von drei Jahren auf ein Jahr herabgesetzt wird. Dies erh\u00f6ht einerseits den Um-setzungsaufwand f\u00fcr alle betroffenen Unternehmen deutlich, die bisher von einer Umsetzungsfrist von drei Jahren ausgegangen sind und widerspricht zudem den Bestimmungen der Energieeffizienzrichtlinie (EED), soweit Unter-nehmen mit Energieaudit betroffen sind.\r\nDie EED sieht in Art. 11 Abs. 2 vor, dass Unternehmen, die kein Energiema-nagementsystem einrichten, einem Energieaudit unterzogen werden, das sp\u00e4testens bis zum 11. Oktober 2026 und dann mindestens alle vier Jahre durchgef\u00fchrt werden muss. Da die Erstellung von Umsetzungspl\u00e4nen auf den Ergebnissen der Energieaudits basiert, w\u00e4re die Umsetzung f\u00fcr diese Unternehmen nicht fristgerecht m\u00f6glich. Zumindest die initiale Erstellungs- und Ver\u00f6ffentlichungsfrist in \u00a7 9 EnEfG Satz 1 sollte daher f\u00fcr alle Unterneh-men unver\u00e4ndert bei drei Jahren bleiben. Damit wird eine Gleichbehandlung von Unternehmen gew\u00e4hrleistet, unabh\u00e4ngig davon, ob ein Energiemana-gementsystem oder ein Energieaudit genutzt wird.\r\nSollte die Fristverk\u00fcrzung kommen, wird sich der B\u00fcrokratie- und Kosten-aufwand durch die unerwartete Fristverk\u00fcrzung wesentlich erh\u00f6hen. Au\u00dfer-dem sollte klargestellt werden, dass die Frist erst mit dem ersten Rezertifi-zierungsaudit beziehungsweise Verl\u00e4ngerungseintrag nach Inkrafttreten des Gesetzes beginnt.\r\n3\r\n\u00a7 9 c) Abs. 1 sowie \u00a7 17 Abs. 4 EnEfG-Entwurf\r\nIn \u00a7 9 c) Absatz 1 Satz 1 bzw. \u00a7 17 Abs. 4 wird der Wert, \u201e2,5\u201c durch den Wert \u201e[2,5-2,77]\u201c ersetzt.\r\nDieser Wert sollte in Anlehnung an den Vorschlag zum Grenzwert f\u00fcr den Gesamtenergieverbrauch in \u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf auf 7,5 GWh angehoben werden. Hier gilt die bereits oben zu\u00a7 1 b) EDL-G-Entwurf ausgef\u00fchrte Be-gr\u00fcndung.\r\n\u00a7 9 Abs. 4 EnEfG-Entwurf\r\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Reduzierung von B\u00fcrokratie durch die ersatz-lose Streichung von \u00a7 9 EnEfG Satz 5 und 6 und der damit entfallenden Pflicht zur externen Best\u00e4tigung der Umsetzungspl\u00e4ne durch Zertifizierer, Umweltgutachter oder Energieauditoren. Auch die Klarstellung im neuen Absatz 4, dass Unternehmen verpflichtet sind, die Umsetzungspl\u00e4ne von Endenergieeinsparma\u00dfnahmen im Unternehmensregister \u201enach \u00a7 8b des Handelsgesetzbuches zu ver\u00f6ffentlichen, soweit dies m\u00f6glich ist\u201c, womit Vorgaben nach Art. 11 Abs. 2 Satz 8 EED umgesetzt werden, ist zu begr\u00fc-\u00dfen.\r\n\u00a7 17 EnEfG-Entwurf\r\nDie Einf\u00fchrung von Bagatellschwellen nach \u00a7 17 Abs. 5 und 6 EnEfG-Entwurf im Rahmen der Pflicht zur \u00dcbermittlung von Daten an die Plattform f\u00fcr Ab-w\u00e4rme begr\u00fc\u00dfen wird, da hier eine Reduktion des administrativen Auf-wands f\u00fcr Unternehmen und des BAFA erfolgt.\r\nDie bislang geltende Regelung enth\u00e4lt keine Bagatellschwelle. Dies f\u00fchrt zu der Verpflichtung, selbst kleinste und unwirtschaftliche Abw\u00e4rmemengen zu melden. Auch der vorl\u00e4ufige Grenzwert im Merkblatt f\u00fcr die Plattform f\u00fcr Abw\u00e4rme der Bundesstelle f\u00fcr Energieeffizienz von einem j\u00e4hrlichen durch-schnittlichen Temperaturniveau von 20 Grad Celsius und weniger, der von der Meldepflicht ausgenommenes \u201eunwesentliches Abw\u00e4rmepotenzial\u201c defi-niert, ist deutlich zu niedrig, um als Grenzwert in der industriellen Praxis sinnvoll genutzt werden zu k\u00f6nnen. Die Berichtspflicht sollte sich aus-schlie\u00dflich auf \u201egef\u00fchrte\u201c (nicht diffuse) Abw\u00e4rmequellen beziehen. Prakti-kabler als eine Temperaturgrenze erscheint eine Leistungsgrenze f\u00fcr \u201ege-f\u00fchrte\u201c (nicht diffuse) Abw\u00e4rmequellen, da diese eindeutiger und leichter zu verifizieren ist.\r\nDiffuse Abw\u00e4rmequellen sind in der Regel technisch und wirtschaftlich nicht sinnvoll nutzbar. Parallel existieren zudem weitere Regelungen zum Beispiel f\u00fcr die Arbeitssicherheit, um Verbrennungen bei hei\u00dfen Oberfl\u00e4chen zu ver-meiden. Daher sollten diffuse Abw\u00e4rmequellen grunds\u00e4tzlich von der Be-richtspflicht ausgenommen werden, mindestens bis konkrete und wirt-schaftliche Beispiele f\u00fcr deren Nutzung von der Bundesstelle f\u00fcr Energieef-fizienz ver\u00f6ffentlicht werden. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass das Merkblatt diffuse Ab-w\u00e4rmepotenziale zumindest bei der erstmaligen Meldung von der Melde-pflicht ausnimmt. Es sollte jedoch auch auf gesetzlicher Ebene in einem neuen Absatz 7 geregelt werden, dass von der Auskunftspflicht nach Ab-satz 1 und der Pflicht zur Berichterstattung nach Absatz 2 Satz 1 Informati-onen \u00fcber diffuse Abw\u00e4rmepotenziale ausgenommen sind.\r\n4\r\nIn \u00a717 Abs. 2 sollte darauf verzichtet werden \u201edie \u00fcbermittelten Informationen bei \u00c4nderungen unverz\u00fcglich zu aktualisieren\u201c. Eine Aktualisierung im Jah-resturnus erscheint, auch im Sinne des B\u00fcrokratieabbaus als ausreichend.\r\n\u00dcber den Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS\r\nIm VGMS sind rund 500 Unternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen internationalen Konzer-nen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe verarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die Unternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und Handel.\r\nDie Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu nativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkever-zuckerungsprodukten. In Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Un-ternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit hochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die chemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermit-tel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS zusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie weltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber deutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\n\r\nF\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verdeutlichung unserer Position stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\n\r\nAnsprechpartner:\r\n\r\nAndreas Bolte\r\nUmwelt & Energie\r\n\r\nT 030 2123369 36 E\r\nandreas.bolte@vgms.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/8d/310436/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250078.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-16"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005232",
                "regulatoryProjectTitle": "Nationale Stakeholder-Konsultation zum aktuellen Stand der geplanten Neuregelung verschiedener Mykotoxine auf EU-Ebene",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME\r\nBerlin, 16. Mai 2024\r\nVGMS-Stellungnahme zur nationalen Stakeholder-Konsultation zum\r\naktuellen Stand der geplanten Neuregelung verschiedener Mykotoxine\r\nauf EU-Ebene\r\nEs ist sinnvoll, in gewissen zeitlichen Abst\u00e4nden Grenz-, Richt- und Orientierungswerte\r\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Dort, wo sich aufgrund neuer wissenschaftlicher\r\nErkenntnisse neue Risikopotentiale ergeben, ist auch eine\r\nNeujustierung sinnvoll. Wo sich keine neuer Risikopotentiale ergeben, sollte\r\nvon Aktionismus abgesehen werden.\r\nEs ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, dass bei der Neuregelung verschiedener\r\nMykotoxine weiter Richtwerte und nicht Grenzwerte festgelegt werden sollen.\r\nMit dem vorliegenden Entwurf werden die bestehenden Richt- und Orientierungswerte\r\nf\u00fcr Mykotoxine zum Teil deutlich abgesenkt. Dar\u00fcber hinaus\r\nsollen Richt- und Orientierungswerte f\u00fcr zus\u00e4tzliche Futtermittelausgangerzeugnisse\r\neingef\u00fchrt und f\u00fcr Alleinfuttermitteln Richtwerte f\u00fcr weitere\r\nTierarten festgelegt werden.\r\nDie erhebliche Absenkung der Werte wird f\u00fcr die Getreideverarbeiter zu\r\nProblemen f\u00fchren:\r\nMit Blick auf die Reduzierung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr Mykotoxine in Lebensmitteln\r\nm\u00fcssen die f\u00fcr die Lebensmittelproduktion vorgesehenen Getreidepartien\r\nimmer intensiver gereinigt werden. Damit konzentrieren sich\r\nMykotoxine in Kleinkorn und Mischgetreide, die seit je her wertvolle Einzelfuttermitteln\r\nsind. Insbesondere, aber nicht nur f\u00fcr Kleinkorn und Mischgetreide\r\nals Einzelfuttermittel sind die neuen Orientierungswerte f\u00fcr Deoxynivalenol\r\n(DON) zu niedrig angesetzt. Der bisherige Richtwert f\u00fcr Einzelfuttermittel\r\naus Getreide oder Getreideerzeugnissen hat dem Tierwohl Rechnung\r\ngetragen. Einzelfuttermittel finden ausschlie\u00dflich in Mischfuttermitteln\r\nVerwendung. Die Expertise der Mischfutterhersteller stellt sicher, dass\r\ndie jeweiligen Richtwerte in den jeweiligen Mischfuttermitteln gew\u00e4hrleistet\r\nsind. Darum ist eine Halbierung der Werte f\u00fcr DON nicht zu begr\u00fcnden.\r\nZu beachten ist auch, dass je nach Witterungsbedingungen im Verlauf des\r\nGetreideaufwuchses die Qualit\u00e4ten des Getreides starken Schwankungen\r\nunterliegen. Werden die Richtwerte zu gering angesetzt, k\u00f6nnen in machen\r\nJahren gro\u00dfe Teile der Ernte nicht mehr als Lebensmittel und eben auch\r\n2\r\nnicht mehr als Futtermittel eingesetzt werden. Gerade in der breit gef\u00fchrten gesellschaftlichen Diskussion \u00fcber \u201eFood- und Feed-Waste\u201c darf dies nicht unber\u00fccksichtigt bleiben.\r\nAuch ist nicht nachvollziehbar, dass der Wert f\u00fcr Deoxynivalenol in Getreide und Getreideerzeugnissen von derzeit 8 auf 4 mg/kg halbiert, der Wert bei Mischfuttermitteln mit 5 mg/kg jedoch konstant bleiben soll. Denn wenn be-reits bei einem Wert von 8 mg/kg in Einzelfuttermitteln der Mischfutterwert von 5 mg/kg eingehalten werden muss und offensichtlich auch ohne weite-res eingehalten werden kann, bringt eine Absenkung des DON-Richtwertes f\u00fcr Einzelfuttermitteln kein Mehr f\u00fcr die Tiergesundheit.\r\nDarum sollte der DON-Richtwert nicht halbiert, sondern die aktuell gelten-den 8 mg/kg beibehalten werden. Wir w\u00fcrden maximal eine Absenkung auf 6 mg/kg f\u00fcr gerade noch nachvollziehbar halten. Werte darunter sind unse-rer Auffassung nach nicht zu rechtfertigen.\r\nWir m\u00f6chten Sie bitten, unsere Sorgen und Argumente bei den anstehen-den Entscheidungen zu ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr Fragen und weitere Informati-onen stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nAndreas Bolte Umwelt & Energie\r\nT 030 2123369 36 E andreas.bolte@vgms.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/d2/310438/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250077.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMI",
                                "de": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)",
                                "en": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-28"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005233",
                "regulatoryProjectTitle": "Entwurf eines NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetzes",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME\r\nBerlin, 28. Mai 2024\r\nStellungnahme zum Referentenentwurf eines Gesetzes zur Umsetzung\r\nder NIS-2-Richtlinie und zur Regelung wesentlicher Grundz\u00fcge des Informationssicherheitsmanagements\r\nin der Bundesverwaltung \u2013 NIS2-\r\nUmsuCG\r\nDie Sicherheit der eigenen IT-Infrastruktur und der Schutz vor Angriffen jeglicher\r\nArt ist wichtiges Anliegen aller Unternehmen, die sie im Eigeninteresse\r\nverfolgen. Dabei wird der Schutz vor Cyberangriffen immer wichtiger.\r\nDurch die Vernetzung von Wirtschaft, Gesellschaft und Verwaltung ist die\r\nAbwehr solcher Risiken aber vor allem auch eine wichtige gesamtgesellschaftliche\r\nAufgabe. Der Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI) hat\r\neine sehr umfangreiche Stellungnahme zum Entwurf erstellt, die wir vollumf\u00e4nglich\r\nteilen und unterst\u00fctzen. Dar\u00fcber hinaus sind f\u00fcr uns folgende\r\nPunkte wichtig:\r\nAngesichts der stetig steigenden Cyberbedrohungslage unterst\u00fctzten wir\r\ngrunds\u00e4tzlich die Bestrebungen, die Cyberresilienz von Staat und Wirtschaft\r\ndurch das NIS-2-Umsetzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz (NIS2-\r\nUmsuCG) nachhaltig zu verbessern.\r\nDabei darf aber die Abw\u00e4gung zwischen potentiellem Risiko und potentiellem\r\nSchaden auf der einen und den Kosten und der weiter steigenden B\u00fcrokratie\r\nauf der anderen Seite nicht unterbleiben. Die massive Ausweitung des\r\nAnwendungsbereiches der NIS-2-Richtlinie auf bis zu 40.000 Unternehmen\r\nist grunds\u00e4tzlich zu hinterfragen. Praxisn\u00e4he und Umsetzbarkeit m\u00fcssen\r\noberste Pr\u00e4misse bei der Umsetzung des Gesetzes bleiben.\r\nAnwendungsbereich der gesetzlichen Regelung\r\nDie Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft ist mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt.\r\nDie aktuelle Gesetzgebung (BSI-Gesetz, Kristis-VO) hat bislang nur einzelne\r\nStandorte der im VGMS zusammengeschlossenen Unternehmen betroffen.\r\nUnsere Unternehmen geh\u00f6ren zu der Gruppe der \u201ewichtigen Einrichtungen\u201c.\r\nDie neuen Gr\u00f6\u00dfenklassen f\u00fcr die Betroffenheit bei Umsatz, gr\u00f6\u00dfer 10 Millionen\r\nEuro, und Mitarbeitern, mehr als 50, werden zu einer deutlichen Ausweitung\r\nder betroffenen Unternehmen auch in der Getreide-, M\u00fchlen- und\r\nSt\u00e4rkewirtschaft f\u00fchren. F\u00fcr uns ist es daher unabdingbar, die Betroffenheit\r\nzu konkretisieren:\r\n2\r\nSo sind richtigerweise Handwerksbetriebe der Lebensmittelwirtschaft, egal welcher Gr\u00f6\u00dfe aus dem Anwendungsbereich des Umsetzungsgesetzes aus-genommen. In Anlage 2, Punkt 4.1.1. des Gesetzes \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik und \u00fcber die Sicherheit in der Informati-onstechnik von Einrichtungen (BSI-Gesetz \u2013 BSIG) \u2013 Entwurf sind nur Lebens-mittelunternehmen nach Artikel 3 Nummer 2 der Verordnung (EG) Nr. 178/2002 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates, die im Gro\u00dfhandel sowie in der industriellen Produktion und Verarbeitung t\u00e4tig sind, betroffen.\r\nF\u00fcr kleine Betriebe der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft, die nicht dem Handwerk angeh\u00f6ren, stellt sich die Frage, ob der Gesamtumsatz des Unternehmens zugrunde gelegt wird, um in den Anwendungsbereich des Gesetzes zu fallen oder nur der Umsatz, der tats\u00e4chlich mit der Produktion des Lebensmittels generiert wird. Diese Betriebe erzielen einen Teil ihres Umsatzes \u00fcber die Vermarktung von Futtermitteln oder durch den Betrieb eines \u201eM\u00fchlenladens\u201c, also im Einzelhandel.\r\nWeiter ist zu fragen, ob Unternehmen, die an einem Standort Lebensmittel und Grundstoffe f\u00fcr die chemische Industrie herstellen, als ein Standort be-wertet oder ob die jeweiligen Ums\u00e4tze getrennt betrachtet werden. Diese Fragen werden unzureichend im Gesetzesentwurf beantwortet. Konkrete Abgrenzungskriterien sind f\u00fcr einen sicheren Vollzug allerdings notwendig.\r\nEins-zu-Eins-Umsetzung geboten\r\nBei der Umsetzung der EU-Richtlinie sollte, wie eigentlich in jedem Fall, eine Eins-zu-Eins-Umsetzung in deutsches Recht erfolgen, insbesondere und ge-rade mit Blick auf den Anwendungsbereich. Gerade f\u00fcr europaweit t\u00e4tige Unternehmen ist eine europaweit einheitliche Umsetzung der NIS-2-Richt-linie in nationales Recht unabdingbar. Jeder Mehraufwand, der durch natio-nale Alleing\u00e4nge bei der Umsetzung entsteht, ist f\u00fcr die Wirtschaft in Deutschland kontraproduktiv und in jedem Fall zu vermeiden.\r\nBu\u00dfgeldrahmen zu hoch\r\nDie Umsetzungsfrist der EU-Richtlinie l\u00e4uft in weniger als sechs Monaten aus. Die Zeit zwischen Vorstellung des Entwurfs und in Krafttreten des deut-schen Umsetzungsgesetzes sowie der Ablauf der Umsetzungsfrist ist viel zu knapp bemessen. Die Unternehmen, die durch die zeitgleiche Einf\u00fchrung und Umsetzung vieler weiterer neuer Regelungen bereits stark belastet sind, zu nennen sind hier die anstehenden Umsetzung der EU-Industrie-emissionsrichtlinie, Regelungen im Kontext des Lieferkettengesetzes oder die Nachhaltigkeitsberichterstattung, sto\u00dfen hier an Grenzen, die eine gr\u00fcndliche Implementierung verunm\u00f6glichen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die vielen kleinen und mittleren Unternehmen. Auch ist festzuhalten, dass bei der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen KMU nicht auf eigene Fachleute zur\u00fcck-greifen k\u00f6nnen, sondern Dienstleistungen extern einkaufen m\u00fcssen. Die Verf\u00fcgbarkeit dieser Fachkr\u00e4fte ist jedoch stark beschr\u00e4nkt. Hinzu kommen Kostensteigerungen aufgrund des Fachkr\u00e4ftemangels. Mit Blick auf die dro-henden, viel zu hoch angesetzten Bu\u00dfgelder, ist eine praktikable \u00dcber-gangsregelung durch den Gesetzgeber dringend geboten.\r\nDie Bu\u00dfgelddrohungen in \u00a7 61 BSIG sind absurd hoch. F\u00fcr \u201ewichtige Unter-nehmen\u201c werden bis zu sieben Millionen Euro Bu\u00dfgeld angedroht. Da be-reits Unternehmen mit einem Jahresumsatz und einer Jahresbilanzsumme\r\n3\r\nvon jeweils \u00fcber 10 Millionen Euro in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen, sind solche Bu\u00dfgelder existenzbedrohend.\r\nEinbeziehung der \u00f6ffentlichen Verwaltung geboten\r\nEs f\u00e4llt auf, dass eine Umsetzung der NIS-2-Richtlinie in der \u00f6ffentlichen Verwaltung nicht geplant ist. Dies ist aus zweierlei Sicht nicht akzeptabel: Zum einen sind die Unternehmen auf eine funktionierende Verwaltung an-gewiesen. Sicherheitsma\u00dfnahmen, wie sie der Wirtschaft auferlegt werden, sollten auch dazu beitragen, die IT-Sicherheit der Verwaltung robuster zu machen. Legen erfolgreiche Cyberattacken, wie sie in der Vergangenheit mehrfach zu beobachten gewesen sind, die Verwaltung lahm, sind alle ge-sellschaftsrelevanten Gruppen wie die Wirtschaft indirekt oder direkt be-troffen, wenn Prozesse nicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\nZum anderen tr\u00e4gt es zum wechselseitigen Verst\u00e4ndnis bei, wenn die \u00f6f-fentliche Verwaltung die selben Ma\u00dfnahmen umsetzen muss. Insbesondere die damit verbundene B\u00fcrokratie und etwaige Fallstricke bei der Umsetzung k\u00f6nnen so beh\u00f6rdenseitig quasi hausintern verfolgt werden.\r\nDaher sollten neben Bundesbeh\u00f6rden auch Beh\u00f6rden der L\u00e4nder und Kom-munen \u2013 insbesondere Genehmigungs- und \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden, die sensible Daten verarbeiten und f\u00fcr besonders wichtige und wichtige Einrich-tungen essenzielle Verwaltungsleistungen erbringen \u2013 als besonders wich-tige Einrichtungen definiert werden und somit in den Anwendungsbereich des Gesetzes fallen.\r\nHinzu kommt, dass im Bereich der Genehmigung von Anlagen und der An-lagensicherheit, sowohl IT- als auch Betriebstechnologie (OT)-Sicherheit, Sicherheitsfragen im Zuge der Digitalisierung der Genehmigungsprozesse immer wichtiger werden. So m\u00fcssen k\u00fcnftig zwingend s\u00e4mtliche Antrags-unterlagen im Rahmen der \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung im Internet ver\u00f6ffent-licht werden (vgl. \u00a7 10 Abs. 3, S. 2 BImSchG (Neufassung m.W.v. 16.04.2024), \u00a7 27a VwVfG). Aus dem Blickwinkel der Cybersicherheit stellt das derzeit in den meisten Bundesl\u00e4ndern angewandte elektronische An-tragstellungsprogramm keinen umfassenden digitalen Prozess dar und hat erhebliche M\u00e4ngel. Daher sollten einheitliche, klare Strukturen und Zust\u00e4n-digkeiten sowie praxisgerechte, sichere und vollst\u00e4ndig digitale Prozesse etabliert werden. Dar\u00fcber hinaus sollten die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, insbe-sondere das BSI, so fachlich und personell gest\u00e4rkt werden, dass sie ihrer Beratungsfunktion auch tats\u00e4chlich gerecht werden k\u00f6nnen.\r\nWeitergabe von Informationen an die Unternehmen\r\nDas Umsetzungsgesetz legt den Unternehmen zahlreiche Dokumentations- und Berichtspflichten auf. Diese sind jedoch in diesem Umfang nur dann sinnvoll und zu rechtfertigen, wenn die so gewonnen Informationen zeitnah den Unternehmen wieder zur Verf\u00fcgung gestellt werden, in Form von qua-litativ hochwertigen Datens\u00e4tzen zur Cybersicherheitslage. Diese R\u00fcckkop-pelung muss zeitnah erfolgen, damit Unternehmen fr\u00fchzeitig potentiellen Gefahren und Angriffe gewahr werden und diese abwehren k\u00f6nnen.\r\nVermeidung von Mehrfachpr\u00fcfungen\r\nZum Ende m\u00f6chten wir noch auf einen wesentlichen Aspekt hinweisen. Die Anzahl der durchzuf\u00fchrenden Audits in den Unternehmen steigt stetig, weil\r\n4\r\nder Gesetzgeber immer mehr entsprechende Vorgaben macht. Neben die-sen Audits sind zwingend widerkehrende Pr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren. Auch deren Anzahl erh\u00f6ht sich st\u00e4ndig. Verschiedene Regelwerke wie die St\u00f6rfall-verordnung, die Betriebssicherheitsverordnung, und nun auch das NIS-2 Um-setzungs- und Cybersicherheitsst\u00e4rkungsgesetz sehen widerkehrende Pr\u00fc-fungen vor. Hier besteht die Gefahr von unn\u00f6tigen Mehrfachpr\u00fcfungen. Aus Kosten- und Effizienzgr\u00fcnden aber auch aufgrund der immer gr\u00f6\u00dfer wer-denden L\u00fccke zwischen Pr\u00fcfanforderungen und fehlenden sachkundigen Pr\u00fcfern gilt es, diese Mehrfachpr\u00fcfungen zu unterbinden.\r\nDer Grund daf\u00fcr liegt darin, dass \u00dcberpr\u00fcfungen aus diversen Rechtsgebie-ten aus unterschiedlicher Motivation heraus f\u00fcr urspr\u00fcnglich unterschiedli-che technische Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden. Aus dem obigen Bei-spiel:\r\n\u2212 Systeme der funktionalen Sicherheit zur St\u00f6rfallvermeidung (St\u00f6rfall-verordnung)\r\n\u2212 Systeme zur Aufrechterhaltung der Arbeitssicherheit (Betriebssicher-heitsverordnung)\r\n\u2212 Systeme zur Aufrechterhaltung von kritischen Dienstleistungen, die f\u00fcr die Gesellschaft notwendig sind (NIS-2 Richtlinie in Verbindung mit der KRITIS-Verordnung)\r\nNeue Bedrohungssituationen durch \u201ecyberphysische Angriffe\u201c stellen alle drei Rechtsgebiete, die zugeh\u00f6rigen Organisationen und Management-Sys-teme vor die Herausforderungen, sich auf diese Bedrohung einzustellen. Die Architektur der digitalen Infrastruktur, die von diesen Rechtssystemen be-troffen ist,\r\n\u2212 orientiert sich weniger an den Grenzen der Rechtssysteme und\r\n\u2212 wird durch immer st\u00e4rkere Vernetzung gepr\u00e4gt (horizontale und verti-kale Integration).\r\nFragen der Cybersecurity leiten sich prim\u00e4r aus Datenstrukturen, der Archi-tektur der digitalen Infrastruktur und der zugeh\u00f6rigen Prozesse und Organi-sationen ab, nicht aus den Strukturen der oben genannten Rechtsgebiete. Umgekehrt muss Cybersecurity nach den Zielvorgaben der verschiedenen Rechtsgebiete ausgerichtet werden. Wenn ein digitalisiertes System eine Funktion nach St\u00f6rfallverordnung realisiert und eine weitere Funktion nach Betriebssicherheitsverordnung und eine dritte Funktion die sowohl nach St\u00f6rfall, als auch nach Betriebssicherheitsverordnung zu pr\u00fcfen w\u00e4re, dann soll dieses System die Zielvorgaben aller Funktionen erf\u00fcllen. Die Einhal-tung dieser Zielvorgaben sollte jedoch nur einmal und nicht zwei oder gar viermal gepr\u00fcft werden m\u00fcssen.\r\nDamit Mehrfach\u00fcberpr\u00fcfungen vermieden werden und Pr\u00fcfergebnisse an-derer Pr\u00fcfer und oder anderer Pr\u00fcf- und Rechtsgebiete anerkannt werden k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Pr\u00fcfungsorganisationen und Anwender auf einen Kompromiss einigen k\u00f6nnen. Der Gesetzgeber ist hier gefordert, entspre-chende Abstimmungen zu erm\u00f6glichen. Es ist niemandem gedient, wenn Unternehmen den gesetzlichen Anforderungen nicht nachkommen k\u00f6nnen, weil \u00fcberfl\u00fcssige Pr\u00fcfungen wegen nicht ausreichender Pr\u00fcfkapazit\u00e4ten nicht durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\r\n5\r\n\u00dcber den Verband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS\r\nIm VGMS sind rund 500 Unternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen internationalen Konzer-nen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe verarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die Unternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und Handel.\r\nDie Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu nativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkever-zuckerungsprodukten. In Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Un-ternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit hochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die chemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermit-tel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS zusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie weltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber deutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nF\u00fcr ein Gespr\u00e4ch zur Verdeutlichung unserer Position stehen wir jederzeit zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nAndreas Bolte Umwelt & Energie\r\nT 030 2123369 36 E andreas.bolte@vgms.de"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/25/1f/310440/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250076.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMUV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005234",
                "regulatoryProjectTitle": "Zukunftsprogramm Pflanzenschutz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "1\r\n12.06.2024\r\nAufruf der Verb\u00e4nde der Land- und Forstwirtschaft\r\nSchutz der Kulturpflanzen sichern und Produktionsverlagerungen vermeiden \u2013\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Pflanzenschutz\r\n2\r\nSchutz der Kulturpflanzen sichern und Produktionsverlagerungen vermeiden \u2013\r\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr einen modernen Pflanzenschutz\r\nDas Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) hat im M\u00e4rz 2024 eine Diskussionsgrundlage\r\nf\u00fcr die Erarbeitung eines sogenannten Zukunftsprogramms-Pflanzenschutz vorgelegt.\r\nW\u00e4hrend die generelle Botschaft auf der Titelseite des Papiers lautet: \u201eMit nachhaltigem\r\nPflanzenschutz die Ernten der Zukunft sichern und die Abh\u00e4ngigkeit von chemisch-synthetischen\r\nPflanzenschutzmitteln verringern\u201c, beschr\u00e4nkt sich der Fokus des gesamten Papiers auf die\r\nReduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes.\r\nVorschlag liefert keine Antworten auf wesentliche Zukunftsfragen des Ackerbaus\r\nWachsende Herausforderungen wie die Sicherung der Versorgung mit Nahrungs- und Futtermitteln,\r\ndie Vermeidung von Produktionsverlagerungen, die Sicherung der Ernten, der Produkte und\r\nQualit\u00e4ten und der Schutz des Waldes durch den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln sind in dem\r\nPapier nur eine Randnotiz. Im Vordergrund steht eine pauschale Reduzierung des Pflanzenschutzmitteleinsatzes\r\nohne Folgenabsch\u00e4tzung. Insofern liefert der Vorschlag des BMEL keine Antworten\r\nauf die wesentlichen Zukunftsfragen des Acker- und Pflanzenbaus einschlie\u00dflich des Gartenbaus\r\nund des Schutzes von Kulturpflanzen vor Sch\u00e4dlingen, Krankheiten und Konkurrenz. Statt den\r\nPflanzenschutz in Zeiten wachsender Herausforderungen zukunftsfest zu machen, stellt das\r\nPflanzenschutz-Programm des BMEL im Kern eher ein R\u00fcckbauprogramm der Land- und\r\nForstwirtschaft in Deutschland mit einem stark ordnungsrechtlichen Charakter dar.\r\nR\u00fcckschritt f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrungssicherung und Umwelt\r\nDie Chancen von Technik und Innovationen sind v\u00f6llig unterrepr\u00e4sentiert \u2013 seien es innovative\r\nAnbaumethoden, neue Z\u00fcchtungstechniken, innovative Pflanzenschutzmittel, Digitalisierung oder\r\ndie Potenziale hochpr\u00e4ziser Ausbringungstechnik, um sowohl die Ertr\u00e4ge und Qualit\u00e4ten der\r\nErzeugnisse zu erhalten, den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln auf ein notwendiges Ma\u00df zu\r\nreduzieren und gleichzeitig einen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der Artenvielfalt zu leisten.\r\nMit dem Duktus \u201eReduzierung der Abh\u00e4ngigkeit von chemisch-synthetischen Pflanzenschutzmitteln\u201c\r\nwird der chemische Pflanzenschutz diskreditiert. Der Schutz der Kulturpflanzen zur\r\nErn\u00e4hrungssicherung wird den Umweltzielen Artenvielfalt, gesunde B\u00f6den, saubere Luft und\r\nunbelastetes Wasser untergeordnet und als unvereinbar dargestellt. Die unterzeichnenden\r\nVerb\u00e4nde sehen die Vorschl\u00e4ge des BMEL eindeutig als Pflanzenschutz-Reduktionsprogramm und\r\nals einen R\u00fcckschritt f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrungssicherung und Umwelt.\r\nZukunftsf\u00e4higer Pflanzenschutz braucht fachlich fundierte, technikbasierte, wirtschaftlich\r\ntragf\u00e4hige und kooperative Ma\u00dfnahmen\r\nDie Verb\u00e4nde kritisieren zudem den nationalen Alleingang des BMEL, nachdem auf europ\u00e4ischer\r\nEbene die Verordnung \u00fcber die Nachhaltige Verwendung von Pflanzenschutzmitteln (SUR) von der\r\nEU-Kommission zur\u00fcckgezogen wurde. Die Verhandlungen auf EU-Ebene sind deshalb gescheitert,\r\nweil starre Reduktionsziele und pauschale Verbote des Einsatzes von Pflanzenschutzmitteln der\r\nfalsche Weg und in der EU nicht mehrheitsf\u00e4hig sind. Dies nun auf nationaler Ebene anzustreben,\r\nwird von den Verb\u00e4nden abgelehnt. Stattdessen sollten im Sinne der Zukunftskommission\r\nLandwirtschaft sowie der in den Bundesl\u00e4ndern gestarteten Initiativen zum Pflanzenschutz und\r\nzum Naturschutz gemeinsam Wege f\u00fcr einen kooperativen Naturschutz und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen\r\nzukunftsfesten Pflanzenschutz entwickelt werden. Die Verb\u00e4nde fordern das BMEL auf, das Papier\r\nzur\u00fcckzuziehen und einen zukunftsf\u00e4higen Pflanzenschutz auf der Basis fachlich fundierter,\r\ntechnikbasierter, wirtschaftlich tragf\u00e4higer und kooperativer Ma\u00dfnahmen neu auszurichten,\r\nanstatt an praxisuntauglichen Verzichtsstrategien festzuhalten.\r\n3\r\nDie folgenden Ans\u00e4tze f\u00fcr einen nachhaltigen Pflanzenschutz sollten hierbei im\r\nVordergrund stehen:\r\n\uf0a7 Digitalisierung und Smart Farming\r\nW\u00e4hrend in der Vergangenheit die Kulturfl\u00e4che meist einheitlich und fl\u00e4chig mit der\r\ngleichen Menge an Pflanzenschutzmitteln behandelt wurde, bieten die Einf\u00fchrung von\r\nTeilbreitenabschaltungen bis hin zu modernen Techniken einer sensorbasierten\r\nD\u00fcsensteuerung und Spot-Spraying die M\u00f6glichkeit gr\u00f6\u00dferer Einsparungen von\r\nPflanzenschutzmitteln. K\u00fcnftig wird die Ausbringmenge an jeder D\u00fcse reguliert, dass\r\nnur dort ein Mittel ausgebracht wird, wo es notwendig ist. Die bereits marktverf\u00fcgbaren\r\nGer\u00e4te sollten konsequent weiterentwickelt und der Epochenwechsel in der\r\nMittelapplikation m\u00f6glichst schnell in die breite Praxis gebracht werden. Dabei m\u00fcssen\r\ndie hohen Kosten bei der Einf\u00fchrung neuer Technik in der Praxis durch eine gezielte\r\ninvestive und anwendungsorientierte F\u00f6rderung abgefedert werden.\r\n\uf0a7 Z\u00fcchtung\r\nGerade vor dem Hintergrund des Klimawandels und den sich damit ver\u00e4ndernden\r\nUmweltbedingungen sind ges\u00fcndere und gegen Pilzerreger resistentere Pflanzen die\r\nBasis f\u00fcr einen niedrigen Einsatz von Pflanzenschutzmitteln. Mit den modernen\r\nZ\u00fcchtungsmethoden wie der Genomeditierung ist eine deutliche Beschleunigung des\r\nZ\u00fcchtungsprozesses m\u00f6glich, um agronomische Eigenschaften (wie z. B. Ertrag und\r\nWachstumseigenschaften, N\u00e4hrstoff- und Wassereffizienz) und auch Krankheits- und\r\nTrockenheitsresistenz zu verbessern. Die Resistenzz\u00fcchtung ist ein wichtiges Werkzeug\r\nzur Reduktion chemischer Pflanzenschutzmittel ohne oder mit deutlich weniger\r\nErtrags- und Qualit\u00e4tseinbu\u00dfen.\r\n\uf0a7 Wirkstoffvielfalt im Integrierten Pflanzenschutz\r\nDer kontinuierliche Verlust von chemischen Wirkstoffen stellt eine derzeit noch nicht\r\nausreichend beachtete Gefahr f\u00fcr die k\u00fcnftige Ern\u00e4hrungssicherung dar. W\u00e4hrend der\r\nLandwirtschaft 1993 noch etwa 700 chemische Wirkstoffe zur Verf\u00fcgung standen, sind\r\nes aktuell nur noch etwa 200 \u2013 ein R\u00fcckgang von \u00fcber 70 Prozent. Im Bereich der\r\nbiologischen Pflanzenschutzmittel ist ebenfalls ein R\u00fcckgang zu verzeichnen. In\r\neinzelnen Kulturen (bspw. Obst, Hopfen, Kartoffel, Raps, R\u00fcben und weiteren sog.\r\nL\u00fcckenindikationen) wird mittelfristig der Ernteschutz nur noch sehr schwer zu\r\ngew\u00e4hrleisten sein. Das Konzept des Integrierten Pflanzenbaus erfordert eine breite\r\nWirkstoffvielfalt, die auch im Nationalen Aktionsplan als Ziel festgelegt ist, bis 2023 in\r\n80 Prozent aller relevanten Anwendungsgebiete mindestens 3 Wirkstoffgruppen zur\r\nVerf\u00fcgung zu haben. Einer Studie des Julius K\u00fchn-Instituts zufolge ist dies nur f\u00fcr 36,5\r\nProzent der Indikationen erreicht. Trotz hoher Investitionen der Industrie in neue,\r\nrisikoreduzierte Produkte wie biologische Pflanzenschutzmittel oder sogenannte \u201eLow-\r\nRisk-Produkte\u201c, wird der Verlust von chemischen Wirkstoffen auf absehbare Zeit nicht\r\nausgeglichen werden k\u00f6nnen. Behandlungsl\u00fccken in der Landwirtschaft versch\u00e4rfen\r\nsich. Der Engpass zeigt sich aktuell auch schon bei weitverbreiteten Feldkulturen.\r\nAufgrund der fehlenden Auswahl k\u00f6nnen die Pflanzen bei Resistenzen oder neuen\r\nSchaderregern nicht effektiv gesch\u00fctzt werden. Im Rahmen des Zulassungssystems\r\nkann darauf aktuell \u2013 wenn m\u00f6glich \u2013 nur mit Notfallgenehmigungen reagiert werden,\r\nauch im \u00f6kologischen Landbau. Angesichts dessen fordern die Verb\u00e4nde eine\r\nverl\u00e4ssliche Gesamtstrategie f\u00fcr die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln im Sinne des\r\nnachhaltigen Schutzes landwirtschaftlicher Kulturen. In diesem Sinne sollte auch ein\r\nSchwerpunkt auf die Umsetzung der Empfehlungen aus dem BVL-Workshop\r\n\u201ePflanzenschutzmittelzulassung 2030\u201c liegen, um die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln\r\nan die zuk\u00fcnftigen Herausforderungen anzupassen.\r\n4\r\n\uf0a7 Kooperation im Naturschutz statt Auflagen und Verbote\r\nDie im Vorschlag des BMEL vorgesehene Versch\u00e4rfung des Ordnungsrechts im Bereich\r\nder guten fachlichen Praxis, des Integrierten Pflanzenschutzes, der Vorgaben in\r\nSchutzgebieten des Natur- und Gew\u00e4sserschutzes und der Anwendungsbestimmungen\r\nwerden keinen Beitrag zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der Biodiversit\u00e4t leisten, sondern\r\nenorme Verlagerungseffekte zur Folge haben. Das Programm sollte vielmehr den\r\nAnsatz der Zukunftskommission Landwirtschaft verfolgen, die Kooperation zwischen\r\nLandwirtschaft und Naturschutz voranzubringen, Artenvielfalt als Gesch\u00e4ftsfeld f\u00fcr die\r\nLandwirte zu entwickeln und innovative regionale Naturschutz-Kooperativen\r\naufzubauen. Auf kooperativem Weg und im Dialog sollte die F\u00f6rderung der\r\nArtenvielfalt und eine moderne produktive Landwirtschaft mit Einsatz von\r\nPflanzenschutzmitteln in Einklang gebracht werden, wie es viele Projekte erfolgreich\r\nbelegen. Praxistaugliche und wirtschaftlich tragf\u00e4hige Ma\u00dfnahmen sind hierf\u00fcr\r\numzusetzen. Die Verb\u00e4nde kritisieren insofern das Misstrauen gegen\u00fcber der guten\r\nfachlichen Praxis und die fehlende Kooperation im Naturschutz und fordern die\r\n\u00dcbertragung der vorhandenen Erkenntnisse erfolgreicher Naturschutzma\u00dfnahmen.\r\nDie Verb\u00e4nde fordern konkret:\r\n\uf0b7 Nutzen des Pflanzenschutzes f\u00fcr sichere Ernten und gute Qualit\u00e4ten ins Zentrum der\r\nPflanzenschutzpolitik stellen!\r\n\uf0b7 Verzicht auf pauschale Mengenreduktionsziele und nationale Alleing\u00e4nge im\r\nPflanzenschutz!\r\n\uf0b7 Integrierten Pflanzenschutz in der gesamten Breite f\u00f6rdern!\r\n\uf0b7 Innovation bei der Zulassung voranbringen und breite Vielfalt an Pflanzenschutzmitteln\r\nf\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung und zukunftsfesten Pflanzenschutz gew\u00e4hrleisten!\r\n\uf0b7 Zonale Zulassung von Pflanzenschutzmitteln und Zulassungsverfahren f\u00fcr L\u00fcckenindikationen\r\nverbessern!\r\n\uf0b7 Vorrang f\u00fcr Kooperation beim Naturschutz festschreiben!\r\n\uf0b7 Moderne Pflanzenschutztechnik und deren Anwendung forcieren und in die Breite\r\nbringen!\r\n\uf0b7 Mit modernen Z\u00fcchtungsmethoden die Resilienz der Land- und Forstwirtschaft\r\nverbessern!\r\nFazit\r\nDie unterzeichnenden Verb\u00e4nde setzen sich f\u00fcr einen nachhaltigen und fachlich fundierten Schutz\r\nland- und forstwirtschaftlicher Kulturen vor Sch\u00e4dlingen, Krankheiten und Konkurrenz ein. In\r\ndiesem Sinne setzt das Programm des BMEL die falschen Akzente, ignoriert Technik, Innovation und\r\nFortschritt und fokussiert einseitig auf Ordnungsrecht und eine Reduzierung des Einsatzes von\r\nPflanzenschutzmitteln. Die Vorschl\u00e4ge des BMEL bieten keine Antworten auf die Zukunftsfragen\r\nder Landwirtschaft. Aus Sicht der Verb\u00e4nde m\u00fcssen folglich die Vorschl\u00e4ge zur\u00fcckgezogen werden.\r\nEs bedarf einer grundlegenden Neuausrichtung der Pflanzenschutzpolitik der Bundesregierung."
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/02/310442/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250083.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMEL",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-22"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005235",
                "regulatoryProjectTitle": "EU-Vorschlag zur Regulierung von MOSH/MOAH in Lebensmitteln",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "STELLUNGNAHME\r\nzum EU-Vorschlag zur Regulierung von\r\nMOSH/MOAH in Lebensmitteln\r\nBerlin / Bonn, 22. M\u00e4rz 2024\r\nDie zeichnenden Verb\u00e4nde vertreten die Verarbeiter von Getreide, Rapssaaten,\r\nSojabohnen, Sonnenblumenkernen, roher Pflanzen\u00f6le, St\u00e4rke-Kartoffeln und\r\nKakaobohnen in Deutschland. Die hergestellten Produkte bilden eine tragende S\u00e4ule der\r\ndeutschen Ern\u00e4hrungsversorgung.\r\nDie Europ\u00e4ische Kommission hat im Dezember 2023 einen Vorschlag zur gesetzlichen\r\nRegulierung der R\u00fcckst\u00e4nde an ges\u00e4ttigten Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOSH) und\r\naromatischen Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOAH) vorgelegt.\r\nHierzu nehmen wir wie folgt Stellung:\r\nZiel unserer Mitgliedsunternehmen ist es, qualitativ hochwertige und sichere\r\nLebensmittel und Futtermittel herzustellen. Die gesamte Lebensmittelwirtschaft hat in\r\nden vergangenen Jahren erhebliche Anstrengungen unternommen, um die Eintr\u00e4ge von\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffen (MOH) in die Lebensmittelkette aufzukl\u00e4ren und bereits\r\nerfolgreich Minimierungsma\u00dfnahmen eingeleitet. Zu nennen sind die Verbesserung und\r\nStandardisierung der Analytik, die Identifizierung von Kontaminationsquellen, die\r\nSensibilisierung aller Akteure der Lieferkette, die Initiierung von\r\nunternehmensindividuellen, branchenweiten und branchen\u00fcbergreifenden\r\nForschungsprojekten sowie das gemeinsame MOH-Orientierungswerteprojekt von\r\nBundesl\u00e4ndern und Lebensmittelwirtschaft. Die branchen\u00fcbergreifende \u201eToolbox zur\r\nVermeidung von Eintr\u00e4gen unerw\u00fcnschter Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel\u201c\r\nhat dazu beigetragen, Eintragswege fr\u00fchzeitig zu erkennen und zu minimieren.\r\nDer Erfolg dieser Minimierungsma\u00dfnahmen spiegelt sich deutlich in den Daten der\r\nEurop\u00e4ischen Lebensmittelsicherheitsbeh\u00f6rde EFSA wider. Diese Daten belegen laut\r\nBundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung (BfR), dass \u201esich die t\u00e4gliche Aufnahmemenge an\r\nMineral\u00f6lbestandteilen in allen Bev\u00f6lkerungsgruppen seit dem Jahr 2012 etwa halbiert\r\nhat\u201c.\r\nLange galt der Einsatz von Recyclingpapieren in der Verpackung als die wesentliche\r\nEintragsquelle f\u00fcr Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel. Dank der\r\n1 von 4\r\nAufkl\u00e4rungsarbeit unserer Branchen konnten jedoch verschiedenste Quellen und\r\nEintragspfade entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette f\u00fcr Lebensmittel und\r\nVerpackungen identifiziert werden. Diese Erkenntnisse finden sich in diversen\r\nVerlautbarungen wieder. Die EFSA nennt verschiedenste Wege, \u00fcber die\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe in Lebensmittel gelangen k\u00f6nnen: durch\r\nUmweltkontamination, Verwendung von Maschinen-Schmierstoffen, Trennmittel,\r\nVerarbeitungshilfsstoffe, Lebensmittel- oder Futtermittelzus\u00e4tze sowie durch Migration\r\naus Lebensmittelkontaktmaterialien. Es wird schnell klar, dass\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe ein Thema f\u00fcr die gesamte Lebensmittelwirtschaft sind und\r\nes der Zusammenarbeit der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette bedarf, um den Eintrag in\r\nLebensmittel zu reduzieren.\r\nObwohl die Lebensmittelwirtschaft bereits signifikante Fortschritte bei der Reduzierung\r\ndes Eintrags von Mineral\u00f6lkohlenwasserstoffen erzielt hat, sind wir mit unseren\r\nBem\u00fchungen noch nicht am Ziel. Aktuell laufen Forschungsarbeiten, die weitere\r\nMinimierungsoptionen er\u00f6ffnen werden. Es verbleiben weiterhin viele Herausforderungen\r\nbei der Identifizierung und Beseitigung der Eintragsquellen. Auf einige dieser\r\nEintragsquellen kann kurzfristig nur sehr begrenzt Einfluss genommen werden und es\r\nbedarf weiterer mittelfristiger Ma\u00dfnahmen. Zu nennen sind hier Kontamination von\r\nRohstoffen bei Anbau, Lagerung und Transport, Kontamination \u00fcber die Umwelt sowie die\r\nunvermeidbare Anreicherung nicht nachweisbarer Mengen w\u00e4hrend der Verarbeitung,\r\netwa bei der Trocknung oder Fraktionierung. Auch weitere Verbesserungen der Analytik\r\nsind dringend erforderlich.\r\nUnsere Forderungen\r\nBei einer Festlegung von H\u00f6chstgehalten f\u00fcr MOAH sollte nicht die analytische\r\nBestimmungsgrenze zum Ma\u00dfstab gemacht werden (LOQ-Ansatz). Stattdessen m\u00fcssen\r\nalle Quellen ber\u00fccksichtigt werden, so auch MOAH, die in als lebensmittelgeeignet\r\nzugelassenen Schmiermitteln und Wachsen enthalten sind. H\u00f6chstgehalte m\u00fcssen auf\r\ndem ALARA-Prinzip (as low as reasonably achievable) beruhen und die Gute\r\nHerstellungspraxis (GMP) ber\u00fccksichtigen.\r\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen, bevor Mineral\u00f6lkohlenwasserstoff-R\u00fcckst\u00e4nde reguliert werden,\r\neine Reihe von analytischen Herausforderungen gel\u00f6st werden:\r\n\u25cf F\u00fcr alle Lebensmittel-Matrices werden validierte Methoden ben\u00f6tigt: die aktuelle\r\noffizielle Methode (EN 16995:2017, Update-Methode wurde f\u00fcr Q1 2024 erwartet)\r\nist momentan nur f\u00fcr pflanzliche \u00d6le und Fette genormt sowie f\u00fcr\r\nS\u00e4uglingsnahrung validiert. Vor der Festsetzung von H\u00f6chstgehalten ist eine\r\nvalidierte Methode f\u00fcr alle Lebensmittelmatrices erforderlich, um Probleme bei\r\nder Umsetzung der Regeln f\u00fcr Lebensmittelunternehmer und Beh\u00f6rden zu\r\nvermeiden.\r\n2 von 4\r\n\u25cf Trotz der Fortschritte in den letzten Jahren muss die Reproduzierbarkeit von\r\nUntersuchungsergebnissen auch von Labor zu Labor verbessert werden: es fehlen\r\nharmonisierte Untersuchungsmethoden und es gibt Unterschiede bei der\r\nDarstellung der Ergebnisse. Besonders gro\u00df sind diese Unterschiede bei\r\nkomplexen Matrices, beispielsweise Kakao, f\u00fcr die es, wie oben beschrieben, keine\r\nvalidierte Methode gibt.\r\n\u25cf Interferenzen k\u00f6nnen die MOAH-Analyse beeintr\u00e4chtigen (beispielsweise bei\r\neinigen \u00d6len): Die Verbindungen werden bei der Probenvorbereitung nur teilweise\r\nentfernt und f\u00fchren zu erh\u00f6hten Bestimmungsgrenzen. Viele Handelslabore\r\ntesten aktuell eine neue Methode, die eine zweidimensionale Gaschromatographie\r\nnutzt, mit der Interferenzen von MOAH unterschieden werden k\u00f6nnen. Diese\r\nMethode ist noch nicht Standard und es stellt sich die Frage, wie mit den\r\nErgebnissen zum Nachweis der Konformit\u00e4t und den erh\u00f6hten\r\nBestimmungsgrenzen umgegangen werden soll.\r\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegungen des Europ\u00e4ischen Risikomanagements\r\nzur Festlegung gesetzlicher H\u00f6chstgehalte f\u00fcr MOAH. Gleichzeitig fordern wir, dass in\r\neinem Regulierungsvorschlag f\u00fcr MOAH folgende Punkte ber\u00fccksichtigt werden:\r\n\u25cf Er sollte wissenschaftlich fundiert sein, unter Ber\u00fccksichtigung der\r\nSchlussfolgerungen der EFSA und der aktuellen analytischen Unsicherheiten.\r\n\u25cf Aufgrund der weiter bestehenden analytischen Herausforderungen sollten\r\nerweiterte Messunsicherheiten ber\u00fccksichtigt werden, die sich aus einschl\u00e4gigen\r\nRingversuchen ergeben.\r\n\u25cf H\u00f6chstgehalte sollten auf dem ALARA-Prinzip beruhen und nicht auf analytischen\r\nBestimmungsgrenzen. Spezifische Probleme bei bestimmten Lebensmitteln sowie\r\nverf\u00fcgbare und anwendbare Abhilfema\u00dfnahmen k\u00f6nnen so ber\u00fccksichtigt\r\nwerden. Zudem sollten H\u00f6chstgehalte auf wissenschaftlich nachvollziehbaren\r\nWerten und nicht pauschal auf Bestimmungsgrenzen festgelegt werden.\r\n\u25cf Es muss in jedem Fall angemessene \u00dcbergangsfristen geben und eine dar\u00fcber\r\nhinausgehende Abverkaufsfrist bis zum Ende des Mindesthaltbarkeitsdatums der\r\nErzeugnisse.\r\n\u25cf Kontaminationen k\u00f6nnen entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette erfolgen.\r\nEine gesetzliche Regelung darf die Produktion von Rohstoffen zur Herstellung von\r\nLebensmitteln bzw. von Halbfabrikaten nicht einfach aus Europa verdr\u00e4ngen. F\u00fcr\r\nbestimmte Kategorien m\u00fcssen zeitlich beschr\u00e4nkt h\u00f6here Gehalte an MOAH\r\ngem\u00e4\u00df des ALARA-Prinzips m\u00f6glich sein, verbunden mit einer regelm\u00e4\u00dfigen\r\nPr\u00fcfung deren Anpassungsm\u00f6glichkeiten.\r\n3 von 4\r\n\u25cf Interessengruppen m\u00fcssen ausreichend Zeit bekommen, um qualifizierte\r\nStellungnahmen einzureichen. Dabei sollten auch Drittstaaten einbezogen werden\r\nund es sollte eine planm\u00e4\u00dfige, schriftliche Konsultation zum endg\u00fcltigen\r\nRegelungsentwurf geben.\r\nWir bitten Sie, die Anmerkungen zum Regulierungsvorschlag f\u00fcr\r\nMineral\u00f6lkohlenwasserstoffe bei den anstehenden Entscheidungen in Br\u00fcssel zu\r\nber\u00fccksichtigen. F\u00fcr einen vertiefenden Austausch rund um\r\nRisikomanagement-Ma\u00dfnahmen zu MOSH/MOAH in den Produktionsketten der von\r\nunseren Verb\u00e4nden vertretenen Branchen stehen wir jederzeit gern zur Verf\u00fcgung.\r\n* * *\r\nOVID Verband der \u00f6lsaatenverarbeitenden Industrie in Deutschland e. V. vertritt als Verband die Interessen\r\nder \u00f6lsaatenverarbeitenden und pflanzen\u00f6lraffinierenden Unternehmen in Deutschland. Die Kernaufgabe der\r\n19 Mitgliedsfirmen ist die Verarbeitung von \u00d6lsaaten und Pflanzen\u00f6len zu Produkten f\u00fcr die\r\nLebensmittelindustrie, die Bio\u00f6konomie, die Oleochemie, die technische Verwendung und f\u00fcr die Bioenergie.\r\nAls Verband ist OVID Schnittstelle zwischen seinen Mitgliedsunternehmen, politischen Entscheidungstr\u00e4gern,\r\nWirtschaft, Wissenschaft und Institutionen sowie Medien und der \u00d6ffentlichkeit. Sitz des Verbandes ist Berlin,\r\nin Br\u00fcssel ist OVID \u00fcber den europ\u00e4ischen Verband FEDIOL vertreten. OVID ist im Lobbyregister unter\r\nR001512 registriert. www.ovid-verband.de\r\nVerband der Getreide-, M\u00fchlen- und St\u00e4rkewirtschaft VGMS e. V. (VGMS): Im VGMS sind rund 500\r\nUnternehmen organisiert, von mittelst\u00e4ndischen, familiengef\u00fchrten Unternehmen bis hin zu gro\u00dfen\r\ninternationalen Konzernen. In den Betrieben werden rund 15 Millionen Tonnen landwirtschaftlicher Rohstoffe\r\nverarbeitet, unter anderem Weizen, Roggen, Hafer, Hartweizen, Mais, Reis und St\u00e4rkekartoffeln. Die\r\nUnternehmen sind wichtige Partner der Landwirtschaft sowie von Lebensmittelhandwerk, Industrie und\r\nHandel. Die Produktpalette reicht von Mehl \u00fcber Haferflocken, Fr\u00fchst\u00fcckscerealien, Nudeln und Reis bis zu\r\nnativen und modifizierten St\u00e4rken sowie St\u00e4rkeverzuckerungsprodukten.\r\nIn Deutschland und dar\u00fcber hinaus versorgen die Unternehmen Tag f\u00fcr Tag Millionen Menschen mit\r\nhochwertigen, sicheren und zugleich preiswerten Lebensmitteln. Daneben stellen sie Produkte f\u00fcr die\r\nchemisch-technische und pharmazeutische Industrie sowie Einzelfuttermittel f\u00fcr die Tierern\u00e4hrung her.\r\nMit ihren rund 15.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern erwirtschaften die im VGMS\r\nzusammengeschlossenen Branchen einen Umsatz von etwa 7,5 Milliarden Euro, mit ihren Produkten sind sie\r\nweltweit erfolgreich. Der VGMS vertritt ihre wirtschafts- und sozialpolitischen Interessen gegen\u00fcber\r\ndeutschen und europ\u00e4ischen Institutionen.\r\nBundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V. (BDSI) vertritt die wirtschaftlichen Interessen von\r\n\u00fcber 200 meist mittelst\u00e4ndischen deutschen S\u00fc\u00dfwarenunternehmen. Er ist sowohl Wirtschafts- als auch\r\nArbeitgeberverband. Die deutsche S\u00fc\u00dfwarenindustrie ist mit einem Anteil von etwa 10 % am Umsatz die\r\nviertgr\u00f6\u00dfte Branche der deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie. Ihr besonderes Kennzeichen ist ihre starke\r\nExportorientierung. Die deutschen S\u00fc\u00dfwarenhersteller besch\u00e4ftigen rund 60.000 Mitarbeiter. Im BDSI sind\r\nsowohl die gro\u00dfen, international t\u00e4tigen Unternehmen der S\u00fc\u00dfwarenindustrie organisiert, aber gleichzeitig\r\nvor allem auch sehr viele kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen. Die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur der Branche\r\nsetzt sich wie folgt zusammen: 51 % Kleinbetriebe (bis 100 Mitarbeiter), 42 % mittlere Betriebe (bis 500\r\nMitarbeiter) und 7 % Gro\u00dfbetriebe (\u00fcber 500 Mitarbeiter). Weitere Informationen finden Sie unter\r\nwww.bdsi.de.\r\n4 von 4"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}