{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-03-01T13:51:56.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-08T17:24:20.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T10:36:37.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39032,
                "validFromDate": "2024-06-25T10:36:37.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23189,
                "validFromDate": "2023-07-07T16:06:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T10:36:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16840,
                "validFromDate": "2023-03-01T13:51:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T16:06:56.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit (GDD) e.V. tritt f\u00fcr einen sinnvollen, vertretbaren und technisch realisierbaren Datenschutz ein. Sie hat zum Ziel, die Daten verarbeitenden Stellen und deren Datenschutzbeauftragte bei der L\u00f6sung der vielf\u00e4ltigen technischen, rechtlichen und organisatorischen Fragen zu unterst\u00fctzen, die durch das Erfordernis nach rechtm\u00e4\u00dfiger, ordnungsgem\u00e4\u00dfer und sicherer Datenverarbeitung aufgeworfen werden. Die Gesellschaft tritt hierzu f\u00fcr die Prinzipien der Selbstkontrolle und Selbstregulierung ein. Im Rahmen ihrer Aktivit\u00e4ten pflegt sie eine intensive Zusammenarbeit mit Wirtschaft, Verwaltung, Wissenschaft und Politik.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/c1/309601/Abschlussbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Heinrich-B\u00f6ll-Ring",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53119"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@gdd.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922896967500",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gdd.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Jaspers",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Yvette",
                "lastName": "Reif",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Jacquemain",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "firstName": "Henry",
                "lastName": "Simwinga",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes ",
                "lastName": "Schwartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rainer W.",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstandes ",
                "lastName": "Gerling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gabriela",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstandes ",
                "lastName": "Krader",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Schatzmeister des Vorstandes",
                "lastName": "M\u00fcthlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Bettina",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Herman",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "LL.M.",
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gregor",
                "function": "Mitglied des Vorstandes ",
                "lastName": "Th\u00fcsing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Meier",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kristin",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Benedikt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steve",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Ritter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ulrike",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Egle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Mitglied des Vorstandes",
                "lastName": "Brink",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 1112,
            "organizations": 2486,
            "totalCount": 3598
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit (GDD) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1100001,
            "to": 1110000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003145/39032",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T10:36:37.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/93/c8/309604/Lobbyregister-Detailansicht-R003145-2024-06-25_10-36-37.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T10:36:37.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39032,
    "registerNumber": "R003145",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Stellungnahme zum Gesetzentwurf",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                        "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                        "en": "Data protection and information security"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/108/2010859.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10859",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/erstes-gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-bundesdatenschutzgesetzes/308702",
                        "title": "Entwurf eines Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005066",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/21/309602/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250023.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0005066",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nAn die Mitglieder des Innenausschusses \u00fcber das Sekretariat\r\ndes Innenausschusses\r\nInnenausschuss@bundestag.de\r\n\r\nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \r\nzur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\r\n- Beamtenrechtliche Stellung des oder der \r\nBundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit - \r\n\r\nDer Amtsantritt von Frau Prof. Dr. Specht-Riemenschneider als BfDI, verz\u00f6gert sich offensichtlich aus beamtenrechtlichen Gr\u00fcnden. Die Regelungen zur Ernen-nung der oder des BfDI sind erkennbar nicht darauf angelegt, verbeamtete Ex-perten und Expertinnen aus den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr dieses Amt zu gewinnen. Da die Beauftragten f\u00fcr Datenschutz sich nach der DS-GVO durch eine entspre-chend hohe Expertise im Datenschutz auszeichnen sollen, ist es sinnvoll den Kreis m\u00f6glicher Bewerbenden auch f\u00fcr die Zukunft m\u00f6glichst weit zu ziehen. Offensichtlich bestehende beamtenrechtliche Probleme f\u00fcr Beamte der L\u00e4nder sollten beseitigt werden, um diese nicht dadurch von einer \u00dcbernahme dieses wichtigen Amtes abzuhalten, da ihr bisheriger Status durch die Wahl zur bzw. zum BfDI gef\u00e4hrdet sein kann.\r\nDas beamtenrechtliche Problem liegt darin begr\u00fcndet, dass mit der Ernennung ein besonderes Amtsverh\u00e4ltnis zum Bund begr\u00fcndet wird, das nach \u00a7 22 Abs. 2 Beamtenstatusgesetz grunds\u00e4tzlich zur Aufl\u00f6sung des bisherigen Beamtenver-h\u00e4ltnisses zum Land f\u00fchrt. Durch den Verweis in \u00a7 12 Abs. 3 BDSG auf das Bundesministergesetz ist lediglich gew\u00e4hrleistet, dass die oder der BfDI vom Land zur\u00fcckgenommen werden kann, nicht jedoch, dass dies auf Antrag ge-w\u00e4hrleistet ist und der urspr\u00fcngliche Status wiederhergestellt wird. Stattdessen ist der Ruhestand die Folge, wenn das Land die oder den ausscheidenden BfDI nicht wieder anstellen m\u00f6chte. Dies ist schon deswegen nicht zweckm\u00e4\u00dfig, da die T\u00e4tigkeit als BfDI von vornherein auf maximal 10 Jahre angelegt ist. Wird zum BfDI gew\u00e4hlt, wer das Mindestalter gerade so erf\u00fcllt, st\u00fcnde f\u00fcr diese Per-son mit 45 Jahren der Ruhestand in Aussicht und nicht das Fortwirken an alter Stelle. Das erscheint wenig motivierend f\u00fcr engagierte Bewerbende. \r\nZweckm\u00e4\u00dfiger erscheint daher, die BfDI-Regelungen k\u00fcnftig an den Regelungen des Abgeordnetengesetzes zu orientieren. Die \u00a7\u00a7 5 ff. AbgG sehen ein Ruhen des bisherigen Status sowie R\u00fcckkehrrechte der Mandatstr\u00e4ger vor.\r\nDie anstehende \u00dcberarbeitung des BDSG sollte daher genutzt werden, die be-stehenden beamtenrechtlichen Probleme im Zusammenhang mit der BfDI-Ernennung direkt zu l\u00f6sen. Entsprechende Anpassungen im \u00a7 12 BDSG w\u00fcrden hier eine schnelle L\u00f6sung bieten, die sowohl k\u00fcnftige Verz\u00f6gerung beim Antritt von Landesbeamten \u2013 wie wir sie derzeit sehen - vermeiden, als auch dieses wichtige Amt noch einmal attraktiver f\u00fcr junge und hochqualifizierte Bewerben-de machen w\u00fcrden.\r\nWir schlagen daf\u00fcr folgende Erg\u00e4nzung des \u00a7 12 Abs. 1 BDSG vor:\r\nDie Rechte und Pflichten aus dem Dienstverh\u00e4ltnis einer oder eines Beamten mit Dienstbez\u00fcgen ruhen mit dem Beginn des Amtsverh\u00e4ltnisses. Mit erfolgter Wahl gilt das Einvernehmen im Sinne des \u00a7 22 Abs. 2 S. 1 Beamtenstatusgesetz oder \u00a7 31 Abs. 1 S. 2 Nr. 2 Bundesbeamtengesetz zur Fortdauer eines bestehenden Be-amtenverh\u00e4ltnisses zu einem anderen Dienstherrn als erteilt. Nach Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses ist die Beamtin oder der Beamte auf ihren oder seinen Antrag, der binnen drei Monaten seit der Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses zu stellen ist, sp\u00e4testens drei Monate nach Antragstellung wieder in das fr\u00fchere Dienstverh\u00e4ltnis zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ihr oder ihm zu \u00fcbertragene Amt muss derselben oder einer gleichwertigen Laufbahn angeh\u00f6ren wie das zuletzt bekleidete Amt und mit min-destens demselben Endgrundgehalt ausgestattet sein. Vom Tage der Antragstel-lung an erh\u00e4lt sie oder er die Dienstbez\u00fcge des zuletzt bekleideten Amtes. F\u00fcr Hochschullehrer im Sinne des \u00a7 42 des Hochschulrahmengesetzes gilt das vorste-hende mit der Ma\u00dfgabe, dass sie in ihrem bisherigen Amt an der gleichen Hoch-schule und unter Beibehaltung der vor der Begr\u00fcndung des Amtsverh\u00e4ltnisses gew\u00e4hrten Leistungsbez\u00fcge wiederverwendet werden m\u00fcssen.\r\nAls gr\u00f6\u00dfte Fachgesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Mitglieder des Innenausschusses das Problem aufgreifen und mit der skizzierten oder einer gleichwertigen Anpassung des \u00a7 12 BDSG einer L\u00f6sung zuf\u00fchren und damit das Amt der bzw. des BfDI st\u00e4rken w\u00fcrden. Das laufende Gesetzgebungsverfahren zum BDSG bietet daf\u00fcr eine schnelle Gelegenheit.\r\n\r\nBonn, den 18.06.2024\r\n\r\n\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD) tritt als gemeinn\u00fctziger Verein f\u00fcr einen sinnvollen, vertretbaren und technisch realisierbaren Datenschutz ein. Sie hat zum Ziel, die Daten verarbeitenden Stellen - insbesondere auch die Datenschutzbeauf-tragten - bei der L\u00f6sung und Umsetzung der vielf\u00e4ltigen mit Datenschutz und Datensicherheit verbundenen rechtlichen, technischen und organisatorischen Anforderungen zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahme"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/21/309602/Stellungnahme-Gutachten-SG2406250023.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0005066",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahme",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nAn die Mitglieder des Innenausschusses \u00fcber das Sekretariat\r\ndes Innenausschusses\r\nInnenausschuss@bundestag.de\r\n\r\nStellungnahme zum Gesetzentwurf der Bundesregierung \r\nzur \u00c4nderung des Bundesdatenschutzgesetzes\r\n- Beamtenrechtliche Stellung des oder der \r\nBundesbeauftragten f\u00fcr den Datenschutz und\r\ndie Informationsfreiheit - \r\n\r\nDer Amtsantritt von Frau Prof. Dr. Specht-Riemenschneider als BfDI, verz\u00f6gert sich offensichtlich aus beamtenrechtlichen Gr\u00fcnden. Die Regelungen zur Ernen-nung der oder des BfDI sind erkennbar nicht darauf angelegt, verbeamtete Ex-perten und Expertinnen aus den Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr dieses Amt zu gewinnen. Da die Beauftragten f\u00fcr Datenschutz sich nach der DS-GVO durch eine entspre-chend hohe Expertise im Datenschutz auszeichnen sollen, ist es sinnvoll den Kreis m\u00f6glicher Bewerbenden auch f\u00fcr die Zukunft m\u00f6glichst weit zu ziehen. Offensichtlich bestehende beamtenrechtliche Probleme f\u00fcr Beamte der L\u00e4nder sollten beseitigt werden, um diese nicht dadurch von einer \u00dcbernahme dieses wichtigen Amtes abzuhalten, da ihr bisheriger Status durch die Wahl zur bzw. zum BfDI gef\u00e4hrdet sein kann.\r\nDas beamtenrechtliche Problem liegt darin begr\u00fcndet, dass mit der Ernennung ein besonderes Amtsverh\u00e4ltnis zum Bund begr\u00fcndet wird, das nach \u00a7 22 Abs. 2 Beamtenstatusgesetz grunds\u00e4tzlich zur Aufl\u00f6sung des bisherigen Beamtenver-h\u00e4ltnisses zum Land f\u00fchrt. Durch den Verweis in \u00a7 12 Abs. 3 BDSG auf das Bundesministergesetz ist lediglich gew\u00e4hrleistet, dass die oder der BfDI vom Land zur\u00fcckgenommen werden kann, nicht jedoch, dass dies auf Antrag ge-w\u00e4hrleistet ist und der urspr\u00fcngliche Status wiederhergestellt wird. Stattdessen ist der Ruhestand die Folge, wenn das Land die oder den ausscheidenden BfDI nicht wieder anstellen m\u00f6chte. Dies ist schon deswegen nicht zweckm\u00e4\u00dfig, da die T\u00e4tigkeit als BfDI von vornherein auf maximal 10 Jahre angelegt ist. Wird zum BfDI gew\u00e4hlt, wer das Mindestalter gerade so erf\u00fcllt, st\u00fcnde f\u00fcr diese Per-son mit 45 Jahren der Ruhestand in Aussicht und nicht das Fortwirken an alter Stelle. Das erscheint wenig motivierend f\u00fcr engagierte Bewerbende. \r\nZweckm\u00e4\u00dfiger erscheint daher, die BfDI-Regelungen k\u00fcnftig an den Regelungen des Abgeordnetengesetzes zu orientieren. Die \u00a7\u00a7 5 ff. AbgG sehen ein Ruhen des bisherigen Status sowie R\u00fcckkehrrechte der Mandatstr\u00e4ger vor.\r\nDie anstehende \u00dcberarbeitung des BDSG sollte daher genutzt werden, die be-stehenden beamtenrechtlichen Probleme im Zusammenhang mit der BfDI-Ernennung direkt zu l\u00f6sen. Entsprechende Anpassungen im \u00a7 12 BDSG w\u00fcrden hier eine schnelle L\u00f6sung bieten, die sowohl k\u00fcnftige Verz\u00f6gerung beim Antritt von Landesbeamten \u2013 wie wir sie derzeit sehen - vermeiden, als auch dieses wichtige Amt noch einmal attraktiver f\u00fcr junge und hochqualifizierte Bewerben-de machen w\u00fcrden.\r\nWir schlagen daf\u00fcr folgende Erg\u00e4nzung des \u00a7 12 Abs. 1 BDSG vor:\r\nDie Rechte und Pflichten aus dem Dienstverh\u00e4ltnis einer oder eines Beamten mit Dienstbez\u00fcgen ruhen mit dem Beginn des Amtsverh\u00e4ltnisses. Mit erfolgter Wahl gilt das Einvernehmen im Sinne des \u00a7 22 Abs. 2 S. 1 Beamtenstatusgesetz oder \u00a7 31 Abs. 1 S. 2 Nr. 2 Bundesbeamtengesetz zur Fortdauer eines bestehenden Be-amtenverh\u00e4ltnisses zu einem anderen Dienstherrn als erteilt. Nach Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses ist die Beamtin oder der Beamte auf ihren oder seinen Antrag, der binnen drei Monaten seit der Beendigung des Amtsverh\u00e4ltnisses zu stellen ist, sp\u00e4testens drei Monate nach Antragstellung wieder in das fr\u00fchere Dienstverh\u00e4ltnis zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das ihr oder ihm zu \u00fcbertragene Amt muss derselben oder einer gleichwertigen Laufbahn angeh\u00f6ren wie das zuletzt bekleidete Amt und mit min-destens demselben Endgrundgehalt ausgestattet sein. Vom Tage der Antragstel-lung an erh\u00e4lt sie oder er die Dienstbez\u00fcge des zuletzt bekleideten Amtes. F\u00fcr Hochschullehrer im Sinne des \u00a7 42 des Hochschulrahmengesetzes gilt das vorste-hende mit der Ma\u00dfgabe, dass sie in ihrem bisherigen Amt an der gleichen Hoch-schule und unter Beibehaltung der vor der Begr\u00fcndung des Amtsverh\u00e4ltnisses gew\u00e4hrten Leistungsbez\u00fcge wiederverwendet werden m\u00fcssen.\r\nAls gr\u00f6\u00dfte Fachgesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit w\u00fcrden wir es begr\u00fc\u00dfen, wenn die Mitglieder des Innenausschusses das Problem aufgreifen und mit der skizzierten oder einer gleichwertigen Anpassung des \u00a7 12 BDSG einer L\u00f6sung zuf\u00fchren und damit das Amt der bzw. des BfDI st\u00e4rken w\u00fcrden. Das laufende Gesetzgebungsverfahren zum BDSG bietet daf\u00fcr eine schnelle Gelegenheit.\r\n\r\nBonn, den 18.06.2024\r\n\r\n\r\nDie Gesellschaft f\u00fcr Datenschutz und Datensicherheit e.V. (GDD) tritt als gemeinn\u00fctziger Verein f\u00fcr einen sinnvollen, vertretbaren und technisch realisierbaren Datenschutz ein. Sie hat zum Ziel, die Daten verarbeitenden Stellen - insbesondere auch die Datenschutzbeauf-tragten - bei der L\u00f6sung und Umsetzung der vielf\u00e4ltigen mit Datenschutz und Datensicherheit verbundenen rechtlichen, technischen und organisatorischen Anforderungen zu unterst\u00fctzen.\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}