{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-30T11:54:37.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-30T11:54:37.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-02T12:06:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40663,
                "validFromDate": "2024-07-02T12:06:28.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36677,
                "validFromDate": "2024-06-21T11:43:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-02T12:06:28.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26439,
                "validFromDate": "2024-01-11T10:05:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T11:43:54.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26438,
                "validFromDate": "2023-10-26T10:34:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-01-11T10:05:01.000+01:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26434,
                "validFromDate": "2023-10-26T10:33:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-26T10:34:41.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23486,
                "validFromDate": "2023-08-09T11:13:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-26T10:33:38.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23477,
                "validFromDate": "2023-07-10T12:24:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-09T11:13:02.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23463,
                "validFromDate": "2023-07-10T11:53:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T12:24:24.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23389,
                "validFromDate": "2023-07-10T11:44:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T11:53:55.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21193,
                "validFromDate": "2023-06-07T14:28:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T11:44:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18711,
                "validFromDate": "2023-03-31T09:49:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-07T14:28:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 2077,
                "validFromDate": "2022-03-30T11:54:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-31T09:49:53.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Seit mehr als 15 Jahren verfolgen wir die Idee von: Einfach mal machen! Wir wollen f\u00fcr gesellschaftliche Herausforderungen L\u00f6sungen in Form von Projekten anbieten und diese sozialen Probleme im besten Fall beseitigen. Wir sind Medienschaffende aus den Bereichen Grafikdesign, Programmierung und Journalismus, die das KnowHow der Medienbranche mit sozialen Themen verbinden. Wir arbeiten als Expert innen in eigener Sache, einige mit, einige ohne Behinderung, in politischer Kampagnenarbeit und der Entwicklung von Apps f\u00fcr mehr Barrierefreiheit. Dabei setzen wir uns f\u00fcr eine gleichberechtigte Teilhabe von allen Menschen ein, mit einem Fokus auf Menschen mit Behinderungen. Unser Fokus: Disability Mainstreaming Wir sensibilisieren Menschen, Institutionen und Unternehmen daf\u00fcr, dass Menschen mit Behinderungen als Zielgruppe bei den verschiedensten Produkten und Dienstleistungen wahrgenommen und mitgedacht werden. Denn in den meisten F\u00e4llen werden Menschen durch Barrieren behindert und nicht durch ihren Rollstuhl oder eine Sehbehinderung. Der Abbau von Barrieren und die dadurch verbundene neue Zug\u00e4nglichkeit ist ein Menschenrecht, was nicht nur behinderten Menschen zugutekommt. Mit unserer Erfahrung unterst\u00fctzen wir Unternehmen dabei, Probleme zu entdecken, neue Perspektiven einzunehmen und L\u00f6sungen zu entwickeln. Mit etwas Mut und Unternehmergeist k\u00f6nnen Firmen einen gro\u00dfen Mehrwert schaffen, f\u00fcr sich und f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft. Das ist Disability Mainstreaming.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/15/329275/KSt22_Berechnungen_M_SozialheldeneV.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende f\u00fcr unsere Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "name": "Leela GmbH"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr unsere Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Scout24 SE"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr unsere Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "name": "Pfizer Pharma GmbH"
            },
            {
                "description": "Spende f\u00fcr eines unserer Projekte",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Coca-Cola Europacific Partners Deutschland"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 180001,
            "to": 190000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Sozialhelden e. V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Immobilien Scout GmbH",
            "street": "Invalidenstra\u00dfe",
            "streetNumber": "65",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10557"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "joshua@sozialhelden.de"
                },
                {
                    "email": "jonas@sozialhelden.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930243011912",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://sozialhelden.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ra\u00fal",
                "lastName": "Aguayo-Krauthausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Holger",
                "lastName": "Dieterich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adina",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Anne",
                "lastName": "Gersdorff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Constantin Valentin",
                "lastName": "Grosch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Joshua",
                "lastName": "Reh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie",
                "lastName": "Lampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jonas",
                "lastName": "Deister",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sabine",
                "lastName": "W\u00fcrkner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ra\u00fal",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Aguayo-Krauthausen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Holger",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Dieterich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Adina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Hermann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marie",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Lampe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-12",
            "naturalPersons": 35,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 35
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Sozialhelden e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "In dem Forschungs- und Entwicklungsprojekt sollen Grundlagen geschaffen werden, um Live-Informationen von Aufz\u00fcgen im \u00f6ffentlichen Raum zu erschlie\u00dfen und zu standardisieren. Anbieter sollen damit in die Lage versetzt werden, Ausk\u00fcnfte zum Betriebsstatus von Aufz\u00fcgen in Bahnh\u00f6fen, B\u00fcrogeb\u00e4uden, Einkaufszentren und weiteren Orten des allt\u00e4glichen Lebens in bestehende Anwendungen zu integrieren.\r\n\r\nUm einen fl\u00e4chendeckenden und bundesweiten Auskunftsservice zu erm\u00f6glichen, werden branchen\u00fcbergreifend Aufzugsdaten erschlossen und harmonisiert. Damit die Daten k\u00fcnftig in bestehende Anwendungen integriert werden, ist die Schaffung eines entsprechenden Standards notwendig, der auf einem bereits verwendeten Datenstandard aufbaut. Daher besteht das Ziel in der Erweiterung der sogenannten Standard General Transit Feed Specifications (GTFS), in die die Aufzugsdaten eingebunden werden sollen.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infrastruktur",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "B\u00fcrgerwissenschaften sollten inklusiv gedacht werden. Von der Orientierung an Herausforderungen \u00fcber die Ableitung von Forschungsfragen bis zu Methodendesign und entwickelten Produkten. Dazu wird die interaktive Onlinekarte www.wheelmap.org unter Beteiligung von Menschen mit Behinderungen um ortsspezifische Kriterien der Barrierefreiheit erweitert. In Zusammenarbeit mit Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern der TU Dortmund wird ein b\u00fcrgerwissenschaftlichen Instrumentenkoffer entwickelt, der die Bedarfe und Potenziale aller Menschen in (b\u00fcrger)wissenschaftliche Methoden systematisch einflie\u00dfen l\u00e4sst.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003920/40663",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T11:43:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/00/da/329276/Lobbyregister-Detailansicht-R003920-2024-07-02_12-06-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-02T12:06:28.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 40663,
    "registerNumber": "R003920",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Wir stellen fest, dass im Referentenentwurf des MDG nur an einer einzigen Stelle die besonderen Bedarfe von Menschen mit Behinderung genannt werden, indem lediglich zwei Arten von Daten genannt werden (siehe \u00a75). Dies stellt einen gravierenden Mangel dar, da es den Erfahrungen behinderter Menschen f\u00fcr eine gelungene barrierefreie Alltagsmobilit\u00e4t nicht gerecht wird. Der Verweis auf das Personenbef\u00f6rderungsgesetz (PBefG) ist unzureichend, da das MDG weit \u00fcber die durch das PBefG geregelten Bereiche hinausgeht.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/entwurf-eines-gesetz-bereitstellung-und-nutzung-von-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten und zur \u00c4nderung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003880",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/68/303214/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120055.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-29"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0003880",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetzes ",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "SOZIALHELDEN e.V., Invalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nInvalidenstr. 44\r\nReferat DP 22 Datenrecht\r\n10115 Berlin\r\nStellungnahme zu\r\nA. Referentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG)\r\nB. Verordnung Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\n29. Mai 2024\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nDer Sozialhelden e.V. (\u201eSozialheld*innen\u201c) nimmt nachfolgend Stellung zum\r\nVerordnungsentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr zur Festlegung der\r\nAufgaben des Bundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten sowie zum Referentenentwurf des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG). Sozialhelden e.V. ist ein Verband nach \u00a7 15 des\r\nBehindertengleichstellungsgesetzes (BGG) und eine Selbstvertretungsorganisation, die sich\r\nf\u00fcr die Rechte und Interessen von Menschen mit Behinderungen einsetzt. Sozialhelden e.V.\r\nhat au\u00dferdem den \u201cbesonderen Beraterstatus\u201d bei den Vereinten Nationen, was auch die\r\ninternationale Perspektive der Sozialheld*innen widerspiegelt. Wir sind bestrebt, Barrieren in\r\nder Gesellschaft abzubauen und die gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit\r\nBehinderungen zu f\u00f6rdern. In dieser Stellungnahme m\u00f6chten wir die Notwendigkeit betonen,\r\ndass die Perspektiven und Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen bei der\r\nErarbeitung und Umsetzung der Leitlinien des Bundeskoordinators angemessen\r\nber\u00fccksichtigt werden. U.a. in Verbindung mit dem Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG)\r\nhat das MDG enormes Potenzial, die Mobilit\u00e4t und damit die Teilhabe von Menschen mit\r\nBehinderungen in unserer Gesellschaft deutlich zu verbessern.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nA. Stellungnahme zum Referentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG)\r\nWir stellen fest, dass im Referentenentwurf des MDG nur an einer einzigen Stelle die\r\nbesonderen Bedarfe von Menschen mit Behinderung genannt werden, indem lediglich zwei\r\nArten von Daten genannt werden (siehe \u00a75). Dies stellt einen gravierenden Mangel dar, da\r\nes den Erfahrungen behinderter Menschen f\u00fcr eine gelungene barrierefreie Alltagsmobilit\u00e4t\r\nnicht gerecht wird. Der Verweis auf das Personenbef\u00f6rderungsgesetz (PBefG) ist\r\nunzureichend, da das MDG weit \u00fcber die durch das PBefG geregelten Bereiche hinausgeht.\r\nAufgrund der herausragenden Bedeutung von Aufz\u00fcgen und Fahrtreppen, welche selbst als\r\nVerkehrsmittel angesehen werden k\u00f6nnen und welche Teil einer intermodalen Reisekette\r\nsind, bitten wir um Erg\u00e4nzung des \u00a75 Absatz 3 mit einer neuen Ziffer:\r\nFormulierungsvorschlag: \u201cDaten zum Betriebsstatus von Aufz\u00fcgen und Fahrtreppen,\r\nsofern diese f\u00fcr den barrierefreien Zugang zu Verkehrsmitteln oder Verkehrsanlagen\r\nerforderlich sind.\u201d\r\nLinked Open Data: Die meisten in den Datenpunkten referenzierten Standards unterst\u00fctzen\r\nBarrierefreiheitskriterien nicht oder nur unzul\u00e4nglich. Bis alle relevanten Datenpunkte\r\nBarrierefreiheitskriterien unterst\u00fctzen, wird in der Praxis noch viel Zeit vergehen. Als\r\n\u00dcbergangsl\u00f6sung dienen hier momentan externe Datens\u00e4tze, die bestehende Datens\u00e4tze\r\naugmentieren. Sozialhelden e.V. betreibt eine Schnittstelle mit einem solchen Datensatz f\u00fcr\r\nden Echtzeit-Status von Aufz\u00fcgen. F\u00fcr Barrierefreiheits-Relevante Use Cases (und nicht nur\r\ndort) m\u00fcssen in der Praxis generell oft Datens\u00e4tze verschnitten werden \u2013 eine Problematik,\r\ndie z.B. im Datenaustausch zwischen \u00d6PNV und Fernverkehr regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Irritation sorgt\r\nund zu Fehlern in der Fahrgastinformation f\u00fchrt, z.B. doppelt aufgef\u00fchrte oder veraltete\r\nInformationen zu Aufz\u00fcgen, Haltepunkten und sogar Bahnh\u00f6fen. Den Teilansatz des NAP,\r\ngemeinsam verwendete Prim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) zentralisiert festzulegen, sehen wir genau wie\r\nandere Marktteilnehmer als teilweise gescheitert an, da er den sehr unterschiedlichen\r\nBed\u00fcrfnissen einzelner Marktakteure und Endnutzer*innen nicht gerecht wird und Prozesse\r\nzur Synchronisierung viel manuelle Arbeit erfordern. F\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung\r\nwiderspr\u00fcchlicher Daten gibt es hier bislang keinen ausreichend funktionierenden\r\ntechnischen Prozess. Sinnvoller w\u00e4re hier eine explizite Vorgabe, langfristig Linked Open\r\nData-Standards wie RDF zu forcieren und durch eine gesetzliche Vorgabe bisherige\r\nStandards in dieselbe Richtung zu entwickeln.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nVorteile:\r\na. Linked Open Data bietet ein technisches Konzept, um \u00e4quivalente physische\r\nObjekte in mehreren Datens\u00e4tzen gleichzeitig auf unterschiedliche Weise zu\r\nbeschreiben und Datens\u00e4tze nach Belieben zu augmentieren. Die\r\nBarrierefreiheit von Objekten in einem solchen Datensatz kann dadurch\r\njederzeit in einem externen, kompatiblen Datensatz von einem Dritten\r\nbeschrieben werden. Das Konzept existiert seit mehreren Dekaden, ist\r\nausf\u00fchrlich akademisch erforscht und wird in anderen Fachbereichen\r\nerfolgreich in der Praxis von Industrien eingesetzt. Beispiel: Ein Bahnhof wird\r\nvon mehreren Unternehmen gleichzeitig betrieben. Mit Linked Open Data\r\nkann jedes beteiligte Unternehmen diesem Bahnhof einen zur eigenen\r\nSystematik passenden Namen geben. Die Datens\u00e4tze referenzieren sich\r\ngegenseitig mit Fremdschl\u00fcsseln. Es reicht, wenn ein Unternehmen die\r\nBarrierefreiheit des Bahnhofs beschreibt \u2013 Konsumenten finden diese Daten\r\ntechnisch automatisiert durch die URI-Referenz.\r\nb. RDF und Linked Open Data erm\u00f6glicht Datenbereitstellern, unabh\u00e4ngig neue\r\nPrim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) einzuf\u00fchren und zu pflegen. Eine zentrale Koordination\r\nbeschr\u00e4nkt sich auf die Pflege von \u00c4quivalenzdaten (z.B. \u201cDatensatz A von\r\nUnternehmen X, Datensatz B von Unternehmen Y, Datensatz C aus Wikidata\r\nund Datensatz D aus OpenStreetMap beschreiben denselben physischen\r\nEinstiegsbereich\u201d) und kann selbst auch unabh\u00e4ngig vom NAP durch andere\r\nDatenbereitsteller erfolgen, z.B. durch B\u00fcrgerinitiativen, die in\r\nOpenStreetMap ID-Referenzen eintragen.\r\nc. Mit Linked Open Data wird hohe Datenqualit\u00e4t zum Wettbewerbsvorteil,\r\nw\u00e4hrend die Datenqualit\u00e4t von zentralisierten Datens\u00e4tzen wie dem ZHV\r\nschwer durch rein formelle oder juristische Prozesse zu sichern ist. Im Fall,\r\ndass f\u00fcr einen \u00fcbergreifenden Fachbereich (wie Barrierefreiheit) oder einen\r\neinzelnen Datenpunkt keine Daten im NAP existieren, gibt es schon jetzt f\u00fcr\r\nUnternehmen einen wirtschaftlichen Anreiz, eigene\r\nFremdschl\u00fcssel-Datenbanken zum Verschneiden anzubieten. RDF bietet hier\r\nein Grundger\u00fcst, das diese Fremdschl\u00fcssel-Datenbanken untereinander\r\nkompatibel macht. Falls hier kein Linked Open Data vorgeschrieben wird,\r\nexistiert f\u00fcr Marktteilnehmer ein starker Anreiz, zueinander inkompatible\r\nKonzepte und Datenformate einzuf\u00fchren (\u201cVendor Lock-in\u201d).\r\nd. Die Datenherkunft jedes einzelnen Datensatzes ist direkt aus dem Pr\u00e4fix\r\nersichtlich. Erfordert ein Standard eine Bereitstellung der Datenherkunft,\r\nbesteht keine Notwendigkeit, ein existierendes System zur Authentifizierung\r\nvon Unternehmen nachzubauen \u2013 RDF setzt hier einfach auf den\r\nfunktionierenden Standard DNS.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\ne. viele Standards lassen sich mit vergleichsweise wenig Aufwand auf RDF mit\r\npermanenten URIs \u201cupgraden\u201d.\r\nf. Linked Open Data-Datens\u00e4tze lassen sich mit Datenquellen anderer\r\nFachdom\u00e4nen verschneiden und w\u00fcrden Bereitsteller-\u00fcbergreifende\r\nRecherchen erm\u00f6glichen, z.B. \u201cZeige die Barrierefreiheit aller Aufz\u00fcge an, die\r\nsich an Bahnh\u00f6fen im l\u00e4ndlichen Raum befinden\u201d (als Verschnitt mit\r\nWikidata).\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge: \u201eFalls f\u00fcr einen Datenpunkt mehrere\r\nSchnittstellenspezifikationen existieren, sind Linked Open Data-Standards (RDF,\r\nRDFs) bei der Implementation vorzuziehen.\u201c und\r\n\u201eDie Prim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) jedes Datenpunkts m\u00fcssen gemeinfrei zug\u00e4nglich\r\ngemacht werden, um den Datensatz des Datenpunkts mit anderen Datens\u00e4tzen\r\nohne urheberrechtliche Einschr\u00e4nkungen verschneiden zu k\u00f6nnen.\u201c\r\nB. Stellungnahme zur Verordnung Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nSozialhelden e.V. versteht die Anforderungen an die einzelnen Datenpunkte (f\u00fcr Parkpl\u00e4tze,\r\nLades\u00e4ulen, etc.) sowie die Befugnisse des Bundeskoordinators als wesentliche Hebel, um\r\ndas MDG so auszugestalten, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit und ohne Behinderungen\r\ndavon profitieren.\r\nDer Verordnungsentwurf sieht vor, dass der Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten Leitlinien\r\nf\u00fcr die Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten entwickelt. Diese Daten umfassen\r\nunter anderem Fahrpl\u00e4ne des \u00f6ffentlichen Verkehrs, Versp\u00e4tungsmeldungen und\r\nInformationen zur Verkehrssituation. Der Bundeskoordinator soll einen kontinuierlichen\r\nDialog mit Dateninhabern und Datennutzern sicherstellen und technische Vorgaben\r\nfestlegen.\r\nNotwendigkeit der Einbeziehung von Menschen mit Behinderungen\r\nDie vom Bundeskoordinator erstellten Leitlinien legen klare Vorgaben und Standards f\u00fcr die\r\nBereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten fest. Aufgrund ihres Charakters\r\neinschlie\u00dflich der Sanktionsm\u00f6glichkeiten und ihrer direkten Auswirkung auf die Nutzbarkeit\r\ndieser Daten ist es unerl\u00e4sslich, dass die Perspektiven von Menschen mit Behinderungen\r\nber\u00fccksichtigt werden.\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 3 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) sind die\r\nVertragsstaaten verpflichtet, Menschen mit Behinderungen und ihre repr\u00e4sentativen\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nOrganisationen bei der Ausarbeitung und Umsetzung von Vorschriften und Konzepten, die\r\nsie betreffen, eng zu konsultieren und aktiv einzubeziehen. Dies bedeutet, dass der\r\nBundeskoordinator verpflichtet ist, die Bed\u00fcrfnisse und Erfahrungen von Menschen mit\r\nBehinderungen in die Erstellung dieser Leitlinien einflie\u00dfen zu lassen, um sicherzustellen,\r\ndass die Mobilit\u00e4tsdaten allen Nutzern gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich und nutzbar sind.\r\nErg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge und ihre Begr\u00fcndungen:\r\n1. \u00dcberpr\u00fcfung von Barrierefreiheitskriterien pro Datenpunkt: Die Leitlinien sollen\r\nklare und verbindliche Kriterien von Mobilit\u00e4tsdaten und ihren Nutzen f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung festlegen (vgl. \u201cDaten zur Barrierefreiheit\u201d beim PBefG). F\u00fcr jeden\r\nDatenpunkt muss \u00fcberpr\u00fcft, erarbeitet und festgelegt werden, welche Daten zur\r\nBarrierefreiheit bereitgestellt werden m\u00fcssen (\u201cBarrierefreiheitskritierien\u201d).\r\nBarrierefreiheitskriterien umfassen alle relevanten Informationen, die insbesondere f\u00fcr\r\nMenschen mit Behinderungen notwendig sind und Teil der bereitgestellten Daten\r\nwerden m\u00fcssen (z.B. wo man barrierefrei in eine Bahn einsteigt, welche Lades\u00e4ulen\r\nbarrierefrei sind, ob es akustische Ansagen gibt, etc.). Barrierefreiheit muss in der\r\nVorgabe von Standards als \u00fcbergreifende Fachdom\u00e4ne begriffen werden, nicht als\r\neigenes, von anderen Spezifikationen abgegrenztes Feld, eigener \u201cStandard\u201d oder\r\neigener Datenpunkt. Falls ein Standard keine Barrierefreiheitskriterien unterst\u00fctzt, muss\r\ndieser Mangel f\u00fcr jeden Datenpunkt einzeln gekennzeichnet sein \u2013 und klar referenziert\r\nwerden, welcher andere Datenpunkt mit kompatiblen Prim\u00e4rschl\u00fcsseln (IDs) zum\r\nAbgleich verwendet werden kann.\r\nFormulierungsvorschlag: \u201cDer Bundeskoordinator stellt sicher, dass die Leitlinien klare\r\nund verbindliche Barrierefreiheitskriterien umfassen. Alle relevanten Informationen, die\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen notwendig sind, m\u00fcssen als integraler Bestandteil der\r\nDatenspezifikationen der jeweiligen Datenpunkte bereitgestellt werden.\u201c\r\n2. Einbeziehung von Verb\u00e4nden und Selbstvertretungsorganisationen: Bei der\r\nErarbeitung der Leitlinien muss der Bundeskoordinator Organisationen, die von und f\u00fcr\r\nMenschen mit Behinderungen gef\u00fchrt werden, aktiv einbinden. Dies gew\u00e4hrleistet, dass\r\ndie tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnisse und Perspektiven dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe in die\r\nRichtlinien einflie\u00dfen. Dies stellt unmittelbar eine wirksame Ma\u00dfnahme f\u00fcr Punkt 1 dar.\r\nFormulierungsvorschlag: \u201eDer Bundeskoordinator konsultiert regelm\u00e4\u00dfig Verb\u00e4nde und\r\nOrganisationen, die von Menschen mit Behinderungen gef\u00fchrt werden, und stellt sicher,\r\ndass deren Perspektiven und Bed\u00fcrfnisse in die Leitlinien und deren technische\r\nSpezifikation einflie\u00dfen.\u201c\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\n(Ende der Stellungnahme.)\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetzes "
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Sozialhelden e.V. versteht die Anforderungen an die einzelnen Datenpunkte (f\u00fcr Parkpl\u00e4tze, Lades\u00e4ulen, etc.) sowie die Befugnisse des Bundeskoordinators als wesentliche Hebel, um das MDG so auszugestalten, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit und ohne Behinderungen davon profitieren.",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Anlage/Gesetze/Gesetze-20/verordnungsentwurf-bundeskoordinator-mobilitaetsdaten.pdf?__blob=publicationFile",
                            "draftBillProjectUrl": "https://bmdv.bund.de/SharedDocs/DE/Gesetze-20/verordnungsentwurf-bundeskoordinator-mobilitaetsdaten.html?nn=508840",
                            "shortTitle": "BMDV",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                            "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-04-19",
                    "title": "Verordnung \u00fcber die Aufgaben des Bundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten nach dem Mobilit\u00e4tsdatengesetz (Mobilit\u00e4tsdaten-Bundeskoordinationsverordnung \u2013 BuMDV)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003881",
                "statements": [],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetzes"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Das verfolgte Ziel ist die Verbesserung der Wohnungssituation f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung und damit ein verfassungsrechtlich anerkanntes Ziel (vgl. Art. 3 Abs. 3 S. 2\r\nGG), das auch durch die UN-Behindertenrechtskonvention geboten ist.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003882",
                "statements": [],
                "title": "Transparenzgesetz Immobilienwirtschaft"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a9/68/303214/Stellungnahme-Gutachten-SG2406120055.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-29"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0003880",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetzes ",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "SOZIALHELDEN e.V., Invalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nBundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\r\nInvalidenstr. 44\r\nReferat DP 22 Datenrecht\r\n10115 Berlin\r\nStellungnahme zu\r\nA. Referentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG)\r\nB. Verordnung Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\n29. Mai 2024\r\nSehr geehrte Damen und Herren,\r\nDer Sozialhelden e.V. (\u201eSozialheld*innen\u201c) nimmt nachfolgend Stellung zum\r\nVerordnungsentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr zur Festlegung der\r\nAufgaben des Bundeskoordinators f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten sowie zum Referentenentwurf des\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG). Sozialhelden e.V. ist ein Verband nach \u00a7 15 des\r\nBehindertengleichstellungsgesetzes (BGG) und eine Selbstvertretungsorganisation, die sich\r\nf\u00fcr die Rechte und Interessen von Menschen mit Behinderungen einsetzt. Sozialhelden e.V.\r\nhat au\u00dferdem den \u201cbesonderen Beraterstatus\u201d bei den Vereinten Nationen, was auch die\r\ninternationale Perspektive der Sozialheld*innen widerspiegelt. Wir sind bestrebt, Barrieren in\r\nder Gesellschaft abzubauen und die gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit\r\nBehinderungen zu f\u00f6rdern. In dieser Stellungnahme m\u00f6chten wir die Notwendigkeit betonen,\r\ndass die Perspektiven und Bed\u00fcrfnisse von Menschen mit Behinderungen bei der\r\nErarbeitung und Umsetzung der Leitlinien des Bundeskoordinators angemessen\r\nber\u00fccksichtigt werden. U.a. in Verbindung mit dem Barrierefreiheitsst\u00e4rkungsgesetz (BFSG)\r\nhat das MDG enormes Potenzial, die Mobilit\u00e4t und damit die Teilhabe von Menschen mit\r\nBehinderungen in unserer Gesellschaft deutlich zu verbessern.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nA. Stellungnahme zum Referentenentwurf des Mobilit\u00e4tsdatengesetzes (MDG)\r\nWir stellen fest, dass im Referentenentwurf des MDG nur an einer einzigen Stelle die\r\nbesonderen Bedarfe von Menschen mit Behinderung genannt werden, indem lediglich zwei\r\nArten von Daten genannt werden (siehe \u00a75). Dies stellt einen gravierenden Mangel dar, da\r\nes den Erfahrungen behinderter Menschen f\u00fcr eine gelungene barrierefreie Alltagsmobilit\u00e4t\r\nnicht gerecht wird. Der Verweis auf das Personenbef\u00f6rderungsgesetz (PBefG) ist\r\nunzureichend, da das MDG weit \u00fcber die durch das PBefG geregelten Bereiche hinausgeht.\r\nAufgrund der herausragenden Bedeutung von Aufz\u00fcgen und Fahrtreppen, welche selbst als\r\nVerkehrsmittel angesehen werden k\u00f6nnen und welche Teil einer intermodalen Reisekette\r\nsind, bitten wir um Erg\u00e4nzung des \u00a75 Absatz 3 mit einer neuen Ziffer:\r\nFormulierungsvorschlag: \u201cDaten zum Betriebsstatus von Aufz\u00fcgen und Fahrtreppen,\r\nsofern diese f\u00fcr den barrierefreien Zugang zu Verkehrsmitteln oder Verkehrsanlagen\r\nerforderlich sind.\u201d\r\nLinked Open Data: Die meisten in den Datenpunkten referenzierten Standards unterst\u00fctzen\r\nBarrierefreiheitskriterien nicht oder nur unzul\u00e4nglich. Bis alle relevanten Datenpunkte\r\nBarrierefreiheitskriterien unterst\u00fctzen, wird in der Praxis noch viel Zeit vergehen. Als\r\n\u00dcbergangsl\u00f6sung dienen hier momentan externe Datens\u00e4tze, die bestehende Datens\u00e4tze\r\naugmentieren. Sozialhelden e.V. betreibt eine Schnittstelle mit einem solchen Datensatz f\u00fcr\r\nden Echtzeit-Status von Aufz\u00fcgen. F\u00fcr Barrierefreiheits-Relevante Use Cases (und nicht nur\r\ndort) m\u00fcssen in der Praxis generell oft Datens\u00e4tze verschnitten werden \u2013 eine Problematik,\r\ndie z.B. im Datenaustausch zwischen \u00d6PNV und Fernverkehr regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Irritation sorgt\r\nund zu Fehlern in der Fahrgastinformation f\u00fchrt, z.B. doppelt aufgef\u00fchrte oder veraltete\r\nInformationen zu Aufz\u00fcgen, Haltepunkten und sogar Bahnh\u00f6fen. Den Teilansatz des NAP,\r\ngemeinsam verwendete Prim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) zentralisiert festzulegen, sehen wir genau wie\r\nandere Marktteilnehmer als teilweise gescheitert an, da er den sehr unterschiedlichen\r\nBed\u00fcrfnissen einzelner Marktakteure und Endnutzer*innen nicht gerecht wird und Prozesse\r\nzur Synchronisierung viel manuelle Arbeit erfordern. F\u00fcr die Zusammenf\u00fchrung\r\nwiderspr\u00fcchlicher Daten gibt es hier bislang keinen ausreichend funktionierenden\r\ntechnischen Prozess. Sinnvoller w\u00e4re hier eine explizite Vorgabe, langfristig Linked Open\r\nData-Standards wie RDF zu forcieren und durch eine gesetzliche Vorgabe bisherige\r\nStandards in dieselbe Richtung zu entwickeln.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nVorteile:\r\na. Linked Open Data bietet ein technisches Konzept, um \u00e4quivalente physische\r\nObjekte in mehreren Datens\u00e4tzen gleichzeitig auf unterschiedliche Weise zu\r\nbeschreiben und Datens\u00e4tze nach Belieben zu augmentieren. Die\r\nBarrierefreiheit von Objekten in einem solchen Datensatz kann dadurch\r\njederzeit in einem externen, kompatiblen Datensatz von einem Dritten\r\nbeschrieben werden. Das Konzept existiert seit mehreren Dekaden, ist\r\nausf\u00fchrlich akademisch erforscht und wird in anderen Fachbereichen\r\nerfolgreich in der Praxis von Industrien eingesetzt. Beispiel: Ein Bahnhof wird\r\nvon mehreren Unternehmen gleichzeitig betrieben. Mit Linked Open Data\r\nkann jedes beteiligte Unternehmen diesem Bahnhof einen zur eigenen\r\nSystematik passenden Namen geben. Die Datens\u00e4tze referenzieren sich\r\ngegenseitig mit Fremdschl\u00fcsseln. Es reicht, wenn ein Unternehmen die\r\nBarrierefreiheit des Bahnhofs beschreibt \u2013 Konsumenten finden diese Daten\r\ntechnisch automatisiert durch die URI-Referenz.\r\nb. RDF und Linked Open Data erm\u00f6glicht Datenbereitstellern, unabh\u00e4ngig neue\r\nPrim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) einzuf\u00fchren und zu pflegen. Eine zentrale Koordination\r\nbeschr\u00e4nkt sich auf die Pflege von \u00c4quivalenzdaten (z.B. \u201cDatensatz A von\r\nUnternehmen X, Datensatz B von Unternehmen Y, Datensatz C aus Wikidata\r\nund Datensatz D aus OpenStreetMap beschreiben denselben physischen\r\nEinstiegsbereich\u201d) und kann selbst auch unabh\u00e4ngig vom NAP durch andere\r\nDatenbereitsteller erfolgen, z.B. durch B\u00fcrgerinitiativen, die in\r\nOpenStreetMap ID-Referenzen eintragen.\r\nc. Mit Linked Open Data wird hohe Datenqualit\u00e4t zum Wettbewerbsvorteil,\r\nw\u00e4hrend die Datenqualit\u00e4t von zentralisierten Datens\u00e4tzen wie dem ZHV\r\nschwer durch rein formelle oder juristische Prozesse zu sichern ist. Im Fall,\r\ndass f\u00fcr einen \u00fcbergreifenden Fachbereich (wie Barrierefreiheit) oder einen\r\neinzelnen Datenpunkt keine Daten im NAP existieren, gibt es schon jetzt f\u00fcr\r\nUnternehmen einen wirtschaftlichen Anreiz, eigene\r\nFremdschl\u00fcssel-Datenbanken zum Verschneiden anzubieten. RDF bietet hier\r\nein Grundger\u00fcst, das diese Fremdschl\u00fcssel-Datenbanken untereinander\r\nkompatibel macht. Falls hier kein Linked Open Data vorgeschrieben wird,\r\nexistiert f\u00fcr Marktteilnehmer ein starker Anreiz, zueinander inkompatible\r\nKonzepte und Datenformate einzuf\u00fchren (\u201cVendor Lock-in\u201d).\r\nd. Die Datenherkunft jedes einzelnen Datensatzes ist direkt aus dem Pr\u00e4fix\r\nersichtlich. Erfordert ein Standard eine Bereitstellung der Datenherkunft,\r\nbesteht keine Notwendigkeit, ein existierendes System zur Authentifizierung\r\nvon Unternehmen nachzubauen \u2013 RDF setzt hier einfach auf den\r\nfunktionierenden Standard DNS.\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\ne. viele Standards lassen sich mit vergleichsweise wenig Aufwand auf RDF mit\r\npermanenten URIs \u201cupgraden\u201d.\r\nf. Linked Open Data-Datens\u00e4tze lassen sich mit Datenquellen anderer\r\nFachdom\u00e4nen verschneiden und w\u00fcrden Bereitsteller-\u00fcbergreifende\r\nRecherchen erm\u00f6glichen, z.B. \u201cZeige die Barrierefreiheit aller Aufz\u00fcge an, die\r\nsich an Bahnh\u00f6fen im l\u00e4ndlichen Raum befinden\u201d (als Verschnitt mit\r\nWikidata).\r\nFormulierungsvorschl\u00e4ge: \u201eFalls f\u00fcr einen Datenpunkt mehrere\r\nSchnittstellenspezifikationen existieren, sind Linked Open Data-Standards (RDF,\r\nRDFs) bei der Implementation vorzuziehen.\u201c und\r\n\u201eDie Prim\u00e4rschl\u00fcssel (IDs) jedes Datenpunkts m\u00fcssen gemeinfrei zug\u00e4nglich\r\ngemacht werden, um den Datensatz des Datenpunkts mit anderen Datens\u00e4tzen\r\nohne urheberrechtliche Einschr\u00e4nkungen verschneiden zu k\u00f6nnen.\u201c\r\nB. Stellungnahme zur Verordnung Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten\r\nSozialhelden e.V. versteht die Anforderungen an die einzelnen Datenpunkte (f\u00fcr Parkpl\u00e4tze,\r\nLades\u00e4ulen, etc.) sowie die Befugnisse des Bundeskoordinators als wesentliche Hebel, um\r\ndas MDG so auszugestalten, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit und ohne Behinderungen\r\ndavon profitieren.\r\nDer Verordnungsentwurf sieht vor, dass der Bundeskoordinator f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten Leitlinien\r\nf\u00fcr die Bereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten entwickelt. Diese Daten umfassen\r\nunter anderem Fahrpl\u00e4ne des \u00f6ffentlichen Verkehrs, Versp\u00e4tungsmeldungen und\r\nInformationen zur Verkehrssituation. Der Bundeskoordinator soll einen kontinuierlichen\r\nDialog mit Dateninhabern und Datennutzern sicherstellen und technische Vorgaben\r\nfestlegen.\r\nNotwendigkeit der Einbeziehung von Menschen mit Behinderungen\r\nDie vom Bundeskoordinator erstellten Leitlinien legen klare Vorgaben und Standards f\u00fcr die\r\nBereitstellung und Nutzung von Mobilit\u00e4tsdaten fest. Aufgrund ihres Charakters\r\neinschlie\u00dflich der Sanktionsm\u00f6glichkeiten und ihrer direkten Auswirkung auf die Nutzbarkeit\r\ndieser Daten ist es unerl\u00e4sslich, dass die Perspektiven von Menschen mit Behinderungen\r\nber\u00fccksichtigt werden.\r\nGem\u00e4\u00df Artikel 4 Absatz 3 der UN-Behindertenrechtskonvention (UN-BRK) sind die\r\nVertragsstaaten verpflichtet, Menschen mit Behinderungen und ihre repr\u00e4sentativen\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\nOrganisationen bei der Ausarbeitung und Umsetzung von Vorschriften und Konzepten, die\r\nsie betreffen, eng zu konsultieren und aktiv einzubeziehen. Dies bedeutet, dass der\r\nBundeskoordinator verpflichtet ist, die Bed\u00fcrfnisse und Erfahrungen von Menschen mit\r\nBehinderungen in die Erstellung dieser Leitlinien einflie\u00dfen zu lassen, um sicherzustellen,\r\ndass die Mobilit\u00e4tsdaten allen Nutzern gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich und nutzbar sind.\r\nErg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge und ihre Begr\u00fcndungen:\r\n1. \u00dcberpr\u00fcfung von Barrierefreiheitskriterien pro Datenpunkt: Die Leitlinien sollen\r\nklare und verbindliche Kriterien von Mobilit\u00e4tsdaten und ihren Nutzen f\u00fcr Menschen mit\r\nBehinderung festlegen (vgl. \u201cDaten zur Barrierefreiheit\u201d beim PBefG). F\u00fcr jeden\r\nDatenpunkt muss \u00fcberpr\u00fcft, erarbeitet und festgelegt werden, welche Daten zur\r\nBarrierefreiheit bereitgestellt werden m\u00fcssen (\u201cBarrierefreiheitskritierien\u201d).\r\nBarrierefreiheitskriterien umfassen alle relevanten Informationen, die insbesondere f\u00fcr\r\nMenschen mit Behinderungen notwendig sind und Teil der bereitgestellten Daten\r\nwerden m\u00fcssen (z.B. wo man barrierefrei in eine Bahn einsteigt, welche Lades\u00e4ulen\r\nbarrierefrei sind, ob es akustische Ansagen gibt, etc.). Barrierefreiheit muss in der\r\nVorgabe von Standards als \u00fcbergreifende Fachdom\u00e4ne begriffen werden, nicht als\r\neigenes, von anderen Spezifikationen abgegrenztes Feld, eigener \u201cStandard\u201d oder\r\neigener Datenpunkt. Falls ein Standard keine Barrierefreiheitskriterien unterst\u00fctzt, muss\r\ndieser Mangel f\u00fcr jeden Datenpunkt einzeln gekennzeichnet sein \u2013 und klar referenziert\r\nwerden, welcher andere Datenpunkt mit kompatiblen Prim\u00e4rschl\u00fcsseln (IDs) zum\r\nAbgleich verwendet werden kann.\r\nFormulierungsvorschlag: \u201cDer Bundeskoordinator stellt sicher, dass die Leitlinien klare\r\nund verbindliche Barrierefreiheitskriterien umfassen. Alle relevanten Informationen, die\r\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen notwendig sind, m\u00fcssen als integraler Bestandteil der\r\nDatenspezifikationen der jeweiligen Datenpunkte bereitgestellt werden.\u201c\r\n2. Einbeziehung von Verb\u00e4nden und Selbstvertretungsorganisationen: Bei der\r\nErarbeitung der Leitlinien muss der Bundeskoordinator Organisationen, die von und f\u00fcr\r\nMenschen mit Behinderungen gef\u00fchrt werden, aktiv einbinden. Dies gew\u00e4hrleistet, dass\r\ndie tats\u00e4chlichen Bed\u00fcrfnisse und Perspektiven dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe in die\r\nRichtlinien einflie\u00dfen. Dies stellt unmittelbar eine wirksame Ma\u00dfnahme f\u00fcr Punkt 1 dar.\r\nFormulierungsvorschlag: \u201eDer Bundeskoordinator konsultiert regelm\u00e4\u00dfig Verb\u00e4nde und\r\nOrganisationen, die von Menschen mit Behinderungen gef\u00fchrt werden, und stellt sicher,\r\ndass deren Perspektiven und Bed\u00fcrfnisse in die Leitlinien und deren technische\r\nSpezifikation einflie\u00dfen.\u201c\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118\r\n(Ende der Stellungnahme.)\r\nSOZIALHELDEN e.V.\r\nc/o Immobilien Scout GmbH\r\nInvalidenstra\u00dfe 65, 10557 Berlin\r\nAmtsgericht Charlottenburg, VR 28655\r\nGLS Gemeinschaftsbank eG\r\nIBAN: DE12 4306 0967 1000 2000 00\r\nBIC: GENODEM1GLS\r\nFinanzamt f\u00fcr K\u00f6rperschaften I Berlin\r\nSteuer-Nr.: 27/677/51233\r\nUSt-IdNr.: DE300020118"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}