{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-10T11:44:33.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-16T10:48:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:49:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38737,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:49:51.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24306,
                "validFromDate": "2023-07-24T14:06:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:49:51.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22099,
                "validFromDate": "2023-07-24T14:00:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T14:06:55.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16246,
                "validFromDate": "2023-02-10T11:44:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T14:00:45.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Zweck der Gesellschaft ist die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung; die F\u00f6rderung der Volksbildung; und die F\u00f6rderung der internationalen Gesinnung, der Toleranz auf allen Gebieten der Kultur und des V\u00f6lkerverst\u00e4ndigungsgedankens. Diese Zwecke werden insbesondere wie folgt verwirklicht: Der Zweck, Wissenschaft und Forschung zu f\u00f6rdern, wird insbesondere durch folgende Ma\u00dfnahmen verwirklicht: Erforschung und eingehende Analyse von Zielgruppen, Netzwerken, Trends und Inhalten bezogen auf Extremismus; und Entwicklung, Erprobung und Skalierung von effektiven L\u00f6sungen zur Bek\u00e4mpfung des Extremismus sowie der ihm innewohnenden Eigenschaften von Hass, Spaltung und Konflikt; Der Zweck, die Volksbildung zu f\u00f6rdern, wird insbesondere durch folgende Ma\u00dfnahmen verwirklicht: Durchf\u00fchrung innovativer globaler Bildungsprogramme, die die Resilienz gegen Hassreden, Fehlinformationen und Extremismus erh\u00f6hen; Durchf\u00fchrung von Ma\u00dfnahmen wie Seminaren, Vortr\u00e4gen, Konferenzen, Bildungsprojekten und anderen Initiativen zur F\u00f6rderung der Volksbildung in FormDeutschland und weltweit in den Bereichen Staat, Wirtschaft, Politik, Recht, Verwaltung und Sozialwissenschaften sowie der Bedeutung von Menschenrechten und Gleichberechtigung; Beauftragung oder Durchf\u00fchrung von Forschung und Ver\u00f6ffentlichungen sowie Verbreitung oder Beauftragung der Ver\u00f6ffentlichung solcher Forschungsergebnisse oder anderer Informationen (sowie die Abgabe von Erkl\u00e4rungen hierzu) in jeglicher Form, einschlie\u00dflich B\u00fccher, Brosch\u00fcren, Berichten, Zeitschriften, Filmen, Videob\u00e4ndern und Programmen, sei es in Papier-, Bild-, elektronischer oder in einer sonstigen Form, die f\u00fcr die F\u00f6rderung der in \u00a7 2 Abs. 1 genannten Objekte als w\u00fcnschenswert erscheint; Einflussnahme auf die \u00f6ffentliche Meinung durch Diskussion und Bildung und im Wege der vorgenannten Ma\u00dfnahmen; Der Zweck, die internationale Gesinnung, die Toleranz auf allen Gebieten der Kultur und den V\u00f6lkerverst\u00e4ndigungsgedanken zu f\u00f6rdern, wird insbesondere durch folgende Ma\u00dfnahmen verwirklicht: direkte unentgeltliche Beratung von Regierungen, St\u00e4dten, Mandatstr\u00e4gern, multilateralen und internationalen Organisationen sowie des Privatsektors in Bezug auf den Einsatz bestimmter Mittel und Wege zu einer sichereren und koh\u00e4renteren globalen Gesellschaft und Kultur; Schulung solcher Vertreter, Meinungsmacher, politischer Entscheidungstr\u00e4ger und Praktiker in Fragen, die eine b\u00fcrgerliche Kultur der Freiheit, FormOffenheit und der Achtung der Rechte anderer betreffen; und Anwendung von Daten, Technologien und Marketingtaktiken, um eine angemessene Reaktion auf extremistische Propaganda und Nachrichten\u00fcbermittlung zu erm\u00f6glichen. Die vorstehende Aufz\u00e4hlung der einzelnen Ma\u00dfnahmen ist nur beispielhaft. Die anhaltende grenz\u00fcberschreitende sowie inl\u00e4ndische Bedrohung durch Polarisierung und Extremismus wird bestimmen, ob die Auflistung einzelner Ma\u00dfnahmen unter Einhaltung des Satzungszwecks erweitert oder eingeschr\u00e4nkt wird. Die Gesellschaft kann dar\u00fcber hinaus alle mit ihrer Stellung als gemeinn\u00fctzige K\u00f6rperschaft zu vereinbarenden Ma\u00dfnahmen ergreifen, die ihre Zwecke f\u00f6rdern. \r\nDar\u00fcber hinaus verwirklicht die Gesellschaft die unter\u00a7 2 (1) genannten Zwecke i.S.v. \u00a7 58 Nr. 1 AO durch Beschaffung von tats\u00e4chlichen und finanziellen Mitteln und durch Weiterleitung dieser Mittel an steuerbeg\u00fcnstigte K\u00f6rperschaften. Insoweit fungiert die Gesellschaft als F\u00f6rdergesellschaft im Sinne einer Mittelbeschaffungsk\u00f6rperschaft. Die Beschaffung von Mitteln f\u00fcr eine unbeschr\u00e4nkt steuerpflichtige K\u00f6rperschaft des privaten Rechts setzt voraus, dass diese selbst steuerbeg\u00fcnstigt ist und die Mittel unmittelbar und ausschlie\u00dflich f\u00fcr die in \u00a7 2 Abs. 1 des Vertrages genannten Zwecke verwendet. Soweit die Gesellschaft ihre Aufgaben nicht selbst wahrnimmt, wird sie sich zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben Hilfspersonen im Sinne des \u00a7 57 Abs. 1 Satz 2 AO bedienen. Die Gesellschaft darf Tochtergesellschaften und Zweigniederlassungen errichten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/52/af/315843/2022-Annual-Return.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende zur Weiterentwicklung der Organisation.",
                "donationEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "name": "Institute for Strategic Dialogue "
            },
            {
                "description": "Das Gemeinschaftsprojekt mit der Gemeinn\u00fctzigen Hertie-Stiftung und der Robert Bosch \r\nStiftung ist ein Angebot f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, in Schulungen mehr \r\n\u00fcber die Ausbreitung von Hassrede, gezielter Desinformation und \r\nVerschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen zu erfahren und etwas dagegen zu tun",
                "donationEuro": {
                    "from": 220001,
                    "to": 230000
                },
                "name": "Gemeinn\u00fctzige Hertie-Stiftung (ghst)"
            },
            {
                "description": "Das Gemeinschaftsprojekt mit der Gemeinn\u00fctzigen Hertie-Stiftung und der Robert Bosch \r\nStiftung ist ein Angebot f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, in Schulungen mehr \r\n\u00fcber die Ausbreitung von Hassrede, gezielter Desinformation und \r\nVerschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen zu erfahren und etwas dagegen zu tun",
                "donationEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "name": "Robert Bosch Stiftung"
            },
            {
                "description": "Das von der Bill & Melinda Gates Foundation (BMGF) gef\u00f6rderte Pilotprojekt tr\u00e4gt zur \r\nSt\u00e4rkung von Resilienz und Reaktionsf\u00e4higkeiten bei Politik, Wissenschaft und \r\nZivilgesellschaft gegen hybrider Demokratiegefahren mit Fokus auf Desinformation in \r\nDeutschland bei",
                "donationEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "name": "Bill & Melinda Gates Foundation (BMGF)"
            },
            {
                "description": "Das von der Tides Stiftung gef\u00f6rderte Projekt zielt darauf ab, eine gesamteurop\u00e4ische Koalition zur Bek\u00e4mpfung von Online-Antisemitismus (CCOA) aufzubauen. Diese Koalition wird eine breite Palette von Akteuren, die im Bereich Antisemitismus t\u00e4tig sind, zusammenbringen, z.B. zivilgesellschaftliche Organisationen, St\u00e4dte, Unternehmen, Praktiker und B\u00fcrgerinitiativen, um eine neue Reihe von Partnerschaften zur gro\u00dffl\u00e4chigen Bek\u00e4mpfung von Online-Antisemitismus zu schaffen. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "name": "Tides Foundation"
            },
            {
                "description": "Durch eine Zusammenarbeit der Alliance for Securing Democracy (ASD) bei der Transatlantic Foundation (TF), dem Institute for Strategic Dialogue Germany (ISD) und der Universit\u00e4t Amsterdam (UvA) wird das gef\u00f6rderte Projekt ein analytisches Werkzeug entwickeln, das drei Kernziele verfolgt: Die Automatisierung des ersten Prozesses zur Identifizierung potenzieller Desinformationsverst\u00e4rker; Die Verbesserung der F\u00e4higkeit von Forschern, die Verteilungsnetzwerke zu identifizieren und abzubilden, durch die b\u00f6swillige Akteure Desinformation verbreiten; Den Forschern ein Verst\u00e4ndnis der finanziellen Mechanismen zu vermitteln, die die Verbreitung von Desinformation im Internet erm\u00f6glichen\u2014einschlie\u00dflich der Unterscheidung zwischen b\u00f6swilligen Informationsoperationen und rein gewinnorientierten Bestrebungen. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "European Media And Information Fund"
            },
            {
                "description": "Spende der Alfred Landecker Foundation",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Alfred Landecker Foundation "
            },
            {
                "description": "Das von der Alfred Landecker Foundation gef\u00f6rderte Projekt Digital Policy Lab ist eine zwischenstaatliche Arbeitsgruppe, die sich darauf konzentriert, den regulatorischen und politischen Weg zur Verhinderung und Bek\u00e4mpfung von Online-Sch\u00e4den wie Hassrede, Extremismus und Terrorismus sowie Desinformation und Fehlinformation im Internet zu ebnen. ",
                "donationEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "name": "Alfred Landecker Foundation"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1130001,
            "to": 1140000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "80647",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "10006"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "verwaltung@isdglobal.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493021783307",
            "websites": [
                {
                    "website": "isdgermany.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Mauritius",
                "lastName": "Dorn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sina",
                "lastName": "Laubenstein Medina",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nathalie",
                "lastName": "R\u00fccker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Solveig",
                "lastName": "Barth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "D\u00f6ring",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hanna",
                "lastName": "B\u00f6rgmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Huberta",
                "lastName": "von Voss-Wittig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Managing Director",
                "lastName": "Kennedy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Huberta",
                "function": "Executive Director",
                "lastName": "von Voss-Wittig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Policy Centre (EPC)"
            },
            {
                "membership": "Team Europe Democracy (TED)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Institute for Strategic Dialogue gGmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Das erste vom Ausw\u00e4rtigen Amt (AA) gef\u00f6rderte Projekt (DPL) bringt Verantwortliche aus Regierungen von derzeit 13 liberal-demokratischen L\u00e4ndern und der Europ\u00e4ischen Kommission in einem strukturierten Dialog zusammen, um sich bei der Bek\u00e4mpfung von Desinformation, digitaler Gewalt, Extremismus und Terrorismus im Internet besser abzustimmen.\r\n\r\nDas zweite vom Ausw\u00e4rtigen Amt (AA) gef\u00f6rderte Projekt (MEDIWEB) analysiert und identifiziert kremlfreundliche Des- und Fehlinformationen, die auf den westlichen Balkan abzielen. Ziel des Projekts ist es, das Verst\u00e4ndnis der politischen Entscheidungstr\u00e4ger und der Zivilgesellschaft f\u00fcr kremlfreundliche Einflussnahme und Desinformationskampagnen auf dem westlichen Balkan zu verbessern.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt (AA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 360001,
                    "to": 370000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das vom Bundesministerium der Justiz (BMJ) gef\u00f6rderte Projekt f\u00fchrt eine umfangreiche Erforschung von Rechtsextremismus und Rassismus auf sog. alternativen Plattformen durch. Zu diesem Zweck untersucht das Projekt plattform\u00fcbergreifend Nutzungsweisen, Netzwerke, Zielgruppen und Subkulturen der dort vertretenen rechtsextremen Online-Subkulturen. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium der Justiz (BMJ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das von der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung (bpb) gef\u00f6rderte Projekt produziert eine vierteilige Videoreihe, die russischen Narrativen im Zusammenhang mit dem Krieg in der Ukraine auf den Grund geht, diese analysiert und einordnet. ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung (bpb)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das von der europ\u00e4ischen Union gef\u00f6rderte Projekt STRIVE soll St\u00e4dte und andere lokale Beh\u00f6rden im \u00f6stlichen und s\u00fcdlichen Afrika sowie im Nahen Osten und in Nordafrika (MENA) dabei unterst\u00fctzen, ihr Potenzial als Vorreiter bei der Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung von gewaltt\u00e4tigem Extremismus, Hass und Polarisierung zu nutzen",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Union",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1630001,
                    "to": 1640000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) gef\u00f6rderte Kooperationsprojekt erforscht, welche Rolle Prominente in der politischen Kommunikation und beim Verbreiten von Desinformation in sozialen Medien spielen ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003506/38737",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:49:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7f/2b/315844/Lobbyregister-Detailansicht-R003506-2024-06-26_15-49-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:49:51.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38737,
    "registerNumber": "R003506",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Nationale Sicherheitsstrategie legt Deutschlands Rolle in Zeiten globaler Machtverschiebungen und systemischer Rivalit\u00e4t dar und gibt Antworten auf die Bedrohungen von au\u00dfen auf unsere Demokratie und unsere freiheitliche Grundordnung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                        "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                        "en": "Common foreign and security policy of the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                        "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                        "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/072/2007220.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "AA",
                                "title": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                                "url": "https://www.auswaertiges-amt.de/de"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/7220",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/nationale-sicherheitsstrategie/300723",
                        "title": "Nationale Sicherheitsstrategie"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006587",
                "statements": [],
                "title": "Nationale Sicherheitsstrategie (NSS)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "NetzDG",
                        "title": "Gesetz zur Verbesserung der Rechtsdurchsetzung in sozialen Netzwerken",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/netzdg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Digitale-Dienste-Gesetz schafft die Voraussetzungen, damit auch deutsche Beh\u00f6rden den DSA bei den Unternehmen durchsetzen k\u00f6nnen, die der deutschen Aufsicht unterliegen. Diese Aufgabe \u00fcbernimmt eine unabh\u00e4ngige Koordinierungsstelle f\u00fcr digitale Dienste innerhalb der Bundesnetzagentur. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                        "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                        "en": "Police and judicial cooperation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                        "de": "Strafrecht",
                        "en": "Criminal law"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006588",
                "statements": [],
                "title": "Digitale-Dienste-Gesetz (DDG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Am 9. April 2024 ist die \u201eEU-Verordnung zu Transparenz und Targeting bei politischer Werbung\u201c, Verordnung (EU) 2024/900 (\u201eTTPW-VO\u201c) in Kraft getreten. Das BMDV erarbeitet einen Referentenentwurf zur Umsetzung der Verordnung auf nationaler Ebene.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                        "de": "Verbraucherschutz",
                        "en": "Consumer protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                        "de": "Werbung",
                        "en": "Advertising"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_LAWS",
                        "de": "EU-Gesetzgebung",
                        "en": "EU legislation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                        "de": "Massenmedien",
                        "en": "Mass media"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006589",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur nationalen Umsetzung der EU-Verordnung \u00fcber die Transparenz und das Targeting politischer Werbung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Mit dem Gesetz zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz) wird eine Vorgabe aus dem Koalitionsvertrag umgesetzt. Darin ist vorgesehen, zur verbindlichen und langfristig angelegten St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft nach breiter Beteiligung bis 2023 ein Demokratief\u00f6rdergesetz einzubringen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                        "de": "Innere Sicherheit",
                        "en": "Internal security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                        "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                        "en": "Counter extremism"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/058/2005823.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMI",
                                "title": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                                "url": "https://www.bmi.bund.de/DE/startseite/startseite-node.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/5823",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-von-ma%C3%9Fnahmen-zur-demokratief%C3%B6rderung-vielfaltgestaltung-extremismuspr%C3%A4vention-und/295444",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung von Ma\u00dfnahmen zur Demokratief\u00f6rderung, Vielfaltgestaltung, Extremismuspr\u00e4vention und politischen Bildung (Demokratief\u00f6rdergesetz - DF\u00f6rdG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006590",
                "statements": [],
                "title": "Demokratief\u00f6rdergesetz (DF\u00f6rdG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}