{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-28T22:01:32.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-16T14:46:36.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:22.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-19T10:49:24.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:22.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21080,
                "validFromDate": "2023-06-19T10:49:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11487,
                "validFromDate": "2022-11-28T22:01:32.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T10:49:24.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA",
            "de": "Nichtstaatliche Organisation (Nichtregierungsorganisation, Plattform oder Netzwerk) (GL2022)",
            "en": "Non-governmental organizations (non-governmental organization, platform or network) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Der Nord S\u00fcd Forum M\u00fcnchen e.V. ist ein Zusammenschluss lokaler EineWelt-Vereine. Er thematisiert Verbesserungspotentiale vor allem in der Entwicklungspolitik, was auch Bereiche wie Bildungspolitik, Migrationspolitik, Umweltpolitik (Nachhaltgkeit) umfasst. Dazu veranstaltet er \u00f6ffentliche Veranstaltungen, Diskussionsrunden und schreibt offene Briefe an politische Entscheidungstr\u00e4ger*innen. Ihr Ziel ist es, die Interessen des Globalen S\u00fcdens im lokalen, regionalen und bundesweiten Diskurs zu st\u00e4rken. Um entsprechende Rahmenbedingungen zu schaffen, steht der Nord S\u00fcd Forum M\u00fcnchen e.V. im dauerhaften Austausch mit den Mitgliedern und in gelegentlichem Austausch mit B\u00fcrger*innen sowie den Vertreter*innen von Wissenschaft, Medien, Politik und Verwaltung.",
        "activityOperationType": "BOTH",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/8a/214424/NoSFo_Jahresbericht_2022_final.pdf",
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/eb/7c/214423/Selbstverpflichtung-Initiative-Transparente-Zivilgesellschaft-NoSFo.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schwanthalerstr.",
            "streetNumber": "80",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80336"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@nordsuedforum.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498985637523",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.nordsuedforum.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "J\u00f6rg",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Joerg_Becher@gmx.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Becher",
                "phoneNumber": "+49895466530"
            },
            {
                "commonFirstName": "Uwe",
                "emails": [
                    {
                        "email": "u.pohl@nordsuedforum.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Pohl",
                "phoneNumber": "+4917668415063"
            },
            {
                "commonFirstName": "Heinz",
                "emails": [
                    {
                        "email": "Heinzschulze@gmx.net"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schulze",
                "phoneNumber": "+4989770524"
            },
            {
                "commonFirstName": "Silvia",
                "emails": [
                    {
                        "email": "s-reckermann@t-online.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Reckermann",
                "phoneNumber": "+498924224543"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2022-02-28",
            "totalCount": 68
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Eine Welt Netzwerk Bayern e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz \"Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung\" e.V."
            },
            {
                "membership": "Transparency International e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Klimaherbst e.V."
            },
            {
                "membership": "Zimbabwe Netzwerk e.V."
            },
            {
                "membership": "Tr\u00e4gerkreis EineWeltHaus M\u00fcnchen e.V."
            },
            {
                "membership": "M\u00fcnchner Ern\u00e4hrungsrat e.V."
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Nordisches Modell"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Nord S\u00fcd Forum M\u00fcnchen e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Kai",
                "lastName": "Sch\u00e4fer"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus Kulturf\u00f6rdermitteln der LHM f\u00fcr den Betrieb der Gesch\u00e4ftsstelle des Nord S\u00fcd Forum M\u00fcnchen e.V.",
                "location": "Burgstra\u00dfe 4, 80331 M\u00fcnchen",
                "name": "Kulturreferat der Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss des Referats f\u00fcr Klima- und Umweltschutz der LHM f\u00fcr den Arbeitsbereich \"Referentenstelle Fairer Handel, Nachhaltiges Wirtschaften und Globales Lernen\" des Nord S\u00fcd Forum M\u00fcnchen e.V. sowie ein kleiner Anteil f\u00fcr den \"Arbeitskreis M\u00fcnchen-Ash\u00e1ninka\" zur Begleitung der Klimapartnerschaft der LHM (im Rahmen des Klimab\u00fcndnis der europ\u00e4ischen St\u00e4dte) mit den indigenen Ash\u00e1ninka im peruanischen Regenwald. ",
                "location": "Bayerstra\u00dfe 28A, 80335 M\u00fcnchen",
                "name": "Referat f\u00fcr Klima- und Umweltschutz der Landeshauptstadt M\u00fcnchen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                }
            },
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr zwei Projekte im Rahmen des \"F\u00f6rderprogramms entwicklungspolitische Bildung\" (FEB) der Engagement Global gGmbH aus Mitteln des Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung:\r\n1) Entwicklungspolitische Bildung in die Breite bringen: Sensibilisieren, Qualifizieren, Institutionalisieren",
                "location": "Friedrich-Ebert-Allee 40, 53113 Bonn",
                "name": "Engagement Global gGmbH, aus Mitteln des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-19T10:49:24.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003535/21080",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/21/cf/214425/Lobbyregister-Detailansicht-R003535-2023-06-19_10-49-24.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-06-19T10:49:24.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 21080,
    "registerNumber": "R003535"
}