{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-25T08:53:28.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-25T08:53:28.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T07:58:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34723,
                "validFromDate": "2024-06-25T07:58:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18564,
                "validFromDate": "2023-03-28T09:50:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T07:58:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4939,
                "validFromDate": "2022-03-25T08:53:28.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T09:50:54.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der B\u00e4ckerinnungsverband WEST ist Interessenvertreter f\u00fcr \u00fcber 900 Innungsmitglieder in Nordrhein-Westfalen und Rheinland-Pfalz. Der hohe Organisationsgrad von mehr als 70 % verdeutlicht die hohe Zufriedenheit der Mitglieder mit ihrer Organisation. Gemeinsam mit dem Zentralverband und den uns angeschlossenen 36 Innungen vertreten wir ihre Interessen vor Ort sowie bei Landes- und Bundesministerien. Dar\u00fcber hinaus bieten wir mit unserem qualifizierten Beraterteam umfangreiche Dienstleistungen f\u00fcr alle Innungsmitglieder.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00e4ckerinnungsverband WEST",
            "street": "Stromstra\u00dfe",
            "streetNumber": "41",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40221"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@biv-west.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921117904090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.biv-west.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Juristische Person des privaten Rechts, nach \u00a7 80 HWO"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Landesinnungsmeister",
                "lastName": "von Polheim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Henning",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Funke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "J\u00fcrgen",
                "function": "Landesinnungsmeister",
                "lastName": "Hinkelmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bartilla",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 500,
            "organizations": 410,
            "totalCount": 910
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentralverband des Deutschen B\u00e4ckerhandwerks e.V."
            },
            {
                "membership": "Werbegemeinschaft des Deutschen B\u00e4ckerhandwerks e.V."
            },
            {
                "membership": "Akademie Deutsches B\u00e4ckerhandwerk Weinheim e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Brotinstitut e.V."
            },
            {
                "membership": "Karl-Gr\u00fc\u00dfer-Unterst\u00fctzungsverein des Deutschen B\u00e4ckerhandwerks e. V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Getreideforschung (AGF) e.V."
            },
            {
                "membership": "Landes-Gewerbef\u00f6rderungsstelle des nordrhein-westf\u00e4lischen Handwerks e.V. (LGH)"
            },
            {
                "membership": "Ern\u00e4hrung-NRW e. V."
            },
            {
                "membership": "Unternehmerverband Handwerk NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "UVH-Unternehmerverband Handwerk Rheinland-Pfalz e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "B\u00e4ckerinnungsverband WEST"
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "membershipFees": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003803/34723",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T07:58:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/a4/7f/308947/Lobbyregister-Detailansicht-R003803-2024-06-25_07-58-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T07:58:22.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34723,
    "registerNumber": "R003803",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}