{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-17T09:13:02.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-17T09:13:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-03T12:45:33.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40848,
                "validFromDate": "2024-07-03T12:45:33.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35246,
                "validFromDate": "2024-06-28T09:08:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-03T12:45:33.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30009,
                "validFromDate": "2024-06-03T11:50:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T09:08:43.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28755,
                "validFromDate": "2024-02-05T09:07:58.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T11:50:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23036,
                "validFromDate": "2023-07-07T16:49:24.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-02-05T09:07:58.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22840,
                "validFromDate": "2023-07-03T07:46:04.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-07T16:49:24.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14967,
                "validFromDate": "2023-03-13T09:49:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T07:46:04.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6411,
                "validFromDate": "2022-03-17T09:13:02.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-13T09:49:33.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Die Next2Sun ist Erfinder, Innovations- und Technologief\u00fchrer bei vertikaler bifazialer Photovoltaik. Das Grundkonzept vertikal installierter, bifazialer Solarmodule verlagert die Solarstromproduktion in Zeiten sonst geringer Verf\u00fcgbarkeit und vermeidet die \u00dcberbauung landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4chen. F\u00fcr den Erfolg der Energiewende bedeutet das weniger Nutzungskonflikte, bessere Abdeckung des Strombedarfs und geringerer Speicherbedarf. Next2Sun hat auf Basis der vertikalen bifazialen Anlagentechnologie und des daf\u00fcr entwickelten, patentierten Gestellsystems eine breite Produktpalette entwickelt und zur Marktreife gebracht, insbesondere das vertikale bifaziale Agri-PV System und den bifazialen Solarzaun.  Damit bietet Next2Sun heute als vielfach ausgezeichneter Markt- und Technologief\u00fchrer L\u00f6sungen f\u00fcr eine F\u00fclle von Anwendungen f\u00fcr die Landwirtschaft, den \u00f6ffentlichen und gewerblichen sowie den privaten Bereich. Zum Zwecke der Interessensvertretung werden Gespr\u00e4che haupts\u00e4chlich mit Vertreterinnen und Vertretern der der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestags und deren Mitarbeiter*innen gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten zu einer Vielzahl von Themenfeldern in diesem Bereich, wie bspw. netzdienliche Stromeinspeisung, Ausgestaltung der Agri-PV-F\u00f6rderung im EEG, Kriterien zur extensiven Agri-PV und Biodiversi\u00e4ts-PV.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Stromnetzdienlichkeit"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/99/2d/330153/N2S-AG_JA-2023_Bilanz-GuV-Anhang.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Dillingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Franz-Meguin-Str. ",
            "streetNumber": "10a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "66763"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "j.hilker@next2sun.de",
            "phoneNumber": "+49322218090716",
            "postBox": "210314",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "10503"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@next2sun.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49322218090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.next2sun.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Heiko",
                "lastName": "Hildebrandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl-Kfm.",
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Krause-T\u00fcnker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Julia",
                "lastName": "Metto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "M.Sc.",
                "firstName": "Janna",
                "lastName": "Hilker",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2023-03",
                    "ended": true,
                    "houseOfRepresentatives": {
                        "function": {
                            "code": "FUNCTION_FOR_MEMBER",
                            "de": "Funktion f\u00fcr ein Mitglied des Deutschen Bundestages",
                            "en": "Function for a member of the German Bundestag"
                        },
                        "functionPosition": "Praktikantin"
                    },
                    "type": {
                        "code": "HOUSE_OF_REPRESENTATIVES",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "House of representatives"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Probst",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heiko",
                "function": "Vorstand, CEO",
                "lastName": "Hildebrandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl-Kfm.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sascha",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Krause-T\u00fcnker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Solarwirtschaft e.V. , ISC Konstanz, France Agrivoltaisme, Vereinigung zur F\u00f6rderung der Nutzung Erneuerbarer Energien Sachsen, VDMA, Associazione Italiana Agrivoltaico Sostenibile, Verband f\u00fcr nachhaltige Agri-PV (VnAP)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Next2Sun AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Gew\u00e4hrung eines nicht r\u00fcckzahlbaren Zuschusses f\u00fcr ein Leasinggesch\u00e4ft eines E-Autos nach Ziffer 2 der Richtlinie zur F\u00f6rderung des Absatzes elektrisch betriebener Fahrzeuge (Umweltbonus). Bewilligung des Zuschusses erfolgt nach \u00a7 44 Bundeshaushaltsordnung als Projektf\u00f6rderung in Form einer Festbetragsfinanzierung.",
                "location": "Eschborn",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (BAFA)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Leistungen erfolgen im Rahmen des Interreg-Projektes V-A FR-B-DE-LU (Gro\u00dfregion) und sind bezogen auf das folgende Projekt:\r\n\r\nPV follows function\r\n(Ref : 6940 / 075-2-05-193)\r\nFl\u00e4chen- und geb\u00e4udeintegrierte PV f\u00fcr einen ressourcenschonenden und akzeptanzsteigernden EE-Ausbau\r\nin der Gro\u00dfregionon) \r\n\r\nDie Mittelabrufe splitten sich wie folgt auf: \r\n\r\n(2014-2023; Mittelabruf 3: Personalkosten, B\u00fcro- u.Verwaltungskosten)\r\n(2014-2023; Mittelabruf 4: Personalkosten, Kauf von PV-Modulen f\u00fcr das Projekt sowie einer Software und technisch notwendiger Komponenten; Mittel noch nicht vollst\u00e4ndig abgerufen, erst zum Ende des Projekts)",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Institut f\u00fcr Zukunftssysteme und Stoffstromstromsysteme IZES gGmbH ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Es handelt sich hier um eine De-minimis-Beihilfe zur Digitalisierung kleinerer, mittelst\u00e4ndischer Unternehmen. Konkret wurde mit den Geldern die Finanzierung des Webshops. Die F\u00f6rderung basiert u.a. auf der Verordnung - EU Nr. 1407/2013 der Kommission vom 18.12.2013 \u00fcber die Anwendung der Artikel 107 und 108 des Vertrags \u00fcber die Arbeitsweise der Europ\u00e4ischen Union auf De-minimis-Beihilfen (Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union L352 vom 24.12.2013).",
                "location": "Saarbr\u00fccken",
                "name": "Saarl\u00e4ndisches Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Innovation und Digitales",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003552/40848",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T11:50:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/31/f8/330154/Lobbyregister-Detailansicht-R003552-2024-07-03_12-45-33.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-03T12:45:33.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 40848,
    "registerNumber": "R003552",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "EEG 2023",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer Energien",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/eeg_2014"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Intrerssensvertretung mit dem Ziel, eine technologieoffene, zur Schaffung gleichwertiger Marktbedingungen ausgestaltete Agri-PV-F\u00f6rderung zu erreichen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                        "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                        "en": "Agriculture and food"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                        "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                        "en": "Agriculture and forestry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Stromnetzdienlichkeit"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008657.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8657",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-erneuerbare-energien-gesetzes-und-weiterer-energiewirtschaftsrechtlicher/302870",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und weiterer energiewirtschaftsrechtlicher Vorschriften zur Steigerung des Ausbaus photovoltaischer Energieerzeugung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001275",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/d6/281489/Stellungnahme-Gutachten-SG2404080001.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001275",
                        "regulatoryProjectTitle": "Neuregelung der Agri-PV-F\u00f6rderung im Solarpaket 1",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Gleichbehandlung vertikaler Agri-PV mit 2,10 m hoch aufgestellter Agri-PV in Italien:\r\n\u201e[\u2026] Anhang 2 - Anforderungen f\u00fcr innovative landwirtschaftliche Photovoltaikanlagen\r\n\r\nUm die durch dieses Dekret gew\u00e4hrten Anreize in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die in diesem Anhang aufgef\u00fchrten Anforderungen an Planung, Bau und Betrieb, erf\u00fcllt werden.\r\n\r\nEntwurfs- und Konstruktionsmerkmale der Agrar-Voltaik-Anlage\r\nMindestfl\u00e4che f\u00fcr die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit\r\nDie der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gewidmete Mindestfl\u00e4che muss mindestens 70 % der Gesamtfl\u00e4che der landwirtschaftlichen Photovoltaikanlage betragen\r\n(Stot):\ud835\udc46\ud835\udc4e\ud835\udc54\ud835\udc5f\ud835\udc56\ud835\udc50\ud835\udc5c\ud835\udc59\ud835\udc4e \u2265 0,7 \u2219 \ud835\udc46\ud835\udc61\ud835\udc5c\ud835\udc61\r\n\r\n2.             Innovative integrierte Geb\u00e4udel\u00f6sungen\r\nDie Mindesth\u00f6he der Module des innovativen Agrar-Voltaik-Systems \u00fcber dem Boden muss die Kontinuit\u00e4t der landwirtschaftlichen (oder viehwirtschaftlichen) T\u00e4tigkeiten auch unterhalb der Photovoltaik-Module erm\u00f6glichen und muss in jedem Fall die folgenden Mindestwerte einhalten\r\n 1,3 Meter bei PV-Anlagen f\u00fcr die Tierhaltung (Mindesth\u00f6he f\u00fcr den Durchgang mit Tierhaltung) und bei landwirtschaftlichen Photovoltaikanlagen, die die Installation von Modulen in einer festen vertikalen Position vorsehen\r\n 2,1 Meter bei Anbaut\u00e4tigkeiten (Mindesth\u00f6he, die den Einsatz von Maschinen erm\u00f6glicht funktionelle Maschinen f\u00fcr den Anbau.\r\n[\u2026]1 \u201c\r\n\r\n1Quelle: Decreto di incentivo all\u2019agrivoltaico innovativo \u000b(Dekret zur F\u00f6rderung des Baus innovativer landwirtschaftlicher Photovoltaikanlagen mit experimentellem Charakter)(vom 13.02.24) \r\nhttps://www.mase.gov.it/comunicati/energia-il-mase-pubblica-il-decreto-di-incentivo-allagrivoltaico-innovativo\r\n\r\nVertikale APV geh\u00f6rt zur Klassifikation der innovativen integrierten Geb\u00e4udel\u00f6sungen und ist den 2.10 m Anlagen gleichgestellt !!\r\n\r\nGleichbehandlung vertikaler Agri-PV mit 2,10 m hoch aufgest\u00e4nderter Agri-PV in \u00d6sterreich:\r\nZuschl\u00e4ge f\u00fcr innovative PV-Anlagen von 30% auf den Investitionszuschuss (\u00a7 6, Abs. 4 EAG-IVZUVO-Strom)\r\nAgri-PV (\u00a7 6, Abs.5, Nr.5 EAG-IVZUVO-Strom):\r\n\u201e[\u2026] 5. Agri-Photovoltaikanlagen,  [\u2026],  mit  vertikal montierten  Modulen  oder aufgest\u00e4nderten  Modulen  mit  einer  H\u00f6he  der Modultischunterkante von mindestens zwei Metern \u00fcber ebenem Boden.\u201c1\r\n\r\n1Quelle: EAG-IVZUVO \u2013 Strom (Erneuerbaren-Ausbau-Gesetz-Investitionszuschussverordnung-Strom)\r\nhttps://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20012195\r\n\r\nVertikale APV ist der innovativen PV zugeordnet und bei den Investitionszusch\u00fcssen den 2.10 m Anlagen gleichgestellt !!\r\n\r\nVertikale bifaziale Agri-PV wird im aktuellen EEG diskriminiert und von der F\u00f6rderung ausgeschlossen:\r\n\u00a7 48 Solare Strahlungsenergie\r\n(1b) Der anzulegende Wert nach den Abs\u00e4tzen 1 und 1a erh\u00f6ht sich f\u00fcr besondere Solaranlagen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 Buchstabe a bis c, die insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 2,10 Metern aufgest\u00e4ndert sind [und bei ausschlie\u00dflich senkrecht ausgerichteten Solaranlagen insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 0,80 Metern] und [\u2026].\r\n\u00a7 38b Anzulegender Wert f\u00fcr Solaranlagen des ersten Segments\r\n(1) Die H\u00f6he des anzulegenden Werts bei den Ausschreibungen f\u00fcr Solaranlagen des ersten Segments entspricht dem Zuschlagswert des bezuschlagten Gebots, dessen Gebotsmenge der Solaranlage zugeteilt worden ist. Wenn es sich bei der Solaranlage um eine besondere Solaranlage nach \u00a7 37 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a, b oder c handelt und die Anlage insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 2,10 Metern [oder mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 0,80 Metern bei ausschlie\u00dflich senkrecht ausgerichteten Solaranlagen insgesamt] ist,\r\nerh\u00f6ht sich der anzulegende Wert nach Satz 1 bei Anlagen, die\r\n1. im Jahr 2023 einen Zuschlag erhalten haben, um 1,2 Cent pro Kilowattstunde,\r\n2. im Jahr 2024 einen Zuschlag erhalten haben, um 1 Cent pro Kilowattstunde,\r\n3. im Jahr 2025 einen Zuschlag erhalten haben, um 0,7 Cent pro Kilowattstunde und\r\n4. in den Jahren 2026 bis 2028 einen Zuschlag erhalten haben, um 0,5 Cent pro Kilowattstunde\r\n\r\nAnalog zu \u00d6sterreich und Italien m\u00fcssen vertikal bifaziale Anlagen den 2,10 m aufgest\u00e4nderten gleichgestellt werden !!\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Neuregelung der Agri-PV-F\u00f6rderung im Solarpaket 1"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/d6/281489/Stellungnahme-Gutachten-SG2404080001.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001275",
                "regulatoryProjectTitle": "Neuregelung der Agri-PV-F\u00f6rderung im Solarpaket 1",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Gleichbehandlung vertikaler Agri-PV mit 2,10 m hoch aufgestellter Agri-PV in Italien:\r\n\u201e[\u2026] Anhang 2 - Anforderungen f\u00fcr innovative landwirtschaftliche Photovoltaikanlagen\r\n\r\nUm die durch dieses Dekret gew\u00e4hrten Anreize in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen die in diesem Anhang aufgef\u00fchrten Anforderungen an Planung, Bau und Betrieb, erf\u00fcllt werden.\r\n\r\nEntwurfs- und Konstruktionsmerkmale der Agrar-Voltaik-Anlage\r\nMindestfl\u00e4che f\u00fcr die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit\r\nDie der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gewidmete Mindestfl\u00e4che muss mindestens 70 % der Gesamtfl\u00e4che der landwirtschaftlichen Photovoltaikanlage betragen\r\n(Stot):\ud835\udc46\ud835\udc4e\ud835\udc54\ud835\udc5f\ud835\udc56\ud835\udc50\ud835\udc5c\ud835\udc59\ud835\udc4e \u2265 0,7 \u2219 \ud835\udc46\ud835\udc61\ud835\udc5c\ud835\udc61\r\n\r\n2.             Innovative integrierte Geb\u00e4udel\u00f6sungen\r\nDie Mindesth\u00f6he der Module des innovativen Agrar-Voltaik-Systems \u00fcber dem Boden muss die Kontinuit\u00e4t der landwirtschaftlichen (oder viehwirtschaftlichen) T\u00e4tigkeiten auch unterhalb der Photovoltaik-Module erm\u00f6glichen und muss in jedem Fall die folgenden Mindestwerte einhalten\r\n 1,3 Meter bei PV-Anlagen f\u00fcr die Tierhaltung (Mindesth\u00f6he f\u00fcr den Durchgang mit Tierhaltung) und bei landwirtschaftlichen Photovoltaikanlagen, die die Installation von Modulen in einer festen vertikalen Position vorsehen\r\n 2,1 Meter bei Anbaut\u00e4tigkeiten (Mindesth\u00f6he, die den Einsatz von Maschinen erm\u00f6glicht funktionelle Maschinen f\u00fcr den Anbau.\r\n[\u2026]1 \u201c\r\n\r\n1Quelle: Decreto di incentivo all\u2019agrivoltaico innovativo \u000b(Dekret zur F\u00f6rderung des Baus innovativer landwirtschaftlicher Photovoltaikanlagen mit experimentellem Charakter)(vom 13.02.24) \r\nhttps://www.mase.gov.it/comunicati/energia-il-mase-pubblica-il-decreto-di-incentivo-allagrivoltaico-innovativo\r\n\r\nVertikale APV geh\u00f6rt zur Klassifikation der innovativen integrierten Geb\u00e4udel\u00f6sungen und ist den 2.10 m Anlagen gleichgestellt !!\r\n\r\nGleichbehandlung vertikaler Agri-PV mit 2,10 m hoch aufgest\u00e4nderter Agri-PV in \u00d6sterreich:\r\nZuschl\u00e4ge f\u00fcr innovative PV-Anlagen von 30% auf den Investitionszuschuss (\u00a7 6, Abs. 4 EAG-IVZUVO-Strom)\r\nAgri-PV (\u00a7 6, Abs.5, Nr.5 EAG-IVZUVO-Strom):\r\n\u201e[\u2026] 5. Agri-Photovoltaikanlagen,  [\u2026],  mit  vertikal montierten  Modulen  oder aufgest\u00e4nderten  Modulen  mit  einer  H\u00f6he  der Modultischunterkante von mindestens zwei Metern \u00fcber ebenem Boden.\u201c1\r\n\r\n1Quelle: EAG-IVZUVO \u2013 Strom (Erneuerbaren-Ausbau-Gesetz-Investitionszuschussverordnung-Strom)\r\nhttps://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20012195\r\n\r\nVertikale APV ist der innovativen PV zugeordnet und bei den Investitionszusch\u00fcssen den 2.10 m Anlagen gleichgestellt !!\r\n\r\nVertikale bifaziale Agri-PV wird im aktuellen EEG diskriminiert und von der F\u00f6rderung ausgeschlossen:\r\n\u00a7 48 Solare Strahlungsenergie\r\n(1b) Der anzulegende Wert nach den Abs\u00e4tzen 1 und 1a erh\u00f6ht sich f\u00fcr besondere Solaranlagen nach Absatz 1 Satz 1 Nummer 5 Buchstabe a bis c, die insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 2,10 Metern aufgest\u00e4ndert sind [und bei ausschlie\u00dflich senkrecht ausgerichteten Solaranlagen insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 0,80 Metern] und [\u2026].\r\n\u00a7 38b Anzulegender Wert f\u00fcr Solaranlagen des ersten Segments\r\n(1) Die H\u00f6he des anzulegenden Werts bei den Ausschreibungen f\u00fcr Solaranlagen des ersten Segments entspricht dem Zuschlagswert des bezuschlagten Gebots, dessen Gebotsmenge der Solaranlage zugeteilt worden ist. Wenn es sich bei der Solaranlage um eine besondere Solaranlage nach \u00a7 37 Absatz 1 Nummer 3 Buchstabe a, b oder c handelt und die Anlage insgesamt mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 2,10 Metern [oder mit einer lichten H\u00f6he von mindestens 0,80 Metern bei ausschlie\u00dflich senkrecht ausgerichteten Solaranlagen insgesamt] ist,\r\nerh\u00f6ht sich der anzulegende Wert nach Satz 1 bei Anlagen, die\r\n1. im Jahr 2023 einen Zuschlag erhalten haben, um 1,2 Cent pro Kilowattstunde,\r\n2. im Jahr 2024 einen Zuschlag erhalten haben, um 1 Cent pro Kilowattstunde,\r\n3. im Jahr 2025 einen Zuschlag erhalten haben, um 0,7 Cent pro Kilowattstunde und\r\n4. in den Jahren 2026 bis 2028 einen Zuschlag erhalten haben, um 0,5 Cent pro Kilowattstunde\r\n\r\nAnalog zu \u00d6sterreich und Italien m\u00fcssen vertikal bifaziale Anlagen den 2,10 m aufgest\u00e4nderten gleichgestellt werden !!\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}