{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-31T15:42:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-31T15:42:17.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-01T17:14:20.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40410,
                "validFromDate": "2024-07-01T17:14:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19794,
                "validFromDate": "2023-05-19T10:40:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-01T17:14:20.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6018,
                "validFromDate": "2022-03-31T15:42:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-19T10:40:28.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein soll Juristinnen und Juristen als Form des Erfahrungsaustausches f\u00fcr das Mietrecht und das entsprechende Prozessrecht dienen und dabei insbesondere Beitr\u00e4ge zu einer ausgewogenen Mietrechtsordnung leisten; den praktischen Erfahrungsaustausch \u00fcber Fragen der Rechtsanwendung f\u00f6rdern; die einheitliche Rechtsanwendung f\u00f6rdern; die Rechtsfortbildung unterst\u00fctzen; den Kontakt zwischen den in der Rechtsprechung t\u00e4tigen Juristinnen und Juristen, Rechtsanw\u00e4ltinnen und Rechtsanw\u00e4lten sowie sonstigen in der Praxis und Wissenschaft t\u00e4tigen und mit mietrechtlichen Fragen befa\u00dften Juristinnen und Juristen f\u00f6rdern; die Fortbildung auch hinsichtlich f\u00fcr das Mietrecht und seine praktische Anwendung wichtigen nicht juristischen Fragestellungen f\u00f6rdern und Kontakte zu Gesetzgebungsorganen (Bundestag, Bundesrat, Landesparlamenten) f\u00f6rdern. Es wird der j\u00e4hrliche Deutsche Mietgerichtstag veranstaltet.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/93/328552/Dok-1.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 10.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Littenstrasse",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@mietgerichtstag.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49302232354",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mietgerichtstag.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Artz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Vorsitzender Richter am LG",
                "firstName": "Elmar",
                "lastName": "Streyl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Hubert",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Artz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Vorsitzender Richter am LG",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elmar",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Streyl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hubert",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Hartmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-07-01",
            "naturalPersons": 720,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 720
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Deutscher Mietgerichtstag e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003965/40410",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-01T17:14:20.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/85/25/328553/Lobbyregister-Detailansicht-R003965-2024-07-01_17-14-20.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-01T17:14:20.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 40410,
    "registerNumber": "R003965",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}