{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-11T12:48:56.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T09:25:42.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T16:58:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39054,
                "validFromDate": "2024-06-27T16:58:03.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25230,
                "validFromDate": "2023-08-28T14:02:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T16:58:03.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22346,
                "validFromDate": "2023-06-28T09:58:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-28T14:02:58.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14776,
                "validFromDate": "2023-03-29T12:16:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-28T09:58:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9122,
                "validFromDate": "2022-07-11T12:48:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-29T12:16:58.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "KlimaDiskurs.NRW e.V. ist ein mitgliederorganisierter Verein und vereint als solcher auf der NRW-Landesebene Akteure aus Zivilgesellschaft, Wirtschaft/Industrie und Wissenschaft. Dazu geh\u00f6ren Umwelt- und Verbraucherverb\u00e4nde, Verkehrsclubs, Gewerkschaften, Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Kirchen, Kommunen und ihre Spitzenverb\u00e4nde, KMU, Gro\u00dfunternehmen und Verb\u00e4nde aus Industrie, Energiewirtschaft, Wohnungswirtschaft, Verkehrswirtschaft, Finanzwirtschaft und anderen Bereichen sowie wissenschaftliche Institute. \r\n\r\nDer Verein bietet eine Plattform zum sektor\u00fcbergreifenden und gesellschaftsumfassenden Diskurs zum Austausch mit dem Ziel des Aufbaus von Vertrauen und gegenseitigem Verst\u00e4ndnis zwischen den Akteuren unter dem gemeinsamen Doppelziel, das Klima zu sch\u00fctzen und den Wirtschafts- und Industriestandort zu st\u00e4rken. Dies geschieht in verschiedenen Formaten wie internen und \u00f6ffentlichen Veranstaltungen oder in so genannten Akteursinitiativen, die in ihren spezifischen Themenbereichen auch auf gemeinsame Positionen abzielen. \r\n\r\nAufgrund der politischen Verschr\u00e4nkung der Ebenen werden politische Akteure der Bundesebene zu \u00f6ffentlichen Veranstaltungen oder f\u00fcr einzelne interne Sitzungen als inhaltliche Gespr\u00e4chspartner eingeladen. Wo gew\u00fcnscht werden entsprechende Akteure \u00fcber den Newsletter und den allgemeinen Emailverteiler auch \u00fcber die T\u00e4tigkeit des Vereins informiert und werden so auch \u00fcber gemeinsame Positionierungen der Akteursinitiativen ins Bilde gesetzt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/77/83/320508/240506-Gewinnermittlung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.05,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "KlimaDiskurs.NRW",
            "street": "H\u00f6herweg",
            "streetNumber": "200",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40233"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@klimadiskurs-nrw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4921182805496",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.klimadiskurs-nrw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ingo",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Krieger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Juan",
                "function": "Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Cava Marin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sarah",
                "function": "Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Primus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Elmar",
                "function": "Schatzmeister & Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Thyen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Josef",
                "function": "Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Tumbrinck",
                "recentGovernmentFunction": {
                    "endDate": "2024-04",
                    "ended": true,
                    "federalAdministration": {
                        "function": "Sonderbeauftragter",
                        "supremeFederalAuthority": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) oder dessen Gesch\u00e4ftsbereich",
                        "supremeFederalAuthorityShort": "BMUV"
                    },
                    "type": {
                        "code": "FEDERAL_ADMINISTRATION",
                        "de": "Bundesverwaltung",
                        "en": "Federal administration"
                    }
                },
                "recentGovernmentFunctionPresent": true
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "Breyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ute",
                "function": "Mitglied des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrenden Vorstands",
                "lastName": "M\u00fcller-Eisen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-25",
            "naturalPersons": 66,
            "organizations": 116,
            "totalCount": 182
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "KlimaDiskurs.NRW"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung einer Studie",
                "location": "Arnsberg",
                "name": "Bezirksregierung Arnsberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Veranstaltung KlimaForum 2023",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Bezirksregierung D\u00fcsseldorf",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung Diskurs-Plattform",
                "location": "Osnabr\u00fcck",
                "name": "Deutsche Bundesstiftung Umwelt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003173/39054",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T16:58:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/67/74/320509/Lobbyregister-Detailansicht-R003173-2024-06-27_16-58-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T16:58:03.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 39054,
    "registerNumber": "R003173",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}