{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T13:56:16.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-16T18:16:11.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T17:48:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37158,
                "validFromDate": "2024-06-18T17:48:44.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22780,
                "validFromDate": "2023-06-30T13:35:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T17:48:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13594,
                "validFromDate": "2022-11-29T13:56:16.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T13:35:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "bezev engagiert sich daf\u00fcr, die deutsche Entwicklungszusammenarbeit inklusiv f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu gestalten. Die Arbeit zielt darauf ab, entwicklungspolitische Ma\u00dfnahme dahingehend zu ver\u00e4ndern, dass sie in allen relevanten Bereichen Menschen mit Behinderung mitber\u00fccksichtigen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/10/c8/297350/Jahresbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Moltkeplatz",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45138"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bezev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+492011788963",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bezev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Weigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Weigt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-15",
            "naturalPersons": 72,
            "organizations": 4,
            "totalCount": 76
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VENRO"
            },
            {
                "membership": "Eine-Welt-Netz-NRW"
            },
            {
                "membership": "International Disability and Development Consortium (IDDC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Behinderung und Entwicklungszusammenarbeit e.V. (bezev)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zusch\u00fcsse f\u00fcr:\r\n- entwicklungspolitische Bildungsarbeit\r\n- weltw\u00e4rts-Entsendung\r\n- Kompetenzzentrum f\u00fcr die inklusive Gestaltung des weltw\u00e4rts-Freiwilligendienstes\r\n- Auslandsprojekt Inklusive Bildung in der DR Kongo",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 330001,
                    "to": 340000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr ein Projekt zur inklusiven Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung",
                "location": "Bonn",
                "name": "Stiftung Umwelt und Entwicklung NRW",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Zuschuss f\u00fcr ein Projekt der inklusiven Freiwilligen-Engagement-Arbeit.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003544/37158",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T17:48:44.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/09/99/297351/Lobbyregister-Detailansicht-R003544-2024-06-18_17-48-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T17:48:44.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37158,
    "registerNumber": "R003544",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}