{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-25T12:55:01.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-11T18:30:02.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-20T13:14:55.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33718,
                "validFromDate": "2024-05-20T13:14:55.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30362,
                "validFromDate": "2024-03-13T16:16:13.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-20T13:14:55.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29282,
                "validFromDate": "2024-02-25T14:33:21.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-03-13T16:16:13.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16777,
                "validFromDate": "2023-02-25T12:55:01.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-25T14:33:21.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband vertritt und f\u00f6rdert die rechtlichen, wirtschaftlichen, sozialen und ideellen Berufsinteressen der Lebensmittelchemiker/-innen, insbesondere im \u00f6ffentlichen Dienst. Er f\u00f6rdert und pflegt Erfahrungsaustausch, Abstimmung und Zusammenarbeit mit den auf den Gebieten des Umwelt- und Verbraucherschutzes sowie des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens t\u00e4tigen Beh\u00f6rden, Verb\u00e4nden und Organisationen sowie externen Akteurinnen und Akteuren aus Wirtschaft, Zivilgesellschaft, Wissenschaft und Politik.\r\nEr gibt der \u00d6ffentlichkeit sachdienliche Informationen zu aktuellen chemischen Problemen des Umwelt- und Verbraucherschutzes sowie des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens.\r\nMithilfe von Positionspapieren informieren wir insbesondere \u00fcber die Herausforderungen f\u00fcr die amtliche Lebensmittel\u00fcberwachung und machen ggf. Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Weiterentwicklung des Lebensmittelrechts. Es werden Fachveranstaltungen organisiert, aber auch unmittelbar Stellungnahmen im Rahmen zur Anh\u00f6rung zu Rechtsetzungsverfahren der Bundesregierung abgegeben, die dann vom zust\u00e4ndigen Bundesressort ver\u00f6ffentlicht werden.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Produktsicherheit von kosmetischen Mitteln, Mitteln zum T\u00e4towieren, Bedarfsgegenst\u00e4nden und Erzeugnissen nach Tabakrecht"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6a/19/274375/Kassenbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Winnenden",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Silberpappelstr.",
            "streetNumber": "17",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "71364"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "blc@lebensmittel.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491607205490",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.lebensmittel.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "Bienzle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Saskia",
                "lastName": "Both",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Bienzle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annett",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Freitag",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Saskia",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Both",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Bieling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Tanja",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Welsch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Nico",
                "function": "Vize-Pr\u00e4sident ",
                "lastName": "Wellner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 11,
            "totalCount": 19
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft h\u00f6herer Dienst (AhD)"
            },
            {
                "membership": "European Working Community for Food-Inspection and Consumer Protection (EWFC)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der Lebensmittelchemiker/-innen im \u00f6ffentlichen Dienst (BLC)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003348/33718",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-13T16:16:13.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/2e/274376/Lobbyregister-Detailansicht-R003348-2024-05-20_13-14-55.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-20T13:14:55.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33718,
    "registerNumber": "R003348",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}