{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-29T17:49:23.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-29T17:49:23.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-27T10:33:15.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34204,
                "validFromDate": "2024-05-27T10:33:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21631,
                "validFromDate": "2023-06-14T14:31:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T10:33:15.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17871,
                "validFromDate": "2023-03-09T10:30:33.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-14T14:31:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6489,
                "validFromDate": "2022-03-29T17:49:23.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-09T10:30:33.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "ICOMOS ist die internationale nichtstaatliche Organisation, die sich weltweit f\u00fcr Schutz und Pflege von Denkm\u00e4lern und Denkmalbereichen und die Bewahrung des historischen Kulturerbes einsetzt. ICOMOS beteiligt sich als Berater und Gutachter an der Arbeit des Welterbe-Komitees und an der Erf\u00fcllung der UNESCO-Konvention zum Weltkulturerbe. Nationalkomitees bestehen bereits in mehr als 120 L\u00e4ndern, und ICOMOS hat au\u00dferdem mehr als 25 Internationale Wissenschaftliche Komitees, die sich auf nationaler Ebene \u00fcber Arbeitsgruppen wiederspiegeln. Das deutsche Nationalkomitee von ICOMOS setzt sich auf nationaler und internationaler Ebene f\u00fcr die Erhaltung von Denkm\u00e4lern, Ensembles und Kulturlandschaften ein. Um die Fachwelt und \u00d6ffentlichkeit zu beraten und das \u00f6ffentliche Interesse f\u00fcr Denkmalschutz und Denkmalpflege zu f\u00f6rdern, ist das Deutsche Nationalkomitee von ICOMOS u.a. in folgenden Bereichen aktiv:\r\n\r\n* Monitoring und Information zu den deutschen Denkm\u00e4lern auf der Liste des Weltkulturerbes\r\n* Vorbereitung und Durchf\u00fchrung von internationalen Kolloquien und Tagungen zu Fragen des Denkmalschutzes und der Denkmalpflege,\r\n* Publikation der Tagungsergebnisse und wichtiger Grundsatzpapiere zur Denkmalpflege,\r\n* Zusammenarbeit mit anderen Nationalen Komitees sowie mit verschiedenen nationalen Gremien (Vereinigung der Landesdenkmalpfleger, Deutsche UNESCO-Kommission, Deutsches Nationalkomitee f\u00fcr Denkmalschutz) und mit internationalen Organisationen (UNESCO, ICCROM, Europarat).",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/0b/277188/VN_Geschaeftsstelle-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Br\u00fcderstra\u00dfe",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10178"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "icomos@icomos.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493080493100",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.icomos.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Tino",
                "lastName": "Mager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gregor",
                "lastName": "Hitzfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Tino",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Mager",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gregor",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Hitzfeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-27",
            "naturalPersons": 540,
            "organizations": 12,
            "totalCount": 552
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ICOMOS international"
            },
            {
                "membership": "Rat f\u00fcr Baukultur und Denkmalkultur"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsches Nationalkomitee von ICOMOS e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung zum Betrieb der Gesch\u00e4ftsstelle von ICOMOS Deutschland",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesbeauftragte f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003905/34204",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T10:33:15.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/27/277189/Lobbyregister-Detailansicht-R003905-2024-05-27_10-33-15.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-27T10:33:15.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34204,
    "registerNumber": "R003905",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}