{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-25T11:04:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-20T22:08:38.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T10:39:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37513,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:39:54.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23616,
                "validFromDate": "2023-07-25T10:56:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:39:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13523,
                "validFromDate": "2022-11-25T11:04:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-25T10:56:53.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Pr\u00e4ambel zur Satzung:\r\nLokale entwicklungspolitische Arbeitskreise, Weltl\u00e4den und Einrichtungen der entwicklungspolitischen Bildungsarbeit haben am 9. November 1975 den Dachverband entwicklungspolitischer Aktionsgruppen in Baden-W\u00fcrttemberg (DEAB) gegr\u00fcndet. Wir arbeiten in Baden-W\u00fcrttemberg daf\u00fcr, dass sich viele Menschen von einer Vision weltweiter Gerechtigkeit leiten lassen und so leben, wirtschaften und Politik machen, dass Menschen in allen Teilen der Erde ein menschenw\u00fcrdiges Leben haben. \r\nWir informieren \u00fcber weltweite Zusammenh\u00e4nge und Missst\u00e4nde. Wir weisen alle gesellschaftlichen Gruppen, B\u00fcrgerInnen, PolitikerInnen, Wirtschafts- und Kirchenleute auf unseren Anteil an diesen Missst\u00e4nden hin und dr\u00e4ngen auf Ver\u00e4nderung. Die Benennung offenkundigen Unrechts ist der erste Schritt zu mehr Gerechtigkeit. Daher wenden wir uns gegen Hunger, Krieg, Waffenexporte, \u00dcberschuldung, Analphabetismus, Armut, kulturelle Dominanz, Umweltzerst\u00f6rung, wirtschaftliche Knebelung und fordern deren \u00dcberwindung. \r\nWir bem\u00fchen uns um Begegnungen, aus denen internationale Solidarit\u00e4t w\u00e4chst. Wir beteiligen uns an einem Austausch, bei dem man die Kultur des anderen sch\u00e4tzen lernt. Wir unterst\u00fctzen Wirtschaftsbeziehungen, die menschenw\u00fcrdige Arbeits- und Lebensbedingungen erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6ren soziale und \u00f6kologische Standards, Zugang zu Nahrung, Gesundheit, Bildung, angemessen entlohnte Arbeit und gerechtes Kreditwesen f\u00fcr einkommensschwache Menschen. Wir unterst\u00fctzen den Fairen Handel. ...\r\nWir vertrauen darauf, dass es in allen Teilen der Erde Gruppen gibt, die mit Kreativit\u00e4t und Mut Wege finden, die ihnen \u00dcberleben, Selbstbestimmung und Menschenw\u00fcrde er\u00f6ffnen. Zusammen arbeiten wir an einer gerechteren Welt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_CULTURE",
                "de": "Ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik",
                "en": "Foreign cultural and educational policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/70/2c/317595/DEAB-Jahresbericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/b2/317596/Initiative-Transparente-Zivilgesellschaft-SV-unterschrieben.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "DEAB e.V.",
            "street": "Vogelsangstra\u00dfe",
            "streetNumber": "62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "70197"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deab.de"
                },
                {
                    "email": "guntsetseg@deab.de"
                },
                {
                    "email": "gabriele.radeke@deab.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4971166487360",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deab.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Radeke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gundula",
                "lastName": "B\u00fcker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rainer",
                "lastName": "Burkhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Reinhold",
                "lastName": "Hummel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Kammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "Kleinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Nzimbu",
                "lastName": "Mpanu-Mpanu Plato",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Luzia",
                "lastName": "Schuhmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Guntsetseg",
                "lastName": "Dolgor",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Radeke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gundula",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "B\u00fcker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rainer",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Burkhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reinhold",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Hummel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kammer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kleinert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Nzimbu",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Mpanu-Mpanu Plato",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Luzia",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Schuhmacher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Guntsetseg",
                "function": "Netzwerkkoordinatorin",
                "lastName": "Dolgor",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-18",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 183,
            "totalCount": 183
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "arbeitsgemeinschaft der eine welt landesnetzwerke in deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "Verband Entwicklungspolititk und humanit\u00e4re Hilfe e.V."
            },
            {
                "membership": "erlassjahr.de"
            },
            {
                "membership": "Klima Allianz e.V. "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Dachverband Entwicklungspolitik Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung f\u00fcr  \r\n- das Bund-L\u00e4nder finanzierte Eine Welt - Promotor*innenprogramm, Gro\u00dfteil der Mittel wird weitergeleitet an 15 Tr\u00e4gerorganisationen\r\n- Interkulturelles Promotor*innen Programm \r\n- Bildungsprojekt Multiplikator*innen Future Fashion, Handy Aktion, Weltacker, Global Eyes Kongres\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Land Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 870001,
                    "to": 880000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung\r\n- f\u00fcr das Bund-L\u00e4nder finanzierte Eine Welt Promotor*innen Programm Baden-W\u00fcrttemberg; Gro\u00dfteil der Mittel wird weitergeleitet an 14 Tr\u00e4gerorganisationen\r\n- Projektf\u00f6rderung Bildungsprojekt \"Fair macht Schule\"\r\n- Projektf\u00f6rderung BUGA Mannheim\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Engagement Global mit Mitteln des BMZ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 720001,
                    "to": 730000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "f\u00fcr Global Eyes Sch\u00fcler*innen Kongress",
                "location": "Stadt Stuttgart",
                "name": "Stadt Stuttgart",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003636/37513",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T10:39:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/c3/317597/Lobbyregister-Detailansicht-R003636-2024-06-27_10-39-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T10:39:54.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 37513,
    "registerNumber": "R003636",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}