{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-14T08:16:51.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-27T13:53:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T10:42:54.000+01:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-27T13:53:19.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-07-21T16:48:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-27T13:53:19.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23806,
                "validFromDate": "2023-07-21T16:48:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12260,
                "validFromDate": "2022-10-14T08:16:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T16:48:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der VERBAND UNBEMANNTE LUFTFAHRT (VUL) ist eine gemeinsame Initiative des Bundesverbands der Deutschen Luftverkehrswirtschaft (BDL) und des Bundesverbands der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie (BDLI).\r\nAls VERBAND UNBEMANNTE LUFTFAHRT setzen wir uns f\u00fcr die nachhaltige und vor allem sichere Erschlie\u00dfung des Marktes f\u00fcr Drohnen (UAS = Unmanned Aircraft System) und Flugtaxis ein. Eine zentrale Aufgabe des Verbands ist es, neben den Chancen durch den fl\u00e4chendeckenden Einsatz von Drohnen und Flugtaxis auch die damit verbundenen Herausforderungen aufzuzeigen. Drohnen und Flugtaxis geh\u00f6ren zu dem am schnellsten und st\u00e4rksten wachsenden globalen Branchensegment. Sie sind Kern der Zukunftstechnologie des 21. Jahrhunderts. Umso wichtiger ist es, Risiken f\u00fcr die Sicherheit, die von diesen neuen Technologien ausgehen k\u00f6nnen, fr\u00fchzeitig zu identifizieren und zu begrenzen. Die sichere Koexistenz der bemannten und unbemannten Luftfahrt steht dabei im Vordergrund.\r\nWir sind der Meinung, dass der individuelle und gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfige Betrieb von Drohnen und Flugtaxis zuk\u00fcnftig fl\u00e4chendeckend m\u00f6glich sein muss. Aber um der kommerziellen unbemannten Luftfahrt und dem Einsatz von Flugtaxis in Deutschland zum Durchbruch zu verhelfen, muss es daf\u00fcr eine Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung geben. Voraussetzung daf\u00fcr ist die sichere Integration von Drohnen und Flugtaxis in den Luftraum. Damit sie gew\u00e4hrleistet werden kann ist es entscheidend, dass die Unversehrtheit von Personen und Eigentum sichergestellt ist, wenn bemannte und unbemannte Luftfahrtsysteme im gleichen Luftraum betrieben werden. Wir setzen uns deshalb stark f\u00fcr die Wahrung und Fortentwicklung der erreichten Standards in der Luft- und Flugsicherheit ein.\r\nDer VUL unterst\u00fctzt die aktuellen Aktivit\u00e4ten auf nationaler, europ\u00e4ischer und internationaler Ebene, Standards f\u00fcr die Herstellung und Zertifizierung sowie eine umfassende Gesetzgebung f\u00fcr die Integration von Drohnen und Flugtaxis in den Luftraum zu schaffen. Damit l\u00e4sst sich die Rechtssicherheit f\u00fcr kommerzielle Entwickler und Betreiber erh\u00f6hen.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Unbemannte Luftfahrt"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "Der Verband Unbemannte Luftfahrt ist kein rechtsf\u00e4higer Verein und verf\u00fcgt daher nicht \u00fcber einen Jahresabschluss/Rechenschaftsbericht. ",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Verband Unbemannte Luftfahrt",
            "street": "Friedrichstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "79",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "presse@verband-unbemannte-luftfahrt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020661400",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.verband-unbemannte-luftfahrt.de/"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_JP_INTERNATIONAL",
            "de": "Sonstige juristische Person, auch nach anderem als deutschem Recht",
            "en": "Other juristic person",
            "legalFormText": "Gemeinsame Initiative des Bundesverbandes der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V. (BDL) und des Bundesverbandes der Deutschen Luft- und Raumfahrtindustrie e. V. (BDLI)."
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "commonFirstName": "Alexander",
                "emails": [
                    {
                        "email": "reinhardt@bdli.de"
                    }
                ],
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Reinhardt",
                "phoneNumber": "+493020661400"
            },
            {
                "commonFirstName": "Matthias",
                "emails": [
                    {
                        "email": "lobbyregister@bdl.aero"
                    }
                ],
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "von Randow",
                "phoneNumber": "+4930520077100"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-07-12",
            "totalCount": 2
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Verband Unbemannte Luftfahrt",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Sentiana",
                "lastName": "Schwerin"
            },
            {
                "commonFirstName": "Tamara",
                "lastName": "Hartwich"
            },
            {
                "commonFirstName": "Michael",
                "lastName": "Garvens"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-07-21T16:48:25.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003025/23806",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/5d/224320/Lobbyregister-Detailansicht-R003025-2023-07-21_16-48-25.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-07-21T16:48:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 23806,
    "registerNumber": "R003025"
}