{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-16T12:51:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-07T12:36:46.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T10:42:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35365,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:42:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20528,
                "validFromDate": "2023-06-19T15:44:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:42:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14106,
                "validFromDate": "2023-01-16T12:51:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-19T15:44:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYEE_ASSOC",
            "de": "Arbeitnehmerverband",
            "en": "Workers association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband bezweckt die Wahrung der beruflichen, sozialen und wirtschaftlichen Belange seiner Mitglieder im Gebiet der Bundesrepublik Deutschland unter Zugrundelegung \u00e4rztlicher Berufsauffassung.\r\nEr ist die gewerkschaftliche und berufspolitische Vertretung der angestellten und beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte und Interessenvertretung der Medizinstudierenden.\r\nZur Interessenvertretung k\u00f6nnen alle notwendigen Ma\u00dfnahmen und gewerkschaftliche Kampfmittel einschlie\u00dflich Streiks getroffen werden.\r\nEr ist politisch und weltanschaulich unabh\u00e4ngig, sein Aufbau erfolgt nach demokratischen Grunds\u00e4tzen.\r\nDem Verband obliegt insbesondere:\r\n- die angestellten und beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gegen\u00fcber Parlamenten, Regierungen und gesellschaftlichen Gruppen zu vertreten;\r\n- die Arbeitsbedingungen der angestellten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte durch Tarifvertr\u00e4ge und sonstige Vereinbarungen mit Arbeitgebern und Arbeitgeberverb\u00e4nden zu regeln;\r\n- auf angemessene Besch\u00e4ftigungsbedingungen der beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte hinzuwirken;\r\n- auf sachgerechte Regelungen f\u00fcr die Ausbildung zur \u00c4rztin/zum Arzt und f\u00fcr die \u00e4rztliche Weiterbildung hinzuwirken;\r\n- die Interessen seiner Mitglieder gegen\u00fcber und in den Organisationen und Institutionen der \u00e4rztlichen Selbstverwaltung wahrzunehmen;\r\n- die Interessen der angestellten und beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte gegen\u00fcber den \u00f6ffentlichen Institutionen, Verb\u00e4nden und Einrichtungen des Gesundheitswesens zu vertreten;\r\n- die angestellten und beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in und gegen\u00fcber den inter- und supranationalen Verb\u00e4nden und Einrichtungen des Gesundheitswesens zu vertreten.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_MEDICINE",
                "de": "Arzneimittel",
                "en": "Medicine"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {},
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 580001,
            "to": 590000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Reinhardtstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "36",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "hauptgeschaeftsfuehrung@marburger-bund.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493074684611",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.marburger-bund.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Johna",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Botzlar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hans-Albert",
                "lastName": "Gehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Melanie",
                "lastName": "Rubenbauer-Beyerlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Priv.-Doz. Dr.",
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Bobbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Henrik",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sylvia",
                "lastName": "Ottm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Ehl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Twardy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefanie",
                "lastName": "Gehrlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Susanne",
                "lastName": "Renzewitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Hans-J\u00f6rg",
                "lastName": "Freese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Nicolai",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ruth",
                "lastName": "Wichmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Hellweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Susanne",
                "function": "1. Vorsitzende",
                "lastName": "Johna",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "2. Vorsitzender",
                "lastName": "Botzlar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hans-Albert",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Gehle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Rubenbauer-Beyerlein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Priv.-Doz. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Bobbert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Henrik",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sylvia",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Ottm\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Dreyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Hellweg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 141019,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 141033
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Junior Doctors Permanent Working Group"
            },
            {
                "membership": "European Federation of Public Service Unions"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Krankenhausgeschichte e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesvereinigung Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V."
            },
            {
                "membership": "European Forum of Medical Associations and WHO (EFMA)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Marburger Bund - Verband der angestellten und beamteten \u00c4rztinnen und \u00c4rzte Deutschlands e.V. Bundesverband"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 3930001,
            "to": 3940000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003043/35365",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T10:42:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/7b/21/317611/Lobbyregister-Detailansicht-R003043-2024-06-27_10-42-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T10:42:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35365,
    "registerNumber": "R003043",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AMGZSAV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Ausnahmen von Vorschriften des Arzneimittelgesetzes f\u00fcr die Bereiche des Zivil- und Katastrophenschutzes, der Bundeswehr, der Bundespolizei, der Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder sowie der Aufgaben des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit nach \u00a7 79 Absatz 4a des Arzneimittelgesetzes",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg1976zsausnv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "St\u00e4rkung des Standorts Deutschland im Bereich der medizinischen Forschung, Beschleunigung des Zugangs zu neuen Therapieoptionen f\u00fcr Patienten und F\u00f6rderung von Wachstum und Besch\u00e4ftigung durch Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die Entwicklung, Zulassung und Herstellung von Arzneimitteln und Medizinprodukten; Verzahnung des strahlenschutzrechtlichen Anzeige- und Genehmigungsverfahrens f\u00fcr Anwendungen radioaktiver Stoffe oder ionisierender Strahlung zum Zweck medizinischer Forschung mit den medizinprodukterechtlichen Genehmigungs- oder Anzeigeverfahren und den Verfahren zur Genehmigung einer klinischen Pr\u00fcfung mit Arzneimitteln, Neuregelungen bei Ethik-Kommissionen; Umsetzung der EU-Richtlinie 2013/59/Euratom;",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/115/2011561.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMUV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz",
                                "url": "https://www.bmuv.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11561",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/medizinforschungsgesetz/310586",
                        "title": "Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006992",
                "statements": [],
                "title": "Medizinforschungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einzelregelungen betr. Weiterentwicklung G-BA mit St\u00e4rkung der Interessenvertretung Pflege sowie der Patientenvertretung, Beschleunigung der Entscheidungen der Selbstverwaltung und Ausbau der Mitsprachem\u00f6glichkeiten der Vertretungen der Hebammen, wissenschaftlicher Fachgesellschaften, Erm\u00f6glichung digit. Sitzungen und Beschlussfassungen von Selbstverwaltungsorganen, Erleichterung der Gr\u00fcndung MVZ durch Kommunen, Verbesserung und Erleichterung der ambul. Behandlung psychisch Kranker, Beschleunigung von Bewilligungsverfahren f\u00fcr Hilfsmittelversorgungen, Erh\u00f6hung der Servicequalit\u00e4tstransparenz von Kranken- und Pflegekassen durch ein digita Info- und Vergleichsangebot f\u00fcr GKV- Versicherte, Begrenzung des Wechsels aus PKV in die Familienversicherung der GKV, ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011853.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11853",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-st%C3%A4rkung-der-gesundheitsversorgung-in-der-kommune-gesundheitsversorgungsst%C3%A4rkungsgesetz-gvsg/312308",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz - GVSG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006993",
                "statements": [],
                "title": "Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Krankenhausreform mit dem Ziel der Konzentration von Leistungen in spezialisierten Kliniken und gesteigerter Behandlungsqualit\u00e4t sowie engerer Verzahnung des ambulanten und des station\u00e4ren Sektors; Einf\u00fchrung einer Vorhalteverg\u00fctung , Ermittlung der H\u00f6he je Land und Leistungsgruppe durch das InEK, Pr\u00fcfung der Einhaltung der f\u00fcr die Leistungsgruppen ma\u00dfgeblichen Qualit\u00e4tskriterien durch die Medizinischen Dienste, Ausbau der sektor\u00fcbergreifenden und integrierten Gesundheitsversorgung in struktur- und bev\u00f6lkerungsschwachen Regionen; Unterst\u00fctzung der L\u00e4nder aus Mitteln eines Transformationsfonds; Verbesserung der wirtschaftlichen Situation und der Liquidit\u00e4t der Krankenh\u00e4user durch Tarifkostenrefinanzierung, \r\n\u00c4nderung von 4 Gesetzen und 2 Rechtsverordnungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/118/2011854.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/11854",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-verbesserung-der-versorgungsqualit%C3%A4t-im-krankenhaus-und-zur-reform/312313",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t im Krankenhaus und zur Reform der Verg\u00fctungsstrukturen (Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz - KHVVG)"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006994",
                "statements": [],
                "title": "Krankenhausversorgungsverbesserungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "ApoG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber das Apothekenwesen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/apog"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "AMG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Verkehr mit Arzneimitteln",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/amg_1976"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Vertrags\u00e4rztlicher Notdienst, Notaufnahmen der Krankenh\u00e4user und Rettungsdienste \u2013 sind besser zu vernetzen und aufeinander abzustimmen.Ziel ist es, f\u00fcr alle Hilfesuchenden eine bundesweit einheitliche und gleichwertige Notfallversorgung sicherzustellen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/099/2009959.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMG",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                                "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/9959",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/ma%C3%9Fnahmen-der-bundesregierung-zur-reform-der-rettungsdienstfinanzierung/306639",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/9651 - Ma\u00dfnahmen der Bundesregierung zur Reform der Rettungsdienstfinanzierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006995",
                "statements": [],
                "title": "Gesetz zur Reform der Notfallversorgung"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom 26.02.2020 (2 BvR 2347/15) das bis dahin geltende Verbot der gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Selbstt\u00f6tung in \u00a7 217 Abs. 1 StGB als verfassungswidrig erkannt und f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt. Gleichzeitig hat das Gericht betont, dass dem Gesetzgeber in Bezug auf die organisierte Suizidhilfe ein breites Spektrum an M\u00f6glichkeiten offensteht, etwa gesetzlich festgeschriebene Aufkl\u00e4rungs- und Wartepflichten, Erlaubnisvorbehalte und Verbote besonders gefahrtr\u00e4chtiger Erscheinungsformen der Suizidhilfe. Neben solchen Ma\u00dfnahmen zur Ein-d\u00e4mmung organisierter Suizidhilfe sollten alle M\u00f6glichkeiten zur Suizidpr\u00e4vention ausgesch\u00f6pft werden. Ein potentiell nur vor\u00fcbergehender Sterbewunsch darf nicht ohne therapeutische Intervention erf\u00fcllt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006996",
                "statements": [],
                "title": "Suizidbeihilfe"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Abbau der \u00fcberbordenden B\u00fcrokratie im Gesundheitswesen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006997",
                "statements": [],
                "title": "B\u00fcrokratieabbau"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}