{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-09-21T09:01:08.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-21T13:19:50.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T15:57:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36965,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:57:49.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23635,
                "validFromDate": "2023-07-27T10:38:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:57:49.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11547,
                "validFromDate": "2022-09-21T09:01:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T10:38:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Werkstattr\u00e4te Deutschland e.-V. vertritt die Interessen der ca. 320.000 Menschen mit Behinderung in Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen (WfbM)  in Deutschland gegen\u00fcber Politik, Verwaltung, Verb\u00e4nden und Gesellschaft. Wir sind eine Selbstvertretungsorganisation. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr gute Arbeits- und gute Lebensbedingungen f\u00fcr alle Menschen mit Behinderung. Der Fokus liegt bei Teilhabe am Arbeitsleben udn die Mitbestimmungsrechte in Werkst\u00e4tten nach der WMVO. Unsere Mitglieder aus der Landesebene b\u00fcndeln hierbei die Interessen und W\u00fcnsche der Besch\u00e4ftigten in WfbM. Wir stehen hierzu in Kontakt zu relevanten Entscheidungstr\u00e4gern im Bundestag, Verwaltung und \u00d6ffentlichkeit. Wir suchen daf\u00fcr das  Gespr\u00e4ch im Einzelkontakt, beteiligen uns an Podiumsdiskussionen oder versenden Stellungnahmen oder Positionen zu relevanten Themen und Gesetzesvorhaben. .",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/48/304339/Jahresabschluss_WRD_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.19,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Schiffbauerdamm",
            "streetNumber": "19",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@wr-deutschland.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493097894731",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.werkstattr\u00e4te-deutschland.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Tabert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Petra",
                "lastName": "Barth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Brocks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Kienel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Lulzim",
                "lastName": "Lushtaku",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ronny",
                "lastName": "Bode",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katrin",
                "lastName": "Rosenbaum",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kati",
                "lastName": "Mareyen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Tabert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Petra",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Barth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elisabeth",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kienel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lulzim",
                "function": "Vorsitzender des Vorstandes",
                "lastName": "Lushtaku",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ronny",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bode",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Werkstattr\u00e4te Deutschland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003667/36965",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-21T15:57:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/b9/304340/Lobbyregister-Detailansicht-R003667-2024-06-21_15-57-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T15:57:49.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 36965,
    "registerNumber": "R003667",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB IX",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_9_2018"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Im Zusammenhang mit der Reform der Werkst\u00e4tten m\u00f6chte WRD Einfluss darauf nehmen, dass das Entlohnungssystem in Werkst\u00e4tten grundlegend ver\u00e4ndert wird. Besch\u00e4ftigte sollen dabei mindestens ein ausk\u00f6mmliches Entgelt erhalten, statt von Grundsicherung leben zu m\u00fcssen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004168",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Einkommenssituation von Besch\u00e4ftigten in Werkst\u00e4tten (WfbM)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}