{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-03-09T11:15:41.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-03-09T11:15:41.000+01:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-24T10:48:08.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37184,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:48:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23554,
                "validFromDate": "2023-07-11T18:10:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:48:08.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16624,
                "validFromDate": "2023-04-17T10:01:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T18:10:08.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3981,
                "validFromDate": "2022-03-09T11:15:41.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-17T10:01:30.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Als neutrale, partei- und fach\u00fcbergreifende Dialogplattform bringt der DV e.V. \u00f6ffentliche, private und zivilgesellschaftliche Organisationen zu einem Austausch zu nachhaltigen Handlungsans\u00e4tzen f\u00fcr bezahlbares Wohnen sowie nachhaltige und integrierte Stadt- und Raumentwicklung zusammen. Seine Mitglieder kommen von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen, der Wohnungs- und Immobilienwirtschaft, Organisationen privater Eigent\u00fcmer, Mietervertreter, Finanz- und F\u00f6rderinstituten, Bausektor, Grundst\u00fccks- und Stadtentwicklungsgesellschaften, Planer, Architekten sowie aus Wissenschaft und Forschung. Kernelement der \u00fcber Mitgliedsbeitr\u00e4ge, Zuwendungen und Auftr\u00e4ge getragenen Arbeit ist es, die unterschiedlichen, teils heterogenen Perspektiven, Interessen und Expertisen der verschiedenen Akteursgruppen und Experten zusammenzubringen, um daraus fachlich fundierte und ausgewogene Handlungsempfehlungen f\u00fcr die Gestaltung einer nachhaltigen und gemeinwohlorientierten Wohnungs-, Stadt- und Raumentwicklungspolitik zu erarbeiten. Die Ergebnisse der Aktivit\u00e4ten bringt der DV e.V. auch in den fachpolitischen Prozess gegen\u00fcber Bundestag und Bundesregierung in Form von Stellungnahmen, Positionspapieren, Berichten und Studien ein. Dazu wirken die Vertreter von Parlament und Bundesregierung entweder in Austauschformaten mit bzw. werden gezielt \u00fcber die Ergebnisse f\u00fcr einen weiteren Dialog in Kenntnis gesetzt. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/01/06/306024/Jahresabschluss-2023-DVfW-1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.45,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 50001,
            "to": 60000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Littenstra\u00dfe ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@deutscher-verband.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020613250",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.deutscher-verband.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Groschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Huttenloher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Groschek",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Rolf",
                "function": "Vizepr\u00e4sident ",
                "lastName": "Buch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Monika",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Fontaine-Kretschmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Vogt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Generalsekret\u00e4r",
                "lastName": "Huttenloher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 94,
            "organizations": 182,
            "totalCount": 276
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "International Federation for Housing and Plannning "
            },
            {
                "membership": "Europ\u00e4ische Route der Backsteingothik e.V."
            },
            {
                "membership": "BBA Akademie der Immobilienwirtschaft e.V."
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfes Bauen e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Bundesstiftung Baukultur e.V."
            },
            {
                "membership": "Kompetenzzentrum Gro\u00dfsiedlungen e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis des Instituts f\u00fcr Wirtschaftspolitik"
            },
            {
                "membership": "ifo-Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung"
            },
            {
                "membership": "InWIS Forschung und Beratung GmbH"
            },
            {
                "membership": "Wirtschafts- und Sozialwissenschaftliches Institut in der Hans B\u00f6ckler Stiftung"
            },
            {
                "membership": "urbanicom - Verein f\u00fcr Stadtentwicklung und Handel e.V. "
            },
            {
                "membership": "TAW Technische Akademie Wuppertal e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Hygiene, Umweltmedizin und Pr\u00e4ventivmedizin (GHUP)"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband \u00d6ffentliche Dienstleistungen"
            },
            {
                "membership": "Forschungsgesellschaft f\u00fcr Wohnen, Bauen und Planen e. V. (FGW)"
            },
            {
                "membership": "vhw - Bundesverband f\u00fcr Wohnen und Stadtentwicklung "
            },
            {
                "membership": "Deutsche Verkehrswissenschaftliche Gesellschaft"
            },
            {
                "membership": "Rat der Gemeinden und Europas (RGRE)"
            },
            {
                "membership": "Internationales St\u00e4dteforum Graz"
            },
            {
                "membership": "ISG-Institut f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik GmbH"
            },
            {
                "membership": "Institut f\u00fcr Bauforschung e.V."
            },
            {
                "membership": "Agrarsoziale Gesellschaft e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutscher Verband f\u00fcr Wohnungswesen, St\u00e4dtebau und Raumordnung e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 380001,
            "to": 390000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 06, Kapitel 4, 839351, Haushaltsjahr 2023, f\u00fcr das Vorhaben\r\nder Nationalen Stadtentwicklungspolitik: \"Gemeinsam f\u00fcr das Quartier (Stadtlabore) - Vernetzungsinitiative f\u00fcr aktivierende, kooperative und gemeinwesenorientierte Stadtentwicklung.\"\r\n \r\n  \r\n",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Forschungsprogramms Experimenteller Wohnungs- und St\u00e4dtebau des Bundes zur Organisation eine Dialogplattform Gemeinwohloirnetierung in der Wohnungpoliitik zur fachpolitischen Er\u00f6rterung von Gemeinwohlelementen in der Wohnungspolitik inkl. der Einf\u00fchrung einer Neuen Wohngemeinn\u00fctzigkeit mit Expert:innen, Verb\u00e4nden und Wohnungsunternehmen.   ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Studie zur Umsetzung der st\u00e4dtischen Dimension in den EFRE-Programmen der deutschen Bundesl\u00e4ndern. F\u00f6rderung aus dem Bundeshaushalt Einzelplan 06, Kapitel 4, 839351, Haushaltsjahr 2023, aus dem Titel \"Nationale Stadtentwicklungspolitik\".    ",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung (BBSR)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R003194/37184",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-24T10:48:08.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/07/ec/306026/Lobbyregister-Detailansicht-R003194-2024-06-24_10-48-08.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-24T10:48:08.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37184,
    "registerNumber": "R003194",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GEG",
                        "title": "Gesetz zur Einsparung von Energie und zur Nutzung erneuerbarer Energien zur W\u00e4rme- und K\u00e4lteerzeugung in Geb\u00e4uden",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/geg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "WPG",
                        "title": "Gesetz f\u00fcr die W\u00e4rmeplanung und zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmenetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wpg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "\u00dcber eine auf Basis unserer fundierten Arbeit in der Arbeitsgruppe Energie mit Vertretern von Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, Wohnungswirtschaft, privaten Eigent\u00fcmern, Planern sowie Mieterbund wurde ein Empfehlungspapier sowohl zur GEG Novelle als auch in Verbindung dazu zum W\u00e4rmeplanungsgesetz erstellt und an die Hausspitzen von BMWK und BMWS sowie Bau- und Energieausschuss gesandt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY",
                        "de": "Energie",
                        "en": "Energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                        "de": "Erneuerbare Energien",
                        "en": "Renewable energy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                        "en": "Other in the field of \"Energy\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/068/2006875.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/6875",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-%C3%A4nderung-des-geb%C3%A4udeenergiegesetzes-zur-%C3%A4nderung-des-b%C3%BCrgerlichen-gesetzbuches/298723",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Geb\u00e4udeenergiegesetzes, zur \u00c4nderung der Heizkostenverordnung und zur \u00c4nderung der Kehr- und \u00dcberpr\u00fcfungsordnung"
                    },
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/086/2008654.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMWK",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz",
                                "url": "https://www.bmwk.de/Navigation/DE/Home/home.html"
                            },
                            {
                                "shortTitle": "BMWSB",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen",
                                "url": "https://www.bmwsb.bund.de/Webs/BMWSB/DE/startseite/startseite-node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/8654",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-f%C3%BCr-die-w%C3%A4rmeplanung-und-zur-dekarbonisierung-der-w%C3%A4rmenetze/302875",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes f\u00fcr die W\u00e4rmeplanung und zur Dekarbonisierung der W\u00e4rmenetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004455",
                "statements": [],
                "title": "Geb\u00e4udeenergiegesetz und W\u00e4rme\u00fcplanungsgesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "BauGB",
                        "title": "Baugesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bbaug"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "BGB",
                        "title": "B\u00fcrgerliches Gesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/bgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der DV hat am 20.02.2023 ein Diskussionspapier zum L\u00f6sen der Baubremse durch \r\ntempor\u00e4re Ausnahmen Sofortma\u00dfnahmen zur Entlastungswohnungsbau mit umfassenden Vorschl\u00e4gen zur Vereinfachung des Bauordnungsrechts und die Einf\u00fchrung eines Geb\u00e4udetyps E in die Landesbauordnungen und das Bauvertragsrecht vorgeschlagen, ebenso wie zur Anpassung des Bauplanungsrechts (BauGB) im Zuge der geplanten Baurechtsnovelle um Innenentwicklungspotenziale einfacher und rascher f\u00fcr die Bebauung mobilisieren zu k\u00f6nnen. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004456",
                "statements": [],
                "title": "Vorschl\u00e4ge zum \"Entlastungswohnungsbau\""
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "GrEStG",
                        "title": "Grunderwerbsteuergesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/grestg_1983"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Mit dem Impulspapier \"F\u00fcr eine kraftvolle Unterst\u00fctzung der Wohneigentumsbildung im Bestand\" warb der DV in Erg\u00e4nzung zur Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr Familien (WEF) ein gesondertes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr den Bestandserwerb aufzulegen und gab weitere Empfehlungen zur Erleichterung der Eigentumsbildung.  ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                        "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                        "en": "Spatial planning, construction and housing"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                        "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                        "en": "Construction and construction industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                        "de": "Bank- und Finanzwesen",
                        "en": "Banking and finance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_RESIDE",
                        "de": "Wohnen",
                        "en": "Reside"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004457",
                "statements": [],
                "title": "Vorschlag f\u00fcr ein Bundesprogramm \"Jung kauft alt\" zur Erg\u00e4nzung der Wohneigentumsf\u00f6rderung f\u00fcr Familien"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}