{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-04T09:57:14.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-04T09:57:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T18:01:14.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34736,
                "validFromDate": "2024-06-04T18:01:14.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13736,
                "validFromDate": "2023-04-19T07:20:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T18:01:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3359,
                "validFromDate": "2022-05-04T09:57:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T07:20:00.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "- Information der naturenergie holding AG \u00fcber energiepolitische Entwicklungen, die das Interesse der\r\n  Unternehmensgruppe ber\u00fchren\r\n- Vertretung der Interessen gegen\u00fcber Regierung, Parteien und Multiplikatoren\r\n- Steigerung des Ansehens und des Bekanntheitsgrades\r\n- St\u00e4rkung des Marktauftrittes",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/37/1d/283086/Energiedienst_Geschaeftsbericht_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.75,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "5080 Laufenburg",
            "country": {
                "code": "CH",
                "de": "Schweiz",
                "en": "Switzerland"
            },
            "internationalAdditional1": "Baslerstrasse 44",
            "type": "FOREIGN"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@naturenergie.ch"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+41628692222",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.naturenergie.ch"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michel",
                "lastName": "Schwery",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "lastName": "Reichert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Kusterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Philipp",
                "lastName": "Bregy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Heydecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Phyllis",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Wolpensinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus ",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Hoyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Daniel",
                "lastName": "Sch\u00f6lderle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Diego",
                "lastName": "Pfammatter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Renato",
                "lastName": "Tami",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "firstName": "Selma",
                "lastName": "Lossau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Farid",
                "lastName": "Safi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsleitung",
                "lastName": "Schwery",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "J\u00f6rg",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsleitung",
                "lastName": "Reichert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Pr\u00e4sident des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Kusterer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Philipp",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Bregy",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Heydecker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Phyllis",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates; Vize-Pr\u00e4sidentin des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Scholl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Wolpensinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus ",
                "function": "Leiter Finance + Services",
                "lastName": "M\u00fcller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Bereichsleiter Stab",
                "lastName": "Hoyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Bereichsleiter Energiewirtschaft + Vertrieb",
                "lastName": "Sch\u00f6lderle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Diego",
                "function": "Bereichsleitung",
                "lastName": "Pfammatter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Renato",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Tami",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Selma",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Lossau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Farid",
                "function": "Mitglied des Verwaltungsrates",
                "lastName": "Safi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Wettbewerbszentrale, Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Bad Homburg und Frankfurt am Main e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Gewerbeschule Villingen-Schwenningen e.V."
            },
            {
                "membership": "SmartGrids BW c/o K.I.T., Hermann-von-Helmholtz-Platz 1, 76344 Eggenstein-Leopoldshafen"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung Schweizerischer Unternehmen in Deutschland, VSUD"
            },
            {
                "membership": "VSE Verband Schweizerischer Elektrizit\u00e4tsunternehmen"
            },
            {
                "membership": "Klimaschutz-Unternehmen e.V. Domstr. 8 14482 Potsdam"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Elektrizit\u00e4tswerke Baden-W\u00fcrttemberg e.V., AGV E-Werke Ba-W\u00fc"
            },
            {
                "membership": "H2 Regio SBH+ e.V. Katharinenstr. 2 78532 Tuttlingen "
            },
            {
                "membership": "Freundekreis der DHBW Duale Hochschulen Baden- W\u00fcrttemberg L\u00f6rrach e.V., Dieter-Kaltenbachstra\u00dfe 20, 79540 L\u00f6rrach"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsverband Industrieller Unternehmen Baden e.V. wvib"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU e.V., Luisenstra\u00dfe 44, 10117 Berlin"
            },
            {
                "membership": "ECS Elektromobilclub der Schweiz"
            },
            {
                "membership": "Regio Basiliensis, Oberrhein-Kooperation, St.-Jakobs-Stra\u00dfe 25, 4010 Basel"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcrgerstiftung L\u00f6rrach, Rathausgasse 6, 79540 L\u00f6rrach"
            },
            {
                "membership": "DWA Deutsche Vereinigung f\u00fcr Wasserwirtschaft, Abwasser und Abfall e.V. (DVGW)"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein der Gertrud-Luckner-Realschule Rheinfelden e.V. Zwischen den B\u00e4chen 19, 79618 Rheinfelden"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Freunde des FES Freie evangelische Schule L\u00f6rrach e.V."
            },
            {
                "membership": "Smart Alliance future matters AG Bellerivestr. 241 CH 8008 Z\u00fcrich"
            },
            {
                "membership": "ISKB Interessenverband Schweizerischer Kleinkraftwerk-Besitzer"
            },
            {
                "membership": "Statistisch-Volkswirtschaftliche Gesellschaft Basel SVG, St. Jakobs-Str. 25, 4002 Basel"
            },
            {
                "membership": "TRION Netzwerk f\u00fcr Energie und Klima der Trinationalen Metropolregion Oberrhein, "
            },
            {
                "membership": "Verein f\u00fcr eine nationale CO\u00b2-Abgabe e.V. Alfred-D\u00f6blin-Platz 1,79100 Freiburg"
            },
            {
                "membership": "\"Biofuels Schweiz, Bahnhofstrasse 9, CH-4450 Sissach BL"
            },
            {
                "membership": "Verein der Freunde u. F\u00f6rderer der Gewerblichen Schulen Waldshut e.V., "
            },
            {
                "membership": "LV Landesverein Badische Heimat e.V., Haus Badische Heimat Hansjakobstr. 12, 79117 Freiburg"
            },
            {
                "membership": "\"AFB Arbeitskreis Fuhrparkmanagement Bodensee e.V. "
            },
            {
                "membership": "Chemie und Pharma am Hochrhein e.V. c/o Evonik Untere Kanalstr. 3 / 79618 Rheinfelden"
            },
            {
                "membership": "Umweltministerium Beirat Wasser"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband der Privaten Energie Baden-W\u00fcrttemberg "
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Energie- und Wasserwirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Bundesverband W\u00e4rmerecycling e.V., 79811 Lingen"
            },
            {
                "membership": "Verband der Energie- und Wasserwirtschaft (VfEW)"
            },
            {
                "membership": "Klimapartner Oberrhein, Freiburg"
            },
            {
                "membership": "VGB Power Tech e.V. "
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Alpine Wasserkraft e.V."
            },
            {
                "membership": "Wasserwirtschaftsverband Baden-W\u00fcrttemberg e.V., Karlsruhe"
            },
            {
                "membership": "Wasserkraftwerk Hausen GbR"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Weiterbildung Energie und Wasser e.V."
            },
            {
                "membership": "Beyond Budgeting Round-Table"
            },
            {
                "membership": "Creditreform Konstanz M\u00fcller & Schott GmbH & Co. KG"
            },
            {
                "membership": "Rhein fonds"
            },
            {
                "membership": "DeAM Rhein Fonds"
            },
            {
                "membership": "Deutsche Public Relations Gesellschaft (DPRG)"
            },
            {
                "membership": "DSAG e.V., Deutschsprachige SAP Anwedergruppe"
            },
            {
                "membership": "FESA e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis Stiftung Swiss GAAP Fer"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rdergesellschaft der Hochschule Konstanz e.V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein der beruflichen Schulen des Landkreises L\u00f6rrach e.V. "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein DreiL\u00e4nderGarten Weil am Rhein e.V. "
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein Energiemuseum Rickenbach e.V."
            },
            {
                "membership": "Freundeskreis der Rudolf-Eberle-Schule"
            },
            {
                "membership": "Gewerbeverein Merdingen"
            },
            {
                "membership": "Handelskammer Deutschland-Schweiz"
            },
            {
                "membership": "Klimapartner S\u00fcdbaden e.V. (ehemals Klimapartner Oberrhein)"
            },
            {
                "membership": "Klimaschutz im Bundestag e.V. "
            },
            {
                "membership": "Reallabor Sisslerfeld"
            },
            {
                "membership": "RegioTriRhena e.V."
            },
            {
                "membership": "Schweizerischer Verein f\u00fcr Schweisstechnik SVS ASS"
            },
            {
                "membership": "Tourismus Rheinfelden"
            },
            {
                "membership": "VDSI Verband f\u00fcr Sicherheit, Gesundheit und Umweltschutz bei der Arbeit"
            },
            {
                "membership": "Verband der Personalvertretungen der Schweizerischen Elektrizit\u00e4tswirtschaft"
            },
            {
                "membership": "Verein der Kraftwerker"
            },
            {
                "membership": "Vereinigung Schweizerischer Finanzchefs (VSF)"
            },
            {
                "membership": "Verkehrsverein beiden Laufenburg D + CH, Laufenburg Tourismus"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat Rheinfelden"
            },
            {
                "membership": "Work Life Aargau"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "naturenergie holding AG"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "BAFA Elektrofahrzeugf\u00f6rderung",
                "location": "Trier",
                "name": "Bundeskasse",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 540001,
                    "to": 550000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004432/34736",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T18:01:14.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/42/283087/Lobbyregister-Detailansicht-R004432-2024-06-04_18-01-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T18:01:14.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34736,
    "registerNumber": "R004432",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}