{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-15T18:38:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-15T18:38:40.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-09T20:21:27.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33212,
                "validFromDate": "2024-05-09T20:21:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14285,
                "validFromDate": "2023-05-19T13:12:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-09T20:21:27.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8985,
                "validFromDate": "2022-06-15T18:38:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-19T13:12:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "S(peed)-Pedelecs (bis zu \"45 km/h\") haben ein gro\u00dfes Potential einen Beitrag zur Verkehrswende zu leisten, aber v.a. die Gef\u00e4hrdung der Sicherheit durch das Radwegenutzungsverbot besonders au\u00dferorts macht deren Einsatz eher unattraktiv. Dies ist ein Bereich, in dem ohne allzu aufw\u00e4ndige Investionen zum Erreichen der Klimaschutzziele beigetragen werden kann. Indirekt h\u00e4tte mehr Nutzung von S-Pedelecs und damit weniger Autos auch positive Auswirkungen bzgl. Fl\u00e4chenverbrauch, Emmissionsschutz, mehr Sicherheit, insgesamt auf mehr Lebensqualit\u00e4t in St\u00e4dten ...\r\nAngesichts der Dringlichkeit auch - oder gerade - im Verkehrssektor den Energieverbrauch zu senken, sollte, wie auch im NRVP als Ziel formuliert (z.B. S.13), das Thema \"Mehr Sicherheit f\u00fcr S-Pedelec-Nutzende\" v.a. au\u00dferorts baldm\u00f6glichst mit Entschlossenheit angegangen werden.\r\nInsbesondere sollte zumindest die Freigabe von Strecken au\u00dferorts nach Pr\u00fcfung durch \u00f6rtliche Stellen f\u00fcr eine unabh\u00e4ngigere Mobilit\u00e4t auf dem Land deutschlandweit erm\u00f6glicht werden!\r\n\r\nIch wende mich an Organe des Bundestages, um daraufhinzuwirken, dass an Verbesserungen f\u00fcr S-Pedelec-Fahrende gearbeitet wird.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Anja",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Herz",
        "memberships": [
            {
                "membership": "Beim VCD = Verkehrsclub Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004788/33212",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-09T20:21:27.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/1e/272008/Lobbyregister-Detailansicht-R004788-2024-05-09_20-21-27.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-09T20:21:27.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33212,
    "registerNumber": "R004788",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StVO",
                        "title": "Stra\u00dfenverkehrs-Ordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stvo_2013"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Einstufung von S-Pedelecs, nicht wie derzeit als Moped,  sondern als eine besondere Klasse von Pedelecs \u00e4hnlich wie in Belgien, woraus sich andere Bestimmungen f\u00fcr die Nutzung der Infrastruktur ergeben w\u00fcrden. F\u00fcr besonders wichtig halte ich eine Aufhebung des Radwegebenutzungsverbots ausserorts insbesondere bei einer H\u00f6chstgeschwindigkeit \u00fcber 70 km/h auf der Fahrbahn",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                        "de": "Personenverkehr",
                        "en": "Public transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                        "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                        "en": "Infrastructure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000597",
                "statements": [],
                "title": "Einstufung von S-Pedelecs als eine besondere Klasse, nicht als Moped"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}