{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-01T11:31:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-01T11:31:17.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T14:50:47.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36999,
                "validFromDate": "2024-06-30T14:50:47.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19745,
                "validFromDate": "2023-06-01T15:27:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T14:50:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8411,
                "validFromDate": "2022-06-01T11:31:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T15:27:47.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Ziel von Amcha Deutschland e.V. ist es, psychosoziale Hilfe f\u00fcr Opfer des Holocaust und ihre Familien zu leisten. Der Holocaust z\u00e4hlt zu den extremsten Beispielen kollektiver Gewalt. Die jahrelange Verfolgung und Gewalt f\u00fchren bei den \u00dcberlebenden und ihren Nachkommen oftmals zu starken seelischen Verletzungen, die ein Leben lang nachwirken. \u00dcberlebende leiden oftmals an einer Kombination von posttraumatischen Symptomen und altersbedingter Depression und Isolation. Sie sind \u00fcberw\u00e4ltigt von Schuldgef\u00fchlen, Sorgen, Albtr\u00e4umen und \u00c4ngsten vor imagin\u00e4ren Gefahren und wirklichen Katastrophen. Die \u00dcberlebenden und deren Nachfahren ben\u00f6tigen daher professionelle, psychosoziale Hilfsangebote, um die schweren Traumatisierungen zu verarbeiten.\r\nZudem vermittelt Amcha Deutschland in Schulungen und Veranstaltungen die Geschichte des Holocaust und unters\u00fctzt die Auseinandersetzung mit Antisemitismus und Rechtsextremismus. Amcha ver\u00f6ffentlicht Publikationen und f\u00f6rdert den Fachaustausch und die Vernetzung von professionallen Aktueren, um die in der Hilfe mit Holocaust \u00dcberlebenden gewonnenen Erkenntnisse zu verbreiten. F\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen und professionellen Wahrnehmung der Folgen von kollektiver Gewalt und den psychosozialen Folgen des Holocaust. Zusammenarbeit mit allen \u00f6ffentlichen Interessensvertretern und Verantwortungstr\u00e4gern im Sinne einer Verbesserung der Lebenssituation von Holocaust\u00fcberlebenden und deren Nachfahren, insbesondere der psychosozialen Versorgung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f1/1e/327028/1435157-AMCHA-e-V-JA-2023-final.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Privatspender"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Privatspenderin"
            },
            {
                "description": "Spende",
                "donationEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "name": "Privatspenderin"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 190001,
            "to": 200000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 3.55,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kopenhagener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "45",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10437"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@amcha.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028098038",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.amcha.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Lukas",
                "lastName": "Welz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Rouven",
                "lastName": "Sperling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Margitta",
                "lastName": "Steinbach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Larissa",
                "lastName": "Kunze",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Juliane",
                "lastName": "Solf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Adina",
                "lastName": "Dymczyk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andr\u00e9",
                "lastName": "Hache",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Alisa",
                "lastName": "Gadas",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Svetlana",
                "lastName": "Burmistr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marta",
                "lastName": "Bujnowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Lukas",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Welz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rouven",
                "function": "Stellvertrender Vorsitzender",
                "lastName": "Sperling",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 85,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 85
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "AMCHA Deutschland"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwenung im Rahmen einer Projektf\u00f6rderung",
                "location": "Berlin",
                "name": "Ausw\u00e4rtiges Amt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 720001,
                    "to": 730000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004706/36999",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T14:50:47.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0c/e0/327029/Lobbyregister-Detailansicht-R004706-2024-06-30_14-50-47.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T14:50:47.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36999,
    "registerNumber": "R004706",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die F\u00f6rderung psychosozialer Unterst\u00fctzung von Nachkommen \u00dcberlebender der Shoah ist im Haushaltstitel 05 / 687 92 029 verankert.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0010522",
                "statements": [],
                "title": "Haushalt 2025"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}