{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-26T15:29:32.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-26T15:29:32.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-03-28T11:43:14.000+01:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31217,
                "validFromDate": "2024-03-28T11:43:14.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25605,
                "validFromDate": "2023-09-13T12:14:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-28T11:43:14.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25603,
                "validFromDate": "2023-09-13T11:55:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T12:14:18.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7562,
                "validFromDate": "2022-04-26T15:29:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-13T11:55:39.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Wir sind ein Verband, der die gemeinsamen Interessen von Unternehmen vertritt, die sich mit der Herstellung und Pr\u00e4gung von Kfz-Kennzeichen und / oder der damit verbundenen Dienstleistungen (Zulassungsdienst, Fuhrparkmanagement, Vermittlung von Kurzzeit- und Ausfuhrversicherungen) befassen.\r\n\r\nWir wirken bei der Verbesserung beh\u00f6rdlicher Vorschriften und bei der Erzielung gr\u00f6\u00dferer Verkehrssicherheit mit.\r\n\r\nWir haben ein umfangreiches Beraternetzwerk und bieten praxisnahe Informationen.\r\n\r\nWir vermitteln Kontakte und leisten Hilfe vor Ort.\r\nWir treten aktiv f\u00fcr Chancengleichheit am Markt ein\r\nWir begleiten Gesetzes\u00e4nderungen\r\nWir halten und pflegen politische Kontakte auf Bund-L\u00e4nder- und kommunaler Ebene\r\nWir unterst\u00fctzen fachspezifische Softwareprojekte\r\nWir arbeiten eng mit dem Verband BKK (Bundesverband Kraftfahrzeug-Kennzeichen, Berlin) zusammen\r\nWir vermitteln Kontakte zu anderen Mitgliedsbetrieben\r\nWir repr\u00e4sentieren die Autoschilderfirmen bei Fachveranstaltungen\r\nWir k\u00e4mpfen bei politischen Entscheidungstr\u00e4gern f\u00fcr den Fortbestand der Branche und die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze\r\nWir sorgen f\u00fcr ein positives Image\r\nWir bieten L\u00f6sungen bei aktuellen \u00fcbergeordneten Problemen",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/16/dc/263284/Jahresabschluss-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Fritz-Vomfelde-Str.",
            "streetNumber": "34",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40574"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "gerald.suechting@suechtingpartner.com",
            "nationalAdditional1": "Berlin",
            "nationalAdditional2": "Berlin",
            "phoneNumber": "+4903031991810",
            "street": "Kurf\u00fcrstendamm",
            "streetNumber": "57",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10707"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "gerald.suechting@suechtingpartner.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4903031991810",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.baf-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alfred",
                "function": "1. Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Schwab",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 25,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 50
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband Kraftfahrzeug Kennzeichen e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BAF - Bundesverband der Autoschilderfirmen und Fahrzeugdienstleister e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004339/31217",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-28T11:43:14.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0b/5b/263287/Lobbyregister-Detailansicht-R004339-2024-03-28_11-43-14.pdf",
        "validFromDate": "2024-03-28T11:43:14.000+01:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 31217,
    "registerNumber": "R004339",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Digitalisierung des Zulassungswesens \"i-Kfz\"",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000207",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bc/5e/263285/Stellungnahme-Gutachten-SG2403280002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-02"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000207",
                        "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen im Stra\u00dfenverkehr FZV",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Frau Gei\u00dfler,\r\n\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Fristerstreckung bis zum 29.07.2022 und f\u00fcr die Zusendung des Referen-tenentwurfs. Wir nehmen f\u00fcr unsere Mitglieder wie folgt Stellung:\r\n\r\n\r\n1.\t\u00a7 7 \u201eTageszulassungen\u201c, \u00a7 31 \u201eSofortige Inbetriebnahme\u201c\r\n\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung einer Tageszulassung ohne Abstempeln der Kennzeichen und die damit ver-bundene M\u00f6glichkeit, ohne Stempelplaketten oder Plakettentr\u00e4ger f\u00fcr einen Tag am Stra-\u00dfenverkehr mit anschlie\u00dfender antragsloser Au\u00dferbetriebsetzung teilzunehmen (Abs. 2 und 4), \u00fcberzeugt nicht.\r\n\r\nDurch den Wegfall des Abstempelns des Kennzeichens wird auf ein Sicherheitsmerkmal verzichtet, mit dem die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zulassung eines Fahrzeuges nachgewiesen wer-den kann. Hierdurch wird die Missbrauchsgefahr erh\u00f6ht, da im flie\u00dfenden Stra\u00dfenverkehr nicht mehr erkennbar ist, ob die auf einen Tag begrenzte Inbetriebsetzung nicht schon l\u00e4ngst abgelaufen ist. \r\n\r\nDiese Bedenken bestehen auch beim \u201eSofortigen Losfahren\u201c, bei dem die Inbetriebnahme auf 10 Tage begrenzt ist und das Fahrzeug ohne Plaketten oder Plakettentr\u00e4ger im Stra-\u00dfenverkehr bewegt werden kann. Auch dieser Zeitraum ist nicht kontrollierbar.\r\n\r\nWir k\u00f6nnen nicht erkennen, dass vor allem bei Automobilherstellern und Fahrzeugh\u00e4ndlern ein dringendes Bed\u00fcrfnis an der Aufnahme einer Tageszulassung in der FZV bestehen soll. Nach unserem Daf\u00fcrhalten wird hierdurch nur die Statistik von Neuzulassungen erh\u00f6ht und die H\u00e4ndler erhalten zus\u00e4tzliche Pr\u00e4mien vom Automobilhersteller. Dies kann unseres Er-achtens die Einf\u00fchrung eines neuen Zulassungsverfahrens nicht rechtfertigen.\r\n\r\n\r\n2.\t\u00a7\u00a7 33 ff \u201cGro\u00dfkundenschnittstelle\u201c\r\n\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass mit der Gesetzes\u00e4nderung juristische Personen und gewerbliche Dienstleister mit Privatpersonen gleichgestellt werden sollen. Leider bleiben im Referenten-entwurf einige Fragen offen, welche im laufenden Gesetzgebungsverfahren beantwortet werden sollten:\r\n\r\n\r\na)\tEs ist nicht klar erkennbar, woran die Anzahl von 500 Zulassungen f\u00fcr die Teilnahme an der Gro\u00dfkundenschnittstelle gemessen wird. Handelt es sich bei den 500 Zulassungen\r\n\r\n\r\n\u2022\tum Vorg\u00e4nge auf eigenen Namen\r\n\u2022\toder um 500 Vorg\u00e4nge, die man als Bevollm\u00e4chtigter f\u00fcr Dritte bei den unterschiedli-chen Zulassungsbeh\u00f6rden in Deutschland\r\n-\tonline\r\n-\toder zur manuellen Abarbeitung beauftragt? \r\n\r\n\r\nb)\tZ\u00e4hlen f\u00fcr die turnusm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich i-Kfz Vorg\u00e4nge?\r\n\r\n\r\nc)\tF\u00e4llt die Antragsgeb\u00fchr nur einmal pro Gro\u00dfkunde an - unabh\u00e4ngig von der Anzahl seiner Filialen und der Zulassungsbeh\u00f6rden, mit denen er kooperiert?\r\n\r\n\r\nEs ist im Interesse unserer Mitglieder, dass die Stellung als Dienstleister im Zulassungswesen recht-lich gekl\u00e4rt wird und wir als Bevollm\u00e4chtigte keine Nachteile zu Privatpersonen im Verfahren erlei-den. \r\n\r\nDie eindeutige Beantwortung unserer hier gestellten Fragen beg\u00fcnstigt die einheitliche Gesetzesan-wendung und verhindert eine unterschiedliche Vorgehensweise bei verschiedenen Zulassungsbe-h\u00f6rden. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBundesverband der Autoschilderfirmen und Fahrzeugdienstleister e. V. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGerald S\u00fcchting\r\nRechtsanwalt/Justiziariat\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen im Stra\u00dfenverkehr FZV"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bc/5e/263285/Stellungnahme-Gutachten-SG2403280002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMDV",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-02"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000207",
                "regulatoryProjectTitle": "Verordnung \u00fcber die Zulassung von Fahrzeugen im Stra\u00dfenverkehr FZV",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Frau Gei\u00dfler,\r\n\r\n\r\nwir bedanken uns f\u00fcr die Fristerstreckung bis zum 29.07.2022 und f\u00fcr die Zusendung des Referen-tenentwurfs. Wir nehmen f\u00fcr unsere Mitglieder wie folgt Stellung:\r\n\r\n\r\n1.\t\u00a7 7 \u201eTageszulassungen\u201c, \u00a7 31 \u201eSofortige Inbetriebnahme\u201c\r\n\r\n\r\nDie Einf\u00fchrung einer Tageszulassung ohne Abstempeln der Kennzeichen und die damit ver-bundene M\u00f6glichkeit, ohne Stempelplaketten oder Plakettentr\u00e4ger f\u00fcr einen Tag am Stra-\u00dfenverkehr mit anschlie\u00dfender antragsloser Au\u00dferbetriebsetzung teilzunehmen (Abs. 2 und 4), \u00fcberzeugt nicht.\r\n\r\nDurch den Wegfall des Abstempelns des Kennzeichens wird auf ein Sicherheitsmerkmal verzichtet, mit dem die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Zulassung eines Fahrzeuges nachgewiesen wer-den kann. Hierdurch wird die Missbrauchsgefahr erh\u00f6ht, da im flie\u00dfenden Stra\u00dfenverkehr nicht mehr erkennbar ist, ob die auf einen Tag begrenzte Inbetriebsetzung nicht schon l\u00e4ngst abgelaufen ist. \r\n\r\nDiese Bedenken bestehen auch beim \u201eSofortigen Losfahren\u201c, bei dem die Inbetriebnahme auf 10 Tage begrenzt ist und das Fahrzeug ohne Plaketten oder Plakettentr\u00e4ger im Stra-\u00dfenverkehr bewegt werden kann. Auch dieser Zeitraum ist nicht kontrollierbar.\r\n\r\nWir k\u00f6nnen nicht erkennen, dass vor allem bei Automobilherstellern und Fahrzeugh\u00e4ndlern ein dringendes Bed\u00fcrfnis an der Aufnahme einer Tageszulassung in der FZV bestehen soll. Nach unserem Daf\u00fcrhalten wird hierdurch nur die Statistik von Neuzulassungen erh\u00f6ht und die H\u00e4ndler erhalten zus\u00e4tzliche Pr\u00e4mien vom Automobilhersteller. Dies kann unseres Er-achtens die Einf\u00fchrung eines neuen Zulassungsverfahrens nicht rechtfertigen.\r\n\r\n\r\n2.\t\u00a7\u00a7 33 ff \u201cGro\u00dfkundenschnittstelle\u201c\r\n\r\n\r\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass mit der Gesetzes\u00e4nderung juristische Personen und gewerbliche Dienstleister mit Privatpersonen gleichgestellt werden sollen. Leider bleiben im Referenten-entwurf einige Fragen offen, welche im laufenden Gesetzgebungsverfahren beantwortet werden sollten:\r\n\r\n\r\na)\tEs ist nicht klar erkennbar, woran die Anzahl von 500 Zulassungen f\u00fcr die Teilnahme an der Gro\u00dfkundenschnittstelle gemessen wird. Handelt es sich bei den 500 Zulassungen\r\n\r\n\r\n\u2022\tum Vorg\u00e4nge auf eigenen Namen\r\n\u2022\toder um 500 Vorg\u00e4nge, die man als Bevollm\u00e4chtigter f\u00fcr Dritte bei den unterschiedli-chen Zulassungsbeh\u00f6rden in Deutschland\r\n-\tonline\r\n-\toder zur manuellen Abarbeitung beauftragt? \r\n\r\n\r\nb)\tZ\u00e4hlen f\u00fcr die turnusm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung ausschlie\u00dflich i-Kfz Vorg\u00e4nge?\r\n\r\n\r\nc)\tF\u00e4llt die Antragsgeb\u00fchr nur einmal pro Gro\u00dfkunde an - unabh\u00e4ngig von der Anzahl seiner Filialen und der Zulassungsbeh\u00f6rden, mit denen er kooperiert?\r\n\r\n\r\nEs ist im Interesse unserer Mitglieder, dass die Stellung als Dienstleister im Zulassungswesen recht-lich gekl\u00e4rt wird und wir als Bevollm\u00e4chtigte keine Nachteile zu Privatpersonen im Verfahren erlei-den. \r\n\r\nDie eindeutige Beantwortung unserer hier gestellten Fragen beg\u00fcnstigt die einheitliche Gesetzesan-wendung und verhindert eine unterschiedliche Vorgehensweise bei verschiedenen Zulassungsbe-h\u00f6rden. \r\n\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nBundesverband der Autoschilderfirmen und Fahrzeugdienstleister e. V. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGerald S\u00fcchting\r\nRechtsanwalt/Justiziariat\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}