{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-01T10:34:40.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-18T09:15:57.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T10:21:13.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30748,
                "validFromDate": "2024-06-19T10:21:13.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 28446,
                "validFromDate": "2024-02-01T09:54:42.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T10:21:13.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14863,
                "validFromDate": "2023-02-01T10:34:40.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-02-01T09:54:42.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Ferrero wurde im Jahr 1946 in Alba (Italien) gegr\u00fcndet und ist bereits in dritter Generation in Familienbesitz. Als international agierendes Familienunternehmen ist Ferrero heute eines der gr\u00f6\u00dften Schokoladen- und S\u00fc\u00dfwarenunternehmen der Welt. Die Produkte der Ferrero-Gruppe werden in mehr als 170 L\u00e4ndern direkt oder durch autorisierte H\u00e4ndler vertrieben. Mehr als 45.000 Ferrero Mitarbeiter arbeiten f\u00fcr Ferrero weltweit. Im Rahmen seiner Nachhaltigkeitsstrategie tr\u00e4gt Ferrero entlang der gesamten Produkt-Wertsch\u00f6pfungskette eine besondere Verantwortung f\u00fcr Menschen und Umwelt - global wie lokal. Auch Ferrero Deutschland unterst\u00fctzt die Nachhaltigkeitsstrategie der Ferrero-Gruppe, was bedeutet: Verantwortung f\u00fcr Mitarbeiter ebenso zu \u00fcbernehmen, wie f\u00fcr Kunden oder Gesch\u00e4ftspartner - und ganz besonders auch f\u00fcr Konsumenten. Dazu setzt Ferrero auf den Dialog mit den unterschiedlichsten Stakeholdergruppen sowie auf die Mitarbeit in Verb\u00e4nden und Institutionen. Zum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von thematischen Hintergrundinformationen gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um Nachhaltigkeits- sowie Ern\u00e4hrungsaspekte. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zu geben. Im Zuge dessen werden auch Stakeholder- und Nachhaltigkeitsevents durchgef\u00fchrt, zu denen auch Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Der unmittelbare Austausch und die Interessenvertretung werden haupts\u00e4chlich in Aus\u00fcbung verschiedener \u00c4mter in Mitgliedschaften wahrgenommen.\r\n\r\nWeitere Informationen zu unserem Engagement finden Sie auf unserer Website: www.ferrero.de",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Verpackung und Recycling"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_ADVERTISEMENT",
                "de": "Werbung",
                "en": "Advertising"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/79/f0/297806/Ferrero-Deutschland-GmbH-Unternehmensregister.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/88/297807/Code-of-Business-Conduct-Ethics-DE-kombiniert.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.04,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Frankfurt am Main",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Ferrero Deutschland GmbH",
            "street": "Hainer Weg",
            "streetNumber": "120",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "60599"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobbyregister@ferrero.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496968050",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ferrero.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Andreas ",
                "lastName": "Lehmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Aldo",
                "lastName": "Cristiano",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Almut",
                "lastName": "Feller ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volkmar",
                "lastName": "Schwenk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Carlo",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer / Sprecher der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Vassallo",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "J\u00fctten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Volkmar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Schwenk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Giuseppe",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Valentini",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AGVU - Arbeitsgemeinschaft Verpackung + Umwelt e. V. "
            },
            {
                "membership": "BDSI - Bundesverband der Deutschen S\u00fc\u00dfwarenindustrie e. V."
            },
            {
                "membership": "BDV - Bundesverband der Deutschen Vending-Automatenwirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "bevh - Bundesverband E-Commerce und Versandhandel Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "BVE - Bundesvereinigung der Deutschen Ern\u00e4hrungsindustrie e. V."
            },
            {
                "membership": "FONAP - Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum Nachhaltiger Kakao e. V."
            },
            {
                "membership": "FPI - Flexible Packaging Initiative "
            },
            {
                "membership": "Lebensmittelverband Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Markenverband e. V."
            },
            {
                "membership": "VDOE - BerufsVerband Oecotrophologie e. V."
            },
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Ferrero Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-08-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-09-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004584/30748",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T10:21:13.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b4/37/297810/Lobbyregister-Detailansicht-R004584-2024-06-19_10-21-13.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T10:21:13.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 30748,
    "registerNumber": "R004584",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}