{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-23T08:46:24.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T09:24:14.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T10:04:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38541,
                "validFromDate": "2024-06-28T10:04:06.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23083,
                "validFromDate": "2023-07-05T17:10:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T10:04:06.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22235,
                "validFromDate": "2023-06-26T11:28:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-05T17:10:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20143,
                "validFromDate": "2023-05-23T14:10:14.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-26T11:28:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14287,
                "validFromDate": "2022-12-23T08:46:24.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-23T14:10:14.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V. (VBM) setzt sich seit 1990 \u00fcberparteilich, \u00fcberkonfessionell, gemeinn\u00fctzig und ehrgenamtlich als Lobby f\u00fcr berufst\u00e4tige M\u00fctter und solche, die es (wieder) werden m\u00f6chten, f\u00fcr die bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf - f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner - in der Lebensverlaufsperspektive ein. \r\n\r\nUnsere Expertise, Erfahrungen, Sichtweisen und Ziele bringen wir auf Satzungs- und Beschlussgrundlage in unterschiedlichen Veranstaltungsformaten, Gremien und Kooperationen ein, sowie bei Fachgespr\u00e4chen und Anh\u00f6rungen als auch in unseren Ver\u00f6ffentlichungen und in Interviews.\r\n\r\nWir geben regelm\u00e4\u00dfig \"Das Dschungelbuch\" - den Ratgeber zur Vereinbarkeit von Beruf und Familie heraus, wo unsere Mitfrauen neben der Aktualisierung der Gesetzeslage auch Tipps aus der Praxis geben. Das Dschungelbuch wird sowohl von der Agentur f\u00fcr Arbeit bezogen, als auch von Personalverantwortlichen von Beh\u00f6rden, Institutionen und Unternehmen. \r\nWir waren bisher unter anderem auch vom wissenschaftlichen Dienst des Deutschen Bundestags zu Themen angefragt, oder auch z. B. zu EltergeldPlus, Frauen in F\u00fchrungspositionen und das Starke Familien Gesetz eingebunden.\r\n\r\nWir sind unter anderem Mitglied im Deutscher Frauenrat, B\u00fcndnis Kindergrundsicherung, CEDAW-Allianz, FiDAR, Forum Bildungspolitik Bayern als auch im Frauenrat NRW.\r\n\r\nWir haben in 2014 den Equal Pension Day ins Leben gerufen, um die klaffende Rentenl\u00fccke zwischen Frauen und M\u00e4nnern - den gender pension gap - auf Grundlage der Studie des Bundesfamilienministeriums aus 2011 zu thematisieren.\r\n\r\nWir haben 2024 die Kampagne MeForHerInternational gegen geschlechtsspezifischer Gewalt gegen M\u00e4dchen und Frauen ins Leben gerufen. Wir sind Mitglied des Kampagnenteams von FrauenGegenRechtsX - und eine Social Media Kampagne gegen Rechtspopulismus und Rechtsextremismus und f\u00fcr Frauenrechte, f\u00fcr Menschenrechte, f\u00fcr Demokratie.  \r\n\r\nUnser Engagement erstreckt sich in den Themenfeldern Familien- und Rollenbilder, Betreuung und Bildung, Recht und Steuern sowie Arbeitswelt und Karriere.  \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Familien, Frauen, Gleichberechtigung, Gleichstellung, Vereinbarkeit,  Menschenrechte, Equal Care, Equal Pay, Equal Pension "
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/6f/322202/Jahresabschluss-31-12-23.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "M\u00fchlenstr. ",
            "streetNumber": "8a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14167"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@vbm-online.de"
                },
                {
                    "email": "kontakt@vbm-online.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491785141638",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vbm-online.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Cornelia",
                "lastName": "Spachtholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Cornelia",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Spachtholz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mirjam Barbara",
                "function": "stellvertretende Vorsitzende",
                "lastName": "Hock",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Melanie",
                "function": "Finanzreferentin",
                "lastName": "Quade",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-21",
            "naturalPersons": 300,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 300
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutscher Frauenrat"
            },
            {
                "membership": "Landesfrauenrat NRW"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis K\u00f6lner Frauenvereinigung"
            },
            {
                "membership": "Forum Bildungspolitik Bayern e. V."
            },
            {
                "membership": "UN Women Germany"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004629/38541",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T10:04:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/a2/322203/Lobbyregister-Detailansicht-R004629-2024-06-28_10-04-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T10:04:06.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 38541,
    "registerNumber": "R004629",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}