{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-29T12:53:38.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-09T16:31:48.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T18:28:54.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39821,
                "validFromDate": "2024-06-27T18:28:54.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27211,
                "validFromDate": "2023-11-28T18:12:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T18:28:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22870,
                "validFromDate": "2023-07-03T19:16:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-28T18:12:38.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13606,
                "validFromDate": "2022-11-29T12:53:38.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-03T19:16:42.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Meinungs- und Informationsaustausch sowie (aktuelle) Diskussion zu innovativen Forschungs- und Technologievorhaben in DEU, aber auch der EU und ggf. weltweit. Kontaktpflege zu den an den Standorten der FEV Europe GmbH befindlichen Wahlkreisabgeordneten in DEU, u.a. da die Schaffung und der Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen im WK von gegenseitigem Interesse sein kann. Dies beinhaltet ggf. auch die Einholung von Informationen im Umfeld unserer internationalen Standorte, u.U. auch durch Terminbitten bei Parlamentariergruppen initiiert. Da die (volkswirtschaftlich relevanten) au\u00dfenpolitischen Beziehungen des Deutschen Bundestages zu anderen Staaten derzeit von 47 bi- und multilateralen Parlamentariergruppen gepflegt werden und FEV \u00fcber mehr als 40 Standorte weltweit verf\u00fcgt, ist eines unserer Ziele, ggf. auch in einen beiderseitig fruchtbaren Dialog mit den relevanten Stakeholdern vor Ort treten zu k\u00f6nnen bzw. diese zun\u00e4chst zu identifizieren. Hierbei kann es um \u00f6konomische und politische Fragestellungen einer unternehmerischen Diversifikation mit positiven Implikationen f\u00fcr DEU inkl. der Sicherheit und Sinnhaftigkeit m\u00f6glicherweise n\u00f6tiger Investitionen der FEV in unsere entsprechenden Standorte gehen - inkl. einer Neugr\u00fcndung. Eine Diskussion relevanter Themen f\u00fcr FEV mit MdB, die Bez\u00fcge zu folg. Themen aufweisen, kann auch Berichterstattungen oder \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen, zu denen wir gerne mit unserer Expertise beitragen, beinhalten: Wirtschaft, Energie, Verkehr, Forschung, EU, Klimaschutz, AwZ.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/65/c8/320986/202405_FEV-Europe-GmbH_-Testat-JAP-_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d8/3a/320987/2023_Code-of-Conduct-EXTERN_Geschaeftspartner_deutsch.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Aachen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "E-RI-C (Research & Innovation)",
            "street": "Neuenhofstr.",
            "streetNumber": "181",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "52078"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "gatidis@fev.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491705785085",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.fev.com"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Dimos",
                "lastName": "Gatidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Schnorbus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "firstName": "Christof",
                "lastName": "Schernus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Dimos",
                "function": "Head of Government Relations (E-RI)",
                "lastName": "Gatidis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thorsten",
                "function": "Stellv. Abteilungsleiter E-RI",
                "lastName": "Schnorbus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christof",
                "function": "Vice President Research & Innovation",
                "lastName": "Schernus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "5GAA"
            },
            {
                "membership": "EARPA"
            },
            {
                "membership": "EGVIAfor2Zero"
            },
            {
                "membership": "European Clean Hydrogen Alliance"
            },
            {
                "membership": "Hydrogen Europe"
            },
            {
                "membership": "VDA"
            },
            {
                "membership": "VDMA P2X4A"
            },
            {
                "membership": "H2Global"
            },
            {
                "membership": "CCAM"
            },
            {
                "membership": "ERTRAC"
            },
            {
                "membership": "FVV / FVA"
            },
            {
                "membership": "ASAM "
            },
            {
                "membership": "AUTOSAR"
            },
            {
                "membership": "CIMAC"
            },
            {
                "membership": "FISITA"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "FEV Europe GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Angabe bezieht sich auf die Gesamtlaufzeit 2020-2023.\r\n\r\nFKZ 50RA2017\r\n\r\nKlmaDiZ - Verbundprojekt: \"Training und Validierung von KI Algorithmen mittels massiv paralleler Ausf\u00fchrung digitaler Zwillinge\", Teilprojekt: Anwendung im Automotive Kontext zur Entwicklung von KI-basierten Fahrassistenzsystemen\".",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Angaben beziehen sich auf die Gesamtlaufzeit 2021 - 2024.\r\n\r\nFKZ 19I21028G\r\n\r\nVerbundprojekt: WaVe - Entwicklung und prototypische Erprobung von Wasserstoff-Verbrennungsmotoren als emissionsfreie Antriebssysteme f\u00fcr Nutzfahrzeuge im Medium-Duty Segment; Teilvorhaben: Kalibrierung und Kalibriermethodik f\u00fcr zuk\u00fcnftige Wasserstoff-Verbrennungsmotoren.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 380001,
                    "to": 390000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf die Gesamtlaufzeit 2021 - 2024.\r\n\r\nFKZ 03ZU1115GD\r\n\r\nWasserstoff: Entwicklung eines Fahrzeugs mit hochinnovativem Wasserstoffverbrennungsmotor (HyInnoICE) - D",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf die Gesamtlaufzeit 2021 - 2024.\r\n\r\nFKZ 03ZU1115EA\r\n\r\nWASSERSTOFF: Mobile Antriebe mit zukunftsweisenden Brennstoffzellensystemen (HyInnoPEM) - A.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf die Gesamtlaufzeit 2021 - 2024.\r\n\r\nFKZ 03B11021D\r\n\r\nNIP II - FuE - Verbund: HyMon - Sensorbasierte Struktur\u00fcberwachung von automobilen Wasserstoff-Faserverbund-Druckbeh\u00e4ltern; Teilvorhaben: Tankintegration und Validierung.",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 300001,
                    "to": 310000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Angaben beziehen sich auf den gesamten F\u00f6rderzeitraum vom  01.01.2023 - 31.12.2026\r\n\r\nDeCarTrans Verbundprojekt - Projektmanagement, \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Literaturrecherche, datenbank-gest\u00fctzte Kostenanalyse und Standortpr\u00fcfung",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Angaben beziehen sich auf den gesamten F\u00f6rderzeitraum vom 01.12.2021 - 30.11.2024\r\n\r\nBiFoilStack Verbundprojekt - Erforschung von Bipolarplatten f\u00fcr Brennstoffzellen aus Verbundmaterialien",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 260001,
                    "to": 270000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Angaben beziehen sich auf den gesamten F\u00f6rderzeitraum vom 01.10.22 - 30.09.24.\r\n\r\nFKZ 03EMF0409B\r\n\r\nSafeDaBatt Verbundprojekt - Forschung zur datengesteuerten Wirtschaftlichkeits- und Sicherheitsbewertung f\u00fcr batterieelektrische Fahrzeuge",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMDV",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Angaben beziehen sich auf den gesamten F\u00f6rderzeitraum vom 01.04.22 - 30.09.23\r\n\r\n03EE5123D\r\n\r\nVerbundvorhaben: Studie-TUNol - Machbarkeitsstudie zur Errichtung eines integrierten Industriekomplexes zur Herstellung von Methanol auf Basis unvermeidbarer CO2-Quellen und solarer Energie (Integriertes CSP-PV-Hybridkraftwerk); Teilvorhaben: Anlagenkonzept und Marktbewertung",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "EU H2020 LONGRUN\r\n\r\nAngaben beziehen sich auf 2020 - 2023.\r\n\r\nDevelopment of efficient and environmental friendly LONG distance powertrain for heavy dUty trucks aNd coaches\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/874972/de\r\n\r\nhttps://h2020-longrun.eu/\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 2060001,
                    "to": 2070000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben betreffen 2020 - 2024\r\n\r\nH2020\r\nSHOW: SHared automation Operating models for Worldwide adoption\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/875530/de\r\n\r\nhttps://show-project.eu/\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 290001,
                    "to": 300000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2020 - 2024.\r\nH2020\r\nSUBLIME:\r\nSolid state sUlfide Based LI-MEtal batteries for EV applications\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/875028/de\r\n\r\nhttps://sublime-project.eu/\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 500001,
                    "to": 510000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben betreffen 2021 -2024\r\nH2020\r\n\r\nPHOENICE:\r\nPHev towards zerO EmissioNs & ultimate ICE efficiency\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101006841/de\r\n\r\nhttps://phoenice.eu/\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben betreffen 2021-2025\r\nH2020\r\nHI-Drive:\r\nAddressing challenges toward the deployment of higher automation\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101006664\r\n\r\nhttps://www.hi-drive.eu/\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben betreffen: 2021-2025\r\nH2020\r\n\r\nCoaches with hydrogen fuel cell powertrains for regional and long-distance passenger transport with energy optimized powertrains and cost optimized design \u2013 \u201cCoacHyfied\u201d\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101006774/de\r\n\r\nhttps://coachyfied.eu/\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 650001,
                    "to": 660000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben betreffen 2021 - 2024\r\nStaSHH:\r\nStandard-Sized Heavy-duty Hydrogen\r\n\r\nH2020\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101005934/de\r\n\r\nhttps://stashh.eu/\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 570001,
                    "to": 580000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich 2021 - 2024.\r\nTAKE-OFF\r\nProduction of synthetic renewable aviation fuel from CO2 and H2\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101006799/de\r\n\r\nhttps://takeoff-project.eu/\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 140001,
                    "to": 150000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich 2021 - 2024.\r\nALBATROSS: The most energy efficient flying bird\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101017678/de\r\n\r\nhttps://albatross-h2020.eu/\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich 2022 - 2026.\r\nHorizon Europe (HE)\r\nDevelopment of ADVAnced next GENeration Solid-State batteries for Electromobility Applications: ADVAGEN\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101069743/de?isPreviewer=1\r\n\r\nhttps://www.advagen.eu/\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich 2023 - 2027.\r\nHE\r\nXL-Connect: Large scale system approach for advanced charging solutions\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101056756/de\r\n\r\nhttps://xlconnect.eu/\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 280001,
                    "to": 290000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich 2023 - 2025.\r\nHE\r\nVERA: Vehicle Emission Retrofit Activities\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101056893/de\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2023 - 2026.\r\nHE\r\nESCALATE:\r\nPowering EU Net Zero Future by Escalating Zero Emission HDVs and Logistic Intelligence\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101096598/de\r\nhttps://www.escalate-eu.com/\r\n\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 530001,
                    "to": 540000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2023 - 2026.\r\nDryHy\r\nhttps://www.dryhy.de/de\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMBF",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2023 - 2025.\r\nNextcell:\r\nTowards the next generation of high performance li-ion battery cells\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101069910/de\r\n\r\nhttps://nextcell.eu/\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 200001,
                    "to": 210000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2023 - 2026.\r\nDer Betrag der Zuwendung wird bedeutend geringer ausfallen, da die FEV SOFTWARE AND TESTING SOLUTIONS GMBH im Juni 2024 verkauft wurde. Konkrete Angaben hierzu folgen, sobald sie vorliegen.\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101103755/de?isPreviewer=1\r\n\r\nhttps://fastestproject.eu/\r\n\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 430001,
                    "to": 440000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2023 - 2026.\r\n\r\nhttps://versaprint-project.eu/\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 240001,
                    "to": 250000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Angaben beziehen sich auf 2022 - 2026.\r\nHELENA:\r\nHalide solid state batteries for ELectric vEhicles aNd Aircrafts\r\n\r\nhttps://cordis.europa.eu/project/id/101069681/de\r\n\r\nhttps://helenaproject.eu/en\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "INEA",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "H2.Modus\r\n\r\nMit dem Projekt H2.Modus sollen innovative Produkte f\u00fcr Brennstoffzellen entwickelt werden. Die Idee ist die Vereinfachung des Aufbaus heutiger Brennstoffzellensysteme, indem die bisher verwendeten Einzelkomponenten zu zusammenh\u00e4ngenden Modulen und Teilsystemen kombiniert werden. K\u00f6nnte dieser Ansatz auch bei Brennstoffzellen realisiert werden, w\u00e4re das Ergebnis eine signifikante Steigerung von Robustheit und Lebensdauer bei gleichzeitiger Senkung der Kosten.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMWK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 130001,
                    "to": 140000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004492/39821",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T18:28:54.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/61/320988/Lobbyregister-Detailansicht-R004492-2024-06-27_18-28-54.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T18:28:54.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39821,
    "registerNumber": "R004492",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}