{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-10T11:58:13.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-10T11:58:13.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T15:35:46.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34518,
                "validFromDate": "2024-06-27T15:35:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23323,
                "validFromDate": "2024-06-11T16:58:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T15:35:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19197,
                "validFromDate": "2023-05-11T10:18:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T16:58:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8061,
                "validFromDate": "2022-05-10T11:58:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-11T10:18:13.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der ReUse e.V. wird Einflu\u00df nehmen auf die Umsetzung von rechtlichen und wirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten in Bezug auf Umwelt- und Ressourcenverwendung. F\u00fcr den Verein ist die Wiederverwendung und Reparatur von elektr(on)ischen Ger\u00e4ten der Schwerpunkt und arbeitet mit Wirtschaft und Hochschulen an neuen Gesch\u00e4ftsmodellen, um die Kreislaufwirtschaft sp\u00fcrbar in Gang zu bringen. Das ElektroG ist im Fokus unserer Bestrebungen, gebrauchte Produkte zum Wohle der Umwelt, des Verbrauchers und der Wirtschaft, auf einfache und handhabbare Weise wieder in den 'Wirtschaftskreislauf' zu bringen, obwohl das ElektroG als Gesetz zur Verhinderung der Wiederverwendung dargestellt werden kann.\r\nIn den Bereichen IT-Technik und Haushaltsgro\u00dfger\u00e4te haben wir unsere Bem\u00fchungen ausgeweitet und werden im Bundestag an die entsprechenden Abgeordneten unsere W\u00fcnsche herantragen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_HANDCRAFT",
                "de": "Handwerk",
                "en": "Handcraft"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/48/b4/319604/Taetigkeitsbericht-2022-2023.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 12.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ReUse e.V.",
            "street": "Am Forstacker",
            "streetNumber": "7a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "13587"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Info@ReUse-Verein.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493033939888",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ReUse-Verein.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl.-Betriebswirt",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Ebelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "Dipl.-Betriebswirt",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ebelt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-01-01",
            "naturalPersons": 10,
            "organizations": 23,
            "totalCount": 33
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Netzwerks Ressourceneffizienz"
            },
            {
                "membership": "Ressourceneffizienzprogramm"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "ReUse e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Wei\u00dfe Ware Wiederverwenden\r\nEine sinnvolle Kreislauff\u00fchrung (KrWG) muss in Form von Produkten erfolgen. Die Herausforderung ist, trotz geltendem ElektroG, mit neuen Gesch\u00e4ftsmodellen eine Logistik zu realisieren, die die Wiederverwendung von gebrauchten Haushaltsgro\u00dfger\u00e4ten f\u00fcr H\u00e4ndler, Hersteller und Verbraucher auch wirtschaftlich erm\u00f6glicht.\r\n",
                "location": "Dessau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004503/34518",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T15:35:46.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/78/4b/319605/Lobbyregister-Detailansicht-R004503-2024-06-27_15-35-46.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T15:35:46.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 34518,
    "registerNumber": "R004503",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}