{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-01T13:37:34.000+02:00",
                "untilDate": "2023-07-04T15:44:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-01T13:37:34.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-07-04T15:44:19.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-07-04T15:44:19.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8606,
                "validFromDate": "2022-07-01T13:37:34.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Das Netzwerk Digitale Bildung ist ein loser Zusammenschluss von Personen unterschiedlicher Expertise, Erfahrungen und Interessen, die sich f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfen Unterricht mit digitalen Werkzeugen engagieren. Das garantiert Vielfalt in Perspektiven, Kompetenzen und Herangehensweisen. Getragen wird unsere Mission von verschiedenen F\u00f6rderern aus der Wirtschaft. Die Inhalte steuern nicht-kommerzielle Kooperationspartner, P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen sowie Expertinnen und Experten aus der Wissenschaft bei.\r\n\r\nWir bringen Menschen aus Bildungswesen, Wissenschaft, Politik und Wirtschaft miteinander in Verbindung, um einen \u00fcbergreifenden Austausch von Ideen, Ans\u00e4tzen und Konzepten zu digitaler Bildung zu erm\u00f6glichen. So bringen wir eine Vielfalt von Sichtweisen und Anforderungen zusammen. Das Wissen, das daraus entsteht, machen wir Interessierten, Praktikern und Fachleuten zug\u00e4nglich, geben Orientierung zu zeitgem\u00e4\u00dfem Unterricht mit digitalen Werkzeugen und laden zum Austausch ein.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-03",
        "fiscalYearStart": "2021-04",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-03",
        "fiscalYearStart": "2021-04",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "academicDegreeBefore": "Dr.",
        "commonFirstName": "Sarah",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Henkelmann"
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-03",
        "fiscalYearStart": "2021-04",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004867/8606",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/1e/182774/Lobbyregister-Detailansicht-R004867-2022-07-01_13-37-34.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2022-07-01T13:37:34.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 8606,
    "registerNumber": "R004867"
}