{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-20T09:41:15.000+02:00",
                "untilDate": "2024-06-06T11:24:25.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-20T09:41:15.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-06-06T11:24:25.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-06-05T11:01:45.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-06-06T11:24:25.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20319,
                "validFromDate": "2023-06-05T11:01:45.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20310,
                "validFromDate": "2023-05-30T10:46:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-05T11:01:45.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13467,
                "validFromDate": "2022-12-14T08:43:06.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-30T10:46:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8957,
                "validFromDate": "2022-06-20T09:41:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2022-12-14T08:43:06.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Gemeinwohlaufgaben (z. B. eingetragene Vereine, Stiftungen) (GL2022)",
            "en": "Organization under private law with public welfare tasks (e.g. registered associations, foundations) (GL2022)"
        },
        "activityDescription": "Die Eva Mayr-Stihl Stiftung ist eine unabh\u00e4ngige, gemeinn\u00fctzige Stiftung. Sie wurde 1986 von Eva Mayr-Stihl und Robert Mayr unter dem Namen Andreas-Stihl-Stiftung gegr\u00fcndet. Zur klareren Trennung zwischen Unternehmen und Stiftung erhielt sie 2004 den heutigen Namen. Schwerpunkte der Stiftungsarbeit sind Wissenschaft und Forschung, Medizin sowie Kunst und Kultur. Dabei ist die Stiftung \u00fcberwiegend f\u00f6rdernd t\u00e4tig und unterst\u00fctzt Projekte Dritter.\r\nIm Rahmen ihrer Arbeit verfolgt die Eva Mayr-Stihl Stiftung aktuelle politische Diskussionen rund um Themen wie bspw. Wissenschaft und Forschung, Hochschulbildung, Gesundheit, Kultur, Land- und Forstwirtschaft, Umwelt. In Einzelf\u00e4llen f\u00fchrt die Stiftung Gespr\u00e4che zu diesen Themen mit Vertreterinnen und Vertretern von Legislative und Exekutive oder l\u00e4dt diese zu Veranstaltungen im Kontext der gef\u00f6rderten Projekte ein.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "refuseAnnualFinanceStatement": true,
        "refuseAnnualFinanceStatementReason": "Die Angaben zum Jahresabschluss oder Rechenschaftsbericht werden gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Absatz 2 Satz 1 LobbyRG verweigert, da die Stifter keine Ver\u00f6ffentlichung w\u00fcnschen. Die Eva Mayr-Stihl Stiftung stellt einen Jahresbericht zur Verf\u00fcgung (https://eva-mayr-stihl-stiftung.de/de/presse-medien), der unter anderem alle gef\u00f6rderten Projekte des jeweiligen Jahres auflistet. "
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Waiblingen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Eva Mayr-Stihl Stiftung",
            "street": "Eva Mayr-Stihl Platz",
            "streetNumber": "2",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "71332"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@stihl-stiftung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497151966330",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.eva-mayr-stihl-stiftung.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Senator h.c.",
                "commonFirstName": "Robert",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@stihl-stiftung.de"
                    }
                ],
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Mayr",
                "phoneNumber": "+497151966330"
            },
            {
                "commonFirstName": "Michael",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@stihl-stiftung.de"
                    }
                ],
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "von Winning",
                "phoneNumber": "+497151966330"
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Volksbund Deutscher Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge e.V."
            },
            {
                "membership": "Stiftungsnetzwerk Region Stuttgart e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Eva Mayr-Stihl Stiftung",
        "namedEmployees": [
            {
                "commonFirstName": "Katharina",
                "lastName": "Edlinger"
            },
            {
                "commonFirstName": "Susann",
                "lastName": "Pfeiffer"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": true,
        "fiscalYearEnd": "2022-12",
        "fiscalYearStart": "2022-01",
        "publicAllowancesPresent": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-06-05T11:01:45.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004800/20319",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5a/b8/211171/Lobbyregister-Detailansicht-R004800-2023-06-05_11-01-45.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2023-06-05T11:01:45.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 20319,
    "registerNumber": "R004800"
}