{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-23T13:40:58.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-23T13:40:58.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T14:44:22.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34467,
                "validFromDate": "2024-06-03T14:44:22.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24130,
                "validFromDate": "2023-07-19T14:20:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T14:44:22.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10151,
                "validFromDate": "2022-07-23T13:40:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-19T14:20:40.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE",
            "de": "Privatperson",
            "en": "Private citizen"
        },
        "activityDescription": "Was ist die Betroffeneninitiative im Bistum Hildesheim?\r\n\r\nDie Initiative bietet eine gesch\u00fctzte Anlaufstelle f\u00fcr Betroffene von sexualisierter Gewalt durch die katholische Kirche. Sie steht im Austausch mit anderen Initiativen, Vereinen und Menschen, die sich austauschen und informieren wollen - ohne in den direkten Kontakt mit der Katholischen Kirche treten zu m\u00fcssen. \r\n\r\nDie Betroffeneninitiative setzt sich f\u00fcr die Interessen von Betroffenen sexueller sowie k\u00f6rperlicher Gewalt an Kindern und Jugendlichen im Kontext der Katholischen Kirche ein.\r\n\r\nDas Hauptaugenmerk der Arbeit liegt darin, die \u00d6ffentlichkeit zu sensibilisieren sowie die Bist\u00fcmer und die Politik in die Verantwortung zu nehmen. Dazu vertreten wir die Sichtweise von Betroffenen gegen\u00fcber den Bist\u00fcmern und erarbeiten gemeinsame Ziele.\r\n\r\nDie Betroffeneninitiative im Bistum Hildesheim ist im st\u00e4ndigen Kontakt zu weiteren Betroffeneninitiativen bzw. Vereinen und f\u00f6rdert den Dialog mit der Katholischen Kirche.\r\n\r\nUnsere Ziele sind:\r\n\r\n    Die konsequente und transparente Aufarbeitung von allen Missbrauchsf\u00e4llen\r\n    Die Erzielung einer ausgleichenden Anerkennung f\u00fcr Betroffene von sexuellem Missbrauch\r\n    Die Einbindung von Betroffenen in s\u00e4mtliche Arbeitsprozesse zum Thema Missbrauch\r\n    Wichtige Informationen f\u00fcr Betroffene bereitstellen\r\n\r\n \r\n\r\nAngebote f\u00fcr Betroffene:\r\n\r\n    Erstgespr\u00e4che und Beratung\r\n    Kontaktaufnahme zu entsprechenden Anlaufstellen (in Bistum und Beh\u00f6rden) \r\n    Begleitung zu Gespr\u00e4chen\r\n    Hilfe bei der Antragstellung auf \"Anerkennung des Leids\"\r\n    Treffen mit Betroffenen ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_RELIGION",
                "de": "Religion/Weltanschauung",
                "en": "Religion/Belief"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Rechte von Menschen die sexuellen Missbrauch erlebt haben"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "financialExpenses": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "firstName": "Jens",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Windel",
        "membershipsPresent": false,
        "naturalPersonType": {
            "code": "OTHER",
            "de": "Andere nat\u00fcrliche Person",
            "en": "Other natural person"
        },
        "recentGovernmentFunctionPresent": false
    },
    "mainFundingSources": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "publicAllowances": {
        "relatedFiscalYearFinished": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004977/34467",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T14:44:22.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/03/f2/281817/Lobbyregister-Detailansicht-R004977-2024-06-03_14-44-22.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T14:44:22.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34467,
    "registerNumber": "R004977",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}