{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-04T19:53:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-04T19:53:17.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:12:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33529,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:12:34.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19211,
                "validFromDate": "2023-05-02T21:35:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:12:34.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7508,
                "validFromDate": "2022-05-04T19:53:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-02T21:35:45.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der HVG setzt sich f\u00fcr die Etablierung, Weiterentwicklung und Qualit\u00e4tssicherung von Studieng\u00e4ngen der Gesundheitsfachberufe ein. Er versteht sich als ein Zusammenschluss von Hochschulen mit therapiewissenschaftlichen Studieng\u00e4ngen und bietet eine Plattform f\u00fcr Austausch und Vernetzung seiner Mitglieder. Eines der vorrangigen Ziele des HVG ist die F\u00f6rderung prim\u00e4r- bzw. berufsqualifizierender Studieng\u00e4nge f\u00fcr Gesundheitsfachberufe an staatlichen und privaten Hochschulen. \r\nZur Umsetzung dieser Ziele werden Gespr\u00e4che mit Mitgliedern der Bundes- sowie Landesregierungen und Parteimitgliedern der demokratischen Parteien gef\u00fchrt. Es werden auch Formate wie parlamentarische Abende und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden.\r\nDar\u00fcber hinaus werden Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/53/324401/Abschluss2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.48,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hildesheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o HAWK",
            "nationalAdditional2": "Fakult\u00e4t S",
            "street": "Goschentor",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "31134"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "vorstand@hv-gesundheitsfachberufe.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495121881486",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.hv-gesundheitsfachberufe.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. habil.",
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Borgetto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Pfingsten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elisabeth",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. oec.",
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "R\u00e4biger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Minettchen",
                "lastName": "Herchenr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. habil.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhard",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Borgetto",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andrea",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Pfingsten",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elisabeth",
                "function": "2. Vorsitzende",
                "lastName": "Meyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. rer. oec.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "erweiterter Vorstand",
                "lastName": "R\u00e4biger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Minettchen",
                "function": "erweiterter Vorstand",
                "lastName": "Herchenr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-28",
            "naturalPersons": 69,
            "organizations": 84,
            "totalCount": 153
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "B\u00fcndnis Therapieberufe an die Hochschulen"
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung eines Nationalen Gesundheitsberuferates e. V."
            },
            {
                "membership": "Verein zur F\u00f6rderung der Wissenschaft in den Gesundheitsberufen"
            },
            {
                "membership": "Arbeitskreis Berufsgesetz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Hochschulverbund Gesundheitsfachberufe (HVG) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004441/33529",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:12:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/45/324405/Lobbyregister-Detailansicht-R004441-2024-06-28_14-12-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:12:34.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 33529,
    "registerNumber": "R004441",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MPhG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Berufe in der Physiotherapie",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mphg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Referentenentwurf eines Gesetzes zur Reform der Berufe in der Physiotherapie - der HVG e.V. m\u00f6chte in dieser fr\u00fchen (nicht \u00f6ffentlichen) Phase konstruktiv etwas zur Weiterentwicklung des Gesetzes beitragen. Im Zentrum stehen dabei die Notwendigkeit, das langfristige Ziel einer Vollakademisierung im Gesetzentwurf zu verankern, und die Notwendigkeit, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass hochschulisch erworbenen Kompetenzen auch schnellstm\u00f6glich in der Praxis wirksam werden k\u00f6nnen und dass die Studieng\u00e4nge in dem Transformationszeitraum zur Vollakademisierung ein attraktiver und wettbewerbsf\u00e4higer Zugangsweg zum Beruf bleiben.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                        "de": "Hochschulbildung",
                        "en": "Academic education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009447",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/52/324402/Stellungnahme-Gutachten-SG2405150018.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-15"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009447",
                        "regulatoryProjectTitle": "Physiotherapieberufereformgesetz  (PhyThBRefG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Erste Weichenstellungen f\u00fcr Studium und Praxis der\r\nPhysiotherapie in Vorl\u00e4ufer von Referentenentwurf\r\nerkennbar \u2013 der Hochschulverbund Gesundheitsfachberufe\r\n(HVG) nimmt Stellung\r\nMit Interesse hat der Hochschulverbund Gesundheitsfachberufe (HVG) zur Kenntnis\r\ngenommen, dass im politischen Berlin ein erster Entwurf eines Gesetzes zur Reform der\r\nBerufe in der Physiotherapie (Physiotherapieberufereformgesetz \u2013 PhyThBRefG) kursiert. Auch\r\nwenn dieser Entwurf nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt war und schon gar nicht mit dem\r\nZiel einer Verb\u00e4nde-Kommentierung im Umlauf gebracht wurde: die erkennbaren ersten\r\nWeichenstellungen bed\u00fcrfen einer fr\u00fchzeitigen Kommentierung, in der Hoffnung, gerade in\r\ndieser fr\u00fchen Phase konstruktiv etwas zur Weiterentwicklung beizutragen.\r\nIm Zentrum stehen dabei die Notwendigkeit, das langfristige Ziel einer Vollakademisierung\r\nim Gesetzentwurf zu verankern, und die Notwendigkeit, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu\r\nschaffen, dass hochschulisch erworbenen Kompetenzen auch schnellstm\u00f6glich in der Praxis\r\nwirksam werden k\u00f6nnen und dass die Studieng\u00e4nge in dem Transformationszeitraum zur\r\nVollakademisierung ein attraktiver und wettbewerbsf\u00e4higer Zugangsweg zum Beruf bleiben.\r\nStudienziele\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass aus fachlicher Sicht die Beschreibung der Studienziele und\r\ndamit die mit dem Studium zu erwerbenden Kompetenzen im Grundsatz den Erwartungen\r\nentsprechen, die sich aus dem Niveau 6 des Deutschen Qualifikationsrahmen bzw. dem\r\nNiveau 1 des Qualifikationsrahmens f\u00fcr Deutsche Hochschulabschl\u00fcsse (HQR) ergeben.\r\nInsbesondere das Kompetenzziel der eigenverantwortlichen Steuerung, Planung und\r\nGestaltung der Therapie inklusive physiotherapeutischer Diagnostik ist zu begr\u00fc\u00dfen. Damit\r\nsind die wesentlichen Kompetenz-Voraussetzungen f\u00fcr einen Direktzugang an einen\r\nAbschluss des Studiums gebunden und die Grundlage f\u00fcr eine Entwicklung weiterf\u00fchrender\r\nMaster-Studieng\u00e4nge gelegt.\r\nDie Studienziele entsprechen den Kompetenzzielen auch der bisherigen Bachelor-Abschl\u00fcsse\r\nin der Physiotherapie, diese sollten entsprechend \u00a7 1 des Entwurfs ebenfalls die\r\nBerufsbezeichnung \u201ePhysiotherapeutin B.Sc.\" oder \u201ePhysiotherapeut B.Sc.\" f\u00fchren d\u00fcrfen.\r\n2 von 4\r\nAufgaben der Physiotherapie\r\nDabei sind eine Begrenzung der Physiotherapie auf bestimmte K\u00f6rperstrukturen\r\n(bewegungsbezogene und funktionale Beeintr\u00e4chtigungen des Muskel-Skelett-Systems und\r\ndes Bindegewebes) und die explizite Nennung von Behandlungstechniken kontraproduktiv.\r\nDies wird auch der bisherigen Praxis der Physiotherapie nicht gerecht. Sinnvoller erscheint es,\r\nauf solche Einschr\u00e4nkungen der Therapie zu verzichten. Stattdessen empfiehlt sich die\r\nNennung der Handlungsfelder Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention, Kuration, Rehabilitation\r\nund Palliation in den Studienzielen.\r\nBerufliche Praxis\r\nDamit die in den Studienzielen angelegten Kompetenzen auch zu einer angesichts des\r\nFachkr\u00e4ftemangels dringend notwendigen Steigerung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Therapie\r\nf\u00fchren k\u00f6nnen, m\u00fcssen zeitnah entsprechende Bedingungen in der Versorgung geschaffen\r\nwerden. Hierzu sind \u00c4nderungen in den entsprechenden Sozialgesetzb\u00fcchern und den\r\nHeilmittelrichtlinien erforderlich. Die Verg\u00fctung f\u00fcr Diagnostik wie auch der Direktzugang\r\nund deren rechtliche Bindung an den PT-Hochschulabschluss m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich\r\ngeregelt werden. Davon h\u00e4ngen sowohl Qualit\u00e4t und Effizienz der Therapie, als auch die\r\nAttraktivit\u00e4t des Studiums ab. Denn diese leidet auch derzeit schon daran, dass Kompetenzen\r\nerworben werden, die in der Praxis nicht eingebracht werden k\u00f6nnen.\r\nFinanzierung der berufspraktischen Ausbildung\r\nDie Kosten der berufspraktischen Ausbildung m\u00fcssen f\u00fcr beide Formen des Berufszugangs\r\ngleicherma\u00dfen refinanzierbar sein. Dies betrifft insbesondere die Praxisanleitung, aber auch\r\nsonstige Kosten. F\u00fcr die hochschulische Ausbildung werden im Gesetzentwurf dazu keine\r\nAussagen getroffen. Es muss aber sichergestellt werden, dass die Hochschulen den\r\nBerufsfachschulen bei der Refinanzierung der Kosten der berufspraktischen Ausbildung\r\ngleichgestellt sind.\r\nFinanzielle Anreize f\u00fcr Aufnahme eines Physiotherapie-Studiums\r\nDer Gesetzentwurf sieht eine Ausbildungsverg\u00fctung im Rahmen der berufsfachschulischen\r\nAusbildung vor. Dies ist ein starker Anreiz, eine berufsfachschulische Ausbildung zu\r\nabsolvieren und ggf. daran einen additiven Studiengang anzuschlie\u00dfen.\r\nDie Vorteile eines Studiums liegen in einem erweiterten Kompetenzerwerb, der eine gr\u00f6\u00dfere\r\nberufliche Autonomie und Entscheidungsfreiheit erm\u00f6glicht. Zudem sollte dies mit\r\nTarifvertr\u00e4gen und Verg\u00fctungsregeln einhergehen, die einem Studium angemessen sind. Die\r\ndaf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen in den Sozialgesetzb\u00fcchern und Heilmittelrichtlinien und\r\nVerhandlungen zwischen Tarifpartnern bzw. Berufsverb\u00e4nden und Gesetzlicher\r\nKrankenversicherung werden einige Zeit in Anspruch nehmen und zu einer Ungleichzeitigkeit\r\nvon Kompetenzerwerb und Anpassung der Rahmenbedingung zur Umsetzung der\r\nKompetenzen f\u00fchren. F\u00fcr junge Menschen in der Entscheidungsphase f\u00fcr ein Studium oder\r\nf\u00fcr eine berufsfachschulische Ausbildung sind diese Vorteile nur schwer erkennbar und sie\r\nm\u00fcssen zudem darauf vertrauen, dass die notwendigen \u00c4nderungen auch tats\u00e4chlich\r\numgesetzt werden.\r\n3 von 4\r\nIn dieser Situation k\u00f6nnte eine Aufwandentsch\u00e4digung f\u00fcr die hochschulische\r\nberufspraktische Ausbildung auch einen finanziellen Anreiz zur Aufnahme eines\r\nprim\u00e4rqualifizierenden Studiums setzen. Diese sollte sich ggf. \u2013 vergleichbar mit der\r\nAufwandsentsch\u00e4digung im Praktischen Jahr des Medizinstudiums \u2013 an dem jeweils aktuellen\r\nBaf\u00f6G-Satz orientieren. Sie w\u00e4re in den Semestern an die Studierenden zu zahlen, in denen\r\nberufspraktische Ausbildung stattfindet. Die Aufwandsentsch\u00e4digung ist unabh\u00e4ngig von\r\nAusbildungsvertr\u00e4gen zwischen Studierenden und verantwortlichen Praxiseinrichtungen, die\r\nwir ablehnen, zu refinanzieren. Hierbei sind Wege zu finden, die eine Fondsl\u00f6sung gegen\u00fcber\r\neiner einseitigen Refinanzierung \u00fcber das Krankenhausfinanzierungsgesetz erm\u00f6glicht \u2013 nicht\r\nzuletzt um Qualit\u00e4t und die notwendige Diversit\u00e4t von Praxiseinrichtungen zu sichern und so\r\nvor allem auch das h\u00e4ufigste Setting der sp\u00e4teren Berufst\u00e4tigkeit \u2013 die ambulante Praxis \u2013\r\nangemessen einzubeziehen.\r\nTransformationszeitraum\r\nDie im Gesetzentwurf angelegte Zweiteilung des therapeutischen Prozesses wie auch der\r\nBerufsgruppe der Physiotherapeut*innen ist allerdings hochproblematisch, sofern sie nicht\r\nexplizit als \u00dcbergangszeitraum, sondern implizit als Dauerzustand angelegt ist. Dazu finden\r\nsich jedoch in dem Gesetzentwurf keine ausdr\u00fccklichen Angaben. Dies halten wir f\u00fcr ein\r\ngrundfalsches Signal, insbesondere da sich die Begr\u00fcndung der Teilakademisierung explizit\r\nauf die Empfehlungen des Wissenschaftsrates von 2023 zur Weiterentwicklung der\r\nGesundheitsfachberufe st\u00fctzt. Der Wissenschaftsrat macht an mehreren Stellen in dem\r\nGutachten deutlich, dass die Empfehlungen einer Akademisierung von 10 bis 20 Prozent als\r\nZwischenziel anzusehen sind. So hei\u00dft es z.B. auf S. 68 der Empfehlungen:\r\n\u201eDer Wissenschaftsrat h\u00e4lt es f\u00fcr einen gangbaren Weg, zun\u00e4chst mehrere\r\nAusbildungswege (hochschulisch und berufsfachschulisch) offen zu halten, auch wenn\r\nsich daraus m\u00f6glicherweise andere Probleme ergeben (Konkurrenz der\r\nAusbildungssysteme, Unterhaltung von Doppelstrukturen). Er empfiehlt jedoch, die\r\ninternationale Entwicklung und Anschlussf\u00e4higkeit im Blick zu behalten und in zehn\r\nJahren auf Basis der erreichten Akademisierungsquoten und des erzielten Aufbaus der\r\nwissenschaftlichen Disziplinen differenziert zu pr\u00fcfen, welche weiteren Entwicklungen\r\nerforderlich sind.\u201c\r\nWenn der hochschulische und der berufsfachschulische Ausbildungsweg nur zun\u00e4chst\r\noffengehalten werden sollen, so bedeutet dies, dass einer der beiden mittel- oder langfristig\r\naufgegeben werden soll. Da ganz sicher jetzt nicht Studieng\u00e4nge aufgebaut werden sollen,\r\num sie anschlie\u00dfend wieder aufzugeben, ist klar, dass nach einer \u00dcbergangszeit der\r\nberufsfachschulische Weg nicht mehr fortgef\u00fchrt werden soll. Auch der Hinweis auf die\r\ninternationale Anschlussf\u00e4higkeit und Entwicklung kann nur so verstanden werden, da auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene und nahezu weltweit eine hochschulische Ausbildung in der\r\nPhysiotherapie l\u00e4ngst Standard ist.\r\nUm den Akteur*innen und Stakeholdern (Berufsinteressierte, Studierende, Auszubildende,\r\nLehrende an Schulen und Hochschulen sowie die Bildungs- und Versorgungseinrichtungen)\r\nzu erm\u00f6glichen, ihre individuellen berufsbiographischen und organisatorisch-strategischen\r\n4 von 4\r\nZielen an einer planbaren Zukunft auszurichten, sollte diese Perspektive auch in dem\r\nGesetzentwurf festgeschrieben werden. Letztlich ist die Vollakademisierung aus einer Vielzahl\r\nvon Gr\u00fcnden ein Sachzwang. Zu nennen ist hier insbesondere die h\u00f6here Therapie-Effizienz.\r\nGerade die h\u00f6heren Kompetenzen gepaart mit einer h\u00f6heren Autonomie und\r\nEntscheidungsfreiheit in der Therapie wirken dem aktuellen Therapeut*innenmangel\r\nentgegen. Allerdings m\u00fcssen hierzu auch entsprechende Bedingungen und attraktive\r\nKarrierepfade im Versorgungssystem geschaffen werden. Nicht die Quantit\u00e4t der\r\nTherapeut*innen, sondern die Qualit\u00e4t der Therapie ist f\u00fcr zuk\u00fcnftige Versorgungssicherheit\r\nentscheidend. Gerade junge Menschen vor der Berufswahl k\u00f6nnten ohne Einsicht in diese\r\nSachzusammenh\u00e4nge leicht Entscheidungen treffen, die ihren eigentlichen Zielen nicht\r\ngerecht werden.\r\nWir rufen den Gesetzgeber daher auf, an geeigneter Stelle im Gesetzentwurf die\r\nPerspektive einer zuk\u00fcnftigen Vollakademisierung deutlich zu machen und die\r\nDurchf\u00fchrung von Begleitforschung zu den Auswirkungen des Gesetzes und einer\r\nEvaluation des Akademisierungsprozesses in zehn Jahren festzulegen. Auch der\r\nWissenschaftsrat h\u00e4lt diesen Zeitpunkt f\u00fcr eine Neubefassung mit dem Thema f\u00fcr\r\nad\u00e4quat. F\u00fcr einen fachlichen Austausch dazu steht der HVG gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nProf. Dr. habil. Bernhard Borgetto\r\nHochschulverbund Gesundheitsfachberufe e.V., 1. Vorsitzender\r\nHAWK Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaft und Kunst,\r\nFakult\u00e4t Soziale Arbeit und Gesundheit\r\nGoschentor 1, D-31134 Hildesheim\r\nE-Mail: vorstand@hv-gesundheitsfachberufe.de\r\nLesen Sie auch: Das von den gr\u00f6\u00dften Berufsverb\u00e4nden mit unterzeichnete Strategiepapier\r\nvon HVG und VAST, das datengest\u00fctzt und differenziert die Notwendigkeit und Machbarkeit\r\neiner \u201aVollakademisierung\u2018 in einer \u00dcbergangszeit von 10-15 Jahren beschreibt:\r\nhttps://www.hv-gesundheitsfachberufe.de/strategiepapier-von-hvg-und-vast-zurnotwendigkeit-\r\nund-umsetzung-einer-vollstaendig-hochschulischen-ausbildung-in-derergotherapie-\r\nlogopaedie-und-physiotherapie-wird-durch-berufsverbaende-unterstuetz/"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Physiotherapieberufereformgesetz  (PhyThBRefG)"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4f/52/324402/Stellungnahme-Gutachten-SG2405150018.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-15"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009447",
                "regulatoryProjectTitle": "Physiotherapieberufereformgesetz  (PhyThBRefG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Erste Weichenstellungen f\u00fcr Studium und Praxis der\r\nPhysiotherapie in Vorl\u00e4ufer von Referentenentwurf\r\nerkennbar \u2013 der Hochschulverbund Gesundheitsfachberufe\r\n(HVG) nimmt Stellung\r\nMit Interesse hat der Hochschulverbund Gesundheitsfachberufe (HVG) zur Kenntnis\r\ngenommen, dass im politischen Berlin ein erster Entwurf eines Gesetzes zur Reform der\r\nBerufe in der Physiotherapie (Physiotherapieberufereformgesetz \u2013 PhyThBRefG) kursiert. Auch\r\nwenn dieser Entwurf nicht f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmt war und schon gar nicht mit dem\r\nZiel einer Verb\u00e4nde-Kommentierung im Umlauf gebracht wurde: die erkennbaren ersten\r\nWeichenstellungen bed\u00fcrfen einer fr\u00fchzeitigen Kommentierung, in der Hoffnung, gerade in\r\ndieser fr\u00fchen Phase konstruktiv etwas zur Weiterentwicklung beizutragen.\r\nIm Zentrum stehen dabei die Notwendigkeit, das langfristige Ziel einer Vollakademisierung\r\nim Gesetzentwurf zu verankern, und die Notwendigkeit, die Rahmenbedingungen daf\u00fcr zu\r\nschaffen, dass hochschulisch erworbenen Kompetenzen auch schnellstm\u00f6glich in der Praxis\r\nwirksam werden k\u00f6nnen und dass die Studieng\u00e4nge in dem Transformationszeitraum zur\r\nVollakademisierung ein attraktiver und wettbewerbsf\u00e4higer Zugangsweg zum Beruf bleiben.\r\nStudienziele\r\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, dass aus fachlicher Sicht die Beschreibung der Studienziele und\r\ndamit die mit dem Studium zu erwerbenden Kompetenzen im Grundsatz den Erwartungen\r\nentsprechen, die sich aus dem Niveau 6 des Deutschen Qualifikationsrahmen bzw. dem\r\nNiveau 1 des Qualifikationsrahmens f\u00fcr Deutsche Hochschulabschl\u00fcsse (HQR) ergeben.\r\nInsbesondere das Kompetenzziel der eigenverantwortlichen Steuerung, Planung und\r\nGestaltung der Therapie inklusive physiotherapeutischer Diagnostik ist zu begr\u00fc\u00dfen. Damit\r\nsind die wesentlichen Kompetenz-Voraussetzungen f\u00fcr einen Direktzugang an einen\r\nAbschluss des Studiums gebunden und die Grundlage f\u00fcr eine Entwicklung weiterf\u00fchrender\r\nMaster-Studieng\u00e4nge gelegt.\r\nDie Studienziele entsprechen den Kompetenzzielen auch der bisherigen Bachelor-Abschl\u00fcsse\r\nin der Physiotherapie, diese sollten entsprechend \u00a7 1 des Entwurfs ebenfalls die\r\nBerufsbezeichnung \u201ePhysiotherapeutin B.Sc.\" oder \u201ePhysiotherapeut B.Sc.\" f\u00fchren d\u00fcrfen.\r\n2 von 4\r\nAufgaben der Physiotherapie\r\nDabei sind eine Begrenzung der Physiotherapie auf bestimmte K\u00f6rperstrukturen\r\n(bewegungsbezogene und funktionale Beeintr\u00e4chtigungen des Muskel-Skelett-Systems und\r\ndes Bindegewebes) und die explizite Nennung von Behandlungstechniken kontraproduktiv.\r\nDies wird auch der bisherigen Praxis der Physiotherapie nicht gerecht. Sinnvoller erscheint es,\r\nauf solche Einschr\u00e4nkungen der Therapie zu verzichten. Stattdessen empfiehlt sich die\r\nNennung der Handlungsfelder Gesundheitsf\u00f6rderung, Pr\u00e4vention, Kuration, Rehabilitation\r\nund Palliation in den Studienzielen.\r\nBerufliche Praxis\r\nDamit die in den Studienzielen angelegten Kompetenzen auch zu einer angesichts des\r\nFachkr\u00e4ftemangels dringend notwendigen Steigerung der Qualit\u00e4t und Effizienz der Therapie\r\nf\u00fchren k\u00f6nnen, m\u00fcssen zeitnah entsprechende Bedingungen in der Versorgung geschaffen\r\nwerden. Hierzu sind \u00c4nderungen in den entsprechenden Sozialgesetzb\u00fcchern und den\r\nHeilmittelrichtlinien erforderlich. Die Verg\u00fctung f\u00fcr Diagnostik wie auch der Direktzugang\r\nund deren rechtliche Bindung an den PT-Hochschulabschluss m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich\r\ngeregelt werden. Davon h\u00e4ngen sowohl Qualit\u00e4t und Effizienz der Therapie, als auch die\r\nAttraktivit\u00e4t des Studiums ab. Denn diese leidet auch derzeit schon daran, dass Kompetenzen\r\nerworben werden, die in der Praxis nicht eingebracht werden k\u00f6nnen.\r\nFinanzierung der berufspraktischen Ausbildung\r\nDie Kosten der berufspraktischen Ausbildung m\u00fcssen f\u00fcr beide Formen des Berufszugangs\r\ngleicherma\u00dfen refinanzierbar sein. Dies betrifft insbesondere die Praxisanleitung, aber auch\r\nsonstige Kosten. F\u00fcr die hochschulische Ausbildung werden im Gesetzentwurf dazu keine\r\nAussagen getroffen. Es muss aber sichergestellt werden, dass die Hochschulen den\r\nBerufsfachschulen bei der Refinanzierung der Kosten der berufspraktischen Ausbildung\r\ngleichgestellt sind.\r\nFinanzielle Anreize f\u00fcr Aufnahme eines Physiotherapie-Studiums\r\nDer Gesetzentwurf sieht eine Ausbildungsverg\u00fctung im Rahmen der berufsfachschulischen\r\nAusbildung vor. Dies ist ein starker Anreiz, eine berufsfachschulische Ausbildung zu\r\nabsolvieren und ggf. daran einen additiven Studiengang anzuschlie\u00dfen.\r\nDie Vorteile eines Studiums liegen in einem erweiterten Kompetenzerwerb, der eine gr\u00f6\u00dfere\r\nberufliche Autonomie und Entscheidungsfreiheit erm\u00f6glicht. Zudem sollte dies mit\r\nTarifvertr\u00e4gen und Verg\u00fctungsregeln einhergehen, die einem Studium angemessen sind. Die\r\ndaf\u00fcr notwendigen \u00c4nderungen in den Sozialgesetzb\u00fcchern und Heilmittelrichtlinien und\r\nVerhandlungen zwischen Tarifpartnern bzw. Berufsverb\u00e4nden und Gesetzlicher\r\nKrankenversicherung werden einige Zeit in Anspruch nehmen und zu einer Ungleichzeitigkeit\r\nvon Kompetenzerwerb und Anpassung der Rahmenbedingung zur Umsetzung der\r\nKompetenzen f\u00fchren. F\u00fcr junge Menschen in der Entscheidungsphase f\u00fcr ein Studium oder\r\nf\u00fcr eine berufsfachschulische Ausbildung sind diese Vorteile nur schwer erkennbar und sie\r\nm\u00fcssen zudem darauf vertrauen, dass die notwendigen \u00c4nderungen auch tats\u00e4chlich\r\numgesetzt werden.\r\n3 von 4\r\nIn dieser Situation k\u00f6nnte eine Aufwandentsch\u00e4digung f\u00fcr die hochschulische\r\nberufspraktische Ausbildung auch einen finanziellen Anreiz zur Aufnahme eines\r\nprim\u00e4rqualifizierenden Studiums setzen. Diese sollte sich ggf. \u2013 vergleichbar mit der\r\nAufwandsentsch\u00e4digung im Praktischen Jahr des Medizinstudiums \u2013 an dem jeweils aktuellen\r\nBaf\u00f6G-Satz orientieren. Sie w\u00e4re in den Semestern an die Studierenden zu zahlen, in denen\r\nberufspraktische Ausbildung stattfindet. Die Aufwandsentsch\u00e4digung ist unabh\u00e4ngig von\r\nAusbildungsvertr\u00e4gen zwischen Studierenden und verantwortlichen Praxiseinrichtungen, die\r\nwir ablehnen, zu refinanzieren. Hierbei sind Wege zu finden, die eine Fondsl\u00f6sung gegen\u00fcber\r\neiner einseitigen Refinanzierung \u00fcber das Krankenhausfinanzierungsgesetz erm\u00f6glicht \u2013 nicht\r\nzuletzt um Qualit\u00e4t und die notwendige Diversit\u00e4t von Praxiseinrichtungen zu sichern und so\r\nvor allem auch das h\u00e4ufigste Setting der sp\u00e4teren Berufst\u00e4tigkeit \u2013 die ambulante Praxis \u2013\r\nangemessen einzubeziehen.\r\nTransformationszeitraum\r\nDie im Gesetzentwurf angelegte Zweiteilung des therapeutischen Prozesses wie auch der\r\nBerufsgruppe der Physiotherapeut*innen ist allerdings hochproblematisch, sofern sie nicht\r\nexplizit als \u00dcbergangszeitraum, sondern implizit als Dauerzustand angelegt ist. Dazu finden\r\nsich jedoch in dem Gesetzentwurf keine ausdr\u00fccklichen Angaben. Dies halten wir f\u00fcr ein\r\ngrundfalsches Signal, insbesondere da sich die Begr\u00fcndung der Teilakademisierung explizit\r\nauf die Empfehlungen des Wissenschaftsrates von 2023 zur Weiterentwicklung der\r\nGesundheitsfachberufe st\u00fctzt. Der Wissenschaftsrat macht an mehreren Stellen in dem\r\nGutachten deutlich, dass die Empfehlungen einer Akademisierung von 10 bis 20 Prozent als\r\nZwischenziel anzusehen sind. So hei\u00dft es z.B. auf S. 68 der Empfehlungen:\r\n\u201eDer Wissenschaftsrat h\u00e4lt es f\u00fcr einen gangbaren Weg, zun\u00e4chst mehrere\r\nAusbildungswege (hochschulisch und berufsfachschulisch) offen zu halten, auch wenn\r\nsich daraus m\u00f6glicherweise andere Probleme ergeben (Konkurrenz der\r\nAusbildungssysteme, Unterhaltung von Doppelstrukturen). Er empfiehlt jedoch, die\r\ninternationale Entwicklung und Anschlussf\u00e4higkeit im Blick zu behalten und in zehn\r\nJahren auf Basis der erreichten Akademisierungsquoten und des erzielten Aufbaus der\r\nwissenschaftlichen Disziplinen differenziert zu pr\u00fcfen, welche weiteren Entwicklungen\r\nerforderlich sind.\u201c\r\nWenn der hochschulische und der berufsfachschulische Ausbildungsweg nur zun\u00e4chst\r\noffengehalten werden sollen, so bedeutet dies, dass einer der beiden mittel- oder langfristig\r\naufgegeben werden soll. Da ganz sicher jetzt nicht Studieng\u00e4nge aufgebaut werden sollen,\r\num sie anschlie\u00dfend wieder aufzugeben, ist klar, dass nach einer \u00dcbergangszeit der\r\nberufsfachschulische Weg nicht mehr fortgef\u00fchrt werden soll. Auch der Hinweis auf die\r\ninternationale Anschlussf\u00e4higkeit und Entwicklung kann nur so verstanden werden, da auf\r\neurop\u00e4ischer Ebene und nahezu weltweit eine hochschulische Ausbildung in der\r\nPhysiotherapie l\u00e4ngst Standard ist.\r\nUm den Akteur*innen und Stakeholdern (Berufsinteressierte, Studierende, Auszubildende,\r\nLehrende an Schulen und Hochschulen sowie die Bildungs- und Versorgungseinrichtungen)\r\nzu erm\u00f6glichen, ihre individuellen berufsbiographischen und organisatorisch-strategischen\r\n4 von 4\r\nZielen an einer planbaren Zukunft auszurichten, sollte diese Perspektive auch in dem\r\nGesetzentwurf festgeschrieben werden. Letztlich ist die Vollakademisierung aus einer Vielzahl\r\nvon Gr\u00fcnden ein Sachzwang. Zu nennen ist hier insbesondere die h\u00f6here Therapie-Effizienz.\r\nGerade die h\u00f6heren Kompetenzen gepaart mit einer h\u00f6heren Autonomie und\r\nEntscheidungsfreiheit in der Therapie wirken dem aktuellen Therapeut*innenmangel\r\nentgegen. Allerdings m\u00fcssen hierzu auch entsprechende Bedingungen und attraktive\r\nKarrierepfade im Versorgungssystem geschaffen werden. Nicht die Quantit\u00e4t der\r\nTherapeut*innen, sondern die Qualit\u00e4t der Therapie ist f\u00fcr zuk\u00fcnftige Versorgungssicherheit\r\nentscheidend. Gerade junge Menschen vor der Berufswahl k\u00f6nnten ohne Einsicht in diese\r\nSachzusammenh\u00e4nge leicht Entscheidungen treffen, die ihren eigentlichen Zielen nicht\r\ngerecht werden.\r\nWir rufen den Gesetzgeber daher auf, an geeigneter Stelle im Gesetzentwurf die\r\nPerspektive einer zuk\u00fcnftigen Vollakademisierung deutlich zu machen und die\r\nDurchf\u00fchrung von Begleitforschung zu den Auswirkungen des Gesetzes und einer\r\nEvaluation des Akademisierungsprozesses in zehn Jahren festzulegen. Auch der\r\nWissenschaftsrat h\u00e4lt diesen Zeitpunkt f\u00fcr eine Neubefassung mit dem Thema f\u00fcr\r\nad\u00e4quat. F\u00fcr einen fachlichen Austausch dazu steht der HVG gerne zur Verf\u00fcgung.\r\nAnsprechpartner:\r\nProf. Dr. habil. Bernhard Borgetto\r\nHochschulverbund Gesundheitsfachberufe e.V., 1. Vorsitzender\r\nHAWK Hochschule f\u00fcr angewandte Wissenschaft und Kunst,\r\nFakult\u00e4t Soziale Arbeit und Gesundheit\r\nGoschentor 1, D-31134 Hildesheim\r\nE-Mail: vorstand@hv-gesundheitsfachberufe.de\r\nLesen Sie auch: Das von den gr\u00f6\u00dften Berufsverb\u00e4nden mit unterzeichnete Strategiepapier\r\nvon HVG und VAST, das datengest\u00fctzt und differenziert die Notwendigkeit und Machbarkeit\r\neiner \u201aVollakademisierung\u2018 in einer \u00dcbergangszeit von 10-15 Jahren beschreibt:\r\nhttps://www.hv-gesundheitsfachberufe.de/strategiepapier-von-hvg-und-vast-zurnotwendigkeit-\r\nund-umsetzung-einer-vollstaendig-hochschulischen-ausbildung-in-derergotherapie-\r\nlogopaedie-und-physiotherapie-wird-durch-berufsverbaende-unterstuetz/"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}