{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-29T16:53:07.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T12:07:22.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:37:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39027,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:37:17.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22038,
                "validFromDate": "2023-06-23T16:08:21.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:37:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18874,
                "validFromDate": "2023-04-20T11:38:12.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T16:08:21.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9764,
                "validFromDate": "2022-06-29T16:53:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-20T11:38:12.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der BUND Landesverband Bremen setzt sich f\u00fcr den Schutz der Lebensgrundlagen des Menschen, f\u00fcr den Erhalt der Natur und eine gesunde Umwelt ein. Unser Ziel ist eine nachhaltige, enkeltaugliche Welt, klimaneutral und biodivers. Die Vorl\u00e4uferorganisation des BUND Bremen, die Bremer Gesellschaft zum Schutze der heimischen V\u00f6gel, besteht seit \u00fcber 100 Jahren. Wir sind ein demokratisch organisierter Mitgliederverband mit rund 9000 Mitgliedern und F\u00f6rderern. In landesweiten und regionalen Projekten setzen wir Natur- und Klimaschutzma\u00dfnahmen um, bieten Umweltbildung an und informieren zu vielen Natur-, Klima- und Umweltschutzthemen. Landesweit arbeiten ca. 15 Arbeitskreise und Netzwerke fachlich zu verschiedenen Themen. In Gespr\u00e4chen mit Beh\u00f6rden und Politiker*innen setzen wir uns f\u00fcr eine nachhaltige umweltgerechte Politik und Gesetzgebung ein. Zu diesen Gespr\u00e4chen geh\u00f6ren eher ausnahmsweise auch Kontakte auf der Bundesebene insbesondere zu einzelnen Gro\u00dfprojekten, z.B. Vorhaben aus dem Bundesverkehrswegeplan wie der Weservertiefung sowie politische Strategien. Zum methodischen Spektrum unserer Arbeit z\u00e4hlen Veranstaltungen und Aktionen vor Ort, informelle Gespr\u00e4chskontakte, Presse- und \u00d6ffentlichkeitsarbeit, aber auch Stellungnahmen in Genehmigungsverfahren und ggf. der Einsatz der naturschutzrechtlichen Verbandsklage.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_AQUACULTURE",
                "de": "Fischerei/Aquakultur",
                "en": "Fishery/aquaculture"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f9/5c/314183/BUND-Bremen-Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bremen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Dobben",
            "streetNumber": "44",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "28203"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bund-bremen.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49421790020",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bund-bremen.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katja",
                "lastName": "Muchow",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Rode",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christine",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Cramm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Prietzel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dieter",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Mazur",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anja",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Siemering",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 7469,
            "organizations": 10,
            "totalCount": 7479
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Biologische Station Osterholz e.V."
            },
            {
                "membership": "Der Mellumrat e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bund f\u00fcr Umwelt und Naturschutz Deutschland Landesverband Bremen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 270001,
            "to": 280000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt (Projektf\u00f6rderung):\r\n\"Ozeane unter Stress: APOC - Antropogene Einfl\u00fcsse auf den Kreislauf partikul\u00e4ren organischen Kohlenstoffs in der Nordsee; Vorhaben: Transformation in den politischen Raum\"\r\n\r\nZuwendung aus dem Bundeshaushalt (Projektf\u00f6rderung):\r\n\"Wege ins Theater\"\r\n",
                "location": "Heinemannstra\u00dfe 2, 53175 Bonn",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 150001,
                    "to": 160000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: \"Bremen f\u00fcr gesunde Meere - durch sachgerechte Entsorgung von Arzneimitteln auf See und Brand-Audits an Land\"",
                "location": "Contrescarpe 72, 28195 Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Mobilit\u00e4t, Stadtentwicklung und Wohnungsbau (SKUMS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Programm zur F\u00f6rderung der Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum Niedersachsen und Bremen 2014 bis 2020 (PFEIL) mit Mitteln des Europ\u00e4ischen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums (ELER) und Zuwendung aus bremischen Landesmitteln:\r\n\"Kooperativer Wiesenvogelschutz in Flussniederungen in Bremen 2021-2024\" ",
                "location": "Rudolf-Steiner-Stra\u00dfe 5, 38120 Braunschweig",
                "name": "Europ\u00e4ische Union & Senatorin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Mobilit\u00e4t, Stadtentwicklung und Wohnungsbau (SKUMS) \u00fcber Nieders\u00e4chsischer Landesbetrieb f\u00fcr Wasserwirtschaft, K\u00fcsten- und Naturschutz (NLWKN)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: Ausgleichszahlungen an Landwirte f\u00fcr das Projekt \"Kooperativer Wiesenvogelschutz\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Landschaftspflegehof Bavendamm\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: Konzepterstellung f\u00fcr eine naturschutzfachliche Optimierung der Anlage von Bl\u00fchstreifen im Rahmen des Projektes \"Bremer \u00c4cker erbl\u00fchen\" \r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Insektenparadiese\"",
                "location": "Contrescarpe 72, 28195 Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Mobilit\u00e4t, Stadtentwicklung und Wohnungsbau (SKUMS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: F\u00f6rderprogramm Wassersparen/Trinkwassereinsparung, Wasser- und Ressourcenschutz in Bremen mit Firmen, Institutionen und Privathaushalten\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: F\u00f6rderprogramm Wassersparen/Durchf\u00fchrung von Schulprojekten zum Thema Wassersparen\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"St\u00e4rkung der Kreislaufwirtschaft in Bremer Unternehmen, Organisationen udn Privathaushalten\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Klimaquartiere Osterholz\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Verkehr neu denken - Neue Wege erfahren\"",
                "location": "Contrescarpe 72, 28195 Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Mobilit\u00e4t, Stadtentwicklung und Wohnungsbau (SKUMS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projekt zur F\u00f6rderung von Umweltbildungsarbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Basiseinrichtungen: \"Umweltbildungsarbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Bremen-Mitte\"\r\n\r\nProjekt zur F\u00f6rderung von Umweltbildungsarbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Basiseinrichtungen: \"Umweltbildungsarbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Bremen-Nord (Burglesum)\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"F\u00fcr das Klima in die (Kinder-)Wildnis\" \r\n\r\nProjektf\u00f6rderung: \"Mit dem Koffer aufs Feld oder warum Jede*r etwas gegen Insektensterben tun muss\"\r\n",
                "location": "Contrescarpe 72, 28195 Bremen",
                "name": "Senatorin f\u00fcr Klimaschutz, Umwelt, Mobilit\u00e4t, Stadtentwicklung und Wohnungsbau (SKUMS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung: \"Naturkinder - Regelm\u00e4\u00dfige Naturangebote, Durchf\u00fchrung von offenen Naturveranstaltungen und einer regelm\u00e4\u00dfigen Naturgruppe f\u00fcr bis zu 12 Kinder ohne KiTa-Platz\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung \"Wildes Klassenzimmer - monatliche Kinderwildnis-Tage an diversen Standorten\"\r\n\r\nProjektf\u00f6rderung \"Insekten auf der Spur\"",
                "location": "Bahnhofsplatz 29, 28195 Bremen",
                "name": "Die Senatorin f\u00fcr Soziales, Jugend, Integration und Sport",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung des Gelege- und K\u00fckenschutzes/ kooperativer Wiesenvogelschutz im westlichen St. J\u00fcrgensland 2023.",
                "location": "Am Osterholze 2 A, 27711 Osterholz-Scharmbeck",
                "name": "Landkreis Osterholz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_MUNICIPALITY",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Kommune",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Municipality"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004055/39027",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:37:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b0/36/314187/Lobbyregister-Detailansicht-R004055-2024-06-26_11-37-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:37:17.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 39027,
    "registerNumber": "R004055",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}