{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-01T13:53:17.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-01T13:53:17.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-09T08:58:57.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42698,
                "validFromDate": "2024-08-09T08:58:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35985,
                "validFromDate": "2024-06-29T07:22:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-09T08:58:57.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3888,
                "validFromDate": "2022-07-01T13:53:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-29T07:22:25.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Parteipolitisch unabh\u00e4ngig, setzt sich der Bauernverband Jerichower Land e.V. f\u00fcr eine \r\numweltschonende, nachhaltige, tierschutzgerechte, zukunftsorientierte, vielf\u00e4ltig strukturierte, \r\nunter marktwirtschaftlichen Bedingungen leistungs- und wettbewerbsf\u00e4hige Landwirtschaft \r\nbei Chancengleichheit aller Unternehmen ein. Er setzt sich daf\u00fcr ein, dass die freie \r\nVerf\u00fcgbarkeit der Eigent\u00fcmer \u00fcber ihren Grund und Boden sowie \u00fcber ihr Kapital gewahrt \r\nbleibt. Der Verband strebt die Erhaltung der Kulturlandschaft, des l\u00e4ndlichen Raumes und \r\nder nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Landwirtschaft an. Der Verband tritt konsequent f\u00fcr \r\ndie Erzeugung qualitativ hochwertiger Lebensmittel und f\u00fcr die St\u00e4rkung der Marktstellung \r\neinheimischer Erzeugnisse ein. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/92/f8/342219/Bericht-der-Revisionskommission_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Tucheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Ziesarstrasse",
            "streetNumber": "116",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "39307"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "bvjerichowerland@bauernverband-st.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4939346963473",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bauernverband-st.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Deumelandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Bauernverband Jerichower Land",
                "lastName": "Deumelandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Daniel",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Ladwig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Steffen",
                "function": "Stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Northe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Matthias",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "W\u00f6lk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "S\u00f6ren",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rawolle",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Lorbeer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Rohne",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Dorit",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Nyenhuis",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 40,
            "organizations": 50,
            "totalCount": 90
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bauernverband Jerichower Land e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 150001,
            "to": 160000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004868/42698",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-09T08:58:57.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/27/2d/342220/Lobbyregister-Detailansicht-R004868-2024-08-09_08-58-57.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-09T08:58:57.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 42698,
    "registerNumber": "R004868",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}