{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-10T17:50:06.000+02:00",
                "untilDate": "2023-12-14T06:01:34.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-10T17:50:06.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-12-14T06:01:34.000+01:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2023-12-14T06:01:34.000+01:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7269,
                "validFromDate": "2022-05-10T17:50:06.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Im politischen Geflecht Berlins kenne ich mich aus, denn Berlin ist mein zu Hause. Aber auch die Bundesl\u00e4nder und Br\u00fcssel sind untrennbar mit Berlin verwoben. Ich bewege mich auf dem jeweiligen politischen Parkett mit Kreativit\u00e4t und \u00dcberzeugung.\r\n\r\nIch berate mit gesundem Menschenverstand, Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen und Begeisterung. Ohne Leidenschaft und ohne Mut sind neue Wege kaum zu gehen und Ver\u00e4nderungen kaum nachhaltig zu verwirklichen.\r\n\r\nIch sehen die berechtigte Vertretung von Interessen als ein demokratisches Recht in Deutschland und in der EU an. Die Vertretung der eigenen Interessen steht Unternehmen, Organisationen und Personen zu. Jeder kann an der politischen Willensbildung teilhaben. Gefiltert und gesichtet werden diese Interessen durch die gew\u00e4hlten Gremien. Die Aufgabe der gew\u00e4hlten Gremien besteht dann darin, einen Kompromiss im Sinne des Gemeinwohls zu finden.\r\n\r\nMeine Kernkompetenzen liegen in detaillierten Kenntnissen der institutionellen Beziehungsgeflechte des f\u00f6deralistischen Staatsaufbaus der Bundesrepublik in allen seinen Verzweigungen sowie den \u00fcbergreifenden Wechselwirkungen der Institutionen der EU in Br\u00fcssel in das bundesrepublikanische Institutionengeflecht.\r\n\r\nMeine Dienstleistungen bestehen in der strategischen und kreativen Beratung zur politischen Kommunikation und zur Positionierung im politischen Umfeld. Weiterhin unterst\u00fctze ich im Medienhandling sowie im Agenda- und Event-Management.\r\n\r\nIch arbeite an der  Schnittstelle zwischen Politik, Wirtschaft und Gesellschaft, um Beziehung zum politischen Feld zu organisieren. Ich unterst\u00fctzte bei allen Fragen, Herausforderungen und Problemen in den Bereichen:\r\nEnergiewirtschaft\r\nEnergieeffizienz\r\n\u00d6ffentliche Daseinsvorsorge\r\nInformationswirtschaft\r\nAu\u00dfenwirtschaftsrecht\r\nkritische Infrastrukturen.\r\n",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_FOSSILE",
                "de": "Fossile Energien",
                "en": "Fossil fuels"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientOrganizations": [
            {
                "address": {
                    "city": "Br\u00fchl",
                    "country": {
                        "code": "DE",
                        "de": "Deutschland",
                        "en": "Germany"
                    },
                    "nationalAdditional1": "Propan Rheingas GmbH & Co. KG",
                    "street": "Fischenicher Stra\u00dfe ",
                    "streetNumber": "23",
                    "type": "NATIONAL",
                    "zipCode": "50321"
                },
                "contactDetails": {
                    "emails": [
                        {
                            "email": "info@rheingas.de"
                        }
                    ],
                    "phoneNumber": "+498006565658",
                    "websites": [
                        {
                            "website": "www.rheingas.de"
                        }
                    ]
                },
                "legalForm": {
                    "code": "LF_KG",
                    "de": "Kommanditgesellschaft (KG)",
                    "en": "Limited partnership (KG)"
                },
                "legalFormType": {
                    "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
                    "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
                    "en": "Partnership with legal capacity"
                },
                "legalRepresentatives": [
                    {
                        "commonFirstName": "Uwe",
                        "emails": [
                            {
                                "email": "info@rheingas.de"
                            }
                        ],
                        "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                        "lastName": "Thomsen",
                        "phoneNumber": "+49223270790"
                    }
                ],
                "name": "Propan Rheingas GmbH & Co. KG"
            }
        ],
        "clientPersons": [
            {
                "commonFirstName": "Uwe",
                "lastName": "Thomsen"
            }
        ],
        "clientsPresent": true
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "commonFirstName": "Ulrich",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Wittek"
    },
    "publicAllowances": {
        "refusePublicAllowancesInformation": true
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004515/7269",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/c8/181628/Lobbyregister-Detailansicht-R004515-2022-05-10_17-50-06.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2022-05-10T17:50:06.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 7269,
    "registerNumber": "R004515"
}