{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-22T00:02:18.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-22T00:02:18.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-10T20:36:30.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 40996,
                "validFromDate": "2024-07-10T20:36:30.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38555,
                "validFromDate": "2024-06-24T21:17:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-10T20:36:30.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19645,
                "validFromDate": "2023-05-18T12:40:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T21:17:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 3135,
                "validFromDate": "2022-04-22T00:02:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-18T12:40:52.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der VDL Landesverband Niedersachsen vertritt die beruflichen Interessen derjenigen, die ein Hochschulstudium in den f\u00fcr die Gr\u00fcne Branche relevanten Wissenschaftsdisziplinen absolviert haben oder noch absolvieren oder auf Grund einer vergleichbaren T\u00e4tigkeit an der Arbeit des Verbandes interessiert sind. Angesichts der Heterogenit\u00e4t der Berufsfelder setzt der Verband den Schwerpunkt auf differenzierte Berufsfeldarbeit mit fach\u00fcbergreifenden Ans\u00e4tzen der beruflichen Weiterbildung und F\u00f6rderung von Soft Skills. Der Verband pflegt die Zusammenarbeit mit entsprechenden Vereinigungen des In- und Auslandes, die Verbindung zu wissenschaftlichen Lehr- und Forschungsst\u00e4tten des In- und Auslandes, die Zusammenarbeit mit Unternehmen und Institutionen in ihrer Funktion als Arbeitgeber, die Zusammenarbeit mit Verb\u00e4nden, Institutionen und Gremien, die Einfluss auf die Gestaltung der berufsfeldrelevanten Arbeitsm\u00e4rkte nehmen.\r\n\r\nAls Mitglied im VDL-Bundesverband Berufverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt e.V. nehmen Vertretungsberechtigte des VDL Nedersachsen an Parlamentarischen Abenden, Fachforen, politischen Seminaren und anderen Veranstaltungen des Bundesverbandes teil. Indiesem Zusammenhang ergeben sich immer wieder Gespr\u00e4chssituationen mit Politikern und Mitarbeitenden der Bundesministerien, die eine \u00dcbermittlung von Positionen und Einsch\u00e4tzungen zur Folge haben k\u00f6nnen. Insofern kann eine Interessenvertretung faktisch stattfinden.\r\n\r\nEinzelne Mitarbeitende in Bundesministerien etc. k\u00f6nnen Mitglieder in einem Landesverband bzw. einer Landesgruppe im VDL-Bundesverband sein und auf diesem Wege Impulse aus Gespr\u00e4chen und Veranstaltungen auch des Landesverbandes Niedersachsen aufnehmen und in ihre Arbeit einbringen.\r\n\r\nAktuell und in n\u00e4chster Zukunft ist der VDL Niedersachsen nicht in Gesetzgebungsverfahren der Bundesregierung involviert.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ab/56/333175/Jahresrechnung-2022-geprueft.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.01,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Hannover",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VDL Berufsverband",
            "nationalAdditional2": "LV Niedersachsen e.V.",
            "street": "Bultstra\u00dfe",
            "streetNumber": "6 a",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "30159"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Kontakt@VDL-Niedersachsen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4951198245161",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vdl-niedersachsen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gustav",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Juhl",
                "lastName": "J\u00f6rgensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gustav",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Wehner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Juhl",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "J\u00f6rgensen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Annette",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "Pfordt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-23",
            "naturalPersons": 364,
            "organizations": 1,
            "totalCount": 365
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "VDL-Bundesverband Berufsverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt e.V."
            },
            {
                "membership": "NBB Nieders\u00e4chsischer Beamtenbund und Tarifunion"
            },
            {
                "membership": "Nieders\u00e4chsisches Wirtschaftsforum Agrar - Handwerk - Industrie e.V. (nifa)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "VDL Berufsverband Agrar, Ern\u00e4hrung, Umwelt - Landesverband Niedersachsen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 20001,
            "to": 30000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004289/40996",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-10T20:36:30.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b8/00/333176/Lobbyregister-Detailansicht-R004289-2024-07-10_20-36-30.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-10T20:36:30.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 40996,
    "registerNumber": "R004289",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}