{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-14T14:27:31.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T13:37:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-16T10:19:44.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42978,
                "validFromDate": "2024-08-16T10:19:44.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31931,
                "validFromDate": "2024-05-27T15:44:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-16T10:19:44.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25874,
                "validFromDate": "2023-10-30T11:17:52.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-27T15:44:52.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18364,
                "validFromDate": "2023-08-03T10:25:41.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-30T11:17:52.000+01:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12731,
                "validFromDate": "2022-11-14T14:27:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-08-03T10:25:41.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Aktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste (ASF) und ihr Dachverband \"Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden\"  (AGDF) setzen sich ein f\u00fcr die rechtliche und finanzielle Absicherung und qualitative Weiterentwicklung internationaler Freiwilligendienste, wie z.B. den Internationalen Jugendfreiwilligendienst (IJFD) und den Europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4tstkorps (ESK).\r\n\r\nAktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste setzt sich ein f\u00fcr eine selbstkritische und sensible Erinnerungskultur in Deutschland, f\u00fcr die Anerkennung der nationalsozialistschen Verbrechen und f\u00fcr die \u00dcbernahme von Verantwortung gegen\u00fcber den Leidtragenden dieser Verbrechen und ihren Nachkommen.\r\n\r\nAktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste setzt sich ein f\u00fcr die St\u00e4rkung der Demokratie, f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft, in der die Narrative von zugewanderten Menschen Raum und Anerkennung erfahren, sowie gegen Antisemitismus, Rassismus und andere Formen der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "internationale Jugendfreiwilligendienste"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/de/c7/344477/65009-Aktion-Suehnezeichen_2023_EB_signed_LE-JS.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1280001,
            "to": 1290000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Auguststr.",
            "streetNumber": "80",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "asf@asf-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493028395184",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.asf-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Heldt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ilse",
                "lastName": "Junkermann ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Jakob",
                "lastName": "St\u00fcrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kroneder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Matteo",
                "lastName": "Sch\u00fcrenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Henning",
                "lastName": "Flad",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ilse",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Junkermann ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jakob",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "St\u00fcrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Kroneder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-31",
            "naturalPersons": 1349,
            "organizations": 8,
            "totalCount": 1357
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Aktionsgemeinschaft Dienst f\u00fcr den Frieden"
            },
            {
                "membership": "Diakonisches Werk der EKD"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Aktion S\u00fchnezeichen Friedensdienste e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderung internationaler Jugendfreiwilligendienst",
                "location": "K\u00f6ln",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 400001,
                    "to": 410000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Personalkosten im Rahmen des internationalen Kinder- und Jugendplans des Bundes",
                "location": "Bonn",
                "name": "AGDF e.V. ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 180001,
                    "to": 190000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung der historisch-interkulturellen Bildungsprogramme mit Gefl\u00fcchteten, Zugewanderten und Menschen mit famili\u00e4rer Zuwanderungsgeschichte im Themenfeld NS-Geschichte - Antisemitismus - Geschichten der Vielfalt",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern, f\u00fcr Bau und Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 90001,
                    "to": 100000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Strukturf\u00f6rderung/ zivilgesellschaftliche Kooperation\r\nProgramm Citizens, Equality, Rights and Values",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission/Erasmus",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 160001,
                    "to": 170000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung von Kompetenzzentren und Kompetenznetzwerken auf Bundesebene\r\nProjektf\u00f6rderung \"Historisch politisches Lernen in der Post-Migrationsgesellschaft: Sensibilisierung f\u00fcr Rassismus gegen Sinti und Roma in Geschichte und Gegenwart\"",
                "location": "Schleife",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben - Demokratie Leben",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 420001,
                    "to": 430000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderung Freiwilligendienste ",
                "location": "Bonn",
                "name": "EU - Programm Europ\u00e4isches Solidarit\u00e4tskorps/Jugend f\u00fcr Europa",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 230001,
                    "to": 240000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004017/42978",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-05-27T15:44:52.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0a/1c/344478/Lobbyregister-Detailansicht-R004017-2024-08-16_10-19-44.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-16T10:19:44.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 42978,
    "registerNumber": "R004017",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}