{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-20T14:25:59.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-20T14:25:59.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T14:45:42.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42544,
                "validFromDate": "2024-08-06T14:45:42.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30427,
                "validFromDate": "2024-06-24T10:27:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T14:45:42.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 30197,
                "validFromDate": "2024-06-24T09:31:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T10:27:20.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7648,
                "validFromDate": "2023-05-09T11:15:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-24T09:31:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6781,
                "validFromDate": "2022-04-20T14:25:59.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-09T11:15:57.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessenvertretung als Berufsverband und Leistungserbringerverband im Bereich der privaten Pflege, d.h. Interessenvertretung von ambulanten teilstation\u00e4ren und vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen (nach dem SGB XI und dem SGB V) in privater Tr\u00e4gerschaft, werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien (insbesondere dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit) sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gef\u00fchrt zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit in der Pflege, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um den Fachkr\u00e4ftemangel in der Pflege, die Steigerung der Attraktivit\u00e4t der Pflegeberufe, die Sicherstellung der Wirtschaftlichkeit von Pflegeeinrichtungen und ausreichender Leistungsanspr\u00fcche von pflegebed\u00fcrftigen Versicherten im Bereich des SGB XI und SGB V.  Dar\u00fcber hinaus werden im Zusammenhang von Gesetzesvorhaben, die die Pflege betreffen, auch Stellungnahmen zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Soweit das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit aktuelle Entwicklungen und Probleme der Pflege-Branche diskutieren m\u00f6chte, beteiligt sich der bad e.V. an diesen Gespr\u00e4chen. Es erfolgt ein Austausch insbesondere mit dem Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) zur Planung und Umsetzung von Gesetzesvorhaben im Bereich der Pflege. Au\u00dferdem werden Eingaben zu Problemen von privaten Pflegeeinrichtungen in der Praxis sowie Empfehlungen zu dem aus verbandlicher Sicht bestehenden Handlungsbedarf im Bereich der Pflege, z.B. im Rahmen einer \"Pflegereform\", gemacht. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/be/9a/341194/Gewinnermittlung.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Essen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Zweigertstra\u00dfe",
            "streetNumber": "50",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "45130"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "hauptstadtbuero@bad-ev.de",
            "phoneNumber": "+493027877303",
            "street": "J\u00e4gerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bad-ev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49201354001",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bad-ev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Sebastian",
                "lastName": "Froese",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andrea",
                "lastName": "Kapp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Ditter",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kathrin",
                "lastName": "Mangold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Vo\u00dfkamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Greiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Erster Vorsitzender",
                "lastName": "Kern",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Torsten",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Katja",
                "function": "Stellvertreterin des Ersten Vorsitzenden",
                "lastName": "Bluhm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "Zweiter Vorsitzender",
                "lastName": "Rau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Igor",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Dubinski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-08-06",
            "naturalPersons": 550,
            "organizations": 675,
            "totalCount": 1225
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte (BAGAP)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Ambulante Dienste und Station\u00e4re Einrichtungen (bad) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2430001,
            "to": 2440000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004257/42544",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-06T14:45:42.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8e/48/341195/Lobbyregister-Detailansicht-R004257-2024-08-06_14-45-42.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T14:45:42.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 42544,
    "registerNumber": "R004257",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "1. Langfristig: Einf\u00fchrung eines \u201eVollkasko\u201c-Prinzips der gesetzlichen Pflegeversicherung (vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr die erforderliche Pflege) \r\n2. Kurzfristig: Deutliche Erh\u00f6hung der Pflegesachleistungen nach \u00a7 36 SGB XI, flexible Inanspruchnahme vorhandener SGB XI-Leistungen \r\n3. Pflegesachleistungen bei Pflegegrad 1 \r\n4. Vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme von notwendigen Investitionskosten \r\n5. Klarstellung des freien Wahlrechts der pflegerischen Versorgungsform \r\n6. F\u00f6rderung alternativer Wohnformen, Unterst\u00fctzung innovativer Versorgungsformen \r\n7. Rechtssichere, vollst\u00e4ndige und zeitnahe Refinanzierung von Personal- und Sachkosten im Bereich der Pflege  \r\n8. Lockerung von Fachkraftquoten\r\n9. Klarstellung in \u00a7 120 SGB XI, dass Pflegevertr\u00e4ge digital geschlossen werden d\u00fcrfen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_HEALTH",
                        "de": "Krankenversicherung",
                        "en": "Health insurance"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004431",
                "statements": [],
                "title": "Reform des SGB XI und des SGB V, Verbesserungen im Leistungsrecht und f\u00fcr Pflegeeinrichtungen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bad e.V. fordert eine Verbesserung der Vereinbarkeit von Pflegeberufen und Familie durch Einf\u00fchrung rechtsverbindlicher Kinderbetreuungsanspr\u00fcche auch zu Schichtdienstzeiten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                        "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                        "en": "Work right"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004432",
                "statements": [],
                "title": "Verbesserung der Vereinbarkeit von Pflegeberufen und Familie "
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "AufenthG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber den Aufenthalt, die Erwerbst\u00e4tigkeit und die Integration von Ausl\u00e4ndern im Bundesgebiet",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/aufenthg_2004"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Der bad e.V. fordert die Zuwanderung und Anerkennung ausl\u00e4ndischer Pflegefachkr\u00e4fte zu erleichtern und zu beschleunigen, so dass \u00fcber Antr\u00e4ge auf Migration zur Aus\u00fcbung eines Pflegeberufs in Deutschland und \u00fcber Antr\u00e4ge auf Anerkennung im Ausland erworbener Berufsqualifikationen im Bereich der Pflege jeweils sp\u00e4testens 4 Wochen nach Antragsstellung entschieden wird. ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_WORK",
                        "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                        "en": "Work and employment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_WORK_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0004433",
                "statements": [],
                "title": "Erleichterung und Beschleunigung der Zuwanderung und Anerkennung ausl\u00e4ndischer Pflegefachkr\u00e4fte"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}