{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-28T15:13:38.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T14:54:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:45:03.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39700,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:45:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19363,
                "validFromDate": "2023-04-21T15:49:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:45:03.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10706,
                "validFromDate": "2022-07-28T15:13:38.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T15:49:47.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung AG, b\u00fcndeln die R\u00fcckversicherungsaktivit\u00e4ten des Konzerns Versicherungskammer. Damit st\u00e4rken wir die Marktposition unserer Erstversicherungsgesellschaften am R\u00fcckversicherungsmarkt. Es stehen dabei die \u00dcbernahme des Konzernabgabegesch\u00e4fts und die Retrozession am weltweiten R\u00fcckversicherungsmarkt im Vordergrund. In geringem Umfang wird Fremdgesch\u00e4ft aus dem Verbund der \u00f6ffentlichen Versicherer gezeichnet. \r\nDer Konzern Versicherungskammer geh\u00f6rt zur Sparkassen-Finanzgruppe und ist damit gemeinsam mit den anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherern, f\u00fcr die die Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung in geringem Umfang Fremdgesch\u00e4ft zeichnet, den Sparkassen, Landesbanken, Landesbausparkassen und der Deka Teil des gr\u00f6\u00dften Verbunds von Finanzdienstleistern in Deutschland.\r\n\r\nWir beobachten politische und gesetzgeberische Diskussionen zur nationalen und europ\u00e4ischen Finanzmarktregulierung und Regulierungstendenzen. Im Rahmen unseres T\u00e4tigkeitsbereichs suchen wir auch den politischen Austausch und bringen unsere Expertenmeinung im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung regulatorischer Rahmenbedingungen ein. Zweck unserer Interessenvertretung ist dabei insbesondere, die Sicht der Praxis zu vermitteln. Im Zuge dessen sind wir Gespr\u00e4chspartner von Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien oder stehen f\u00fcr Konsultationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus erarbeiten wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln diese an die Adressatinnen und Adressaten der Interessenvertretung in Bundestag und Bundesregierung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9b/22/324585/VKB_GB23_Rueck.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Maximilianstra\u00dfe",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80530"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "compliance.vkbrueck@vkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498921600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabella",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabella",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung Aktiengesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004026/39700",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:45:03.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/c8/ac/324587/Lobbyregister-Detailansicht-R004026-2024-06-28_14-45-03.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:45:03.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39700,
    "registerNumber": "R004026",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}