{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-28T14:48:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T14:50:55.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:40:31.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39554,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:40:31.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19360,
                "validFromDate": "2023-04-21T15:46:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:40:31.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10694,
                "validFromDate": "2022-07-28T14:48:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T15:46:05.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Bayerische Landesbrandversicherung AG, sind einer der f\u00fchrenden Geb\u00e4udeversicherer Deutschlands. Wir bieten Feuer-, Wohngeb\u00e4ude-, Elementarschaden- und andere Sachversicherungen an. Aktiv engagieren wir uns im Risikomanagement und in der Brandverh\u00fctung. Durch Aufkl\u00e4rung f\u00f6rdern wir den bewussten Umgang mit Risiken, unter anderem rund um Geb\u00e4ude, und helfen so, Gefahren zu erkennen, zu beurteilen und zu bew\u00e4ltigen und damit Sch\u00e4den zu vermeiden oder deren Ausma\u00df zu minimieren.\r\nWir sind ein in Bayern und der Pfalz regional t\u00e4tiger Schaden und Unfallversicherer des Konzerns Versicherungskammer. Der Konzern Versicherungskammer geh\u00f6rt zur Sparkassen-Finanzgruppe und ist damit gemeinsam mit den anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherern, den Sparkassen, Landesbanken, Landesbausparkassen und der Deka Teil des gr\u00f6\u00dften Verbunds von Finanzdienstleistern in Deutschland.\r\n\r\nWir beobachten politische und gesetzgeberische Diskussionen zur nationalen und europ\u00e4ischen Finanzmarktregulierung und Regulierungstendenzen. Im Rahmen unseres T\u00e4tigkeitsbereichs suchen wir auch den politischen Austausch und bringen unsere Expertenmeinung im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung regulatorischer Rahmenbedingungen ein. Zweck unserer Interessenvertretung ist dabei insbesondere, die Sicht der Praxis zu vermitteln. Im Zuge dessen sind wir Gespr\u00e4chspartner von Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien oder stehen f\u00fcr Konsultationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus erarbeiten wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln diese an die Adressatinnen und Adressaten der Interessenvertretung in Bundestag und Bundesregierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/12/5f/324547/VKB_GB23_BLBV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004031",
                            "referenceName": "BavariaDirekt Versicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004028",
                            "referenceName": "Bayerische Beamtenkrankenkasse Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004024",
                            "referenceName": "Bayerischer Versicherungsverband Versicherungsaktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004025",
                            "referenceName": "Bayern-Versicherung Lebensversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004027",
                            "referenceName": "Consal Beteiligungsgesellschaft Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004029",
                            "referenceName": "Union Krankenversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004030",
                            "referenceName": "Union Reiseversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004026",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004022",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Versicherungsanstalt des \u00f6ffentlichen Rechts"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Klaus",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Leyh",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Barbara",
                            "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                            "lastName": "Schick",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Stephan",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Spieleder",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Robert",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Heene",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Isabella",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Andreas",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Kolb",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                            "firstName": "Frank",
                            "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                            "lastName": "Walthes",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Gerhard",
                            "lastName": "Tropp",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Markus",
                            "lastName": "Juppe",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes",
                            "lastName": "Wagner",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Volkmar",
                            "lastName": "Kriesch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die dargestellten Auftragsverh\u00e4ltnisse beruhen auf konzerninternen Dienstleistungen sowie auf der Personenidentit\u00e4t von gesetzlichen Vertretern der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammer. Die Mitarbeitenden und Vorst\u00e4nde der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammern \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit teilweise konzern\u00fcbergreifend oder f\u00fcr mehrere Konzernunternehmen z.B. in den Querschnittsfunktionen aus, damit auch die ggf. anfallende Interessenvertretungst\u00e4tigkeit. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 80001,
            "to": 90000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Maximilianstra\u00dfe",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80538"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "compliance.blbv@vkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498921600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Juppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Gerhard",
                "lastName": "Tropp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volkmar",
                "lastName": "Kriesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabella",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabella",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der \u00d6ffentlichen Versicherer (V\u00d6V)"
            },
            {
                "membership": "Berufsbildungswerk der Deutschen Versicherungswirtschaft (BWV) e.V."
            },
            {
                "membership": "InsurTech Hub Munich e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayerische Landesbrandversicherung Aktiengesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004023/39554",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:40:31.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/87/8e/324548/Lobbyregister-Detailansicht-R004023-2024-06-28_14-40-31.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:40:31.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39554,
    "registerNumber": "R004023",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Einf\u00fchrung einer Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den w\u00e4re f\u00fcr Eigent\u00fcmer h\u00f6chst unwirtschaftlich, da Geb\u00e4ude in Hochrisikogebieten kaum versicherbar sind. Daher sollte auf Gefahrenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regelung gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009502",
                "statements": [],
                "title": "M\u00f6gliche Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ausgestalten"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}