{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-09T12:55:26.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-09T12:55:26.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-27T10:13:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32533,
                "validFromDate": "2024-06-27T10:13:59.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23373,
                "validFromDate": "2023-07-10T09:22:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T10:13:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16911,
                "validFromDate": "2023-03-28T16:39:58.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-10T09:22:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4423,
                "validFromDate": "2022-05-09T12:55:26.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-28T16:39:58.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psychosomatik und Tiefenpsychologie (DGPT) e.V. vertritt die Standes- und Berufsinteressen ihrer psychologischen und \u00e4rztlichen Mitglieder gegen\u00fcber der Selbstverwaltung im Gesundheitswesen und gegen\u00fcber der Politik auf Bundesebene. Die DGPT versteht sich als wissenschaftliche Fachgesellschaft und Berufsverband zugleich.\r\n\r\nSie ber\u00e4t das Bundesgesundheitsministerium und die Landesministerien im Bereich Gesundheit und berufliche Bildung. Au\u00dferdem ber\u00e4t sie den Gemeinsamen Bundesausschuss und die Kassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung/Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen im Bereich Honorarpolitik und Recht der niedergelassenen \u00e4rztlichen und psychologischen Psychotherapeuten. Die DGPT verfasst Pressemitteilung und Stellungnahmen, die sie Mitgliedern des Bundestages f\u00fcr ihre politische Arbeit zur Verf\u00fcgung stellt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/6e/317404/Jahresabschlus-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Kurf\u00fcrstendamm",
            "streetNumber": "54/55",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10707"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "psa@dgpt.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930887163930",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dgpt.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer. pol",
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Birgit",
                "lastName": "J\u00e4nchen - van der Hoofd",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. biol. hum. Dipl.-Psych.",
                "firstName": "Christine",
                "lastName": "Bauriedl-Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil. Dipl.-Psych. ",
                "firstName": "Rupert",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Felix",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claudia",
                "lastName": "Wieprecht-J\u00e4ckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "Vorsitzende",
                "lastName": "J\u00e4nchen - van der Hoofd",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. biol. hum. Dipl.-Psych.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christine",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Bauriedl-Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. phil. Dipl.-Psych. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rupert",
                "function": "stellv. Vorsitzender",
                "lastName": "Martin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Felix",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Hoffmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claudia",
                "function": "Justiziarin",
                "lastName": "Wieprecht-J\u00e4ckel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-25",
            "naturalPersons": 3633,
            "organizations": 62,
            "totalCount": 3695
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "AWMF"
            },
            {
                "membership": "SPiZ"
            },
            {
                "membership": "ST\u00c4KO"
            },
            {
                "membership": "Allianz f\u00fcr Rehabilitation"
            },
            {
                "membership": "DDPP"
            },
            {
                "membership": "EFPP"
            },
            {
                "membership": "DNVF e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psychosomatik und Tiefenpsychologie (DGPT) e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1160001,
            "to": 1170000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004488/32533",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-27T10:13:59.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/71/317409/Lobbyregister-Detailansicht-R004488-2024-06-27_10-13-59.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-27T10:13:59.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 32533,
    "registerNumber": "R004488",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die DGPT fordert die Erg\u00e4nzung einer Regelung zur Finanzierung der Weiterbildung von Psychotherapeut:innen. Ohne eine zeitnahe gesetzliche Grundlage fehlten die finanziellen Mittel, damit Institute und ihre Ambulanzen, Kliniken und Praxen zeitnah gen\u00fcgend Weiterbildungsstellen schaffen k\u00f6nnen und es droht ein zeitnaher erheblicher Versorgungsengpass.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006939",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/53/317405/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200086.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006939",
                        "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserung des GVSG",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Tiefenpsycho-logie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGPT)\r\nzum \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit / \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Tiefenpsychologie, Psychosomatik und Psycho-therapie e.V. (DGPT) vertritt die Mitgliederinteressen von \u00fcber 3.500 Psychoanalytiker:innen und tiefenpsychologisch fundiert t\u00e4tigen Psychotherapeut:innen, sowie die Interessen von derzeit 62 psychoanalytischen bzw. tiefenpsychologisch ausgerichteten Aus- und Weiterbil-dungsinstituten. Au\u00dferdem ist sie der Dachverband f\u00fcr die Fachgesellschaften DPV, DPG, DGIP und DGAP, sowie des Netzwerkes der Freien Institute f\u00fcr Psychoanalyse und Psychothe-rapie (NFIP).\r\nEigene Bedarfsplanung f\u00fcr Kinder und Jugendliche\r\nDie DGPT begr\u00fc\u00dft den vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) erstellten Referen-tenentwurf zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (GVSG) insbesondere mit Blick auf die Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Versorgung von Kindern und Jugendli-chen. Es w\u00e4re sehr zu w\u00fcnschen, dass durch diese Definition einer separaten Leistungser-bringergruppe bei der Bedarfsplanung vor allem die wohnortnahe ambulante Versorgung von Kindern und Jugendlichen erleichtert wird und es zu einem Abbau der langen Wartezei-ten kommt.\r\nSchlie\u00dflich greift der Entwurf des GVSG das schon 2021 im Koalitionsvertrag genannte Ziel der Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen nun endlich auf. Kinder und Jugendliche sind besonders belastet durch die vielf\u00e4ltigen aktuellen Krisen, insbesondere durch die speziellen Folgen der Covid-Pandemie, durch die sie in sen-siblen Phasen der psychischen Entwicklung beeintr\u00e4chtigt wurden und werden. \r\nHinsichtlich der Regelung der psychotherapeutisch-\u00e4rztlichen Versorgung von Kindern und Jugendlichen gem\u00e4\u00df \u00a7 101 Abs. 4 SGB V f\u00e4llt jedoch auf, dass diese nur eine Kann-Bestimmung enth\u00e4lt, anstatt der Sicherstellung eines konkreten regionalen Versorgungsan-teils, der den \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzt:innen vor-behalten ist. Die in den letzten Jahren bew\u00e4hrte gesetzlich fixierte Mindestquote von 25 % f\u00fcr psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt:innen hat dazu gef\u00fchrt, dass in allen Bedarfsplanungsre-gionen psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt:innen an der Versorgung mit entsprechendem Anteil mitwirken k\u00f6nnen. Die im Referentenentwurf vorgesehene Kann-Regelung weicht von dieser Systematik ab. Dadurch wird die Gruppe der Kinder und Jugendlichen im Vergleich zu den Erwachsenen schlechter gestellt \u2013 insofern die Entscheidungsgewalt dem Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) \u00fcbereignet wird. \r\nDer G-BA seinerseits wird f\u00fcr die Umsetzung der Gesetzanpassung einige Zeit ben\u00f6tigen, obgleich der Gesetzgeber eine Frist f\u00fcr die Umsetzung vorgibt. Ob der G-BA dieses Tempo umsetzen kann, ist angesichts der sicher aufw\u00e4ndigen Vorarbeiten fraglich.\r\nEs w\u00e4re sicher auch n\u00f6tig, sie nach der Ver\u00f6ffentlichung in der Fach\u00f6ffentlichkeit auch an-gemessen zu hinterfragen.\r\nAber auch wenn man eine z\u00fcgige Umsetzung unterstellt, auf die DGPT dringt, d\u00fcrfte es sehr ambitioniert sein, eine ausreichende Anzahl Kinder-und Jugendlichenpsychotherapeut:innen f\u00fcr die Besetzung der neuen Kassensitze zu finden. Zuk\u00fcnftig d\u00fcrfte das noch schwerer wer-den, da die Bundesregierung in der Neufassung des Psychotherapeutengesetzes (PsychThG) 2019 den Zugang von Fachhochschulabsolvent:innen zum Beruf des/der Fachpsychothera-peut:in f\u00fcr Kinder und Jugendliche gestrichen hat. Da zus\u00e4tzlich die Finanzierung der Weit-bildung von neu approbierten Absolvent:innen des neuen Psychotherapiestudiums nicht gesi-chert ist, werden absehbar auch keine neuen Psychotherapeut:innen ihre Weiterbildung als Fachpsychotherapeut:in f\u00fcr Kinder und Jugendliche beginnen k\u00f6nnen. Der Mangel wird sich somit erkennbar fortschreiben und bleiben.\r\nKeine gesetzliche Regelung f\u00fcr die Finanzierung der ambulanten und station\u00e4ren Wei-terbildung von approbierten Psychotherapeuten\r\nDie DGPT m\u00f6chte ihre gro\u00dfe Irritation dar\u00fcber ausdr\u00fccken, dass das BMG die Chance, in diesem Versorgungsgesetz die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Finanzierung der zuk\u00fcnftigen Fachpsycho-therapeuten endlich zu regeln, nicht angeht.\r\nAufgrund der unklaren Finanzierungsregelung der Weiterbildung fehlen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich die Weiterbildungsstellen zur Qualifizierung der neu approbierten Psy-chotherapeuten nach dem neuen PsychThG. Ohne gesetzliche Grundlage fehlen die finanzi-ellen Mittel, damit Institute und ihre Ambulanzen, Kliniken und ggf. Praxen gen\u00fcgend Wei-terbildungsstellen schaffen k\u00f6nnen. Somit k\u00f6nnen nur Absolvent:innen ihre Ausbildung als Psychologische Psychotherapeut:in bzw. Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut:in nach altem Recht beginnen, die ihr Studium vor dem Stichtag 01.09.2020 begonnen haben. Die Absolvent:innen der neuen Psychotherapie-Studieng\u00e4nge k\u00f6nnen die \u201ealte\u201c Ausbildung hin-gegen nicht mehr durchlaufen. Angehende Psychotherapeut:innen leisten bereits in ihrer Aus- bzw. Weiterbildung einen entscheidenden Beitrag zur psychotherapeutischen Versor-gung in den Kommunen. Ohne eine gesetzliche Regelung zur F\u00f6rderfinanzierung der Wei-terbildung wird schon in den n\u00e4chsten Jahren ein erheblicher Versorgungsengpass entste-hen.\r\nDie Vorschl\u00e4ge wurden dem BMG bereits mehrfach von unterschiedlichen Institutionen und Personen des Gesundheitswesens vorgelegt, ohne jedoch entsprechende Ber\u00fccksichtigung gefunden zu haben. Angesichts des anhaltend hohen Bedarfs an Psychotherapie kann es sich das Gesundheitssystem nicht leisten, wenn mehrere Jahrg\u00e4nge approbierter Psychothera-peut:innen nicht zur Fachpsychotherapeut:in weitergebildet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\nKeine Modifizierung der Regelung zum Antrags- und Gutachterverfahren in \r\n\u00a7 92 Abs. 6a SGB V \r\nIm Hinblick auf das Antrags- und Gutachterverfahren f\u00fcr Psychotherapie schl\u00e4gt die DGPT bereits jetzt eine Modifizierung vor. \u00a7 92 Abs. 6a SGB V regelt die Aufhebung des Antrags- und Gutachterverfahrens durch den GBA nach Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tssicherungsverfah-rens gem\u00e4\u00df folgender Bestimmung: \u201eDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Re-gelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\u201c Dieses Verfahren wird in den n\u00e4chsten Jahren in NRW erprobt. \r\nFachleute gehen davon aus, dass das aktuell vorgeschlagene Verfahren keine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr die Etablierung eines sachgerechten Qualit\u00e4tssicherungssystems darstellen wird. Deshalb erscheint es nach Auffassung der DGPT und vieler Partnerverb\u00e4nde in den Gremien der Gemeinsamen Selbstverwaltung notwendig und dringend geboten, die Erpro-bung ergebnisoffen zu gestalten und von einer Abschaffung des bew\u00e4hrten Antrags- und Gutachterverfahrens zu entkoppeln. Hintergrund ist, dass das bisherige Verfahren nicht nur die Qualit\u00e4t der Richtlinienpsychotherapien sichert, sondern auch eine Vorab-Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung darstellt. Die im Antragsverfahren genehmigten Stundenkontin-gente setzen einen klaren Rahmen f\u00fcr die Psychotherapien, der sowohl f\u00fcr die Patient:innen als auch f\u00fcr Psychotherapeut:innen von entscheidender Bedeutung ist. Die bei einem Weg-fall drohenden Regressverfahren w\u00fcrden auch f\u00fcr die Krankenkassen erheblich steigende Verwaltungsausgaben bedeuten.\r\nDie DGPT empfiehlt daher eine Anpassung im Rahmen des GVSG. Wir schlagen dabei fol-gende Formulierung im \u00a7 92 Abs. 6a SGB V vor: \u201eDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\u201c"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Nachbesserung des GVSG"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PsychThApprO",
                        "title": "Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/psychthappro"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Die DGPT strebt an, verfahrensbezogene Mindestanteile der Pr\u00fcfungsaufgaben festzulegen, sowie das alle Verfahren unter den Qualifikationen der Pr\u00fcfer vertreten sind. Au\u00dferdem wird im Rahmen der \u00c4nderung ein Zeitfenster im Anschluss an die jeweilige Station der Parcourspr\u00fcfung zur Reflexion und Ergebnissicherung angestrebt.",
                "draftBill": {
                    "customTitle": "Referentenentwurf einer zweiten Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO)",
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "shortTitle": "BMG",
                            "title": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit",
                            "url": "https://www.bundesgesundheitsministerium.de/"
                        }
                    ]
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                        "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                        "en": "Parliamentary procedure"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006940",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/97/317407/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200097.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006940",
                        "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der PsychThApprO",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme der\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psychosomatik \r\nund Tiefenpsychologie e.V. (DGPT)\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Analytische Psychologie e.V. (DGAP)\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Individualpsychologie e.V. (DGIP)\r\n\r\nDeutschen Psychoanalytischen Gesellschaft e.V. (DPG)\r\n\r\nDeutschen Psychoanalytischen Vereinigung e.V. (DPV)\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit:\r\nZweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO)\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 25 \u2013 Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die Psychotherapeutische Pr\u00fcfung\r\n\r\nAbsatz 2 Nr. 2 und Absatz 3 Satz 2 \r\nDie Herabsetzung der Zahl der \u201eweiteren Pr\u00fcfer\u201c und deren Stellvertreter von 12 auf 6 Personen, bzw. der Stellvertreter von 6 auf 4 ergibt sich unmittelbar aus der in \u00a7 48 Absatz 1 geplanten \u00c4nderung des Pr\u00fcfungsformats. Insofern ist die in \u00a7 48 Absatz 1 zu treffende Entscheidung hinsichtlich des Pr\u00fcfungsformats auch f\u00fcr die Zahl der weiteren Pr\u00fcferinnen bzw. Pr\u00fcfer ma\u00dfgebend. Wir geben hier aber grunds\u00e4tzlich zu bedenken, dass eine Verkleinerung der Pr\u00fcfungskommission die Gefahr vergr\u00f6\u00dfert, dass vor allem an der Hochschule t\u00e4tige Personen in die Pr\u00fcfungskommission einbezogen werden, sodass die an den meisten Hochschulen nicht in ausreichendem Umfang fachkundig vertretenen Verfahren der psychodynamischen und systemischen Psychotherapie in der Pr\u00fcfungskommission nicht repr\u00e4sentiert w\u00e4ren. \r\n\r\n\r\nAbsatz 5\r\nAbsatz 5 best\u00e4tigt der Hochschule ein Vorschlagsrecht hinsichtlich der weiteren Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission. Die Hochschule ist in ihren Vorschl\u00e4gen zur Besetzung der Pr\u00fcfungskommission nur durch \u00a7 37 Absatz 2 der PsychThApprO eingegrenzt. Zumindest eine Pr\u00fcferin oder ein Pr\u00fcfer der Pr\u00fcfungskommission muss eine Qualifikation in einem wissenschaftlich anerkannten Verfahren aufweisen, das sich von der Verfahrensqualifikation der anderen Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer unterscheidet. Es w\u00e4re dem Pr\u00fcfungsgegenstand, der sich aus \u00a7 7 des Psychotherapeutengesetzes (PsychThG) ableitet, angemessen, wenn dies zumindest f\u00fcr zwei weitere Pr\u00fcferinnen bzw. Pr\u00fcfer der Pr\u00fcfungskommission gelten w\u00fcrde, so dass die Bandbreite der wissenschaftlich anerkannten Verfahren auch in der Pr\u00fcfungskommission abgebildet und vertreten ist. Wir schlagen deshalb die folgende \u00c4nderung von Absatz 5 vor (Erg\u00e4nzung kursiv): \u201e(5) Die Hochschule schl\u00e4gt der nach \u00a7 20 zust\u00e4ndigen Stelle die weiteren Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sowie die stellvertretenden Personen vor. Diese werden von der nach \u00a7 20 zust\u00e4ndigen Stelle bestellt. Die zust\u00e4ndige Stelle stellt sicher, dass drei der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer und ihre stellvertretenden Personen in wissenschaftlich gepr\u00fcften und anerkannten psychotherapeutischen Verfahren qualifiziert sind, die sich voneinander unterscheiden.\u201c\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 48 - Reduktion des Pr\u00fcfungsumfanges bei Beibehaltung des Schauspielformates \r\n\r\nMit dem Pr\u00fcfungsformat der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung ist dem Gesetzgeber bei der Neufassung des Psychotherapeutengesetzes und der zugeh\u00f6rigen Approbationsordnung ein wichtiger Schritt hin zu einer Pr\u00fcfung gegl\u00fcckt, die auf der H\u00f6he des empirischen Forschungsstandes Handlungskompetenzen praxisorientiert pr\u00fcft. Nach den ersten Durchg\u00e4ngen der Pr\u00fcfung an mehreren Standorten liegen mittlerweile erste Erfahrungen von Pr\u00fcfungsabsolvent:innen und Pr\u00fcfer:innen vor. Einhellig wird von beiden Gruppen die Praxisn\u00e4he hervorgehoben, die aus der Interaktionen mit echten Schauspielpatient:innen entspringt und f\u00fcr eine hohe Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung b\u00fcrgt. Nur in einem solchen interaktiven Pr\u00e4senzformat k\u00f6nnen die Handlungskompetenzen in den wissenschaftlich anerkannten und gepr\u00fcften Verfahren und Methoden, so wie es das Psychotherapeutengesetz vorgibt, lebensnah im Rahmen einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung ermittelt werden. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass dies auch im vorliegenden Referentenentwurf erhalten bleibt. Andere Pr\u00fcfungsformate, die mit der Pr\u00e4sentation von Videosequenzen bzw. schriftlichen Befragungen arbeiten, k\u00f6nnen dies nicht gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nGleichwohl erkennen wir den im Referentenentwurf dargelegten Bedarf nach einer Reduktion des Pr\u00fcfaufwandes im Sinne verbesserter Praktikabilit\u00e4t an. So verweist der Referentenentwurf auf den Vortrag der L\u00e4nder, der Hochschulen und der zust\u00e4ndigen gemeinsamen Einrichtungen der L\u00e4nder (nach \u00a7 49 Absatz 5 PsychThApprO), der einen \u201ehohen Ressourcenbedarf\u201c der Parcourspr\u00fcfung moniert. \r\nWir verstehen die vorgeschlagenen Anpassungen bei den anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfungen als konstruktiven Kompromiss zwischen der fachlichen und rechtlichen Notwendigkeit der Beibehaltung dieses Pr\u00fcfungsformats einerseits, bei st\u00e4rkerem Einbezug von Praktikabilit\u00e4tsgesichtspunkten andererseits. Letzteren wird durch die Beschr\u00e4nkung auf 2 Stationen und die Kombination mehrerer Kompetenzbereiche unter Beibehaltung einer getrennten Bewertung in einer Station Rechnung getragen. \r\n\r\nGleichzeitig ist es uns dabei wichtig zu betonen, dass zwei Stationen mit Schauspielpatienten aus unserer Sicht das Minimum darstellen. Eine weitere Reduktion der Stationen w\u00fcrde zulasten der Pr\u00fcfungsqualit\u00e4t gehen, denn bei einer Staatspr\u00fcfung zur Erteilung der Approbation ist dabei nicht nur die Reliabilit\u00e4t der Bewertung entscheidend, sondern auch die externe bzw. \u00f6kologische Validit\u00e4t, also die Aussagekraft der Pr\u00fcfung \u00fcber die Eignung als k\u00fcnftige:r Psychotherapeut:in. Alles andere ginge somit auch zulasten der Patientensicherheit.\r\n\r\nDie beiden Stationen der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung haben gem\u00e4\u00df dem vorliegenden Referentenentwurf die folgenden Kompetenzbereiche zum Gegenstand: 1. Patientensicherheit, 2. Diagnostik, 3. Patienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung, 4. Leitlinienorientierte Behandlungsempfehlungen, 5. therapeutische Beziehungsgestaltung.\r\n\r\nBesonders begr\u00fc\u00dfen wir in diesem Zusammenhang die sichtbare Aufwertung des Kompetenzbereichs \u201etherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c und deren Begr\u00fcndung (Begr\u00fcndung zu Nummer 2, S.16): \u201eDa in allen Therapiesituationen die therapeutische Beziehung und die darin enthaltene Handlungskompetenz auf Probleme angemessen zu reagieren einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr den Erfolg der Therapie leistet, soll dieser Bereich in beiden Stationen zu je 50% gepr\u00fcft werden, um valide Pr\u00fcfungsergebnisse zu erhalten.\u201c Damit wird anerkannt, dass die therapeutischen Beziehungsgestaltung eine zentrale Grundlage jedweder Psychotherapie darstellt und die therapeutische Arbeitsbeziehung ihren wichtigsten Wirkfaktor. Dies ist wissenschaftlich unumstritten und umfassend belegt. \r\n\r\nIn jeder Station sollen jeweils zwei der in Satz 2 Nummer 1 bis 4 genannten Kompetenzbereiche zusammengefasst gepr\u00fcft werden. Der Kompetenzbereich therapeutische Beziehungsgestaltung soll in beiden Stationen gepr\u00fcft werden. Allerdings ist in diesem Kompetenzbereich zwingend zu ber\u00fccksichtigen, dass die professionelle Kompetenz der Beziehungsgestaltung in der therapeutischen Praxis zu unterscheiden ist von einer allgemeinen Beziehungskompetenz, die die Studierenden als Person mitbringen. Professionelle Beziehungskompetenz wird in spezifischen therapeutischen Situationen, zum Beispiel Krisen, besonders sichtbar und wichtig. Um die professionelle Kompetenz zu pr\u00fcfen, m\u00fcssen daher Aufgaben gestellt werden, in denen diese angemessen herausgefordert wird. Ein reines Miterheben von allgemeinen F\u00e4higkeiten der Beziehungsgestaltung (z.B. allgemeine Freundlichkeit, Empathie), erfasst keinesfalls das, was eine professionelle therapeutische Beziehungsgestaltung ausmacht, sondern w\u00fcrde diesen zentralen Aspekt der Pr\u00fcfung und Sicherung der Qualit\u00e4t der beruflichen Qualifikation marginalisieren.   \r\n\r\n\r\nAngesichts der vorgeschlagenen freien Kombinationsm\u00f6glichkeit der Kompetenzbereiche in den zwei Stationen stellt sich die Frage nach inhaltlich sinnvollen Kombinationsm\u00f6glichkeiten. Im Sinne der Vergleichbarkeit halten wir es f\u00fcr sinnvoll, die Aufteilung der restlichen vier Kompetenzbereiche auf die beiden Stationen fest vorzugeben. Dies erh\u00f6ht die Vergleichbarkeit verschiedener Pr\u00fcfungsparcours und erm\u00f6glicht den Studierenden eine bessere Vorbereitung auf die ohnehin intensive Pr\u00fcfungssituation. Hier bestehen zwei M\u00f6glichkeiten: \r\n\r\nUnter inhaltlichen Gesichtspunkten sollten dabei unseres Erachtens entweder jeweils die Kompetenzbereiche \u201ePatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u201c und \u201eLeitlinienorientierte Behandlungsempfehlungen\u201c sowie die Bereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201ePatientensicherheit\u201c kombiniert werden. \r\n\r\nUm der Bedeutung der professionellen Kompetenz zur Beziehungsgestaltung im Rahmen des entsprechenden Kompetenzbereichs gerecht zu werden, k\u00f6nnte alternativ auch folgender Vorschlag erwogen werden: Station 1 beinhaltet die Kompetenzbereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201eLeitliniengerechte Behandlungsempfehlungen\u201c. Station 2 beinhaltet die Kompetenzbereiche \u201ePatientensicherheit\u201c und \u201eTherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c. Sowohl die Kompetenzbereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201eLeitliniengerechte Behandlungsempfehlungen\u201c, als auch die Kompetenzbereiche \u201ePatientensicherheit\u201c und \u201eTherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c liegen in der Logik einer Psychotherapie nahe beieinander und sind damit zusammen innerhalb eines drei\u00dfigmin\u00fctigen Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ches mit Schauspielpersonen umsetzbar. F\u00fcr Station 1 bestehen Variationsm\u00f6glichkeiten, indem zum Beispiel mehrere Diagnosen vorliegen, f\u00fcr die dann f\u00fcr eine die leitlinienorientierte Behandlungsempfehlung besprochen und verhandelt wird. F\u00fcr Station 2 fordern Krisen, Risikoverhalten, selbst-, fremd- und therapiesch\u00e4digendes Verhalten und Suizidalit\u00e4t die therapeutische Beziehungsgestaltung heraus. Es bestehen Variationsm\u00f6glichkeiten, zum Beispiel im Bereich des Risikos, das eingesch\u00e4tzt werden muss, und der Herausforderung an spezifische F\u00e4higkeiten der Beziehungsgestaltung. \u00c4hnlich zum jetzigen Vorschlag w\u00fcrde in beiden Stationen der Kompetenzbereich \u201ePatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u201c eingesch\u00e4tzt, da er wahrscheinlich am einfachsten mit zu erheben ist.\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 49 - Definition von inhaltlichen Mindestanteilen bei den Pr\u00fcfungsaufgaben \r\n\r\nDie Vorgabe eines Mindestanteils von 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben, die sich auf Kinder und Jugendliche beziehen m\u00fcssen, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Sie ist der hohen Bedeutung der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie in der Versorgung angemessen. Erfahrungen aus den bisherigen Pr\u00fcfungsdurchl\u00e4ufen zeigen, dass Behandlungssituationen aus der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie in einem Pr\u00fcfungsformat mit Schauspielpersonen zuverl\u00e4ssig und realistisch gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. Pr\u00fcfungsaufgaben, die sich auf Kinder und Jugendliche beziehen, sind im Schauspielformat problemlos umsetzbar und sind auch heute schon Pr\u00fcfungsbestandteil.\r\n\r\n\r\nErg\u00e4nzender \u00c4nderungsvorschlag - Bezug auf Psychotherapieverfahren\r\n\r\nWie in \u00a7 27 PsychThApprO festgelegt, sind Gegenstand der Pr\u00fcfung \u201ealle wissenschaftlich gepr\u00fcften und anerkannten psychotherapeutischen Verfahren und Methoden\u201c. Insbesondere im Hinblick darauf, dass der Verordnungsgeber in der letzten \u00c4nderung der PsychThApprO, die am 25.05.2023 in Kraft getreten ist, den Bezug auf die psychotherapeutischen Verfahren noch einmal explizit hervorgehoben hat, erscheint es sachgerecht, auch Vorgaben zum Verfahrensbezug einzuf\u00fchren. Vorgaben von Mindestanteilen der Pr\u00fcfungsaufgaben zum Verfahrensbezug k\u00f6nnen bzw. sollten sicherstellen, dass diese auch tats\u00e4chlich in angemessenem Umfang gepr\u00fcft werden. Wir schlagen deshalb folgende weitere Erg\u00e4nzung in \u00a7 49 Abs. 1 PsychThApprO vor, die eine Quotierung von jeweils mindestens 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben mit Bezug auf die Verhaltenstherapie, die systemische Psychotherapie und die psychodynamischen Verfahren vorgibt (kursiv): \r\n\u201eDie verschiedene Alters- und Patientengruppen sind in angemessenem Umfang in die Pr\u00fcfungsaufgaben eines Pr\u00fcfungssemesters einzubeziehen. Mindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines Pr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen, mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich Verhaltenstherapie, mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich der psychodynamischen Psychotherapien (Analytische Psychotherapie, Tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie) und mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich Systemische Therapie.\u201c\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 51, Absatz 5 - Vorbereitungszeit und Vorschlag der Erg\u00e4nzung um M\u00f6glichkeit der R\u00fccksprache \r\n\r\nIm Vergleich zum bisherigen Pr\u00fcfungsformat ist im Referentenentwurf eine zus\u00e4tzliche \u201eangemessene\u201c Vorbereitungszeit vorgesehen. Diese begr\u00fc\u00dfen wir, da das Einlesen und die Vorbereitung auf das Gespr\u00e4ch mit der Schauspielperson bisher zulasten der Gespr\u00e4chsdauer gingen. Die Integration einer Vorbereitungszeit ist hingegen sachgerecht und entspricht auch der Behandlungsrealit\u00e4t. Um die freie Entfaltung der Gespr\u00e4che in der Pr\u00fcfung nicht zu beeintr\u00e4chtigen, sollten die Pr\u00fcfungsaufgaben im Vergleich zum jetzigen Stand nicht l\u00e4nger werden und auch die Vorbereitungszeit begrenzt sein.\r\n\r\nBei der Vorbereitungszeit in der aktuellen Fassung des Referentenentwurfs w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn die Vorbereitungszeit nicht vor Beginn der Pr\u00fcfung, sondern jeweils vor jeder der beiden Stationen zu integrieren w\u00e4re. Der Sinn der Vorbereitungszeit ist nur erf\u00fcllt, wenn die Studierenden bereits die Aufgabenstellungen haben und mit diesen arbeiten k\u00f6nnen. Wir schlagen deshalb in \u00a7 51 Abs. 5 PsychThApprO eine alternative Formulierung vor: \u201eDen Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten ist vor Beginn jeder Station nach Aush\u00e4ndigung der Pr\u00fcfungsaufgabe eine angemessene Vorbereitungszeit zu gew\u00e4hren.\u201c\r\n\r\nEine h\u00e4ufige R\u00fcckmeldung der Studierenden, aber auch der Pr\u00fcfer:innen, zum aktuellen Pr\u00fcfungsformat ist das Fehlen einer R\u00fccksprachem\u00f6glichkeit. Psychotherapeutisches Handeln hat selten eine eindeutige \u201eMusterl\u00f6sung\u201c, sondern es gibt oftmals verschiedene M\u00f6glichkeiten, mit Herausforderungen umzugehen. Die Herangehensweise unterscheidet sich dabei je nach Patient:in, aber besonders auch je nach psychotherapeutischem Verfahren. Ein Zeitfenster f\u00fcr R\u00fcckfragen nach dem Ende der Gespr\u00e4chssituation b\u00f6te die M\u00f6glichkeit eines Austausches und gegebenenfalls einer Kl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde des Vorgehens des Pr\u00fcflings. Gleichzeitig erlaubt sie es, zu pr\u00fcfen, ob die Studierenden ihr Verhalten in der Pr\u00fcfungssituation reflektieren und fachlich begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Die R\u00fcckfragem\u00f6glichkeit w\u00fcrde damit zu einer deutlich erh\u00f6hten Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung beitragen. F\u00fcr R\u00fcckfragen gen\u00fcgt hierbei eine kurze Zeitdauer von etwa f\u00fcnf bis zehn Minuten. In Kombination mit einer m\u00f6glichen Verk\u00fcrzung der Vorbereitungszeit k\u00f6nnte die Schaffung einer R\u00fcckfragem\u00f6glichkeit im Vergleich zum aktuellen Referentenentwurf auch kostenneutral erfolgen. Wir schlagen daher vor, \u00a7 51 Absatz 5 um die Gew\u00e4hrung einer angemessenen Zeit f\u00fcr R\u00fccksprache direkt nach der Gespr\u00e4chssituation zu erg\u00e4nzen. \r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung VII \u2013 Vorschlag Erg\u00e4nzung zur Evaluierung \r\n\r\nBei der Evaluation (Referentenentwurf, Begr\u00fcndung VII, S. 15) der neuen Aufteilung und m\u00f6glichen Weiterentwicklungen des Pr\u00fcfungsformates sind aus unserer Sicht neben den Hochschulen und dem IMPP sinnvoller- und notwendigerweise die Studierenden und die psychotherapeutischen Fachgesellschaften fr\u00fchzeitig einzubinden und zu beteiligen.\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDie vorgeschlagene zweite Reform der Approbationsordnung ist ein Schritt, der versucht, Qualit\u00e4t und Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung einerseits mit Erfordernissen der Praktikabilit\u00e4t andererseits in Einklang zu bringen. Dies kann als soweit gelungen angesehen werden. Allerdings ist der vorgelegte Kompromiss nicht in Richtung noch weiterer Vereinfachungen ausbaubar, ohne dass Pr\u00fcfungsqualit\u00e4t und Validit\u00e4t substantielle Einbu\u00dfen hinnehmen m\u00fcssten. \r\n\r\nEine Weiterentwicklung der vorgeschlagenen Regelungen erscheint dahingehend notwendig, dass auch verfahrensbezogene Mindestanteile der Pr\u00fcfungsaufgaben festgelegt werden, sowie dass alle Verfahren ausgewogen unter den Qualifikationen der Pr\u00fcfer vertreten sind. Des Weiteren ist aus unserer Sicht ein Zeitfenster zur Reflexion direkt nach der jeweiligen Station der Parcourspr\u00fcfung zur Sicherung ihrer Ergebnisse sinnvoll."
                        }
                    }
                ],
                "title": "\u00c4nderung der PsychThApprO"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/53/317405/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200086.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006939",
                "regulatoryProjectTitle": "Nachbesserung des GVSG",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Tiefenpsycho-logie, Psychosomatik und Psychotherapie e.V. (DGPT)\r\nzum \r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit / \r\nEntwurf eines Gesetzes zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune \r\n(Gesundheitsversorgungsst\u00e4rkungsgesetz \u2013 GVSG)\r\n\r\nDie Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Tiefenpsychologie, Psychosomatik und Psycho-therapie e.V. (DGPT) vertritt die Mitgliederinteressen von \u00fcber 3.500 Psychoanalytiker:innen und tiefenpsychologisch fundiert t\u00e4tigen Psychotherapeut:innen, sowie die Interessen von derzeit 62 psychoanalytischen bzw. tiefenpsychologisch ausgerichteten Aus- und Weiterbil-dungsinstituten. Au\u00dferdem ist sie der Dachverband f\u00fcr die Fachgesellschaften DPV, DPG, DGIP und DGAP, sowie des Netzwerkes der Freien Institute f\u00fcr Psychoanalyse und Psychothe-rapie (NFIP).\r\nEigene Bedarfsplanung f\u00fcr Kinder und Jugendliche\r\nDie DGPT begr\u00fc\u00dft den vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG) erstellten Referen-tenentwurf zur St\u00e4rkung der Gesundheitsversorgung in der Kommune (GVSG) insbesondere mit Blick auf die Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Versorgung von Kindern und Jugendli-chen. Es w\u00e4re sehr zu w\u00fcnschen, dass durch diese Definition einer separaten Leistungser-bringergruppe bei der Bedarfsplanung vor allem die wohnortnahe ambulante Versorgung von Kindern und Jugendlichen erleichtert wird und es zu einem Abbau der langen Wartezei-ten kommt.\r\nSchlie\u00dflich greift der Entwurf des GVSG das schon 2021 im Koalitionsvertrag genannte Ziel der Verbesserung der psychotherapeutischen Versorgung von Kindern und Jugendlichen nun endlich auf. Kinder und Jugendliche sind besonders belastet durch die vielf\u00e4ltigen aktuellen Krisen, insbesondere durch die speziellen Folgen der Covid-Pandemie, durch die sie in sen-siblen Phasen der psychischen Entwicklung beeintr\u00e4chtigt wurden und werden. \r\nHinsichtlich der Regelung der psychotherapeutisch-\u00e4rztlichen Versorgung von Kindern und Jugendlichen gem\u00e4\u00df \u00a7 101 Abs. 4 SGB V f\u00e4llt jedoch auf, dass diese nur eine Kann-Bestimmung enth\u00e4lt, anstatt der Sicherstellung eines konkreten regionalen Versorgungsan-teils, der den \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich psychotherapeutisch t\u00e4tigen \u00c4rzt:innen vor-behalten ist. Die in den letzten Jahren bew\u00e4hrte gesetzlich fixierte Mindestquote von 25 % f\u00fcr psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt:innen hat dazu gef\u00fchrt, dass in allen Bedarfsplanungsre-gionen psychotherapeutisch t\u00e4tige \u00c4rzt:innen an der Versorgung mit entsprechendem Anteil mitwirken k\u00f6nnen. Die im Referentenentwurf vorgesehene Kann-Regelung weicht von dieser Systematik ab. Dadurch wird die Gruppe der Kinder und Jugendlichen im Vergleich zu den Erwachsenen schlechter gestellt \u2013 insofern die Entscheidungsgewalt dem Gemeinsamen Bundesausschuss (G-BA) \u00fcbereignet wird. \r\nDer G-BA seinerseits wird f\u00fcr die Umsetzung der Gesetzanpassung einige Zeit ben\u00f6tigen, obgleich der Gesetzgeber eine Frist f\u00fcr die Umsetzung vorgibt. Ob der G-BA dieses Tempo umsetzen kann, ist angesichts der sicher aufw\u00e4ndigen Vorarbeiten fraglich.\r\nEs w\u00e4re sicher auch n\u00f6tig, sie nach der Ver\u00f6ffentlichung in der Fach\u00f6ffentlichkeit auch an-gemessen zu hinterfragen.\r\nAber auch wenn man eine z\u00fcgige Umsetzung unterstellt, auf die DGPT dringt, d\u00fcrfte es sehr ambitioniert sein, eine ausreichende Anzahl Kinder-und Jugendlichenpsychotherapeut:innen f\u00fcr die Besetzung der neuen Kassensitze zu finden. Zuk\u00fcnftig d\u00fcrfte das noch schwerer wer-den, da die Bundesregierung in der Neufassung des Psychotherapeutengesetzes (PsychThG) 2019 den Zugang von Fachhochschulabsolvent:innen zum Beruf des/der Fachpsychothera-peut:in f\u00fcr Kinder und Jugendliche gestrichen hat. Da zus\u00e4tzlich die Finanzierung der Weit-bildung von neu approbierten Absolvent:innen des neuen Psychotherapiestudiums nicht gesi-chert ist, werden absehbar auch keine neuen Psychotherapeut:innen ihre Weiterbildung als Fachpsychotherapeut:in f\u00fcr Kinder und Jugendliche beginnen k\u00f6nnen. Der Mangel wird sich somit erkennbar fortschreiben und bleiben.\r\nKeine gesetzliche Regelung f\u00fcr die Finanzierung der ambulanten und station\u00e4ren Wei-terbildung von approbierten Psychotherapeuten\r\nDie DGPT m\u00f6chte ihre gro\u00dfe Irritation dar\u00fcber ausdr\u00fccken, dass das BMG die Chance, in diesem Versorgungsgesetz die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Finanzierung der zuk\u00fcnftigen Fachpsycho-therapeuten endlich zu regeln, nicht angeht.\r\nAufgrund der unklaren Finanzierungsregelung der Weiterbildung fehlen im ambulanten und station\u00e4ren Bereich die Weiterbildungsstellen zur Qualifizierung der neu approbierten Psy-chotherapeuten nach dem neuen PsychThG. Ohne gesetzliche Grundlage fehlen die finanzi-ellen Mittel, damit Institute und ihre Ambulanzen, Kliniken und ggf. Praxen gen\u00fcgend Wei-terbildungsstellen schaffen k\u00f6nnen. Somit k\u00f6nnen nur Absolvent:innen ihre Ausbildung als Psychologische Psychotherapeut:in bzw. Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut:in nach altem Recht beginnen, die ihr Studium vor dem Stichtag 01.09.2020 begonnen haben. Die Absolvent:innen der neuen Psychotherapie-Studieng\u00e4nge k\u00f6nnen die \u201ealte\u201c Ausbildung hin-gegen nicht mehr durchlaufen. Angehende Psychotherapeut:innen leisten bereits in ihrer Aus- bzw. Weiterbildung einen entscheidenden Beitrag zur psychotherapeutischen Versor-gung in den Kommunen. Ohne eine gesetzliche Regelung zur F\u00f6rderfinanzierung der Wei-terbildung wird schon in den n\u00e4chsten Jahren ein erheblicher Versorgungsengpass entste-hen.\r\nDie Vorschl\u00e4ge wurden dem BMG bereits mehrfach von unterschiedlichen Institutionen und Personen des Gesundheitswesens vorgelegt, ohne jedoch entsprechende Ber\u00fccksichtigung gefunden zu haben. Angesichts des anhaltend hohen Bedarfs an Psychotherapie kann es sich das Gesundheitssystem nicht leisten, wenn mehrere Jahrg\u00e4nge approbierter Psychothera-peut:innen nicht zur Fachpsychotherapeut:in weitergebildet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n\r\n\r\nKeine Modifizierung der Regelung zum Antrags- und Gutachterverfahren in \r\n\u00a7 92 Abs. 6a SGB V \r\nIm Hinblick auf das Antrags- und Gutachterverfahren f\u00fcr Psychotherapie schl\u00e4gt die DGPT bereits jetzt eine Modifizierung vor. \u00a7 92 Abs. 6a SGB V regelt die Aufhebung des Antrags- und Gutachterverfahrens durch den GBA nach Einf\u00fchrung eines Qualit\u00e4tssicherungsverfah-rens gem\u00e4\u00df folgender Bestimmung: \u201eDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Re-gelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren aufzuheben, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\u201c Dieses Verfahren wird in den n\u00e4chsten Jahren in NRW erprobt. \r\nFachleute gehen davon aus, dass das aktuell vorgeschlagene Verfahren keine tragf\u00e4hige Grundlage f\u00fcr die Etablierung eines sachgerechten Qualit\u00e4tssicherungssystems darstellen wird. Deshalb erscheint es nach Auffassung der DGPT und vieler Partnerverb\u00e4nde in den Gremien der Gemeinsamen Selbstverwaltung notwendig und dringend geboten, die Erpro-bung ergebnisoffen zu gestalten und von einer Abschaffung des bew\u00e4hrten Antrags- und Gutachterverfahrens zu entkoppeln. Hintergrund ist, dass das bisherige Verfahren nicht nur die Qualit\u00e4t der Richtlinienpsychotherapien sichert, sondern auch eine Vorab-Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfung darstellt. Die im Antragsverfahren genehmigten Stundenkontin-gente setzen einen klaren Rahmen f\u00fcr die Psychotherapien, der sowohl f\u00fcr die Patient:innen als auch f\u00fcr Psychotherapeut:innen von entscheidender Bedeutung ist. Die bei einem Weg-fall drohenden Regressverfahren w\u00fcrden auch f\u00fcr die Krankenkassen erheblich steigende Verwaltungsausgaben bedeuten.\r\nDie DGPT empfiehlt daher eine Anpassung im Rahmen des GVSG. Wir schlagen dabei fol-gende Formulierung im \u00a7 92 Abs. 6a SGB V vor: \u201eDer Gemeinsame Bundesausschuss hat s\u00e4mtliche Regelungen zum Antrags- und Gutachterverfahren zu \u00fcberpr\u00fcfen, sobald er ein Verfahren zur Qualit\u00e4tssicherung nach \u00a7 136a Absatz 2a eingef\u00fchrt hat.\u201c"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/97/317407/Stellungnahme-Gutachten-SG2406200097.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006940",
                "regulatoryProjectTitle": "\u00c4nderung der PsychThApprO",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme der\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychoanalyse, Psychotherapie, Psychosomatik \r\nund Tiefenpsychologie e.V. (DGPT)\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Analytische Psychologie e.V. (DGAP)\r\n\r\nDeutschen Gesellschaft f\u00fcr Individualpsychologie e.V. (DGIP)\r\n\r\nDeutschen Psychoanalytischen Gesellschaft e.V. (DPG)\r\n\r\nDeutschen Psychoanalytischen Vereinigung e.V. (DPV)\r\n\r\nzum\r\n\r\nReferentenentwurf des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit:\r\nZweite Verordnung zur \u00c4nderung der Approbationsordnung f\u00fcr Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten (PsychThApprO)\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 25 \u2013 Pr\u00fcfungskommission f\u00fcr die Psychotherapeutische Pr\u00fcfung\r\n\r\nAbsatz 2 Nr. 2 und Absatz 3 Satz 2 \r\nDie Herabsetzung der Zahl der \u201eweiteren Pr\u00fcfer\u201c und deren Stellvertreter von 12 auf 6 Personen, bzw. der Stellvertreter von 6 auf 4 ergibt sich unmittelbar aus der in \u00a7 48 Absatz 1 geplanten \u00c4nderung des Pr\u00fcfungsformats. Insofern ist die in \u00a7 48 Absatz 1 zu treffende Entscheidung hinsichtlich des Pr\u00fcfungsformats auch f\u00fcr die Zahl der weiteren Pr\u00fcferinnen bzw. Pr\u00fcfer ma\u00dfgebend. Wir geben hier aber grunds\u00e4tzlich zu bedenken, dass eine Verkleinerung der Pr\u00fcfungskommission die Gefahr vergr\u00f6\u00dfert, dass vor allem an der Hochschule t\u00e4tige Personen in die Pr\u00fcfungskommission einbezogen werden, sodass die an den meisten Hochschulen nicht in ausreichendem Umfang fachkundig vertretenen Verfahren der psychodynamischen und systemischen Psychotherapie in der Pr\u00fcfungskommission nicht repr\u00e4sentiert w\u00e4ren. \r\n\r\n\r\nAbsatz 5\r\nAbsatz 5 best\u00e4tigt der Hochschule ein Vorschlagsrecht hinsichtlich der weiteren Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission. Die Hochschule ist in ihren Vorschl\u00e4gen zur Besetzung der Pr\u00fcfungskommission nur durch \u00a7 37 Absatz 2 der PsychThApprO eingegrenzt. Zumindest eine Pr\u00fcferin oder ein Pr\u00fcfer der Pr\u00fcfungskommission muss eine Qualifikation in einem wissenschaftlich anerkannten Verfahren aufweisen, das sich von der Verfahrensqualifikation der anderen Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer unterscheidet. Es w\u00e4re dem Pr\u00fcfungsgegenstand, der sich aus \u00a7 7 des Psychotherapeutengesetzes (PsychThG) ableitet, angemessen, wenn dies zumindest f\u00fcr zwei weitere Pr\u00fcferinnen bzw. Pr\u00fcfer der Pr\u00fcfungskommission gelten w\u00fcrde, so dass die Bandbreite der wissenschaftlich anerkannten Verfahren auch in der Pr\u00fcfungskommission abgebildet und vertreten ist. Wir schlagen deshalb die folgende \u00c4nderung von Absatz 5 vor (Erg\u00e4nzung kursiv): \u201e(5) Die Hochschule schl\u00e4gt der nach \u00a7 20 zust\u00e4ndigen Stelle die weiteren Mitglieder der Pr\u00fcfungskommission sowie die stellvertretenden Personen vor. Diese werden von der nach \u00a7 20 zust\u00e4ndigen Stelle bestellt. Die zust\u00e4ndige Stelle stellt sicher, dass drei der Pr\u00fcferinnen oder Pr\u00fcfer und ihre stellvertretenden Personen in wissenschaftlich gepr\u00fcften und anerkannten psychotherapeutischen Verfahren qualifiziert sind, die sich voneinander unterscheiden.\u201c\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 48 - Reduktion des Pr\u00fcfungsumfanges bei Beibehaltung des Schauspielformates \r\n\r\nMit dem Pr\u00fcfungsformat der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung ist dem Gesetzgeber bei der Neufassung des Psychotherapeutengesetzes und der zugeh\u00f6rigen Approbationsordnung ein wichtiger Schritt hin zu einer Pr\u00fcfung gegl\u00fcckt, die auf der H\u00f6he des empirischen Forschungsstandes Handlungskompetenzen praxisorientiert pr\u00fcft. Nach den ersten Durchg\u00e4ngen der Pr\u00fcfung an mehreren Standorten liegen mittlerweile erste Erfahrungen von Pr\u00fcfungsabsolvent:innen und Pr\u00fcfer:innen vor. Einhellig wird von beiden Gruppen die Praxisn\u00e4he hervorgehoben, die aus der Interaktionen mit echten Schauspielpatient:innen entspringt und f\u00fcr eine hohe Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung b\u00fcrgt. Nur in einem solchen interaktiven Pr\u00e4senzformat k\u00f6nnen die Handlungskompetenzen in den wissenschaftlich anerkannten und gepr\u00fcften Verfahren und Methoden, so wie es das Psychotherapeutengesetz vorgibt, lebensnah im Rahmen einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung ermittelt werden. Daher begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass dies auch im vorliegenden Referentenentwurf erhalten bleibt. Andere Pr\u00fcfungsformate, die mit der Pr\u00e4sentation von Videosequenzen bzw. schriftlichen Befragungen arbeiten, k\u00f6nnen dies nicht gew\u00e4hrleisten.\r\n\r\nGleichwohl erkennen wir den im Referentenentwurf dargelegten Bedarf nach einer Reduktion des Pr\u00fcfaufwandes im Sinne verbesserter Praktikabilit\u00e4t an. So verweist der Referentenentwurf auf den Vortrag der L\u00e4nder, der Hochschulen und der zust\u00e4ndigen gemeinsamen Einrichtungen der L\u00e4nder (nach \u00a7 49 Absatz 5 PsychThApprO), der einen \u201ehohen Ressourcenbedarf\u201c der Parcourspr\u00fcfung moniert. \r\nWir verstehen die vorgeschlagenen Anpassungen bei den anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfungen als konstruktiven Kompromiss zwischen der fachlichen und rechtlichen Notwendigkeit der Beibehaltung dieses Pr\u00fcfungsformats einerseits, bei st\u00e4rkerem Einbezug von Praktikabilit\u00e4tsgesichtspunkten andererseits. Letzteren wird durch die Beschr\u00e4nkung auf 2 Stationen und die Kombination mehrerer Kompetenzbereiche unter Beibehaltung einer getrennten Bewertung in einer Station Rechnung getragen. \r\n\r\nGleichzeitig ist es uns dabei wichtig zu betonen, dass zwei Stationen mit Schauspielpatienten aus unserer Sicht das Minimum darstellen. Eine weitere Reduktion der Stationen w\u00fcrde zulasten der Pr\u00fcfungsqualit\u00e4t gehen, denn bei einer Staatspr\u00fcfung zur Erteilung der Approbation ist dabei nicht nur die Reliabilit\u00e4t der Bewertung entscheidend, sondern auch die externe bzw. \u00f6kologische Validit\u00e4t, also die Aussagekraft der Pr\u00fcfung \u00fcber die Eignung als k\u00fcnftige:r Psychotherapeut:in. Alles andere ginge somit auch zulasten der Patientensicherheit.\r\n\r\nDie beiden Stationen der anwendungsorientierten Parcourspr\u00fcfung haben gem\u00e4\u00df dem vorliegenden Referentenentwurf die folgenden Kompetenzbereiche zum Gegenstand: 1. Patientensicherheit, 2. Diagnostik, 3. Patienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung, 4. Leitlinienorientierte Behandlungsempfehlungen, 5. therapeutische Beziehungsgestaltung.\r\n\r\nBesonders begr\u00fc\u00dfen wir in diesem Zusammenhang die sichtbare Aufwertung des Kompetenzbereichs \u201etherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c und deren Begr\u00fcndung (Begr\u00fcndung zu Nummer 2, S.16): \u201eDa in allen Therapiesituationen die therapeutische Beziehung und die darin enthaltene Handlungskompetenz auf Probleme angemessen zu reagieren einen wesentlichen Beitrag f\u00fcr den Erfolg der Therapie leistet, soll dieser Bereich in beiden Stationen zu je 50% gepr\u00fcft werden, um valide Pr\u00fcfungsergebnisse zu erhalten.\u201c Damit wird anerkannt, dass die therapeutischen Beziehungsgestaltung eine zentrale Grundlage jedweder Psychotherapie darstellt und die therapeutische Arbeitsbeziehung ihren wichtigsten Wirkfaktor. Dies ist wissenschaftlich unumstritten und umfassend belegt. \r\n\r\nIn jeder Station sollen jeweils zwei der in Satz 2 Nummer 1 bis 4 genannten Kompetenzbereiche zusammengefasst gepr\u00fcft werden. Der Kompetenzbereich therapeutische Beziehungsgestaltung soll in beiden Stationen gepr\u00fcft werden. Allerdings ist in diesem Kompetenzbereich zwingend zu ber\u00fccksichtigen, dass die professionelle Kompetenz der Beziehungsgestaltung in der therapeutischen Praxis zu unterscheiden ist von einer allgemeinen Beziehungskompetenz, die die Studierenden als Person mitbringen. Professionelle Beziehungskompetenz wird in spezifischen therapeutischen Situationen, zum Beispiel Krisen, besonders sichtbar und wichtig. Um die professionelle Kompetenz zu pr\u00fcfen, m\u00fcssen daher Aufgaben gestellt werden, in denen diese angemessen herausgefordert wird. Ein reines Miterheben von allgemeinen F\u00e4higkeiten der Beziehungsgestaltung (z.B. allgemeine Freundlichkeit, Empathie), erfasst keinesfalls das, was eine professionelle therapeutische Beziehungsgestaltung ausmacht, sondern w\u00fcrde diesen zentralen Aspekt der Pr\u00fcfung und Sicherung der Qualit\u00e4t der beruflichen Qualifikation marginalisieren.   \r\n\r\n\r\nAngesichts der vorgeschlagenen freien Kombinationsm\u00f6glichkeit der Kompetenzbereiche in den zwei Stationen stellt sich die Frage nach inhaltlich sinnvollen Kombinationsm\u00f6glichkeiten. Im Sinne der Vergleichbarkeit halten wir es f\u00fcr sinnvoll, die Aufteilung der restlichen vier Kompetenzbereiche auf die beiden Stationen fest vorzugeben. Dies erh\u00f6ht die Vergleichbarkeit verschiedener Pr\u00fcfungsparcours und erm\u00f6glicht den Studierenden eine bessere Vorbereitung auf die ohnehin intensive Pr\u00fcfungssituation. Hier bestehen zwei M\u00f6glichkeiten: \r\n\r\nUnter inhaltlichen Gesichtspunkten sollten dabei unseres Erachtens entweder jeweils die Kompetenzbereiche \u201ePatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u201c und \u201eLeitlinienorientierte Behandlungsempfehlungen\u201c sowie die Bereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201ePatientensicherheit\u201c kombiniert werden. \r\n\r\nUm der Bedeutung der professionellen Kompetenz zur Beziehungsgestaltung im Rahmen des entsprechenden Kompetenzbereichs gerecht zu werden, k\u00f6nnte alternativ auch folgender Vorschlag erwogen werden: Station 1 beinhaltet die Kompetenzbereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201eLeitliniengerechte Behandlungsempfehlungen\u201c. Station 2 beinhaltet die Kompetenzbereiche \u201ePatientensicherheit\u201c und \u201eTherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c. Sowohl die Kompetenzbereiche \u201eDiagnostik\u201c und \u201eLeitliniengerechte Behandlungsempfehlungen\u201c, als auch die Kompetenzbereiche \u201ePatientensicherheit\u201c und \u201eTherapeutische Beziehungsgestaltung\u201c liegen in der Logik einer Psychotherapie nahe beieinander und sind damit zusammen innerhalb eines drei\u00dfigmin\u00fctigen Pr\u00fcfungsgespr\u00e4ches mit Schauspielpersonen umsetzbar. F\u00fcr Station 1 bestehen Variationsm\u00f6glichkeiten, indem zum Beispiel mehrere Diagnosen vorliegen, f\u00fcr die dann f\u00fcr eine die leitlinienorientierte Behandlungsempfehlung besprochen und verhandelt wird. F\u00fcr Station 2 fordern Krisen, Risikoverhalten, selbst-, fremd- und therapiesch\u00e4digendes Verhalten und Suizidalit\u00e4t die therapeutische Beziehungsgestaltung heraus. Es bestehen Variationsm\u00f6glichkeiten, zum Beispiel im Bereich des Risikos, das eingesch\u00e4tzt werden muss, und der Herausforderung an spezifische F\u00e4higkeiten der Beziehungsgestaltung. \u00c4hnlich zum jetzigen Vorschlag w\u00fcrde in beiden Stationen der Kompetenzbereich \u201ePatienteninformation und Patientenaufkl\u00e4rung\u201c eingesch\u00e4tzt, da er wahrscheinlich am einfachsten mit zu erheben ist.\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 49 - Definition von inhaltlichen Mindestanteilen bei den Pr\u00fcfungsaufgaben \r\n\r\nDie Vorgabe eines Mindestanteils von 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben, die sich auf Kinder und Jugendliche beziehen m\u00fcssen, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Sie ist der hohen Bedeutung der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie in der Versorgung angemessen. Erfahrungen aus den bisherigen Pr\u00fcfungsdurchl\u00e4ufen zeigen, dass Behandlungssituationen aus der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapie in einem Pr\u00fcfungsformat mit Schauspielpersonen zuverl\u00e4ssig und realistisch gepr\u00fcft werden k\u00f6nnen. Pr\u00fcfungsaufgaben, die sich auf Kinder und Jugendliche beziehen, sind im Schauspielformat problemlos umsetzbar und sind auch heute schon Pr\u00fcfungsbestandteil.\r\n\r\n\r\nErg\u00e4nzender \u00c4nderungsvorschlag - Bezug auf Psychotherapieverfahren\r\n\r\nWie in \u00a7 27 PsychThApprO festgelegt, sind Gegenstand der Pr\u00fcfung \u201ealle wissenschaftlich gepr\u00fcften und anerkannten psychotherapeutischen Verfahren und Methoden\u201c. Insbesondere im Hinblick darauf, dass der Verordnungsgeber in der letzten \u00c4nderung der PsychThApprO, die am 25.05.2023 in Kraft getreten ist, den Bezug auf die psychotherapeutischen Verfahren noch einmal explizit hervorgehoben hat, erscheint es sachgerecht, auch Vorgaben zum Verfahrensbezug einzuf\u00fchren. Vorgaben von Mindestanteilen der Pr\u00fcfungsaufgaben zum Verfahrensbezug k\u00f6nnen bzw. sollten sicherstellen, dass diese auch tats\u00e4chlich in angemessenem Umfang gepr\u00fcft werden. Wir schlagen deshalb folgende weitere Erg\u00e4nzung in \u00a7 49 Abs. 1 PsychThApprO vor, die eine Quotierung von jeweils mindestens 20 Prozent der Pr\u00fcfungsaufgaben mit Bezug auf die Verhaltenstherapie, die systemische Psychotherapie und die psychodynamischen Verfahren vorgibt (kursiv): \r\n\u201eDie verschiedene Alters- und Patientengruppen sind in angemessenem Umfang in die Pr\u00fcfungsaufgaben eines Pr\u00fcfungssemesters einzubeziehen. Mindestens 20 von Hundert aller Pr\u00fcfungsaufgaben eines Pr\u00fcfungssemesters m\u00fcssen sich auf Kinder und Jugendliche beziehen, mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich Verhaltenstherapie, mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich der psychodynamischen Psychotherapien (Analytische Psychotherapie, Tiefenpsychologisch fundierte Psychotherapie) und mindestens 20 von Hundert auf verfahrensspezifische Interventionen aus dem Bereich Systemische Therapie.\u201c\r\n\r\n\r\n\u00c4nderung in \u00a7 51, Absatz 5 - Vorbereitungszeit und Vorschlag der Erg\u00e4nzung um M\u00f6glichkeit der R\u00fccksprache \r\n\r\nIm Vergleich zum bisherigen Pr\u00fcfungsformat ist im Referentenentwurf eine zus\u00e4tzliche \u201eangemessene\u201c Vorbereitungszeit vorgesehen. Diese begr\u00fc\u00dfen wir, da das Einlesen und die Vorbereitung auf das Gespr\u00e4ch mit der Schauspielperson bisher zulasten der Gespr\u00e4chsdauer gingen. Die Integration einer Vorbereitungszeit ist hingegen sachgerecht und entspricht auch der Behandlungsrealit\u00e4t. Um die freie Entfaltung der Gespr\u00e4che in der Pr\u00fcfung nicht zu beeintr\u00e4chtigen, sollten die Pr\u00fcfungsaufgaben im Vergleich zum jetzigen Stand nicht l\u00e4nger werden und auch die Vorbereitungszeit begrenzt sein.\r\n\r\nBei der Vorbereitungszeit in der aktuellen Fassung des Referentenentwurfs w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, wenn die Vorbereitungszeit nicht vor Beginn der Pr\u00fcfung, sondern jeweils vor jeder der beiden Stationen zu integrieren w\u00e4re. Der Sinn der Vorbereitungszeit ist nur erf\u00fcllt, wenn die Studierenden bereits die Aufgabenstellungen haben und mit diesen arbeiten k\u00f6nnen. Wir schlagen deshalb in \u00a7 51 Abs. 5 PsychThApprO eine alternative Formulierung vor: \u201eDen Pr\u00fcfungskandidatinnen und Pr\u00fcfungskandidaten ist vor Beginn jeder Station nach Aush\u00e4ndigung der Pr\u00fcfungsaufgabe eine angemessene Vorbereitungszeit zu gew\u00e4hren.\u201c\r\n\r\nEine h\u00e4ufige R\u00fcckmeldung der Studierenden, aber auch der Pr\u00fcfer:innen, zum aktuellen Pr\u00fcfungsformat ist das Fehlen einer R\u00fccksprachem\u00f6glichkeit. Psychotherapeutisches Handeln hat selten eine eindeutige \u201eMusterl\u00f6sung\u201c, sondern es gibt oftmals verschiedene M\u00f6glichkeiten, mit Herausforderungen umzugehen. Die Herangehensweise unterscheidet sich dabei je nach Patient:in, aber besonders auch je nach psychotherapeutischem Verfahren. Ein Zeitfenster f\u00fcr R\u00fcckfragen nach dem Ende der Gespr\u00e4chssituation b\u00f6te die M\u00f6glichkeit eines Austausches und gegebenenfalls einer Kl\u00e4rung der Hintergr\u00fcnde des Vorgehens des Pr\u00fcflings. Gleichzeitig erlaubt sie es, zu pr\u00fcfen, ob die Studierenden ihr Verhalten in der Pr\u00fcfungssituation reflektieren und fachlich begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Die R\u00fcckfragem\u00f6glichkeit w\u00fcrde damit zu einer deutlich erh\u00f6hten Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung beitragen. F\u00fcr R\u00fcckfragen gen\u00fcgt hierbei eine kurze Zeitdauer von etwa f\u00fcnf bis zehn Minuten. In Kombination mit einer m\u00f6glichen Verk\u00fcrzung der Vorbereitungszeit k\u00f6nnte die Schaffung einer R\u00fcckfragem\u00f6glichkeit im Vergleich zum aktuellen Referentenentwurf auch kostenneutral erfolgen. Wir schlagen daher vor, \u00a7 51 Absatz 5 um die Gew\u00e4hrung einer angemessenen Zeit f\u00fcr R\u00fccksprache direkt nach der Gespr\u00e4chssituation zu erg\u00e4nzen. \r\n\r\n\r\nBegr\u00fcndung VII \u2013 Vorschlag Erg\u00e4nzung zur Evaluierung \r\n\r\nBei der Evaluation (Referentenentwurf, Begr\u00fcndung VII, S. 15) der neuen Aufteilung und m\u00f6glichen Weiterentwicklungen des Pr\u00fcfungsformates sind aus unserer Sicht neben den Hochschulen und dem IMPP sinnvoller- und notwendigerweise die Studierenden und die psychotherapeutischen Fachgesellschaften fr\u00fchzeitig einzubinden und zu beteiligen.\r\n\r\nFazit\r\n\r\nDie vorgeschlagene zweite Reform der Approbationsordnung ist ein Schritt, der versucht, Qualit\u00e4t und Validit\u00e4t der Pr\u00fcfung einerseits mit Erfordernissen der Praktikabilit\u00e4t andererseits in Einklang zu bringen. Dies kann als soweit gelungen angesehen werden. Allerdings ist der vorgelegte Kompromiss nicht in Richtung noch weiterer Vereinfachungen ausbaubar, ohne dass Pr\u00fcfungsqualit\u00e4t und Validit\u00e4t substantielle Einbu\u00dfen hinnehmen m\u00fcssten. \r\n\r\nEine Weiterentwicklung der vorgeschlagenen Regelungen erscheint dahingehend notwendig, dass auch verfahrensbezogene Mindestanteile der Pr\u00fcfungsaufgaben festgelegt werden, sowie dass alle Verfahren ausgewogen unter den Qualifikationen der Pr\u00fcfer vertreten sind. Des Weiteren ist aus unserer Sicht ein Zeitfenster zur Reflexion direkt nach der jeweiligen Station der Parcourspr\u00fcfung zur Sicherung ihrer Ergebnisse sinnvoll."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}