{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-06T13:53:42.000+02:00",
                "untilDate": "2023-11-09T06:02:37.000+01:00"
            },
            {
                "fromDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T11:46:49.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-11-09T06:02:37.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41465,
                "validFromDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 42018,
                "validFromDate": "2023-11-09T06:02:37.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7323,
                "validFromDate": "2022-04-06T13:53:42.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-09T06:02:37.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "\r\nDie Formo Bio GmbH ist in Berlin angesiedelt und arbeitet daran,die Zukunft von kultivierten Molkereiprodukten neu zu gestalten und damit die Weichen f\u00fcr ein nachhaltiges Ern\u00e4hrungssystem zu stellen. Formo setzt auf die Nutzung von Pr\u00e4zisionsfermentation zur Herstellung tierfreier, nachhaltiger Milchprodukte und fokussiert dabei im speziellen auf die Entwicklung und Herstellung von K\u00e4se.\r\n\r\nFormo bem\u00fcht sich mit Politik, Wissenschaft, Gesellschaft und anderen Partnern politische Rahmenbedingungen zu schaffen, die eine Proteinwende im Bereich Milch- und Molkereiprodukte erm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt, dass die Bundesregierung sowie die Regierungen der L\u00e4nder alternative Proteinquellen in politischen Nachhaltigkeits- und Ern\u00e4hrungsstrategien fest verankern sowie zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr die Forschung im Bereich pr\u00e4zisionsfermentierte Milchprodukte zur Verf\u00fcgung stellen.\r\n\r\nAuch auf EU-Ebene sollte sich die Bundesregierung diesbez\u00fcglich einbringen und auf schlankere Genehmigungsprozesse f\u00fcr sogenannte neuartige Lebensmittel bestehen um deutsche und europ\u00e4ische Innovationsunternehmen nicht zu hemmen, sondern zu f\u00f6rdern. Unsere Branche befindet sich noch im Fr\u00fchstadium und ben\u00f6tigt einen rechtssicheren und zugleich pragmatischen, schnellen Pfad zur Marktreife von auf Biotechnologie basierenden alternativen Proteinquellen. Das europ\u00e4ische Zulassungsverfahren muss deshalb verl\u00e4sslich, evidenzbasiert und vor allem effizient ausgestaltet werden.\r\n\r\nBesonders im Fokus der Bundesregierung muss zudem die Sicherstellung eines Level-Playing-Field stehen. Die steuerliche Benachteiligung von alternativen, tierfreien und nachhaltigen Proteinquellen gegen\u00fcber tierischer Proteine steht dem Erreichen der CO2-Reduktionsziele, dem Prinzip der Technologieoffenheit und insbesondere der F\u00f6rderung von deutschen und europ\u00e4ischen Innovationsunternehmen, die sich schon jetzt im globalen Wettbewerb befinden, diametral entgegen. Dazu geh\u00f6ren auch die regulatorischen Rahmenbedingungen im Bereich Produktbezeichnung neuartiger Lebensmittel. Unsere Wachstumsbranche ist hier regulatorisch in der Produktnamensgebung extrem limitiert. Faire und f\u00fcr Verbraucher nachvollziehbare Produktbezeichnungen zu nutzen, muss Unternehmen aus dem Bereich alternativer Proteinquellen zugestanden werden. \r\n\r\nDiesen Standortnachteilen wollen wir mit der deutschen Politik konstruktiv begegnen um gemeinsam die Zukunft des Biotechnologie Standortes Deutschland zu gestalten.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_INDUSTRY",
                "de": "Lebens- und Genussmittelindustrie",
                "en": "Food and luxury food industry"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_ANIMAL",
                "de": "Tierschutz",
                "en": "Animal welfare"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/89/30/337569/Formo-Bio-GmbH-JA-2023-Original.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.6,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Stralauer Allee",
            "streetNumber": "10 - 11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10245"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "christian@formo.bio"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491721356930",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.formo.bio"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Raffael",
                "lastName": "Wohlgensinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Poppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Raffael",
                "function": "CEO",
                "lastName": "Wohlgensinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BalPro - Verband f\u00fcr Alternative Proteinquellen"
            },
            {
                "membership": "Bio Deutschland"
            },
            {
                "membership": "SPD Wirtschaftsforum"
            },
            {
                "membership": "Food Fermentation Europe"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Formo Bio GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004053/41465",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/14/b8/337571/Lobbyregister-Detailansicht-R004053-2024-07-23_21-07-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-23T21:07:40.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 41465,
    "registerNumber": "R004053",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}