{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-17T14:31:55.000+02:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:34:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-17T14:31:55.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:34:36.000+02:00"
            }
        ],
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:34:36.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8891,
                "validFromDate": "2022-06-17T14:31:55.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": false
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_CONSULTING",
            "de": "Beratungsunternehmen, selbst\u00e4ndige Beraterin oder selbst\u00e4ndiger Berater",
            "en": "Consulting company, independent consultant"
        },
        "activityDescription": "Krisen- und Katastrophenmanagement, Analysen, Erfahrungen und Erkenntnisse zu sammeln, auszuwerten und innovative Pr\u00e4ventivl\u00f6sungen zu erarbeiten.\r\n\r\nHierzu z\u00e4hlen:\r\n\r\nStrategiepapiere\r\nFlucht- und Evakuierungspl\u00e4ne\r\nAbstands- und Begehungspl\u00e4ne\r\nEinsatz- und Versorgungspl\u00e4ne\r\nBeschaffung und Organisation\r\nZuteilungs- und Verteilungspl\u00e4ne\r\nKoordinations- und Delegierungspl\u00e4ne\r\nsichere Verkehrswegeplanung\r\nInverkehrbringen pr\u00e4ventiver L\u00f6sungen, wie z.B. Invitro-Diagnostika, RT-LAMP gegen Seuchen, Massen-Erkrankungen sowie Epidemien und Pandemien auch bzw. besonders nach Corona\r\n\r\nZus\u00e4tzlich biete ich L\u00f6sungsans\u00e4tze zu Themen wie:\r\n\r\nErhaltung und Gewinnung neuer Fachkr\u00e4fte insbesondere im Transport- und Logistikwesen\r\nSicherheit rund um Fahrpersonal, G\u00fcter und Fahrzeuge\r\nErhaltung und Gewinnung neuer Fachkr\u00e4fte in den Bereichen Pflege und Versorgung",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_VICTIM_PROTECTION",
                "de": "Opferschutz",
                "en": "Victim protection"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verteidigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Defense\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration\"",
                "en": "Other in the field of \"Migration, refugee policy and integration\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_SAFETY_POLICY",
                "de": "Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU",
                "en": "Common foreign and security policy of the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "donators": {
        "refuseDonatorsInformation": true,
        "refuseDonatorsInformationReason": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nauch hier gilt f\u00fcr mich, dass ich zwar auf Anfrage zwar gerne pers\u00f6nlich Rede und Antwort stehe, angesichts der sensiblen Themen unserer T\u00e4tigkeitsbereiche, welche zu leicht fehlinterpretiert werden k\u00f6nnten, aber von einem \u00f6ffentlichen Eintrag absehe. Hierzu bitte ich um Ihr Verst\u00e4ndnis und verbleibe mit besten Gr\u00fc\u00dfen."
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "refuseFinancialExpensesInformation": true,
        "refuseFinancialExpensesInformationReason": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nangesichts der sensiblen Themen unserer T\u00e4tigkeitsbereiche, welche zu leicht fehlinterpretiert werden k\u00f6nnten, stehe ich auf Anfrage zwar gerne pers\u00f6nlich Rede und Antwort, sehe aber von einem \u00f6ffentlichen Eintrag ab. Hierzu bitte ich um Ihr Verst\u00e4ndnis und verbleibe mit besten Gr\u00fc\u00dfen."
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "commonFirstName": "J\u00f6rg",
        "identity": "NATURAL",
        "lastName": "Kibbat"
    },
    "publicAllowances": {
        "refusePublicAllowancesInformation": true,
        "refusePublicAllowancesInformationReason": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\n\r\nauch hier gilt f\u00fcr mich, dass ich zwar auf Anfrage zwar gerne pers\u00f6nlich Rede und Antwort stehe, angesichts der sensiblen Themen unserer T\u00e4tigkeitsbereiche, welche zu leicht fehlinterpretiert werden k\u00f6nnten, aber von einem \u00f6ffentlichen Eintrag absehe. Hierzu bitte ich um Ihr Verst\u00e4ndnis und verbleibe mit besten Gr\u00fc\u00dfen.\r\n"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "updateMissing": true
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004795/8891",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3b/0b/183015/Lobbyregister-Detailansicht-R004795-2022-06-17_14-31-55.pdf",
        "refusedAnything": true,
        "validFromDate": "2022-06-17T14:31:55.000+02:00",
        "version": 1
    },
    "registerEntryId": 8891,
    "registerNumber": "R004795"
}