{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-28T08:26:43.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-06T15:15:38.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-11T13:46:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36316,
                "validFromDate": "2024-06-11T13:46:50.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27084,
                "validFromDate": "2023-11-27T12:03:11.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-11T13:46:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22055,
                "validFromDate": "2023-06-29T09:39:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-11-27T12:03:11.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22054,
                "validFromDate": "2023-06-21T17:24:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-29T09:39:08.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21867,
                "validFromDate": "2023-06-21T17:21:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T17:24:46.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13212,
                "validFromDate": "2022-11-28T08:26:43.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T17:21:39.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "F\u00f6rderung des Engagements nichtstaatlicher Akteure f\u00fcr nachhaltige Entwicklung im Sinne der Agenda 2030 sowie f\u00fcr internationalen Klimaschutz im Sinne des Pariser Abkommens.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/b7/287908/6b_64666_Stiftung-Allianz-fr-Entwicklung-und-Klima_2023_EB_signed_FST-JS.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2a/7f/287909/2202-Ethik-Richtlinie-SAEK.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestra\u00dfe",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@allianz-entwicklung-klima.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930346557300",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.allianz-entwicklung-klima.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Peter",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Olivia",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Peter",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Renner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Olivia",
                "function": "Vorst\u00e4ndin",
                "lastName": "Henke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "F20 Partner Circle"
            },
            {
                "membership": "Bundesdeutscher Arbeitskreis f\u00fcr Umweltbewusstes Management (B.A.U.M.) e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Nachhaltige Wirtschaft (BNW)"
            },
            {
                "membership": "Initiative Transparente Zivilgesellschaft (ITZ)"
            },
            {
                "membership": "UN Global Compact (unentgeltliche Unterst\u00fctzerschaft)"
            },
            {
                "membership": "UN Global Compact Netzwerk Deutschland (UN GCD) (unentgeltliche Unterst\u00fctzerschaft)"
            },
            {
                "membership": "Gemeinsam Hand in Hand (unentgeltliche Unterst\u00fctzerschaft)"
            },
            {
                "membership": "Charta der Vielfalt e.V. (unentgeltliche Unterst\u00fctzerschaft)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung Allianz f\u00fcr Entwicklung und Klima"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Im Jahr 2023 erfolgte der Mittelabruf der vierten und letzten KfW-Tranche f\u00fcr die Kapitalr\u00fccklage in H\u00f6he von EUR 1.833.000. Diese Zuwendung wurde im M\u00e4rz 2023 von der KfW im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) bereitgestellt. Das BMZ ist Stifter und, zusammen mit der KfW, Gr\u00fcndungsorgan der Stiftung Allianz f\u00fcr Entwicklung und Klima.",
                "location": "Frankfurt am Main",
                "name": "Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau (KfW) im Auftrag f\u00fcr das Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1830001,
                    "to": 1840000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004084/36316",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-11T13:46:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e9/7d/287910/Lobbyregister-Detailansicht-R004084-2024-06-11_13-46-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-11T13:46:50.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 36316,
    "registerNumber": "R004084",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}