{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-13T12:26:47.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-13T12:26:47.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-22T11:04:43.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32100,
                "validFromDate": "2024-04-22T11:04:43.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32093,
                "validFromDate": "2024-04-16T16:10:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-22T11:04:43.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30851,
                "validFromDate": "2024-03-21T09:14:20.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T16:10:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23539,
                "validFromDate": "2023-07-20T16:05:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-21T09:14:20.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9194,
                "validFromDate": "2022-07-13T12:26:47.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-20T16:05:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_RESEARCH_FACILITY_V2",
            "de": "Wissenschaft, Hochschule oder Forschungseinrichtung",
            "en": "Science, university or research institution"
        },
        "activityDescription": "Die Junge Akademie ist weltweit die erste wissenschaftliche Akademie f\u00fcr herausragende junge Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. Neben wissenschaftlicher, auch interdisziplin\u00e4rer Zusammenarbeit ist ein wichtiges Ziel der Jungen Akademie, sich an der Schnittstelle zwischen Wissenschaft und Gesellschaft zu engagieren und auch durch ungew\u00f6hnliche Formate den Dialog voranzutreiben. Dabei bringt sie sich auch mit Stellungnahmen in den wissenschaftspolitischen Diskurs ein.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "zur F\u00f6rderung von wissenschaftlichen Projekten, die in der Physik angesiedelt sind.",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Bodo-von-Borries-Stiftung"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Die Junge Akademie",
            "street": "J\u00e4gerstra\u00dfe",
            "streetNumber": "22/23",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10117"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "heidle-chhatwani@diejungeakademie.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493020370655",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.diejungeakademie.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Gisela",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Gisela",
                "function": "Sprecherin der Jungen Akademie",
                "lastName": "Kopp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-01",
            "naturalPersons": 50,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 50
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Federation of Academies of Sciences and Humanities (ALLEA - ALL European Academies)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Die Junge Akademie"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Junge Akademie steht in der Tr\u00e4gerschaft der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften (BBAW) und der Akademie der Naturforscher Leopoldina. W\u00e4hrend der ersten zehn Jahre ihres Bestehens war sie als Projekt bei der BBAW angesiedelt; finanziert wurde sie durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) sowie bis 2005 durch die VolkswagenStiftung.\r\n\r\nSeit 2011 ist die Junge Akademie institutionalisiert und administrativ dauerhaft im Haushalt der Leopoldina verankert (siehe auch Geschichte). Finanziell getragen wird die Junge Akademie heute zu 90 Prozent vom BMBF; jeweils f\u00fcnf Prozent der Zuwendungen kommen vom Land Sachsen-Anhalt bzw. der BBAW.",
                "location": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung, Kapelle Ufer 1, 10117 Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 890001,
                    "to": 900000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Junge Akademie steht in der Tr\u00e4gerschaft der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften (BBAW) und der Akademie der Naturforscher Leopoldina. W\u00e4hrend der ersten zehn Jahre ihres Bestehens war sie als Projekt bei der BBAW angesiedelt; finanziert wurde sie durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) sowie bis 2005 durch die VolkswagenStiftung.\r\n\r\nSeit 2011 ist die Junge Akademie institutionalisiert und administrativ dauerhaft im Haushalt der Leopoldina verankert (siehe auch Geschichte). Finanziell getragen wird die Junge Akademie heute zu 90 Prozent vom BMBF; jeweils f\u00fcnf Prozent der Zuwendungen kommen vom Land Sachsen-Anhalt bzw. der BBAW.",
                "location": "Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, J\u00e4gerstra\u00dfe 22/23, 10117 Berlin",
                "name": "Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Junge Akademie steht in der Tr\u00e4gerschaft der Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften (BBAW) und der Akademie der Naturforscher Leopoldina. W\u00e4hrend der ersten zehn Jahre ihres Bestehens war sie als Projekt bei der BBAW angesiedelt; finanziert wurde sie durch das Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) sowie bis 2005 durch die VolkswagenStiftung.\r\n\r\nSeit 2011 ist die Junge Akademie institutionalisiert und administrativ dauerhaft im Haushalt der Leopoldina verankert (siehe auch Geschichte). Finanziell getragen wird die Junge Akademie heute zu 90 Prozent vom BMBF; jeweils f\u00fcnf Prozent der Zuwendungen kommen vom Land Sachsen-Anhalt bzw. der BBAW.",
                "location": "Staatskanzlei und Ministerium f\u00fcr Kultur Sachsen-Anhalt, Hegelstra\u00dfe 40 - 42, 39104 Magdeburg",
                "name": "Bundesland Sachsen-Anhalt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004943/32100",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-21T09:14:20.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/19/268057/Lobbyregister-Detailansicht-R004943-2024-04-22_11-04-43.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-22T11:04:43.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32100,
    "registerNumber": "R004943",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WissZeitVG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber befristete Arbeitsvertr\u00e4ge in der Wissenschaft",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wisszeitvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wissenschaftszeitvertragsgesetz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                        "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                        "en": "Science, research and technology"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000351",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/63/266674/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160009.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-21"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000351",
                        "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahmen zu wissenschaftspolitischen Themen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Laut aktueller Medienberichte hat sich die Bundesregierung auf einen Gesetzesentwurf f\u00fcr das neue Wissenschaftszeitvertragsgesetz geeinigt. Die Junge Akademie hat w\u00e4hrend der letzten Jahre mehrfach ausf\u00fchrlich zur notwendigen Novellierung Stellung genommen (WissZeitVG: Eine Antwort auf das Eckpunktepapier des BMBF, Perspektiven auf das Wissenschaftszeitvertragsgesetz, Ad-hoc-Stellungnahme des Pr\u00e4sidiums der Jungen Akademie zur Situation von Wissenschaftler*innen auf befristeten Stellen).\r\n\r\nSchon bei der Ver\u00f6ffentlichung erster Eckpunkte des Referentenentwurfes vor fast einem Jahr und auch nun steht im Zentrum der Debatte die Begrenzung der Befristungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Wissenschaftler*innen nach der Promotion. Der neue Entwurf, so wie er durch Medienberichte \u00f6ffentlich bekannt ist, schafft es leider erneut nicht, die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft mutig neu zu denken und in ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept des notwendigen Kulturwandels im deutschen Wissenschaftssystem einzubetten. Auf Grundlage welcher Evidenz man sich nun f\u00fcr das Modell 4+2 entschieden hat und wie dies sowohl zur Verbesserung individueller Karrierewege als auch zur St\u00e4rkung des deutschen Wissenschaftssystems f\u00fchren soll, bleibt unklar. Ganz im Gegenteil, ohne flankierende Ma\u00dfnahmen, wie z.B. Befristungsquoten, ist zu bef\u00fcrchten, dass das deutsche Wissenschaftssystem noch mehr herausragende Wissenschaftler*innen in der Postdoc-Phase verlieren wird und international an Attraktivit\u00e4t einb\u00fc\u00dft, zum Nachteil von Forschung und Lehre und der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wissenschaftsstandorts Deutschland. Die notwendigen strukturellen Voraussetzungen, um diese negativen Konsequenzen abwenden zu k\u00f6nnen, insbesondere der starke und fl\u00e4chendeckende Ausbau von Tenure Track und unbefristeten Stellen neben der Professur, sind weder umgesetzt noch absehbar. Selbst das vom Bund gef\u00f6rderte Tenure-Track-Programm zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses, das als wegweisendes strukturelles Reformprojekt gilt, verfehlt die nun vom BMBF gesetzten Fristen massiv. So zeigen Daten, die von der AG Wissenschaftspolitik der Jungen Akademie und der Deutschen Gesellschaft Juniorprofessur e. V. (DGJ) zur Besetzung dieser Tenure Track-Professuren erhoben wurden, dass die Zeit zwischen Promotion und Berufung auf die Tenure Track-Professur im Mittel deutlich \u00fcber 4 Jahren liegt (Das Bund-L\u00e4nder Programm: Die Daten). Es w\u00e4ren demnach selbst in diesem Vorzeigeprojekt des BMBF \u00fcber die H\u00e4lfte der gef\u00f6rderten herausragenden Wissenschaftler*innen mit den neuen gesetzlichen Regelungen vor ihrer Berufung aus der deutschen Wissenschaft gedr\u00e4ngt worden.\r\n\r\nDefinierte Wege auf Professuren und auf Dauerstellen neben der Professur m\u00fcssen ausgearbeitet, implementiert und regelm\u00e4\u00dfig evaluiert werden, bevor \u00fcber die Zukunft der Phase R2 final entschieden wird. Sind diese Wege und Prozesse nicht definiert, f\u00fchrt eine \u00c4nderung in R2 und R3, wie gegenw\u00e4rtig vorgeschlagen, zu keiner tragbaren L\u00f6sung sondern zu einer Schw\u00e4chung des Wissenschaftsstandorts Deutschland."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Stellungnahmen zu wissenschaftspolitischen Themen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/80/63/266674/Stellungnahme-Gutachten-SG2404160009.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMBF",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-21"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000351",
                "regulatoryProjectTitle": "Stellungnahmen zu wissenschaftspolitischen Themen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Laut aktueller Medienberichte hat sich die Bundesregierung auf einen Gesetzesentwurf f\u00fcr das neue Wissenschaftszeitvertragsgesetz geeinigt. Die Junge Akademie hat w\u00e4hrend der letzten Jahre mehrfach ausf\u00fchrlich zur notwendigen Novellierung Stellung genommen (WissZeitVG: Eine Antwort auf das Eckpunktepapier des BMBF, Perspektiven auf das Wissenschaftszeitvertragsgesetz, Ad-hoc-Stellungnahme des Pr\u00e4sidiums der Jungen Akademie zur Situation von Wissenschaftler*innen auf befristeten Stellen).\r\n\r\nSchon bei der Ver\u00f6ffentlichung erster Eckpunkte des Referentenentwurfes vor fast einem Jahr und auch nun steht im Zentrum der Debatte die Begrenzung der Befristungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Wissenschaftler*innen nach der Promotion. Der neue Entwurf, so wie er durch Medienberichte \u00f6ffentlich bekannt ist, schafft es leider erneut nicht, die Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in der Wissenschaft mutig neu zu denken und in ein schl\u00fcssiges Gesamtkonzept des notwendigen Kulturwandels im deutschen Wissenschaftssystem einzubetten. Auf Grundlage welcher Evidenz man sich nun f\u00fcr das Modell 4+2 entschieden hat und wie dies sowohl zur Verbesserung individueller Karrierewege als auch zur St\u00e4rkung des deutschen Wissenschaftssystems f\u00fchren soll, bleibt unklar. Ganz im Gegenteil, ohne flankierende Ma\u00dfnahmen, wie z.B. Befristungsquoten, ist zu bef\u00fcrchten, dass das deutsche Wissenschaftssystem noch mehr herausragende Wissenschaftler*innen in der Postdoc-Phase verlieren wird und international an Attraktivit\u00e4t einb\u00fc\u00dft, zum Nachteil von Forschung und Lehre und der internationalen Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Wissenschaftsstandorts Deutschland. Die notwendigen strukturellen Voraussetzungen, um diese negativen Konsequenzen abwenden zu k\u00f6nnen, insbesondere der starke und fl\u00e4chendeckende Ausbau von Tenure Track und unbefristeten Stellen neben der Professur, sind weder umgesetzt noch absehbar. Selbst das vom Bund gef\u00f6rderte Tenure-Track-Programm zur F\u00f6rderung des wissenschaftlichen Nachwuchses, das als wegweisendes strukturelles Reformprojekt gilt, verfehlt die nun vom BMBF gesetzten Fristen massiv. So zeigen Daten, die von der AG Wissenschaftspolitik der Jungen Akademie und der Deutschen Gesellschaft Juniorprofessur e. V. (DGJ) zur Besetzung dieser Tenure Track-Professuren erhoben wurden, dass die Zeit zwischen Promotion und Berufung auf die Tenure Track-Professur im Mittel deutlich \u00fcber 4 Jahren liegt (Das Bund-L\u00e4nder Programm: Die Daten). Es w\u00e4ren demnach selbst in diesem Vorzeigeprojekt des BMBF \u00fcber die H\u00e4lfte der gef\u00f6rderten herausragenden Wissenschaftler*innen mit den neuen gesetzlichen Regelungen vor ihrer Berufung aus der deutschen Wissenschaft gedr\u00e4ngt worden.\r\n\r\nDefinierte Wege auf Professuren und auf Dauerstellen neben der Professur m\u00fcssen ausgearbeitet, implementiert und regelm\u00e4\u00dfig evaluiert werden, bevor \u00fcber die Zukunft der Phase R2 final entschieden wird. Sind diese Wege und Prozesse nicht definiert, f\u00fchrt eine \u00c4nderung in R2 und R3, wie gegenw\u00e4rtig vorgeschlagen, zu keiner tragbaren L\u00f6sung sondern zu einer Schw\u00e4chung des Wissenschaftsstandorts Deutschland."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}