{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-25T16:28:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-25T16:28:52.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-06T19:01:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35945,
                "validFromDate": "2024-06-06T19:01:35.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 29133,
                "validFromDate": "2024-06-06T18:17:17.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T19:01:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18539,
                "validFromDate": "2023-07-21T18:51:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T18:17:17.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5768,
                "validFromDate": "2022-05-25T16:28:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T18:51:44.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Verein verfolgt laut Satzung u.a. die folgenden Ziele:\r\n- die F\u00f6rderung der Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und anderer Geschlechtergruppen und deren Umsetzung in der internationalen, nationalen und lokalen Umweltpolitik, insbesondere beim Klimaschutz, bei der Anpassung an Klimaver\u00e4nderungen und der nachhaltigen Entwicklung;\r\n- weltweite Zusammenarbeit und Austausch sowie die F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit in den Bereichen Klimapolitik, Umweltschutz, nachhaltige Energienutzung, Walderhalt und Gleichberechtigung;\r\n- die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber Klimapolitik sowie \u00fcber Handlungsm\u00f6glichkeiten, um aktiv zum Erhalt des Weltklimas sowie zum Umweltschutz beizutragen;\r\n- die Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung \u00fcber Gerechtigkeitsaspekte des Klimawandels, hinsichtlich des Verh\u00e4ltnisses zwischen Industriel\u00e4ndern und Entwicklungsl\u00e4ndern sowie innerhalb der L\u00e4nder zwischen M\u00e4nnern und Frauen und anderen Geschlechtergruppen.\r\n\r\nDiese Ziele verfolgt der Verein laut Satzung u.a. durch:\r\n- Sammlung und Verbreitung von Informationen \u00fcber Ursachen und Folgen des Klimawandels und klimapolitische Ma\u00dfnahmen sowie ihre Auswirkungen auf Frauen und M\u00e4nner und andere Geschlechtergruppen;\r\n- Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung des Anteils von Frauen in Entscheidungspositionen in der Umweltschutz- und Klimapolitik;\r\n- Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Beteiligung von Frauen an umweltsch\u00fctzenden und klimapolitischen Planungen und Ma\u00dfnahmen;\r\n- Informations- und Bildungsarbeit auf lokaler, regionaler, nationaler und internationaler Ebene;\r\n- Erstellung von Gutachten und Durchf\u00fchrung von Forschungsvorhaben sowie die zeitnahe Ver\u00f6ffentlichung der Ergebnisse;\r\n- Durchf\u00fchrung und Unterst\u00fctzung praktischer Projekte zum Klima- und Umweltschutz (z.B. Ma\u00dfnahmen zum Walderhalt in Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern;\r\n- Durchf\u00fchrung von Bildungsveranstaltungen f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltungen und zivilgesellschaftliche Organisationen zur Unterst\u00fctzung klima- und umweltsch\u00fctzenden Handelns\r\n- Durchf\u00fchrung von Bildungs- und Trainingsveranstaltungen in Entwicklungsl\u00e4ndern \u00fcber die Klimaver\u00e4nderung und Klimapolitik sowie die Beteiligung von Frauen an entsprechenden Ma\u00dfnahmen;\r\n- Planung, Koordination und Durchf\u00fchrung von Aktivit\u00e4ten mit dem Ziel, Einfluss auf die \u00f6ffentliche Meinung, Politik, Gesetzgebung und Verwaltung auszu\u00fcben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2c/4b/284926/Einnahmen-Ausgaben-Rechnung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "VH 2. Stock",
            "street": "Anklamer Str.",
            "streetNumber": "38",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "secretariat@gendercc.net"
                },
                {
                    "email": "climatejustice@gendercc.net"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493021980088",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.gendercc.net"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Gotelind",
                "lastName": "Alber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Birte",
                "lastName": "Rodenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ulrike",
                "lastName": "R\u00f6hr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gotelind",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Alber",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Birte",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Rodenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-12-01",
            "naturalPersons": 131,
            "organizations": 42,
            "totalCount": 173
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Klima-Allianz"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "GenderCC-Women for Climate Justice e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projektes \"Ju*Gend\" zur Erarbeitung eines Gender-Klima-Checks mit Jugendverb\u00e4nden",
                "location": "Dessau",
                "name": "Umweltbundesamt",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Durchf\u00fchrung des Projektes \"Not withous us!\" zur Kapazit\u00e4tenentwicklung und aktiven Teilnahme am internationalen Klimaprozess",
                "location": "Berlin",
                "name": "Rosa-Luxemburg-Stiftung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mitarbeit im Forschungsprojekt \"Dialogues\" zu energy citizenship",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Horizon 2020",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Kooperation, Kapazit\u00e4tenentwicklung und Training zum Thema Gender und Klima",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "Erasmus+ Programm",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004663/35945",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-06T19:01:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bd/6d/284927/Lobbyregister-Detailansicht-R004663-2024-06-06_19-01-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-06T19:01:35.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 35945,
    "registerNumber": "R004663",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}