{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-17T16:18:36.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T10:06:27.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T15:36:04.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37758,
                "validFromDate": "2024-06-28T15:36:04.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36155,
                "validFromDate": "2024-06-18T14:57:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T15:36:04.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25371,
                "validFromDate": "2023-09-01T17:23:35.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T14:57:03.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21594,
                "validFromDate": "2023-07-24T13:34:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-01T17:23:35.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12636,
                "validFromDate": "2023-02-17T16:18:36.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T13:34:36.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Aufgabe der Stiftung Digitale Chancen ist es seit dem Gr\u00fcndungsjahr 2002, die gesellschaftlichen Folgen der Digitalisierung zu erforschen, sich f\u00fcr den chancengleichen Zugang aller Menschen zum Internet einzusetzen und ihre Medienkompetenz zu st\u00e4rken. Ihr Ziel ist es, die digitale Integration aller gesellschaftlichen Gruppen zu f\u00f6rdern und einer drohenden digitalen Spaltung entgegenzuwirken. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                "de": "Internetpolitik",
                "en": "Internet policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_MASS",
                "de": "Massenmedien",
                "en": "Mass media"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/57/f3/325107/2022_SDC_Jahresabschluss.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Chausseestr.",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@digitale-chancen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493043727730",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.digitale-chancen.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "Croll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_RSBR",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Stiftung b\u00fcrgerlichen Rechts",
            "en": "Legal foundation under civil law"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeAfter": "M.A.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Croll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Marion",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Br\u00fcggemann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefica",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Divkovic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Verena",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Metze-Mangold",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Claudia Mechthild Dorothee",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "von Bothmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative D21 e.V."
            },
            {
                "membership": "All Digital Aisbl, Belgien"
            },
            {
                "membership": "National Coalition, Netzwerk Kinderrechte Deutschland e.V."
            },
            {
                "membership": "GMK Gesellschaft f\u00fcr Medienp\u00e4dagogik und Kommunikationskultur "
            },
            {
                "membership": "(idw) - Informationsdienst Wissenschaft"
            },
            {
                "membership": "ifa - Institut f\u00fcr Auslansbeziehungen"
            },
            {
                "membership": "Klicksafe - saferinternet.de"
            },
            {
                "membership": "Verein Internet ABC e.V. "
            },
            {
                "membership": "BBE - Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Stiftung Digitale Chancen"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Die Stiftung Digitale Chancen setzte im Berichtsjahr folgende EU-Projekte um:\r\n- Ending: Vermittlung von guter Internetnutzung an Jugendliche, um missbr\u00e4uchliche Mediennutzung und fr\u00fchen  Schulabbruch vorzubeugen.\r\n- AMeLie: Lehrkr\u00e4ften aller Stufen wird die Medienkompetenz vermittelt, die f\u00fcr den Umgang mit Hassrede im Netz n\u00f6tig ist.\r\n- E-HEALth Literacy: Qualifizierung von digitalen Gesundheitspat*innen, die Menschen, die am meisten von digitalen Gesundheitsanwendungen und Diensten profitieren k\u00f6nnen, in die Lage versetzen, diese kompetent und sicher zu nutzen.\r\n- BoostDigiCulture: Unterst\u00fctzung des Kultur- und Kreativsektors durch die Vermittlung von digitalen Kompetenzen \u00fcber Micro-Learning\r\n- Anti-Rumour: Das Projekt sch\u00e4rft das Bewusstsein f\u00fcr Fake News und Verschw\u00f6rungserz\u00e4hlungen, mit einem Schwerpunkt auf Desinformation im Zusammenhang mit Umweltfragen und sozialer Teilhabe.\r\n- Level-Up: Schulung des Personals zur Erstellung von Projektantr\u00e4gen",
                "location": "Br\u00fcssel, Belgien",
                "name": "Europ\u00e4ische Kommission (Programm Erasmus+)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            },
            {
                "description": "Das BMFSFJ f\u00f6rderte im Berichtsjahr bei der Stiftung Digitale Chancen die folgenden Projekte: \r\n\r\nDas \"Initiativb\u00fcro: Gutes Auswachsen mit Medien\" unterst\u00fctzt das gemeinsame Handeln von Bund, L\u00e4ndern, Kommunen, Tr\u00e4gern und Verb\u00e4nden sowie Unternehmen f\u00fcr ein gutes Aufwachsen mit Medien und entwickelt die Rahmenbedingungen in Deutschland weiter. So soll die medienp\u00e4dagogische Arbeit f\u00fcr Kinder und Jugendliche unterst\u00fctzt und zus\u00e4tzliche Beratungs- und Vernetzungsangebote f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, Ehrenamtliche, Multiplikator*innen entwickelt werden.\r\n\r\nDas Projekt \"Kinderschutz und Kinderrechte in der digitalen Welt\" hat das Ziel, eine Strategie f\u00fcr kinder- und jugendpolitische Ma\u00dfnahmen zu entwickeln und zur Umsetzung zu bringen, die zur Verwirklichung der Kinderrechte in allen Lebensbereichen und zu ihrem Schutz im digitalen Umfeld beitr\u00e4gt sowie Kinder zur Wahrnehmung ihrer Rechte und zum Selbstschutz bei der Nutzung digitaler Medien bef\u00e4higt. ",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 610001,
                    "to": 620000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das BMBF f\u00f6rdert bei der Stiftung Digitale Chancen folgendes Projekt:\r\n\r\n\"InViDas: Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t erm\u00f6glichen\" entwickelt eine digitale Plattform, die aufzeigt, welche personenbezogene Daten von Wearables erhoben werden. Nutzer*innen werden informiert, wie die Daten verarbeitet und ggf. weitergegeben werden und wie man Datenschutzeinstellungen anpassen kann.",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Das Projekt Digitale D\u00f6rfer Niedersachsen wird als Kooperationsprojekt der Stiftung Digitale Chancen mit dem Fraunhofer-Institut f\u00fcr Experimentelles Software Engineering (IESE) durchgef\u00fchrt und vom Nieders\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten und Regionale Entwicklung gef\u00f6rdert. Die Digitale D\u00f6rfer Plattform besteht aus verschiedenen Angeboten und Konzepten, im Projektkontext L\u00f6sungen genannt, die die Chancen einer ganzheitlichen Betrachtungsweise des Themas der Digitalisierung im Sinne eines digitalen \u00d6kosystems aufzeigen.",
                "location": "Hannover",
                "name": "Nieders\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten und Regionale Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Die Stiftung Digitale Chancen schafft und entwickelt im Rahmen des Projektes Miteinander online im Norden bedarfsgerechte Digitalisierungsangebote f\u00fcr die AWO Schleswig-Holstein weiter, um Mitglieder und Ehrenamtliche enger zu vernetzen, ihr Engagement zu f\u00f6rdern und zu st\u00e4rken, ihnen Beteiligung zu erm\u00f6glichen, sowie Hauptamtliche in ihren Aktivit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 120001,
                    "to": 130000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Mit dem Angebot eines Kulturpasses m\u00f6chte der Bund junge Menschen dazu anregen, Kultur vor Ort zu erleben. Die Jugendlichen suchen \u00fcber eine App nach kulturellen Angeboten teilnehmender Kulturanbieter und nehmen diese mittels eines kostenlos zur Verf\u00fcgung gestellten Guthabens in Anspruch. Dabei soll die Nachfrage nach kulturellen Angeboten stimuliert sowie der Zugang zu den Angeboten \u2013 analog und digital \u2013 gef\u00f6rdert werden. Die Stiftung Digitale Chancen \u00fcbernimmt in dem Vorhaben die Ansprache und Einbindung der Kulturanbietenden sowie der Jugendlichen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Die Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1050001,
                    "to": 1060000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Die Stiftung Digitale Chancen setzt das Projekt KiZI-Kindgerechte Zug\u00e4nge zum Internet um. Das Ziel des Projekts ist es, eine Grundlage f\u00fcr die gezielte F\u00f6rderung digitaler kindgerechter Angebote sowie f\u00fcr Orientierungsangebote f\u00fcr personensorgeberechtigte Personen zu schaffen.",
                "location": "Bonn",
                "name": "Bundeszentrale f\u00fcr Kinder- und Jugendmedienschutz",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 110001,
                    "to": 120000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004004/37758",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T15:36:04.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6b/61/325110/Lobbyregister-Detailansicht-R004004-2024-06-28_15-36-04.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T15:36:04.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 37758,
    "registerNumber": "R004004",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verbesserung des Jugendmedienschutzes",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002793",
                "statements": [],
                "title": "JMStV-E 2022"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JuSchG",
                        "title": "Jugendschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/juschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verbesserung des Jugendmedienschutz",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                        "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/brd/2022/0451-22.pdf",
                        "issuer": "BR",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "451/22",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/verordnung-zur-%C3%A4nderung-der-verordnung-zur-durchf%C3%BChrung-des-jugendschutzgesetzes/291309",
                        "title": "Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Jugendschutzgesetzes"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002794",
                "statements": [],
                "title": "Erste Verordnung zur \u00c4nderung der Verordnung zur Durchf\u00fchrung des Jugendschutzgesetzes (BMFSFJ)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Verbesserung der Pr\u00e4vention und des Schutzes vor sexueller Gewalt an Kindern im digitalen Umfeld",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009769",
                "statements": [],
                "title": "Verordnung zur Festlegung von Vorschriften zur Pr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern COM (2022) 209 final"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "JuSchG",
                        "title": "Jugendschutzgesetz",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/juschg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Nationale Umsetzung des Digital Services Acts",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/100/2010031.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMDV",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr",
                                "url": "https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10031",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-durchf%C3%BChrung-der-verordnung-eu-2022-2065-des-europ%C3%A4ischen/307296",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2022/2065 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 19. Oktober 2022 \u00fcber einen Binnenmarkt f\u00fcr digitale Dienste und zur \u00c4nderung der Richtlinie 2000/31/EG sowie zur Durchf\u00fchrung der Verordnung (EU) 2019/1150 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates vom 20. Juni 2019 zur F\u00f6rderung von Fairness und Transparenz f\u00fcr gewerbliche Nutzer von Online-Vermittlungsdiensten und zur \u00c4nderung weiterer Gesetze"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009770",
                "statements": [],
                "title": "Digitale Dienste Gesetz"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "\u00dcberlegungen zur Eind\u00e4mmung von Gewalt im digitalen Umfeld",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                        "de": "Digitalisierung",
                        "en": "Digitalization"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009771",
                "statements": [],
                "title": "Eckpunktepapier des Bundesministeriums der Justiz f\u00fcr ein Gesetz gegen digitale Gewalt"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "StGB",
                        "title": "Strafgesetzbuch",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/stgb"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Anpassung des Strafrahmens \u00a7184b",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA",
                        "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                        "en": "Media, communication and information technology"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_MEDIA_INTERNET_POLICY",
                        "de": "Internetpolitik",
                        "en": "Internet policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/105/2010540.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMJ",
                                "title": "Bundesministerium der Justiz",
                                "url": "https://www.bmj.de/DE/Startseite/Startseite_node.html"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10540",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/gesetz-zur-anpassung-der-mindeststrafen-des-184b-absatz-1-satz/308703",
                        "title": "Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung der Mindeststrafen des \u00a7 184b Absatz 1 Satz 1 und Absatz 3 des Strafgesetzbuches - Verbreitung, Erwerb und Besitz kinderpornographischer Inhalte"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009772",
                "statements": [],
                "title": "Reform \u00a7184b StGB"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}