{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T13:30:18.000+01:00",
                "untilDate": "2024-07-02T00:23:22.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-24T14:05:51.000+02:00",
        "inactiveDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2024-07-02T00:23:22.000+02:00"
            }
        ],
        "lastUpdateDate": "2023-05-24T14:35:59.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "activeUntilDate": "2024-07-02T00:23:22.000+02:00",
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19979,
                "validFromDate": "2023-05-24T14:35:59.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": false
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14175,
                "validFromDate": "2022-12-21T13:30:18.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T14:35:59.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": false,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_EMPLOYER_ASSOC",
            "de": "Arbeitgeberverband",
            "en": "Employers association"
        },
        "activityDescription": "Der Verband bezweckt als Berufsverband die Wahrnehmung der gemeinsamen und fachlichen Belange der Textil- und Bekleidungsindustrie in Hessen, Rheinland-Pfalz und dem Saarland in allen gesellschaftspolitischen, wirtschaftspolitischen, sozialpolitischen, tariflichen und bildungspolitischen Angelegenheiten, insbesondere gegen\u00fcber den Gewerkschaften, den fachlichen und \u00fcberfachlichen Unternehmerorganisationen, den Beh\u00f6rden, den Regierungen und den politischen Parteien sowie der \u00d6ffentlichkeit. Dazu geh\u00f6rt u. a. die arbeits- und sozialrechtliche Beratung und Vertretung vor den Arbeits-, Sozial- und Verwaltungsgerichten sowie die wirtschaftsrechtliche Beratung.",
        "activityOperationType": "SELF_OPERATED",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            }
        ],
        "legislativeProjects": []
    },
    "annualReports": {
        "annualReportExists": false,
        "disclosureRequirementsExist": false,
        "missingAnnualReportReason": "In Pr\u00fcfung.",
        "refuseAnnualFinanceStatement": false
    },
    "clientIdentity": {
        "clientsPresent": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/40/c9/208960/2018-09-11-Code-of-conduct-dt.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "donators": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseDonatorsInformation": false
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeesCount": {
            "from": 1,
            "to": 10
        }
    },
    "financialExpenses": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refuseFinancialExpensesInformation": false
    },
    "legislation": "GL2022",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Neustadt an der Weinstra\u00dfe",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Friedrich-Ebert-Stra\u00dfe ",
            "streetNumber": "11-13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "67433"
        },
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+496321852230",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.verband-textil-bekleidung.de"
                }
            ]
        },
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Kaufmann",
                "commonFirstName": "Klaus",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Berthold",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "academicDegreeAfter": "MBA",
                "commonFirstName": "D\u00e9sir\u00e9e",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Stv. Pr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Derin-Holzapfel",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "commonFirstName": "Claus-Michael",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Stv. Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Weber",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "commonFirstName": "Kai",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Jackl",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "commonFirstName": "Helmut",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Drie\u00dfen",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "commonFirstName": "Thomas",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Lange",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.-Ing.",
                "commonFirstName": "Achim",
                "emails": [
                    {
                        "email": "info@verband-textil-bekleidung.de"
                    }
                ],
                "function": "Pr\u00e4sidiumsmitglied",
                "lastName": "Hehl",
                "phoneNumber": "+496321852230"
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-05-15",
            "totalCount": 38
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der deutschen Textil- und Modeindustrie e. V. / Industrieverb\u00e4nde Neustadt an der Weinstra\u00dfe e. V. / Landesvereinigung Unternehmerverb\u00e4nde Rheinland-Pfalz e. V. (LVU) / VhU Vereinigung der hessischen Unternehmerverb\u00e4nde e. V. / Bildungswerk der Hessischen Wirtschaft e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Verband der Textil- und Bekleidungsindustrie Hessen, Rheinland-Pfalz und Saarland e.V.",
        "namedEmployees": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass.iur., Licence en Droit",
                "commonFirstName": "Gerd",
                "lastName": "Wollersheim"
            }
        ],
        "namedEmployeesPresent": true
    },
    "publicAllowances": {
        "fiscalYearCompleted": false,
        "refusePublicAllowancesInformation": false
    },
    "registerEntryDetails": {
        "annualUpdate": {
            "lastAnnualUpdate": "2023-05-24T14:35:59.000+02:00",
            "updateMissing": false
        },
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004823/19979",
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/35/f2/208961/Lobbyregister-Detailansicht-R004823-2023-05-24_14-35-59.pdf",
        "refusedAnything": false,
        "validFromDate": "2023-05-24T14:35:59.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 19979,
    "registerNumber": "R004823"
}