{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-03T09:04:55.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-07T16:17:47.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-03T16:57:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30042,
                "validFromDate": "2024-06-03T16:57:05.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27709,
                "validFromDate": "2024-03-05T10:47:31.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T16:57:05.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20414,
                "validFromDate": "2023-10-21T13:18:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-05T10:47:31.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8164,
                "validFromDate": "2022-10-03T09:04:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-21T13:18:37.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. begleitet und unterst\u00fctzt seine Mitglieder bei s\u00e4mtlichen Fragen zum betrieblichen Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t (Arbeitswege, Dienstreise). Unsere Expertise umfasst s\u00e4mtliche Aspekte des Fuhrpark- und Mobilit\u00e4tsmanagement. \r\n\r\nWir beraten unsere Mitglieder und leisten einen Beitrag zur Qualifizierung von Fuhrpark- und Mobilit\u00e4tsverantwortlichen in Unternehmen, Kommunen, kommunalen Betrieben, aller Branchen in deren Rahmen auch die  kontinuierlichen Verbesserung einer nachhaltigen Mobilit\u00e4t im Fokus stehen.\r\n\r\nDer Mobilit\u00e4tsverband ist repr\u00e4sentativer Vertreter von Unternehmen, mit Pkw-Fuhrpark in Deutschland, setzt sich f\u00fcr eine nachhaltige Mobilit\u00e4t ein, die f\u00fcr Unternehmen handhabbar ist. In diesem Sinne sind wir Stimme f\u00fcr betriebliches Mobilit\u00e4tsmanagement in Deutschland. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Betriebliche Mobilit\u00e4t, Fuhrpark- und Mobilit\u00e4tsmanagement, betriebliche (Mitarbeitenden-)Mobilit\u00e4t"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_PARLIAMENTARY",
                "de": "Parlamentarisches Verfahren",
                "en": "Parliamentary procedure"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CRIMINAL",
                "de": "Strafrecht",
                "en": "Criminal law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/26/ae/282106/JA-BBM-EV-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Mannheim",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Am Oberen Luisenpark ",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "68165"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@mobilitaetsverband.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4962176216353",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mobilitaetsverband.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. BW (FH)",
                "firstName": "Marc-Oliver",
                "lastName": "Prinzing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Axel",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl. BW (FH)",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc-Oliver",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Prinzing",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Axel",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer /Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Sch\u00e4fer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 7,
            "organizations": 643,
            "totalCount": 650
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "DGVM e.V."
            },
            {
                "membership": "ITS Germany e.V."
            },
            {
                "membership": "DIVV e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 950001,
            "to": 960000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004468/30042",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T16:57:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/fa/7e/282109/Lobbyregister-Detailansicht-R004468-2024-06-03_16-57-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-03T16:57:05.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 30042,
    "registerNumber": "R004468",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Regelungen zur steuerlichen Ber\u00fccksichtigung des Mobilit\u00e4tsbudget, Handhabung Pauschalversteuerung geldwerter Vorteil und dem damit verbundenen administrativen Aufwand f\u00fcr Unternehmen. ",
                "draftBill": {
                    "leadingMinistries": [
                        {
                            "draftBillDocumentUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/1-Referentenentwurf.pdf?__blob=publicationFile&v=2",
                            "draftBillProjectUrl": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Content/DE/Gesetzestexte/Gesetze_Gesetzesvorhaben/Abteilungen/Abteilung_IV/20_Legislaturperiode/2024-06-05-JStG-2024/0-Gesetz.html",
                            "shortTitle": "BMF",
                            "title": "Bundesministerium der Finanzen",
                            "url": "https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html"
                        }
                    ],
                    "publicationDate": "2024-05-17",
                    "title": "Entwurf eines Jahressteuergesetzes 2024 (Jahressteuergesetz 2024 \u2013 JStG 2024)"
                },
                "draftBillPresent": true,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                        "en": "Other in the field of \"Economy\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                        "en": "Other in the field of \"Environment\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                        "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                        "en": "Public finances, taxes and duties"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001355",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/3d/282107/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030027.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-05-24"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0001355",
                        "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Der Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t ist das derzeit gr\u00f6\u00dfte Netzwerk Deutschlands, dass sich mit s\u00e4mtlichen Aspekten der betrieblichen Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t befasst. Unser aktuell rd. 650 Mitglieder haben rd. 500.000 Firmenfahrzeugen im Bestand und besch\u00e4ftigen eine deutliche h\u00f6heren Anzahl Mitarbeitende, f\u00fcr die Regelungen zur Mobilit\u00e4t \u00fcber Mobilit\u00e4tsbudgets wichtig sein k\u00f6nnen. Unsere Mission ist ist die Gestaltung des Wandels der Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t hin zu einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nachhaltigkeit unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialen Aspekte.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 ist aus unserer Sicht im Hinblick auf erstmalige Regelungen zu sogenannten Mobilit\u00e4tsbudgets zu begr\u00fc\u00dfen, da er Vereinfachungen vorsieht, um nachhaltige Mobilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir diesen Entwurf.\r\nAllerdings erkennen wir einige Regelungsl\u00fccken, bei denen wir um klarstellende Formulierungen bitten.\r\n1. Betriebliche Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t umfasst Pendlermobilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t aus weiterer betrieblicher Veranlassung (Dienstreisen). Sie umfasst auch die private Nutzung bereitgestellter Mobilit\u00e4tsmittel. Zur Gleichbehandlung aller Mitarbeitenden sollten die \u00fcber den Begriff Mobilit\u00e4tsbudget geregelten Mobilit\u00e4tsanl\u00e4sse pr\u00e4zise dargestellt werden.\r\n2. Bei der Gew\u00e4hrung von Leistungen aus einem Mobilit\u00e4tsbudget betont der Referentenentwurf die kurzfristige, gelegentliche (von Fall zu Fall) und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tformen. \u201eGelegentlich\u201c ist aus unserer Sicht eine unangemesse Formulierung. Mitarbeitende gehen ja auch nicht gelegentlich zur Arbeit. Ein l\u00e4ngerfristig ausgerichtetes, nachhaltiges Denken wird durch die jetzige Formulierung nicht verdeutlicht.\r\nDer Satz w\u00e4re aus unserer Sicht, zur Vermeidung erheblichen B\u00fcrokratieaufbaus, wie folgt zu \u00e4ndern:\r\nSeite 1 des Schreibens vom 24.05.2024\r\nBundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim / Tel. 0621-76 21 63 53 / info@mobilitaetsverband.de / www.mobilitaetsverband.de /Eingetragen im Lobbyregister des Bundestages: R004468\r\n \r\n / BV Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim /\r\nSeite 2 des Schreibens vom 24.05.2024\r\n\u201eBei der Gew\u00e4hrung von Leistungen aus einem Mobilit\u00e4tsbudget steht die langfristige, durchg\u00e4ngige und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tformen im Vordergrund.\u201c\r\n3. Mobilit\u00e4tsangebote mit Zeitraumbezug sind nicht eindeutig ber\u00fccksichtigt. Dies betrifft insbesondere Monats- und Jahresabonnements f\u00fcr Busse, Bahnen, Fahrr\u00e4der.\r\nE-Scooter sollten aus unserer Sicht nicht ber\u00fccksichtigt werden, da neben steuerlichen Regelungen auch andere rechtliche Regelungen zu beachten sind, so z.B. die Unfallverh\u00fctungsvorschriften der Berufsgenossenschaften. Praktische Erfahrungen zeigen, dass E-Scooter ein hohes Risikopotenzial mit sich bringen. Zudem ist die Nachhaltigkeit von E-Scootern fraglich.\r\nDa die nachhaltigen Verkehrsformen (ausgenommen E-Scooter) sind nach der Intention des Entwurfes grunds\u00e4tzlich bei \u201eMobilit\u00e4tsbudgets\u201c vorgesehen, um Nutzern auch als mit Zeitkarten die gew\u00fcnschte Flexibilit\u00e4t zu bieten, gehen wir derzeit davon aus, dass auch sie beinhaltet sein sollen und bitten um eine Klarstellung in dem Referentenentwurf.\r\n4. Es ist nicht zielf\u00fchrend (umweltfreundliche E-)Fahrzeuge, die nur tempor\u00e4r genutzt werden auszuschlie\u00dfen. Freilich ist die Besteuerung von umweltfreundlichen Fahrzeugen und auch die steuerliche Handhabung von Fahrr\u00e4dern bereits an anderer Stelle geregelt. Arbeitnehmer:innen w\u00fcrden benachteiligt, wenn auf kurzzeitig nutzbare Fahrzeuge verzichtet werden m\u00fcsste. Bei Auto- Abo, Mietfahrzeugen oder Fahrrad-Abo-Modellen w\u00e4re eine vereinfachte steuerliche Handhabung von Vorteil. Bei Pkw muss heute ggf. auch bei kurzzeitiger Nutzung der geldwerte Vorteil f\u00fcr die Nutzungszeit ermittelt werden. Dies ist aber bei Nutzung von eigenst\u00e4ndigen Anbietern extrem schwierig und erfordert in der lohnsteuerlichen Abrechnung einen hohen (Mehr-)aufwand.\r\nDie Erfordernis der einer kurzzeitigen Nutzung von Fahrzeugen f\u00fcr Arbeitnehmer:innen kann sich z.B. daraus ergeben, dass bei widrigen Wetterverh\u00e4ltnissen oder Unterbrechung der Nutzbarkeit von \u00d6PNV und Bahn bei Streik, die kurzzeitige Nutzung entsprechender Angebote ber\u00fccksichtig werden sollte.\r\nCar-Sharing ist meist keine abschlie\u00dfende L\u00f6sung, da keine fl\u00e4chendenkenden Angebote in ausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung stehen, bzw. erforderliche Rahmenvertr\u00e4ge auch mit Unternehmen oft nicht m\u00f6glich sind.\r\n5. Aufwendungen f\u00fcr eine \u00fcber das Berufspendeln hinausgehende, flexible Gestaltung von nachhaltigen Mobilit\u00e4tsangeboten des Arbeitgebers \u00fcberschreiten zudem rasch den im Referentenentwurf vorgesehenen Betrag von 2.400 EUR je Kalenderjahr (einschlie\u00dflich Umsatzsteuer). Dies k\u00f6nnte z.B. bei Bereitstellung zeitraumbezogener Angebote in Jahresabonnements sowie Jahresnetzkarten, z.B. bei der BahnCard100 der Fall sein.\r\nBundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim / Tel. 0621-76 21 63 53 / info@mobilitaetsverband.de / www.mobilitaetsverband.de /Eingetragen im Lobbyregister des Bundestages: R004468\r\n \r\n / BV Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim /\r\nSeite 3 des Schreibens vom 24.05.2024\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt keine klare Regelung zur Handhabung privater Nutzungsanteile. In der Praxis ist der administrative Aufwand f\u00fcr Unternehmen heute vor dem Hintergrund bestehender Verwaltungsanweisungen zur Ermittlung des Privatanteils sehr gro\u00df. Die Anweisungen sind schwer zu handhaben, erfordern oft komplexe Berechnungen f\u00fcr jeden einzelnen Nutzer entsprechender zeitraumbezogener Mobilit\u00e4tsangebote. Zudem ist das aus Fehlern resultierende Haftungsrisiko f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer hoch. Dies f\u00fchrt zu einer Ablehnung sinnvoller klimafreundlicher Mobilit\u00e4tsformen.\r\nEs ist wichtig, einfache und praktikable Regelungen, die eben auch Jahres-/Netzkarten im Rahmen eines Mobilit\u00e4tsbudgets einfach handhaben l\u00e4sst, vorzusehen. Denkbar w\u00e4re eine gesetzlich dokumentierte, pauschale Sch\u00e4tzungsm\u00f6glichkeit des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils.\r\nWir regen an, den Referentenentwurf entsprechend zu erg\u00e4nzen, damit Anwendungsh\u00fcrden entfallen und die Attraktivit\u00e4t nachhaltiger Mobilit\u00e4tsbudget f\u00fcr Arbeitgeber und (!) Arbeitnehmer erreicht wird.\r\n6. Es gilt die Gefahr zu vermeiden, Mobilit\u00e4tsbudgets in der Praxis nicht handhabbar zu machen. Bereits jetzt ist eine komplexe Betrachtung einzelner Mobilit\u00e4tsformen und deren steuerliche Handhabung erforderlich. F\u00fcr Arbeitgeber entsteht hier ein hoher Verwaltungsaufwand. Dies kann auch zu einer Ablehnung von Mobilit\u00e4tsbudgets in der Praxis f\u00fchren. Arbeitnehmer sind darauf angewiesen, dass Unternehmen eben Mobilit\u00e4tsbudgets gew\u00e4hren, dies geschieht freiwillig. Zus\u00e4tzlicher Administrationsaufwand kann auf Unternehmensseite aber zur Ablehnung entsprechender L\u00f6sungen f\u00fchren.\r\n7. Unserer Einsch\u00e4tzung nach ist der vorgesehene Jahresbetrag i.H. von 2.400 EUR zu gering und bringt durch den Aufwand der steuerlichen Handhabung ggf. zus\u00e4tzlichen Aufwand mit sich. Um eine nachhaltige Wirkung durch ge\u00e4ndertes Mobilit\u00e4tsverhalten zu erreichen, m\u00fcsste der Betrag deutlich h\u00f6her sein.\r\n8. Der Gesetzgeber sollte nicht davon ausgehen, dass jedes Unternehmen zur Handhabung von Mobilit\u00e4tsbudgets Softwarel\u00f6sungen und Abrechnungs-Dienstleistungen von Dienstleistern in der \u201eMobilit\u00e4tsbudget-Industrie\u201c erwerben kann oder will. Diese w\u00e4re nahezu unvermeidbar und w\u00fcrde vor allem den Markt der L\u00f6sungsanbieter beg\u00fcnstigen, da man ohne entsprechende Dienstleister nicht mehr in der Lage w\u00e4re, Mobilit\u00e4tsbudgets darzustellen. Die Bereitschaft, nachhaltige Mobilit\u00e4tsbudgets anzubieten kann hierdurch ebenfalls eingeschr\u00e4nkt werden.\r\n9. Dem Gesetzentwurf ist zu entnehmen, dass zur Gew\u00e4hrung von Mobilit\u00e4tsbudgets Sachbez\u00fcge in Form von Gutscheinen, Gutscheinkarten, Prepaid-Karten und nachtr\u00e4glichen Zusch\u00fcssen m\u00f6glich sein sollen.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Jahressteuergesetz 2024"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9f/3d/282107/Stellungnahme-Gutachten-SG2406030027.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-05-24"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0001355",
                "regulatoryProjectTitle": "Jahressteuergesetz 2024",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Der Bundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t ist das derzeit gr\u00f6\u00dfte Netzwerk Deutschlands, dass sich mit s\u00e4mtlichen Aspekten der betrieblichen Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t befasst. Unser aktuell rd. 650 Mitglieder haben rd. 500.000 Firmenfahrzeugen im Bestand und besch\u00e4ftigen eine deutliche h\u00f6heren Anzahl Mitarbeitende, f\u00fcr die Regelungen zur Mobilit\u00e4t \u00fcber Mobilit\u00e4tsbudgets wichtig sein k\u00f6nnen. Unsere Mission ist ist die Gestaltung des Wandels der Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t hin zu einer gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nachhaltigkeit unter Ber\u00fccksichtigung \u00f6kologischer, \u00f6konomischer und sozialen Aspekte.\r\nDer vorliegende Referentenentwurf f\u00fcr ein Jahressteuergesetz 2024 ist aus unserer Sicht im Hinblick auf erstmalige Regelungen zu sogenannten Mobilit\u00e4tsbudgets zu begr\u00fc\u00dfen, da er Vereinfachungen vorsieht, um nachhaltige Mobilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. Aus diesem Grund begr\u00fc\u00dfen wir diesen Entwurf.\r\nAllerdings erkennen wir einige Regelungsl\u00fccken, bei denen wir um klarstellende Formulierungen bitten.\r\n1. Betriebliche Mitarbeitenden-Mobilit\u00e4t umfasst Pendlermobilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t aus weiterer betrieblicher Veranlassung (Dienstreisen). Sie umfasst auch die private Nutzung bereitgestellter Mobilit\u00e4tsmittel. Zur Gleichbehandlung aller Mitarbeitenden sollten die \u00fcber den Begriff Mobilit\u00e4tsbudget geregelten Mobilit\u00e4tsanl\u00e4sse pr\u00e4zise dargestellt werden.\r\n2. Bei der Gew\u00e4hrung von Leistungen aus einem Mobilit\u00e4tsbudget betont der Referentenentwurf die kurzfristige, gelegentliche (von Fall zu Fall) und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tformen. \u201eGelegentlich\u201c ist aus unserer Sicht eine unangemesse Formulierung. Mitarbeitende gehen ja auch nicht gelegentlich zur Arbeit. Ein l\u00e4ngerfristig ausgerichtetes, nachhaltiges Denken wird durch die jetzige Formulierung nicht verdeutlicht.\r\nDer Satz w\u00e4re aus unserer Sicht, zur Vermeidung erheblichen B\u00fcrokratieaufbaus, wie folgt zu \u00e4ndern:\r\nSeite 1 des Schreibens vom 24.05.2024\r\nBundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim / Tel. 0621-76 21 63 53 / info@mobilitaetsverband.de / www.mobilitaetsverband.de /Eingetragen im Lobbyregister des Bundestages: R004468\r\n \r\n / BV Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim /\r\nSeite 2 des Schreibens vom 24.05.2024\r\n\u201eBei der Gew\u00e4hrung von Leistungen aus einem Mobilit\u00e4tsbudget steht die langfristige, durchg\u00e4ngige und bedarfsgerechte Bereitstellung verschiedener Mobilit\u00e4tformen im Vordergrund.\u201c\r\n3. Mobilit\u00e4tsangebote mit Zeitraumbezug sind nicht eindeutig ber\u00fccksichtigt. Dies betrifft insbesondere Monats- und Jahresabonnements f\u00fcr Busse, Bahnen, Fahrr\u00e4der.\r\nE-Scooter sollten aus unserer Sicht nicht ber\u00fccksichtigt werden, da neben steuerlichen Regelungen auch andere rechtliche Regelungen zu beachten sind, so z.B. die Unfallverh\u00fctungsvorschriften der Berufsgenossenschaften. Praktische Erfahrungen zeigen, dass E-Scooter ein hohes Risikopotenzial mit sich bringen. Zudem ist die Nachhaltigkeit von E-Scootern fraglich.\r\nDa die nachhaltigen Verkehrsformen (ausgenommen E-Scooter) sind nach der Intention des Entwurfes grunds\u00e4tzlich bei \u201eMobilit\u00e4tsbudgets\u201c vorgesehen, um Nutzern auch als mit Zeitkarten die gew\u00fcnschte Flexibilit\u00e4t zu bieten, gehen wir derzeit davon aus, dass auch sie beinhaltet sein sollen und bitten um eine Klarstellung in dem Referentenentwurf.\r\n4. Es ist nicht zielf\u00fchrend (umweltfreundliche E-)Fahrzeuge, die nur tempor\u00e4r genutzt werden auszuschlie\u00dfen. Freilich ist die Besteuerung von umweltfreundlichen Fahrzeugen und auch die steuerliche Handhabung von Fahrr\u00e4dern bereits an anderer Stelle geregelt. Arbeitnehmer:innen w\u00fcrden benachteiligt, wenn auf kurzzeitig nutzbare Fahrzeuge verzichtet werden m\u00fcsste. Bei Auto- Abo, Mietfahrzeugen oder Fahrrad-Abo-Modellen w\u00e4re eine vereinfachte steuerliche Handhabung von Vorteil. Bei Pkw muss heute ggf. auch bei kurzzeitiger Nutzung der geldwerte Vorteil f\u00fcr die Nutzungszeit ermittelt werden. Dies ist aber bei Nutzung von eigenst\u00e4ndigen Anbietern extrem schwierig und erfordert in der lohnsteuerlichen Abrechnung einen hohen (Mehr-)aufwand.\r\nDie Erfordernis der einer kurzzeitigen Nutzung von Fahrzeugen f\u00fcr Arbeitnehmer:innen kann sich z.B. daraus ergeben, dass bei widrigen Wetterverh\u00e4ltnissen oder Unterbrechung der Nutzbarkeit von \u00d6PNV und Bahn bei Streik, die kurzzeitige Nutzung entsprechender Angebote ber\u00fccksichtig werden sollte.\r\nCar-Sharing ist meist keine abschlie\u00dfende L\u00f6sung, da keine fl\u00e4chendenkenden Angebote in ausreichender Zahl zur Verf\u00fcgung stehen, bzw. erforderliche Rahmenvertr\u00e4ge auch mit Unternehmen oft nicht m\u00f6glich sind.\r\n5. Aufwendungen f\u00fcr eine \u00fcber das Berufspendeln hinausgehende, flexible Gestaltung von nachhaltigen Mobilit\u00e4tsangeboten des Arbeitgebers \u00fcberschreiten zudem rasch den im Referentenentwurf vorgesehenen Betrag von 2.400 EUR je Kalenderjahr (einschlie\u00dflich Umsatzsteuer). Dies k\u00f6nnte z.B. bei Bereitstellung zeitraumbezogener Angebote in Jahresabonnements sowie Jahresnetzkarten, z.B. bei der BahnCard100 der Fall sein.\r\nBundesverband Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim / Tel. 0621-76 21 63 53 / info@mobilitaetsverband.de / www.mobilitaetsverband.de /Eingetragen im Lobbyregister des Bundestages: R004468\r\n \r\n / BV Betriebliche Mobilit\u00e4t e.V. / Am Oberen Luisenpark 22 / 68165 Mannheim /\r\nSeite 3 des Schreibens vom 24.05.2024\r\nDer Referentenentwurf enth\u00e4lt keine klare Regelung zur Handhabung privater Nutzungsanteile. In der Praxis ist der administrative Aufwand f\u00fcr Unternehmen heute vor dem Hintergrund bestehender Verwaltungsanweisungen zur Ermittlung des Privatanteils sehr gro\u00df. Die Anweisungen sind schwer zu handhaben, erfordern oft komplexe Berechnungen f\u00fcr jeden einzelnen Nutzer entsprechender zeitraumbezogener Mobilit\u00e4tsangebote. Zudem ist das aus Fehlern resultierende Haftungsrisiko f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer hoch. Dies f\u00fchrt zu einer Ablehnung sinnvoller klimafreundlicher Mobilit\u00e4tsformen.\r\nEs ist wichtig, einfache und praktikable Regelungen, die eben auch Jahres-/Netzkarten im Rahmen eines Mobilit\u00e4tsbudgets einfach handhaben l\u00e4sst, vorzusehen. Denkbar w\u00e4re eine gesetzlich dokumentierte, pauschale Sch\u00e4tzungsm\u00f6glichkeit des steuerpflichtigen privaten Nutzungsanteils.\r\nWir regen an, den Referentenentwurf entsprechend zu erg\u00e4nzen, damit Anwendungsh\u00fcrden entfallen und die Attraktivit\u00e4t nachhaltiger Mobilit\u00e4tsbudget f\u00fcr Arbeitgeber und (!) Arbeitnehmer erreicht wird.\r\n6. Es gilt die Gefahr zu vermeiden, Mobilit\u00e4tsbudgets in der Praxis nicht handhabbar zu machen. Bereits jetzt ist eine komplexe Betrachtung einzelner Mobilit\u00e4tsformen und deren steuerliche Handhabung erforderlich. F\u00fcr Arbeitgeber entsteht hier ein hoher Verwaltungsaufwand. Dies kann auch zu einer Ablehnung von Mobilit\u00e4tsbudgets in der Praxis f\u00fchren. Arbeitnehmer sind darauf angewiesen, dass Unternehmen eben Mobilit\u00e4tsbudgets gew\u00e4hren, dies geschieht freiwillig. Zus\u00e4tzlicher Administrationsaufwand kann auf Unternehmensseite aber zur Ablehnung entsprechender L\u00f6sungen f\u00fchren.\r\n7. Unserer Einsch\u00e4tzung nach ist der vorgesehene Jahresbetrag i.H. von 2.400 EUR zu gering und bringt durch den Aufwand der steuerlichen Handhabung ggf. zus\u00e4tzlichen Aufwand mit sich. Um eine nachhaltige Wirkung durch ge\u00e4ndertes Mobilit\u00e4tsverhalten zu erreichen, m\u00fcsste der Betrag deutlich h\u00f6her sein.\r\n8. Der Gesetzgeber sollte nicht davon ausgehen, dass jedes Unternehmen zur Handhabung von Mobilit\u00e4tsbudgets Softwarel\u00f6sungen und Abrechnungs-Dienstleistungen von Dienstleistern in der \u201eMobilit\u00e4tsbudget-Industrie\u201c erwerben kann oder will. Diese w\u00e4re nahezu unvermeidbar und w\u00fcrde vor allem den Markt der L\u00f6sungsanbieter beg\u00fcnstigen, da man ohne entsprechende Dienstleister nicht mehr in der Lage w\u00e4re, Mobilit\u00e4tsbudgets darzustellen. Die Bereitschaft, nachhaltige Mobilit\u00e4tsbudgets anzubieten kann hierdurch ebenfalls eingeschr\u00e4nkt werden.\r\n9. Dem Gesetzentwurf ist zu entnehmen, dass zur Gew\u00e4hrung von Mobilit\u00e4tsbudgets Sachbez\u00fcge in Form von Gutscheinen, Gutscheinkarten, Prepaid-Karten und nachtr\u00e4glichen Zusch\u00fcssen m\u00f6glich sein sollen.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}