{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-28T14:18:00.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T14:49:44.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:39:17.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39529,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:39:17.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19359,
                "validFromDate": "2023-04-21T15:44:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:39:17.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10690,
                "validFromDate": "2022-07-28T14:18:00.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T15:44:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY",
            "de": "Sonstige juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Legal entity under public law"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Versicherungskammer Bayern Versicherungsanstalt des \u00f6ffentlichen Rechts, \u00fcben zum einen als \u00fcbergeordnete Gesellschaft die Funktion der Konzernholding aus. Zum anderen betreiben wir in Bayern und in der Pfalz als Erstversicherer das Versicherungsgesch\u00e4ft mit kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und sonstigen \u00f6ffentlich-rechtlichen Einrichtungen. Kommunen und Kirchen haben aufgrund ihrer besonderen Aufgaben und der daraus erwachsenden speziellen und vielf\u00e4ltigen Risiken einen anderen Versicherungsbedarf als die \u00fcbrigen Kundengruppen. Als Spezialversicherer richten wir unsere Produkte und Gesch\u00e4ftsabl\u00e4ufe konsequent darauf aus. Wir z\u00e4hlen zu den Schaden- und Unfallversicherern des Konzerns Versicherungskammer. Dieser geh\u00f6rt zur Sparkassen-Finanzgruppe und ist damit gemeinsam mit den anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherern, den Sparkassen, Landesbanken, Landesbausparkassen und der Deka Teil des gr\u00f6\u00dften Verbunds von Finanzdienstleistern in Deutschland.\r\n\r\nWir beobachten politische und gesetzgeberische Diskussionen zur nationalen und europ\u00e4ischen Finanzmarktregulierung und Regulierungstendenzen. Im Rahmen unseres T\u00e4tigkeitsbereichs suchen wir auch den politischen Austausch und bringen unsere Expertenmeinung im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung regulatorischer Rahmenbedingungen ein. Zweck unserer Interessenvertretung ist dabei insbesondere, die Sicht der Praxis zu vermitteln. Im Zuge dessen sind wir Gespr\u00e4chspartner von Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien oder stehen f\u00fcr Konsultationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus erarbeiten wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln diese an die Adressatinnen und Adressaten der Interessenvertretung in Bundestag und Bundesregierung.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/96/324536/VKB_GB23_VKB_AoeR.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Maximilianstra\u00dfe",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80530"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "compliance.vkb@vkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498921600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabella",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_ADOER",
            "de": "Anstalt des \u00f6ffentlichen Rechts",
            "en": "Institute of public right"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabella",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der \u00d6ffentlichen Versicherer (V\u00d6V)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Sparkassen- und Giroverband e.V. (DSGV)"
            },
            {
                "membership": "Sparkassenverband Bayern "
            },
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Deutscher Kommunalversicherer (BADK)"
            },
            {
                "membership": "Berufsbildungswerk der Deutschen Versicherungswirtschaft e.V. (BWV)"
            },
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr betriebliche Altersversorgung e.V. "
            },
            {
                "membership": "Finanzplatz M\u00fcnchen Initiative (fpmi)"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsbeirat der Union e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Versicherungskammer Bayern Versicherungsanstalt des \u00f6ffentlichen Rechts"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004022/39529",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:39:17.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/02/eb/324543/Lobbyregister-Detailansicht-R004022-2024-06-28_14-39-17.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:39:17.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39529,
    "registerNumber": "R004022",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Einf\u00fchrung einer Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den w\u00e4re f\u00fcr Eigent\u00fcmer h\u00f6chst unwirtschaftlich, da Geb\u00e4ude in Hochrisikogebieten kaum versicherbar sind. Daher sollte auf Gefahrenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Regelung gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009500",
                "statements": [],
                "title": "Elementarschadenversicherung"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Senkung des Verwaltungsaufwands und B\u00fcrokratiekosten  im deutschen Versicherungswesen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009501",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/be/324537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260185.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-19"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0009501",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stand: 19.04.2024\r\n1\r\nGebrochene Erwerbsbiografien f\u00fchren zu hohem Verwaltungsaufwand f\u00fcr Kunden und \r\nAnbieter\r\nPl\u00e4doyer f\u00fcr eine Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten und privaten Abschluss\r\nI. Hintergrund und Einordnung\r\nHeutige Erwerbsbiografien sind gekennzeichnet durch h\u00e4ufige Ver\u00e4nderungen. Zu nennen sind hier \r\nArbeitgeberwechsel, Unterbrechungen durch Elternzeit, Freistellungsphasen aus Zeitwertguthaben und \r\nbesch\u00e4ftigungslose Zeiten sowie Statuswechsel. Dies f\u00fchrt hinsichtlich der gef\u00f6rderten Altersvorsorge \r\nzu erheblichem Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Versicherungsnehmer, deren Arbeitgeber sowie die \r\nAnbieter von Altersvorsorge.\r\nNachfolgend soll dies anhand einiger konkreter Beispiele aufgezeigt werden. Im Sinne eines \r\nkonstruktiven Austausches findet sich darunter ein L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr eine m\u00f6gliche Vereinfachung. \r\nZiel ist jeweils, den Verwaltungsaufwand und B\u00fcrokratiekosten zu senken, was letztlich nicht \r\nnur dem Wirtschaftsstandort Deutschland, sondern auch dem einzelnen Versicherungsnehmer \r\nzugutekommt. \r\nII. Konkrete Beispiele\r\nBeispiel 1 \u2013 Riester-Vertrag\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Versicherungsnehmer ist selbst berechtigt.\r\n\uf0b7 Riester-F\u00f6rderung:\r\no Befreiung von der GRV als Rechtsanwalt oder Arzt.\r\nWegfall der F\u00f6rderberechtigung; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen analog Schicht 3;\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\no Aufgabe der Rechtsanwaltst\u00e4tigkeit bzw. der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit und Wiederaufleben der \r\nVersicherungspflicht in der DRV aufgrund normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nWiederaufleben der F\u00f6rderberechtigung und Riesterf\u00f6rderung.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt, da weitestgehend \r\ngleiche Spielregeln nach AltZertG; erm\u00f6glicht den Kunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und \r\nSt\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart zwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nStand: 19.04.2024\r\n2\r\nBeispiel 2 \u2013 Betriebliche Altersversorgung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Arbeitnehmer erh\u00e4lt eine Zusage auf eine Direktversicherung\r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\n\uf0b7 Elternzeit: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\n\uf0b7 Arbeitgeberwechsel zum Ende der Elternzeit: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich.\r\n\uf0b7 Statuswechsel zur Selbst\u00e4ndigkeit: \u00dcbertragung auf den versicherten Arbeitnehmer \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber und versicherter \r\nArbeitnehmer erforderlich; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich\r\n\uf0b7 R\u00fcckkehr in den Arbeitnehmerstatus: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich; anschlie\u00dfend F\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung:\r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen. \r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n3\r\nBeispiel 3 \u2013 Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Ein Geringverdiener (derzeit bis zu einem monatlichen Einkommen von \r\n2.575 Euro) erh\u00e4lt eine Direktversicherung, die \u00fcber die Geringverdiener-F\u00f6rderung nach \u00a7 \r\n100 EstG finanziert wird.\r\nF\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Der Geringverdiener verliert den Geringverdiener-Status aufgrund eines Gehaltsanstiegs;\r\nabh\u00e4ngig von der arbeitsvertraglichen Ausgestaltung der Versorgungszusage auf bAV bleibt \r\nes bei der bAV oder diese muss privat fortgef\u00fchrt werden (dann Versicherungsnehmer\u0002Wechsel; siehe oben).\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener wechselt den Arbeitgeber.\r\nFalls der neue Arbeitgeber eine bAV zusagt, ist eine \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel) m\u00f6glich: Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber \r\nund versicherter Arbeitnehmer erforderlich. \r\nFalls nein: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen nach Versicherungsnehmerwechsel auf den \r\nversicherten Arbeitnehmer ungef\u00f6rdert (Schicht 3).\r\nF\u00fcr eine F\u00f6rderung als BasisRente oder RiesterRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag \r\nerforderlich.\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener reduziert seine Arbeitszeit aufgrund der Pflege eines \r\nAngeh\u00f6rigen und wird hierdurch wieder zum Geringverdiener.\r\nFalls der Arbeitgeber eine bAV f\u00fcr Geringverdiener anbietet, wird er als Geringverdiener \r\ngef\u00f6rdert.\r\nFalls nicht, ist ggf. eine Beitragsreduzierung und Fortf\u00fchrung als Entgeltumwandlung mit \r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EstG m\u00f6glich.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n4\r\nIII. Weitergehende \u00dcberlegungen: Lebenslange Rente\r\nEigenverantwortung in der Altersvorsorge kann nur gest\u00e4rkt werden, wenn sichergestellt ist, dass man \r\nf\u00fcr sein angespartes Verm\u00f6gen auch ein Leben lang eine Rentenzahlung erh\u00e4lt. Mit gestiegenem Alter \r\nerh\u00f6ht sich meistens auch der Bedarf nach einem gesicherten Einkommen. Dies ist insbesondere dann \r\nder Fall, wenn Personen pflegebed\u00fcrftig werden, andernfalls nimmt die Wahrscheinlichkeit eines \r\nAbrutschens in die Grundsicherung zu. \r\nEin sorgenfreier Ruhestand kann bei einem langen Leben nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn auch \r\nein Leben lang Renten gezahlt werden. Eine Kombination aus staatlicher Unterst\u00fctzung, steuerlichen \r\nAnreizen und individueller Bildung kann dazu beitragen, die private und betriebliche Altersvorsorge zu \r\nst\u00e4rken und auszuweiten.\r\nSozialpolitisch ist die Vermeidung von Altersarmut, insbesondere von Gering(st)verdienern, zwingend \r\nerforderlich. Es reicht keinesfalls aus, eine zeitlich begrenzte Zusatz-Rente aus pAV bis zum Alter 85 \r\nzu fordern. Bei einem Wegfall ihrer zus\u00e4tzlichen Rente in diesem Alter werden viele B\u00fcrger:Innen in die \r\nGrundsicherung absinken, bei gleichzeitig altersbedingt zunehmender Pflegebed\u00fcrftigkeit. \r\nZum 67. Lebensjahr k\u00f6nnte eine interessante Option darin bestehen, die M\u00f6glichkeit zu erhalten, sein \r\nangespartes Verm\u00f6gen ggf. mit steuerlicher F\u00f6rderung in eine lebenslange Rente umzutauschen. Dies \r\nw\u00fcrde sicherstellen, dass auch im Alter von 67 Jahren und dar\u00fcber hinaus ein stabiles Einkommen \r\nbesteht. Ein solcher Umtauschmechanismus k\u00f6nnte Teil eines umfassenden Rentenreformpakets sein, \r\ndas darauf abzielt, die finanzielle Sicherheit im Alter zu verbessern.\r\nDes Weiteren sollte erwogen werden, anstelle einer Vollversteuerung des Renteneinkommens \r\nm\u00f6glicherweise einen Ertragsanteil oder \u00e4hnliche steuerliche Regelungen einzuf\u00fchren. Dies k\u00f6nnte \r\ndazu beitragen, die Steuerlast f\u00fcr Rentner zu verringern und sicherzustellen, dass das \r\nRenteneinkommen f\u00fcr die Betroffenen ausreichend ist, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten.\r\nEs w\u00e4re auch ratsam, ein Standardprodukt f\u00fcr die lebenslange Rente einzuf\u00fchren, das allen B\u00fcrgern \r\nzug\u00e4nglich ist. Ein solches Produkt k\u00f6nnte klare und transparente Bedingungen sowie eine \r\nangemessene Rendite bieten, um sicherzustellen, dass Rentner eine zuverl\u00e4ssige Einkommensquelle \r\nhaben.\r\nSozialpolitisch betrachtet ist die Forderung einer lebenslangen Rente sowohl sinnvoll als auch \r\nnotwendig. Sie tr\u00e4gt dazu bei, die Altersarmut zu bek\u00e4mpfen und \u00e4lteren Menschen eine finanzielle \r\nSicherheit im Ruhestand zu bieten. Eine lebenslange Rente gew\u00e4hrleistet, dass Rentner nicht in die \r\nGrundsicherung abrutschen und ein w\u00fcrdevolles Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass Restkapital-Verrentung mit 85 Jahren vermieden werden sollte, da dies \r\nzu kostentr\u00e4chtigen Minirenten f\u00fchren kann. Stattdessen sollte die Verrentung sp\u00e4testens zum \r\nRentenbeginn der Deutschen Rentenversicherung (DRV) erfolgen. Dadurch wird sichergestellt, dass \r\nRentner rechtzeitig Zugang zu ihrem angesparten Verm\u00f6gen erhalten und dieses in eine stabile \r\nEinkommensquelle umwandeln k\u00f6nnen, die sie durch ihren Ruhestand begleitet."
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform der privaten Altersvorsorge"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/64/be/324537/Stellungnahme-Gutachten-SG2406260185.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-19"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009501",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform der privaten Altersvorsorge",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stand: 19.04.2024\r\n1\r\nGebrochene Erwerbsbiografien f\u00fchren zu hohem Verwaltungsaufwand f\u00fcr Kunden und \r\nAnbieter\r\nPl\u00e4doyer f\u00fcr eine Durchl\u00e4ssigkeit der F\u00f6rderschichten und privaten Abschluss\r\nI. Hintergrund und Einordnung\r\nHeutige Erwerbsbiografien sind gekennzeichnet durch h\u00e4ufige Ver\u00e4nderungen. Zu nennen sind hier \r\nArbeitgeberwechsel, Unterbrechungen durch Elternzeit, Freistellungsphasen aus Zeitwertguthaben und \r\nbesch\u00e4ftigungslose Zeiten sowie Statuswechsel. Dies f\u00fchrt hinsichtlich der gef\u00f6rderten Altersvorsorge \r\nzu erheblichem Verwaltungsaufwand f\u00fcr die Versicherungsnehmer, deren Arbeitgeber sowie die \r\nAnbieter von Altersvorsorge.\r\nNachfolgend soll dies anhand einiger konkreter Beispiele aufgezeigt werden. Im Sinne eines \r\nkonstruktiven Austausches findet sich darunter ein L\u00f6sungsvorschlag f\u00fcr eine m\u00f6gliche Vereinfachung. \r\nZiel ist jeweils, den Verwaltungsaufwand und B\u00fcrokratiekosten zu senken, was letztlich nicht \r\nnur dem Wirtschaftsstandort Deutschland, sondern auch dem einzelnen Versicherungsnehmer \r\nzugutekommt. \r\nII. Konkrete Beispiele\r\nBeispiel 1 \u2013 Riester-Vertrag\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Versicherungsnehmer ist selbst berechtigt.\r\n\uf0b7 Riester-F\u00f6rderung:\r\no Befreiung von der GRV als Rechtsanwalt oder Arzt.\r\nWegfall der F\u00f6rderberechtigung; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen analog Schicht 3;\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\no Aufgabe der Rechtsanwaltst\u00e4tigkeit bzw. der \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeit und Wiederaufleben der \r\nVersicherungspflicht in der DRV aufgrund normalen Arbeitsverh\u00e4ltnisses\r\nWiederaufleben der F\u00f6rderberechtigung und Riesterf\u00f6rderung.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt, da weitestgehend \r\ngleiche Spielregeln nach AltZertG; erm\u00f6glicht den Kunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und \r\nSt\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart zwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nStand: 19.04.2024\r\n2\r\nBeispiel 2 \u2013 Betriebliche Altersversorgung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Der Arbeitnehmer erh\u00e4lt eine Zusage auf eine Direktversicherung\r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\n\uf0b7 Elternzeit: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich.\r\n\uf0b7 Arbeitgeberwechsel zum Ende der Elternzeit: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich.\r\n\uf0b7 Statuswechsel zur Selbst\u00e4ndigkeit: \u00dcbertragung auf den versicherten Arbeitnehmer \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber und versicherter \r\nArbeitnehmer erforderlich; Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen ohne F\u00f6rderung (Schicht 3)\r\nf\u00fcr F\u00f6rderung als BasisRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag erforderlich\r\n\uf0b7 R\u00fcckkehr in den Arbeitnehmerstatus: \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel), Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber und \r\nversicherter Arbeitnehmer erforderlich; anschlie\u00dfend F\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EStG\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung:\r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen. \r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n3\r\nBeispiel 3 \u2013 Geringverdiener-F\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Grundannahme: Ein Geringverdiener (derzeit bis zu einem monatlichen Einkommen von \r\n2.575 Euro) erh\u00e4lt eine Direktversicherung, die \u00fcber die Geringverdiener-F\u00f6rderung nach \u00a7 \r\n100 EstG finanziert wird.\r\nF\u00f6rderung\r\n\uf0b7 Der Geringverdiener verliert den Geringverdiener-Status aufgrund eines Gehaltsanstiegs;\r\nabh\u00e4ngig von der arbeitsvertraglichen Ausgestaltung der Versorgungszusage auf bAV bleibt \r\nes bei der bAV oder diese muss privat fortgef\u00fchrt werden (dann Versicherungsnehmer\u0002Wechsel; siehe oben).\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener wechselt den Arbeitgeber.\r\nFalls der neue Arbeitgeber eine bAV zusagt, ist eine \u00dcbertragung auf den neuen Arbeitgeber \r\n(Versicherungsnehmerwechsel) m\u00f6glich: Zustimmung alter Arbeitgeber, neuer Arbeitgeber \r\nund versicherter Arbeitnehmer erforderlich. \r\nFalls nein: Fortf\u00fchrung mit eigenen Beitr\u00e4gen nach Versicherungsnehmerwechsel auf den \r\nversicherten Arbeitnehmer ungef\u00f6rdert (Schicht 3).\r\nF\u00fcr eine F\u00f6rderung als BasisRente oder RiesterRente w\u00e4re de lege lata ein zweiter Vertrag \r\nerforderlich.\r\n\uf0b7 Der ehemalige Geringverdiener reduziert seine Arbeitszeit aufgrund der Pflege eines \r\nAngeh\u00f6rigen und wird hierdurch wieder zum Geringverdiener.\r\nFalls der Arbeitgeber eine bAV f\u00fcr Geringverdiener anbietet, wird er als Geringverdiener \r\ngef\u00f6rdert.\r\nFalls nicht, ist ggf. eine Beitragsreduzierung und Fortf\u00fchrung als Entgeltumwandlung mit \r\nF\u00f6rderung nach \u00a7 3 Nr. 63 EstG m\u00f6glich.\r\nM\u00f6gliche Vereinfachung: \r\nF\u00f6rderberechtigung des gleichen Vertrages als Schicht 1 und Schicht 2-Produkt; erm\u00f6glicht den \r\nKunden nur f\u00fcr einen Vertrag Abschlusskosten und St\u00fcckkosten zu bezahlen und erspart \r\nzwischenzeitliche Beitragsfreistellungen.\r\nF\u00fchrung von Beginn an als privater Versicherungsvertrag, der vorsieht, dass je nach Status \r\nArbeitgeber (als bAV) oder versicherter Arbeitnehmer (als pAV) einzahlen; idealerweise bei \r\nunterschiedlichen F\u00f6rderungen; \u00e4hnliches Vorgehen wie bei VwL, wo auch private Vertr\u00e4ge mit \r\nBeitragszahlung durch den Arbeitnehmer von Arbeitgebern bezuschusst und staatlich gef\u00f6rdert \r\nwerden.\r\nStand: 19.04.2024\r\n4\r\nIII. Weitergehende \u00dcberlegungen: Lebenslange Rente\r\nEigenverantwortung in der Altersvorsorge kann nur gest\u00e4rkt werden, wenn sichergestellt ist, dass man \r\nf\u00fcr sein angespartes Verm\u00f6gen auch ein Leben lang eine Rentenzahlung erh\u00e4lt. Mit gestiegenem Alter \r\nerh\u00f6ht sich meistens auch der Bedarf nach einem gesicherten Einkommen. Dies ist insbesondere dann \r\nder Fall, wenn Personen pflegebed\u00fcrftig werden, andernfalls nimmt die Wahrscheinlichkeit eines \r\nAbrutschens in die Grundsicherung zu. \r\nEin sorgenfreier Ruhestand kann bei einem langen Leben nur dann gew\u00e4hrleistet werden, wenn auch \r\nein Leben lang Renten gezahlt werden. Eine Kombination aus staatlicher Unterst\u00fctzung, steuerlichen \r\nAnreizen und individueller Bildung kann dazu beitragen, die private und betriebliche Altersvorsorge zu \r\nst\u00e4rken und auszuweiten.\r\nSozialpolitisch ist die Vermeidung von Altersarmut, insbesondere von Gering(st)verdienern, zwingend \r\nerforderlich. Es reicht keinesfalls aus, eine zeitlich begrenzte Zusatz-Rente aus pAV bis zum Alter 85 \r\nzu fordern. Bei einem Wegfall ihrer zus\u00e4tzlichen Rente in diesem Alter werden viele B\u00fcrger:Innen in die \r\nGrundsicherung absinken, bei gleichzeitig altersbedingt zunehmender Pflegebed\u00fcrftigkeit. \r\nZum 67. Lebensjahr k\u00f6nnte eine interessante Option darin bestehen, die M\u00f6glichkeit zu erhalten, sein \r\nangespartes Verm\u00f6gen ggf. mit steuerlicher F\u00f6rderung in eine lebenslange Rente umzutauschen. Dies \r\nw\u00fcrde sicherstellen, dass auch im Alter von 67 Jahren und dar\u00fcber hinaus ein stabiles Einkommen \r\nbesteht. Ein solcher Umtauschmechanismus k\u00f6nnte Teil eines umfassenden Rentenreformpakets sein, \r\ndas darauf abzielt, die finanzielle Sicherheit im Alter zu verbessern.\r\nDes Weiteren sollte erwogen werden, anstelle einer Vollversteuerung des Renteneinkommens \r\nm\u00f6glicherweise einen Ertragsanteil oder \u00e4hnliche steuerliche Regelungen einzuf\u00fchren. Dies k\u00f6nnte \r\ndazu beitragen, die Steuerlast f\u00fcr Rentner zu verringern und sicherzustellen, dass das \r\nRenteneinkommen f\u00fcr die Betroffenen ausreichend ist, um ihren Lebensunterhalt zu bestreiten.\r\nEs w\u00e4re auch ratsam, ein Standardprodukt f\u00fcr die lebenslange Rente einzuf\u00fchren, das allen B\u00fcrgern \r\nzug\u00e4nglich ist. Ein solches Produkt k\u00f6nnte klare und transparente Bedingungen sowie eine \r\nangemessene Rendite bieten, um sicherzustellen, dass Rentner eine zuverl\u00e4ssige Einkommensquelle \r\nhaben.\r\nSozialpolitisch betrachtet ist die Forderung einer lebenslangen Rente sowohl sinnvoll als auch \r\nnotwendig. Sie tr\u00e4gt dazu bei, die Altersarmut zu bek\u00e4mpfen und \u00e4lteren Menschen eine finanzielle \r\nSicherheit im Ruhestand zu bieten. Eine lebenslange Rente gew\u00e4hrleistet, dass Rentner nicht in die \r\nGrundsicherung abrutschen und ein w\u00fcrdevolles Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\nEs ist wichtig zu betonen, dass Restkapital-Verrentung mit 85 Jahren vermieden werden sollte, da dies \r\nzu kostentr\u00e4chtigen Minirenten f\u00fchren kann. Stattdessen sollte die Verrentung sp\u00e4testens zum \r\nRentenbeginn der Deutschen Rentenversicherung (DRV) erfolgen. Dadurch wird sichergestellt, dass \r\nRentner rechtzeitig Zugang zu ihrem angesparten Verm\u00f6gen erhalten und dieses in eine stabile \r\nEinkommensquelle umwandeln k\u00f6nnen, die sie durch ihren Ruhestand begleitet."
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}