{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-05T19:12:19.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T19:19:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-18T11:41:01.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32330,
                "validFromDate": "2024-06-18T11:41:01.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24493,
                "validFromDate": "2023-07-27T21:24:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-18T11:41:01.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23681,
                "validFromDate": "2023-07-27T21:05:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T21:24:52.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23571,
                "validFromDate": "2023-07-11T12:40:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-27T21:05:54.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18873,
                "validFromDate": "2023-04-04T16:32:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-11T12:40:40.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 7300,
                "validFromDate": "2022-04-05T19:12:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T16:32:09.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Der Mitfahrverband e.V. m\u00f6chte dem Thema des gemeinsamen Fahrens zu mehr Aufmerksamkeit in der Gesellschaft verhelfen. F\u00fcr dieses Thema betreibt er \u00d6ffentlichkeitsarbeit, wobei diese zu einem sehr wesentlichen Teil auch die konkrete Wissensvermittlung zur Thematik an unsere Zielgruppen beinhaltet. Wir wenden uns dabei an interessierte oder auch als Fahrer oder Mitfahrer konkret  involvierte B\u00fcrger, an Kommunen und B\u00fcrgerinitiativen als m\u00f6gliche Tr\u00e4ger und Initiatoren regionaler Verkehrsprojekte. Nicht zuletzt m\u00f6chten  wir uns auch an politische Akteure der Bundes- und Landespolitik wenden, um dem Thema Mitfahren zu mehr gesellschaftlicher Relevanz zu verhelfen und auch um konkrete Handlungsempfehlungen in den politischen Diskurs einzubringen. \r\n\r\nUnsere Vision ist es, dass in der Zukunft jede Fahrt geteilt wird. Das Teilen von Fahrten ist ein wesentlicher Beitrag f\u00fcr eine ressourcenschonende Mobilit\u00e4t. Durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Vernetzung schaffen wir Aufmerksamkeit und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den sozialen Aspekt von Fahrgemeinschaften und deren positiven Beitrag f\u00fcr Klimaneutralit\u00e4t und Verkehrsreduktion. Die F\u00f6rderung von Fahrgemeinschaften ist ein mit vergleichsweise geringer Vorlaufzeit umsetzbares Instrument der Klima- und Verkehrspolitik. \r\n\r\nDer Mitfahrverband e.V. setzt sich zudem daf\u00fcr ein, dass vorhandene und k\u00fcnftig noch entstehende Mitfahrl\u00f6sungen sich sowohl untereinander als auch mit anderen Mobilit\u00e4tstr\u00e4gern vernetzen, damit Mitfahren noch einfacher planbar wird. Beispielsweise wollen wir erreichen, dass m\u00f6glichst viele Branchenteilnehmer ihre Fahrtangebote untereinander bestm\u00f6glich vernetzen, um so eine kritische Menge an Mitfahrangeboten zu erreichen, die es Mitfahrwilligen erlaubt mit ausreichend hoher Wahrscheinlichkeit schnell und einfach ein passendes Fahrtangebot zu finden. Wir wirken daf\u00fcr auf die Schaffung von offenen Standards und digitalen und analogen Schnittstellen hin. Auch suchen wir nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Integration von Mitfahrl\u00f6sungen in das Angebot der \u00d6PNV-Aufgabentr\u00e4ger und entwickeln zusammen mit den verschiedensten gesellschaftlichen Gruppen das  sinnvolle Zusammenwirken von analogen (z.B. Mitfahrb\u00e4nke) und digitalen Mitfahrl\u00f6sungen (z.B. Mitfahrportale) weiter.\r\n\r\nDer Mitfahrverband besteht seit der Gr\u00fcndung im April 2021. Wir veranstalten w\u00f6chentliche, \u00f6ffentliche Treffen f\u00fcr Fragen und Austausch rund um Themen im Umfeld des gemeinschaftlichen Fahrens. Wir sind auch auf zahlreichen Fachkongressen, bei Vortr\u00e4gen und Infoveranstaltungen pr\u00e4sent, um das Thema aktiv in die gesellschaftliche Breite zu kommunizieren.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/95/ad/296090/20230512_Protokoll_Mitgliederversammlung_mit_Anlagen_unterschrieben.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 11.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Mitfahrverband e.V.",
            "street": "Landsberger Allee",
            "streetNumber": "61",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10249"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "lobby@mitfahrverband.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491789068356",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.mitfahrverband.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. (FH)",
                "firstName": "Uwe",
                "lastName": "H\u00f6mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Hovekamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jan",
                "lastName": "Loescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sven",
                "lastName": "Domroes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfram",
                "lastName": "Uehrlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Robin",
                "lastName": "Weidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Gerhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Benedikt",
                "lastName": "Krams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Tschierschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dipl.-Ing. (FH)",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Uwe",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "H\u00f6mer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hovekamp",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Loescher",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sven",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Domroes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Wolfram",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Uehrlich",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Weidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Gerhardt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Benedikt",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Krams",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Tschierschwitz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-10",
            "naturalPersons": 30,
            "organizations": 7,
            "totalCount": 37
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Initiative Mobilit\u00e4tskultur e.V. / Initiative der PHINEO gemeinn\u00fctzige AG - Anna-Louisa-Karsch-Str. 2, 10178 Berlin, www.initiative-mobilit\u00e4tskultur.de"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Mitfahrverband e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004042/32330",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-18T11:41:01.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/38/d2/296095/Lobbyregister-Detailansicht-R004042-2024-06-18_11-41-01.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-18T11:41:01.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 32330,
    "registerNumber": "R004042",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "MDV",
                        "title": "Mobilit\u00e4tsdatenverordnung",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/mdv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir haben eine Stellungnahme aus Verbandssicht zu einem Gesetz- bzw. Verordnungsentwurf eingereicht. R\u00fcckmeldung seitens des Bundestages bisher keine oder unbekannt.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                        "en": "Other in the field of \"Transportation\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002747",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/4c/296091/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100041.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0002747",
                        "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Stellungnahme - Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nStellungnahme mit Anmerkungen zum Dokument \"230721 Eckpunkte MobDatenG_BMDV\"\r\nBerlin, den 4. August 2023\r\nDer Mitfahrverband e.V. begr\u00fc\u00dft die Initiative der Bundesregierung zur Gestaltung eines\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes:\r\n\u25cf Das vorliegende Dokument \"230721 Eckpunkte MobDatenG_BMDV\" umfasst\r\nzahlreiche positive Aspekte bez\u00fcglich der Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten und\r\nihrer freien Nutzung unter CC0 Lizenz.\r\n\u25cf Besonders wichtige Anliegen sehen wir in der Datenstandardisierung und der\r\nDatenqualit\u00e4tssicherung.\r\n\u25cf Wir begr\u00fc\u00dfen eine unabh\u00e4ngige Definition der Rollen eines \u201eDatenkoordinator\u201d und\r\neiner \u201eDatenaufsicht\u201c.\r\n\u25cf Besonders positiv sehen wir das Engagement des Bundes auch in der Zusammen-\r\narbeit mit den L\u00e4ndern. Hier w\u00fcnschen wir uns, dass der Bund auch eine f\u00fchrende\r\nRolle bei der Harmonisierung der Regelungen auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcbernimmt,\r\ndenn gerade Mobilit\u00e4t darf nicht an politischen Grenzen halt machen.\r\nHier verweisen wir gerne auf Frankreich, wo diese Aufgaben bereits heute vorbildlich\r\numgesetzt werden. Insbesondere f\u00fcr unser Thema \"privater Fahrgemeinschaften bzw.\r\nMitfahrvermittlungen\" hat Frankreich sehr vorbildliche Entwicklungen vorzuweisen.\r\nW\u00e4hrend die analoge Welt des Verkehrs mit statischen Hinweisen (Schildern und festen\r\nFahrplanaush\u00e4ngen) die Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse nur grob und allgemein unterst\u00fctzen konnte,\r\nerm\u00f6glicht die Digitalisierung mehr Individualit\u00e4t in der Mobilit\u00e4t insbesondere bei der\r\nflexiblen und spontanen Wahl und Kombination der Verkehrsmittel.\r\nAls Mitfahrverband freuen wir uns auf einen konstruktiven Austausch.\r\nAnsprechpartner\r\nMartin Hovekamp\r\nVorstandsmitglied\r\nMitfahrverband e.V. (gemeinn\u00fctzig)\r\nwww.mitfahrverband.org\r\nTel: +49 221 42316999 - post@mitfahrverband.org\r\nLandsberger Allee 61, 10249 Berlin\r\nVereinsregister: VerR 38932 B\r\nVorstandsmitglieder: Frank Gerhardt, Uwe H\u00f6mer, Martin Hovekamp, Stephan Tschierschwitz, Robin Weidner,\r\ngoFLUX Mobility GmbH (Wolfram Uerlich), Match Rider GmbH (Benedikt Krams),\r\nride2Go GmbH (Sven Domroes), RRive GmbH (Jan Loescher)\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 1/4\r\nStellungnahme - Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nAls Mitfahrverband e.V. nehmen wir zu den folgenden Punkten Stellung und geben\r\nanschlie\u00dfend noch Hinweise zu problematischen Punkten im Eckpunktepapier.\r\nFahrgemeinschaften als Mobilit\u00e4tsdaten\r\nAls Mitfahrverband e.V. sehen wir in privaten Fahrgemeinschaften ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr\r\nden Klimaschutz durch Reduzierung des motorisierten Individualverkehrs. Dar\u00fcber hinaus\r\nwerden durch Fahrgemeinschaften ohnehin stattfindende Pkw-Fahrten mit einem h\u00f6heren\r\nBesetzungsgrad sinnvoll genutzt. Es wird daher empfohlen, \u201cFahrgemeinschaften\" explizit in\r\ndie Liste der Mobilit\u00e4tsoptionen in den Mobilit\u00e4tsdaten aufzunehmen.\r\nAls Mitfahrverband bef\u00fcrworten wir, dass insbesondere individuelle Fahrgemeinschaften\r\n(nur die Routendaten) auch als offene Daten zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Dabei\r\nwerden die Pers\u00f6nlichkeitsrechte durch Trennung der reinen Routendaten von den\r\npers\u00f6nlichen Kontaktdaten gewahrt.\r\nDie Daten f\u00fcr Fahrgemeinschaften haben\r\n(a) zum Teil statischen Charakter (regelm\u00e4\u00dfige Angebote auf konstanten Mitfahrlinien)\r\n(b) und zum Teil dynamischen Charakter hinsichtlich Treffpunkt und Treffzeit, die jeweils\r\nin Echtzeit verf\u00fcgbar sein sollten.\r\n(c) F\u00fcr entsprechende Analysen und Prognosen sind auch die historischen\r\nAngebotsdaten und die der realisierten Fahrgemeinschaften zumindest als\r\nstatistische Daten sehr relevant.\r\nDa die Angebotsdaten \u00fcber eine Vielzahl von Vermittlungsagenturen erhoben und vernetzt\r\nwerden, ist eine Standardisierung und Qualifizierung der Datenlieferanten wichtig.\r\n(Frankreich hat hierzu gute Ans\u00e4tze, deren \u00dcbertragbarkeit auf deutsche Verh\u00e4ltnisse zu\r\npr\u00fcfen ist).\r\nInfrastruktur\r\n\u25cf Treffpunkte f\u00fcr Fahrgemeinschaften in Form von physischen Mitfahr-Haltepunkten\r\n(z.B. Mitfahrb\u00e4nke, Haltestellen, Hubs/S\u00e4ulen) und weiteren virtuellen Haltepunkten\r\n(Pick-Up/Drop-Off) sind wichtige Mobilit\u00e4ts-Datenpunkte und sollen auch in\r\nVerbindung mit dem \u00d6PNV-Netz (Linien- und Bedarfsverkehr) genutzt werden.\r\n\u25cf F\u00fcr Fahrgemeinschaften sind in der Infrastruktur Umweltspuren und City-Mautzonen\r\nsowie P+M und P+R Parkpl\u00e4tze mit ihren jeweiligen Auslastungszahlen besonders\r\nrelevante Mobilit\u00e4tsdaten.\r\n\u25cf Die im Bedarfsverkehr anfallenden individuellen Fahrtw\u00fcnsche sollen (analog zu\r\nMitfahrgelegenheiten) als dynamische Routendaten in Echtzeit bereitgestellt werden, so\r\ndass jeweils kurzfristig die volkswirtschaftlich optimale Bedienform f\u00fcr den\r\nKundenwunsch vermittelt werden kann.\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 2/4\r\nFahrplan f\u00fcr Fahrgemeinschaften\r\nDie offenen Angebotsdaten f\u00fcr Fahrgemeinschaften sollen auch f\u00fcr die Anzeige auf\r\nMitfahr-Abfahrtstafeln dienen. Diese Daten k\u00f6nnen auch von \u00d6PNV- und MaaS-Anbietern mit\r\nihren Angeboten kombiniert werden. (Das mFUND-Projekt Mitanand in M\u00fcnchen ist ein\r\ngutes, aktuelles Beispiel f\u00fcr die Integration von Mitfahr- und \u00d6PNV-Angeboten).\r\nAuslastung\r\nDurch Fahrgemeinschaften werden die ben\u00f6tigten Pkw besser ausgelastet (h\u00f6herer\r\nBesetzungsgrad) und mit jeder Fahrgemeinschaft wird ein zus\u00e4tzliches Fahrzeug eingespart,\r\nwas sich auf das Gesamtverkehrsaufkommen f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer sehr positiv\r\nauswirkt (verringerter Stau / weniger Zeitverlust, verringerter Ressourcenverbrauch und\r\nweniger Emissionen).\r\nWir bef\u00fcrworten die Erhebung von Auslastungszahlen durch realisierte Fahrgemeinschaften\r\n(siehe Frankreich) und durch eine automatisierte Erhebung aus vernetzten Fahrzeugen mit\r\nfreiwilliger Datenspende und entsprechender Bevorzugung von Fahrgemeinschaften im\r\nflie\u00dfenden (Umweltspuren, Mautzonen) und ruhenden Verkehr (Parkberechtigung).\r\nDatenstandard und Datenqualit\u00e4t\r\nEin funktionierender Datenaustausch erfordert ein hohes Ma\u00df an Standardisierung der\r\nDatenformate und der zugeh\u00f6rigen APIs. Ein wesentliches Element ist dabei die Festlegung\r\nund Fortentwicklung von Daten- und Qualit\u00e4tsstandards und deren \u00dcberpr\u00fcfung mit\r\n\u00f6ffentlichem Monitoring.\r\n\u201eDatenkoordinator\u201d und \u201eDatenaufsicht\u201c\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Einrichtung der unabh\u00e4ngigen Funktionen des \u201eDatenkoordinators\u201d und\r\nder \u201eDatenaufsicht\u201c f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten und deren Qualit\u00e4t. Hier verweisen wir gerne auf\r\nFrankreich, wo diese Aufgaben bereits heute vorbildlich umgesetzt werden, so dass auch\r\neine europ\u00e4ische Harmonisierung gut vorankommen kann.\r\nFrankreich als Vorbild f\u00fcr Fahrgemeinschaften\r\nBasierend auf unseren Erkenntnissen empfehlen wir dem Verkehrsministerium den Blick\r\nnach Frankreich1, respektive dem franz\u00f6sischen Verkehrs- und dem Energieministerium, die\r\nerst Anfang diesen Jahres eine umfassende Gesetzesvorlage f\u00fcr Fahrgemeinschaften auf den\r\nWeg gebracht haben. Die Handhabung, Qualit\u00e4tssicherung und Aufsicht von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nwerden hier zentral gesteuert und standardisiert in ein Zertifizierungssystem \u00fcbersetzt. Wir\r\nsehen hier in einem regulatorischen Rahmen inhaltliche \u00dcberschneidungen von\r\nFahrgemeinschaften, und empfehlen die Pr\u00fcfung der regulatorischen Voraussetzungen und\r\ninwieweit diese auf das deutsche Rechtssystem \u00fcbertragbar sind.\r\n1 Detailliert zu finden im \u201cNationalen Plan - Fahrgemeinschaften im Alltag\u201d der franz\u00f6sischen Regierung\r\nim Original: https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/22243_plan-Covoiturage_DP_V2maj.pdf\r\nEine \u00fcbersetzte Version kann beim Mitfahrverband angefordert werden: post@mitfahrverband.org\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 3/4\r\nProblematische Punkte im Eckpunktepapier\r\nWir m\u00f6chten noch auf folgende Punkte hinweisen:\r\n\u25cf \u201cIm Mobilit\u00e4tsdatengesetz werden beide Seiten zur Zusammenarbeit bei der\r\nFehlerkorrektur verpflichtet.\u201c\r\nHier besteht ein Problem bei der gegenseitigen Verpflichtung, zur Qualit\u00e4tssicherung\r\nbeitragen zu m\u00fcssen:\r\n\u25cb Bei offenen Daten ohne Registrierung ist die Seite der Datennutzenden i.d.R.\r\nnicht bekannt und kann daher auch nicht verpflichtet werden.\r\n\u25cb Eine Ausdehnung der Verpflichtung auf die Datennutzenden - insbesondere\r\nauf ehrenamtlich T\u00e4tige - k\u00f6nnte falsche Anreize setzen, Daten von\r\nunzureichender Qualit\u00e4t zu liefern.\r\n\u25cf \u201cAPI-Abrufe (rate limit) zum Schutz der technischen Systeme beschr\u00e4nkt.\u201d\r\nWer definiert wann und wie eventuell notwendige \"rate limits\"? Diese d\u00fcrfen nicht\r\nzur Ausrede f\u00fcr den Einsatz unzureichender IT-Infrastrukturen werden.\r\nMindestanforderungen an die Servicequalit\u00e4t der Datenbereitstellung sind in einer\r\nentsprechenden Verordnung zu definieren.\r\n\u25cf \u201cDaten offen ohne Registrierung zug\u00e4nglich und grunds\u00e4tzlich kostenlos \u00fcber den\r\nNAP bereitgestellt werden\u201d\r\n\u25cb Hier ist noch zu diskutieren, ob eine einfache (freiwillige oder verpflichtende)\r\nRegistrierung auf der Datennutzerseite auch Vorteile f\u00fcr die Nutzer bieten\r\nkann, indem ein Kommunikationsweg zu ihnen er\u00f6ffnet wird, der im Rahmen\r\nvon Datendienst\u00e4nderungen, Datenqualit\u00e4tsprozessen und\r\nDatennutzungsberichten hilfreich sein kann.\r\n\u25cb Dass alle Mobilit\u00e4tsdaten \u201egrunds\u00e4tzlich kostenlos\u201c bereitgestellt werden, ist\r\nsehr zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings sollte hier klargestellt werden, ob und wie von\r\ndiesem Grundsatz abgewichen werden kann. Ansonsten sollte \u201cgrunds\u00e4tzlich\u201d\r\ndurch \u201cimmer\u201d ersetzt werden.\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 4/4"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/06/4c/296091/Stellungnahme-Gutachten-SG2406100041.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0002747",
                "regulatoryProjectTitle": "Mobilit\u00e4tsdatengesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Stellungnahme - Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nStellungnahme mit Anmerkungen zum Dokument \"230721 Eckpunkte MobDatenG_BMDV\"\r\nBerlin, den 4. August 2023\r\nDer Mitfahrverband e.V. begr\u00fc\u00dft die Initiative der Bundesregierung zur Gestaltung eines\r\nMobilit\u00e4tsdatengesetzes:\r\n\u25cf Das vorliegende Dokument \"230721 Eckpunkte MobDatenG_BMDV\" umfasst\r\nzahlreiche positive Aspekte bez\u00fcglich der Bereitstellung von Mobilit\u00e4tsdaten und\r\nihrer freien Nutzung unter CC0 Lizenz.\r\n\u25cf Besonders wichtige Anliegen sehen wir in der Datenstandardisierung und der\r\nDatenqualit\u00e4tssicherung.\r\n\u25cf Wir begr\u00fc\u00dfen eine unabh\u00e4ngige Definition der Rollen eines \u201eDatenkoordinator\u201d und\r\neiner \u201eDatenaufsicht\u201c.\r\n\u25cf Besonders positiv sehen wir das Engagement des Bundes auch in der Zusammen-\r\narbeit mit den L\u00e4ndern. Hier w\u00fcnschen wir uns, dass der Bund auch eine f\u00fchrende\r\nRolle bei der Harmonisierung der Regelungen auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcbernimmt,\r\ndenn gerade Mobilit\u00e4t darf nicht an politischen Grenzen halt machen.\r\nHier verweisen wir gerne auf Frankreich, wo diese Aufgaben bereits heute vorbildlich\r\numgesetzt werden. Insbesondere f\u00fcr unser Thema \"privater Fahrgemeinschaften bzw.\r\nMitfahrvermittlungen\" hat Frankreich sehr vorbildliche Entwicklungen vorzuweisen.\r\nW\u00e4hrend die analoge Welt des Verkehrs mit statischen Hinweisen (Schildern und festen\r\nFahrplanaush\u00e4ngen) die Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse nur grob und allgemein unterst\u00fctzen konnte,\r\nerm\u00f6glicht die Digitalisierung mehr Individualit\u00e4t in der Mobilit\u00e4t insbesondere bei der\r\nflexiblen und spontanen Wahl und Kombination der Verkehrsmittel.\r\nAls Mitfahrverband freuen wir uns auf einen konstruktiven Austausch.\r\nAnsprechpartner\r\nMartin Hovekamp\r\nVorstandsmitglied\r\nMitfahrverband e.V. (gemeinn\u00fctzig)\r\nwww.mitfahrverband.org\r\nTel: +49 221 42316999 - post@mitfahrverband.org\r\nLandsberger Allee 61, 10249 Berlin\r\nVereinsregister: VerR 38932 B\r\nVorstandsmitglieder: Frank Gerhardt, Uwe H\u00f6mer, Martin Hovekamp, Stephan Tschierschwitz, Robin Weidner,\r\ngoFLUX Mobility GmbH (Wolfram Uerlich), Match Rider GmbH (Benedikt Krams),\r\nride2Go GmbH (Sven Domroes), RRive GmbH (Jan Loescher)\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 1/4\r\nStellungnahme - Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz\r\nAls Mitfahrverband e.V. nehmen wir zu den folgenden Punkten Stellung und geben\r\nanschlie\u00dfend noch Hinweise zu problematischen Punkten im Eckpunktepapier.\r\nFahrgemeinschaften als Mobilit\u00e4tsdaten\r\nAls Mitfahrverband e.V. sehen wir in privaten Fahrgemeinschaften ein gro\u00dfes Potenzial f\u00fcr\r\nden Klimaschutz durch Reduzierung des motorisierten Individualverkehrs. Dar\u00fcber hinaus\r\nwerden durch Fahrgemeinschaften ohnehin stattfindende Pkw-Fahrten mit einem h\u00f6heren\r\nBesetzungsgrad sinnvoll genutzt. Es wird daher empfohlen, \u201cFahrgemeinschaften\" explizit in\r\ndie Liste der Mobilit\u00e4tsoptionen in den Mobilit\u00e4tsdaten aufzunehmen.\r\nAls Mitfahrverband bef\u00fcrworten wir, dass insbesondere individuelle Fahrgemeinschaften\r\n(nur die Routendaten) auch als offene Daten zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen. Dabei\r\nwerden die Pers\u00f6nlichkeitsrechte durch Trennung der reinen Routendaten von den\r\npers\u00f6nlichen Kontaktdaten gewahrt.\r\nDie Daten f\u00fcr Fahrgemeinschaften haben\r\n(a) zum Teil statischen Charakter (regelm\u00e4\u00dfige Angebote auf konstanten Mitfahrlinien)\r\n(b) und zum Teil dynamischen Charakter hinsichtlich Treffpunkt und Treffzeit, die jeweils\r\nin Echtzeit verf\u00fcgbar sein sollten.\r\n(c) F\u00fcr entsprechende Analysen und Prognosen sind auch die historischen\r\nAngebotsdaten und die der realisierten Fahrgemeinschaften zumindest als\r\nstatistische Daten sehr relevant.\r\nDa die Angebotsdaten \u00fcber eine Vielzahl von Vermittlungsagenturen erhoben und vernetzt\r\nwerden, ist eine Standardisierung und Qualifizierung der Datenlieferanten wichtig.\r\n(Frankreich hat hierzu gute Ans\u00e4tze, deren \u00dcbertragbarkeit auf deutsche Verh\u00e4ltnisse zu\r\npr\u00fcfen ist).\r\nInfrastruktur\r\n\u25cf Treffpunkte f\u00fcr Fahrgemeinschaften in Form von physischen Mitfahr-Haltepunkten\r\n(z.B. Mitfahrb\u00e4nke, Haltestellen, Hubs/S\u00e4ulen) und weiteren virtuellen Haltepunkten\r\n(Pick-Up/Drop-Off) sind wichtige Mobilit\u00e4ts-Datenpunkte und sollen auch in\r\nVerbindung mit dem \u00d6PNV-Netz (Linien- und Bedarfsverkehr) genutzt werden.\r\n\u25cf F\u00fcr Fahrgemeinschaften sind in der Infrastruktur Umweltspuren und City-Mautzonen\r\nsowie P+M und P+R Parkpl\u00e4tze mit ihren jeweiligen Auslastungszahlen besonders\r\nrelevante Mobilit\u00e4tsdaten.\r\n\u25cf Die im Bedarfsverkehr anfallenden individuellen Fahrtw\u00fcnsche sollen (analog zu\r\nMitfahrgelegenheiten) als dynamische Routendaten in Echtzeit bereitgestellt werden, so\r\ndass jeweils kurzfristig die volkswirtschaftlich optimale Bedienform f\u00fcr den\r\nKundenwunsch vermittelt werden kann.\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 2/4\r\nFahrplan f\u00fcr Fahrgemeinschaften\r\nDie offenen Angebotsdaten f\u00fcr Fahrgemeinschaften sollen auch f\u00fcr die Anzeige auf\r\nMitfahr-Abfahrtstafeln dienen. Diese Daten k\u00f6nnen auch von \u00d6PNV- und MaaS-Anbietern mit\r\nihren Angeboten kombiniert werden. (Das mFUND-Projekt Mitanand in M\u00fcnchen ist ein\r\ngutes, aktuelles Beispiel f\u00fcr die Integration von Mitfahr- und \u00d6PNV-Angeboten).\r\nAuslastung\r\nDurch Fahrgemeinschaften werden die ben\u00f6tigten Pkw besser ausgelastet (h\u00f6herer\r\nBesetzungsgrad) und mit jeder Fahrgemeinschaft wird ein zus\u00e4tzliches Fahrzeug eingespart,\r\nwas sich auf das Gesamtverkehrsaufkommen f\u00fcr alle Verkehrsteilnehmer sehr positiv\r\nauswirkt (verringerter Stau / weniger Zeitverlust, verringerter Ressourcenverbrauch und\r\nweniger Emissionen).\r\nWir bef\u00fcrworten die Erhebung von Auslastungszahlen durch realisierte Fahrgemeinschaften\r\n(siehe Frankreich) und durch eine automatisierte Erhebung aus vernetzten Fahrzeugen mit\r\nfreiwilliger Datenspende und entsprechender Bevorzugung von Fahrgemeinschaften im\r\nflie\u00dfenden (Umweltspuren, Mautzonen) und ruhenden Verkehr (Parkberechtigung).\r\nDatenstandard und Datenqualit\u00e4t\r\nEin funktionierender Datenaustausch erfordert ein hohes Ma\u00df an Standardisierung der\r\nDatenformate und der zugeh\u00f6rigen APIs. Ein wesentliches Element ist dabei die Festlegung\r\nund Fortentwicklung von Daten- und Qualit\u00e4tsstandards und deren \u00dcberpr\u00fcfung mit\r\n\u00f6ffentlichem Monitoring.\r\n\u201eDatenkoordinator\u201d und \u201eDatenaufsicht\u201c\r\nWir begr\u00fc\u00dfen die Einrichtung der unabh\u00e4ngigen Funktionen des \u201eDatenkoordinators\u201d und\r\nder \u201eDatenaufsicht\u201c f\u00fcr Mobilit\u00e4tsdaten und deren Qualit\u00e4t. Hier verweisen wir gerne auf\r\nFrankreich, wo diese Aufgaben bereits heute vorbildlich umgesetzt werden, so dass auch\r\neine europ\u00e4ische Harmonisierung gut vorankommen kann.\r\nFrankreich als Vorbild f\u00fcr Fahrgemeinschaften\r\nBasierend auf unseren Erkenntnissen empfehlen wir dem Verkehrsministerium den Blick\r\nnach Frankreich1, respektive dem franz\u00f6sischen Verkehrs- und dem Energieministerium, die\r\nerst Anfang diesen Jahres eine umfassende Gesetzesvorlage f\u00fcr Fahrgemeinschaften auf den\r\nWeg gebracht haben. Die Handhabung, Qualit\u00e4tssicherung und Aufsicht von Mobilit\u00e4tsdaten\r\nwerden hier zentral gesteuert und standardisiert in ein Zertifizierungssystem \u00fcbersetzt. Wir\r\nsehen hier in einem regulatorischen Rahmen inhaltliche \u00dcberschneidungen von\r\nFahrgemeinschaften, und empfehlen die Pr\u00fcfung der regulatorischen Voraussetzungen und\r\ninwieweit diese auf das deutsche Rechtssystem \u00fcbertragbar sind.\r\n1 Detailliert zu finden im \u201cNationalen Plan - Fahrgemeinschaften im Alltag\u201d der franz\u00f6sischen Regierung\r\nim Original: https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/22243_plan-Covoiturage_DP_V2maj.pdf\r\nEine \u00fcbersetzte Version kann beim Mitfahrverband angefordert werden: post@mitfahrverband.org\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 3/4\r\nProblematische Punkte im Eckpunktepapier\r\nWir m\u00f6chten noch auf folgende Punkte hinweisen:\r\n\u25cf \u201cIm Mobilit\u00e4tsdatengesetz werden beide Seiten zur Zusammenarbeit bei der\r\nFehlerkorrektur verpflichtet.\u201c\r\nHier besteht ein Problem bei der gegenseitigen Verpflichtung, zur Qualit\u00e4tssicherung\r\nbeitragen zu m\u00fcssen:\r\n\u25cb Bei offenen Daten ohne Registrierung ist die Seite der Datennutzenden i.d.R.\r\nnicht bekannt und kann daher auch nicht verpflichtet werden.\r\n\u25cb Eine Ausdehnung der Verpflichtung auf die Datennutzenden - insbesondere\r\nauf ehrenamtlich T\u00e4tige - k\u00f6nnte falsche Anreize setzen, Daten von\r\nunzureichender Qualit\u00e4t zu liefern.\r\n\u25cf \u201cAPI-Abrufe (rate limit) zum Schutz der technischen Systeme beschr\u00e4nkt.\u201d\r\nWer definiert wann und wie eventuell notwendige \"rate limits\"? Diese d\u00fcrfen nicht\r\nzur Ausrede f\u00fcr den Einsatz unzureichender IT-Infrastrukturen werden.\r\nMindestanforderungen an die Servicequalit\u00e4t der Datenbereitstellung sind in einer\r\nentsprechenden Verordnung zu definieren.\r\n\u25cf \u201cDaten offen ohne Registrierung zug\u00e4nglich und grunds\u00e4tzlich kostenlos \u00fcber den\r\nNAP bereitgestellt werden\u201d\r\n\u25cb Hier ist noch zu diskutieren, ob eine einfache (freiwillige oder verpflichtende)\r\nRegistrierung auf der Datennutzerseite auch Vorteile f\u00fcr die Nutzer bieten\r\nkann, indem ein Kommunikationsweg zu ihnen er\u00f6ffnet wird, der im Rahmen\r\nvon Datendienst\u00e4nderungen, Datenqualit\u00e4tsprozessen und\r\nDatennutzungsberichten hilfreich sein kann.\r\n\u25cb Dass alle Mobilit\u00e4tsdaten \u201egrunds\u00e4tzlich kostenlos\u201c bereitgestellt werden, ist\r\nsehr zu begr\u00fc\u00dfen. Allerdings sollte hier klargestellt werden, ob und wie von\r\ndiesem Grundsatz abgewichen werden kann. Ansonsten sollte \u201cgrunds\u00e4tzlich\u201d\r\ndurch \u201cimmer\u201d ersetzt werden.\r\nMitfahrverband e.V. Eckpunkte Mobilit\u00e4tsdatengesetz 4/4"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}