{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-28T14:59:05.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-04T14:51:56.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T14:42:06.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 39588,
                "validFromDate": "2024-06-28T14:42:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19361,
                "validFromDate": "2023-04-21T15:47:19.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T14:42:06.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10702,
                "validFromDate": "2022-07-28T14:59:05.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-21T15:47:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Wir, die Bayerischer Versicherungsverband VersicherungsAG, betreiben alle Zweige der Schaden- und Unfallversicherung sowie technische und Transportversicherungen. Im in R\u00fcckdeckung \u00fcbernommenen Gesch\u00e4ft \u00fcbernehmen wir das gesamte selbst abgeschlossene Gesch\u00e4ft der BavariaDirekt Versicherung AG, die im Wesentlichen die Versicherungssparten Kraftfahrzeug-Haftpflichtversicherung und Sonstige Kraftfahrtversicherungen zeichnet. Zudem \u00fcbernehmen wir das selbstabgeschlossene Gesch\u00e4ft der Feuersoziet\u00e4t Berlin Brandenburg Versicherung AG sowie der SAARLAND Feuerversicherung AG. Ausgeschlossen ist dabei die Sparte Unfallversicherung mit Beitragsr\u00fcckzahlung. Unser \u00fcbernommenes Gesch\u00e4ft wird durch den konzerneigenen R\u00fcckversicherer zum Teil gedeckt. \r\nWir sind ein Unternehmen des Konzerns Versicherungskammer. Dieser geh\u00f6rt zur Sparkassen-Finanzgruppe und ist damit gemeinsam mit den anderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Versicherern, den Sparkassen, Landesbanken, Landesbausparkassen und der Deka Teil des gr\u00f6\u00dften Verbunds von Finanzdienstleistern in Deutschland.\r\n\r\nWir beobachten politische und gesetzgeberische Diskussionen zur nationalen und europ\u00e4ischen Finanzmarktregulierung und Regulierungstendenzen. Im Rahmen unseres T\u00e4tigkeitsbereichs suchen wir auch den politischen Austausch und bringen unsere Expertenmeinung im Zusammenhang mit der Weiterentwicklung regulatorischer Rahmenbedingungen ein. Zweck unserer Interessenvertretung ist dabei insbesondere, die Sicht der Praxis zu vermitteln. Im Zuge dessen sind wir Gespr\u00e4chspartner von Regierungsmitgliedern, Abgeordneten sowie Vertreterinnen und Vertretern der Ministerien oder stehen f\u00fcr Konsultationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus erarbeiten wir in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben und \u00fcbermitteln diese an die Adressatinnen und Adressaten der Interessenvertretung in Bundestag und Bundesregierung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_FINANCE",
                "de": "Bank- und Finanzwesen",
                "en": "Banking and finance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/84/324557/VKB_GB23_BVV.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [
            {
                "clients": {
                    "clientOrganizations": [
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004031",
                            "referenceName": "BavariaDirekt Versicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004023",
                            "referenceName": "Bayerische Landesbrandversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004276",
                            "referenceName": "Feuersoziet\u00e4t Berlin Brandenburg Versicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004277",
                            "referenceName": "Saarland Feuerversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004026",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Konzern-R\u00fcckversicherung Aktiengesellschaft"
                        },
                        {
                            "financialResourcesReceived": {
                                "from": 0,
                                "lastFiscalYearEnd": "2023-12-31",
                                "lastFiscalYearFinished": true,
                                "lastFiscalYearStart": "2023-01-01",
                                "to": 0
                            },
                            "referenceDetailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004022",
                            "referenceName": "Versicherungskammer Bayern Versicherungsanstalt des \u00f6ffentlichen Rechts"
                        }
                    ],
                    "clientPersons": []
                },
                "contractors": {
                    "contractorOrganizations": [],
                    "contractorPersons": [],
                    "entrustedPersons": [
                        {
                            "firstName": "Isabella",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                            "firstName": "Frank",
                            "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                            "lastName": "Walthes",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Klaus",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Leyh",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Barbara",
                            "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                            "lastName": "Schick",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Andreas",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Kolb",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Robert",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Heene",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                            "firstName": "Stephan",
                            "function": "Mitglied des Vorstands",
                            "lastName": "Spieleder",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Johannes ",
                            "lastName": "Wagner",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Manfred",
                            "lastName": "Ra\u00dfhofer",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        },
                        {
                            "firstName": "Volkmar",
                            "lastName": "Kriesch",
                            "recentGovernmentFunctionPresent": false
                        }
                    ]
                },
                "description": "Die dargestellten Auftragsverh\u00e4ltnisse beruhen auf konzerninternen Dienstleistungen sowie auf der Personenidentit\u00e4t von gesetzlichen Vertretern der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammer. Die Mitarbeitenden und Vorst\u00e4nde der Konzernunternehmen des Konzerns Versicherungskammern \u00fcben ihre T\u00e4tigkeit teilweise konzern\u00fcbergreifend oder f\u00fcr mehrere Konzernunternehmen z.B. in den Querschnittsfunktionen aus, damit auch die ggf. anfallende Interessenvertretungst\u00e4tigkeit. ",
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "regulatoryProjects": []
            }
        ],
        "contractsPresent": true
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 240001,
            "to": 250000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Maximilianstra\u00dfe",
            "streetNumber": "53",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "80538"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "compliance.bvv@vkb.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+498921600",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.vkb.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "firstName": "Frank",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Klaus",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Robert",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "firstName": "Stephan",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volkmar",
                "lastName": "Kriesch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manfred",
                "lastName": "Ra\u00dfhofer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Johannes ",
                "lastName": "Wagner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Isabella",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_AG",
            "de": "Aktiengesellschaft (AG)",
            "en": "Stock company (AG)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Walthes",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Stellvertretende Vorsitzende des Vorstands",
                "lastName": "Schick",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Klaus",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Leyh",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Robert",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Heene",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Kolb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. ",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stephan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Spieleder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Isabella",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Martorell Na\u00dfl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV)"
            },
            {
                "membership": "Verband der \u00d6ffentlichen Versicherer (V\u00d6V)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bayerischer Versicherungsverband Versicherungsaktiengesellschaft"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004024/39588",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T14:42:06.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/e6/d3/324559/Lobbyregister-Detailansicht-R004024-2024-06-28_14-42-06.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T14:42:06.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 39588,
    "registerNumber": "R004024",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Einf\u00fchrung einer Versicherungspflicht f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer gegen Elementarsch\u00e4den w\u00e4re f\u00fcr Eigent\u00fcmer h\u00f6chst unwirtschaftlich, da Geb\u00e4ude in Hochrisikogebieten kaum versicherbar sind. Daher sollte auf Gefahrenpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und eine verh\u00e4tlnism\u00e4\u00dfige Regelung gesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                        "de": "Versicherungswesen",
                        "en": "Insurance"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0009503",
                "statements": [],
                "title": "Elementarschadenversicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}