{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-23T13:44:03.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T13:44:03.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-04T12:10:10.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32787,
                "validFromDate": "2024-06-04T12:10:10.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14360,
                "validFromDate": "2023-04-03T17:04:55.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-04T12:10:10.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4795,
                "validFromDate": "2022-05-23T13:44:03.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-03T17:04:55.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Transparenz, Interessens- und Informationsaustausch zu aktuellen Themen der politischen Agenda in den Bereichen Luftverkehr, Luftverkehrsinfrastruktur, Verkehrsinfrastruktur, landseitige Verkehrsanbindung von Flugh\u00e4fen (insbesondere \u00d6PNV, Bahn Fern- und Regionalverkehr, Stra\u00dfe), Fragen zur Fortentwicklung des L\u00e4rm- und Umweltschutzes, Erneuerbare Energien und Transformationsprozess zum klimaschonenden Fliegen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AEROSPACE",
                "de": "Luft- und Raumfahrt",
                "en": "Aerospace"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/72/e7/282584/FSG_Jahresabschluss_2023_Kurzversion_final_signiert.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Stuttgart",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "postBox": "230461",
            "type": "POSTBOX",
            "zipCode": "70624"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@stuttgart-airport.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+497119483780",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.stuttgart-airport.com/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Johannes",
                "lastName": "Schumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stelian",
                "lastName": "Dumitrache",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Johannes",
                "function": "Bereichsleiter Corporate Communications & Public Affairs",
                "lastName": "Schumm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stelian",
                "function": "Manager Public Affairs",
                "lastName": "Dumitrache",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Arbeitsgemeinschaft Deutscher Verkehrsflugh\u00e4fen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband der Deutschen Luftverkehrswirtschaft e. V."
            },
            {
                "membership": "American Chamber of Commerce in Germany e. V."
            },
            {
                "membership": "Forum Luft- und Raumfahrt Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Smart Grids-Plattform Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Flughafen Stuttgart"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss f\u00fcr die Beschaffung von zwei eGPUs (Ground Power Units) f\u00fcr die Bodenstromversorgung der Flugzeuge auf dem Vorfeld auf Grundlage der Bodenstrom-Richtlinie.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Umweltbonus f\u00fcr erworbene E-Fahrzeuge (19 TEUR) und f\u00fcr geleaste Fahrzeuge (30,375 TEUR).\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "BAFA (\u00fcbergeordnet BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss f\u00fcr das Projekt \"finalize!\" zur Elektrifizierung der Vorfeldflotte am Flughafen Stuttgart. Die Flughafen Stuttgart GmbH, Skytanking und das ISEA der RWTH Aachen haben sich zusammengeschlossen, um eine innovative L\u00f6sung f\u00fcr die Elektrifizierung eines gro\u00dfen Teils der Abfertigungsflotte des Flughafens zu entwickeln. ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 50001,
                    "to": 60000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss f\u00fcr das Projet \"SmartFleet \u2013 autonome Nutzfahrzeuge f\u00fcr den sicheren und effizienten Flughafeneinsatz\". ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss f\u00fcr die Entwicklung einer Mitfahrplattform (App \"Stuttgart f\u00e4rt mit\") f\u00fcr die FSG-Mitarbeitenden und Mitarbeitende kooperierender Unternehmen im Stuttgarter Raum.\r\n",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr (BMDV)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss zur Anschaffung von 22 Ladepunkten f\u00fcr E-Pkw im Parkhaus 4 (landseitig, \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich).\r\n",
                "location": "Stuttgart",
                "name": "Ministerium f\u00fcr Verkehr Baden-W\u00fcrttemberg",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "F\u00f6rderzuschuss zur Umsetzung der CP1 Verordnung (EU) 2021/116 im Aviation-Bereich. Der Zuschuss f\u00f6rdert sowohl Personalaufwand als auch die Anschaffung von Anlagen zur Einf\u00fchrung des verpflichteten Airport Operation Plans bis 2027.\r\n",
                "location": "Br\u00fcssel",
                "name": "CINEA (EU-Kommission)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 310001,
                    "to": 320000
                },
                "type": {
                    "code": "EUROPEAN_UNION",
                    "de": "Europ\u00e4ische Union",
                    "en": "European Union"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004639/32787",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-04T12:10:10.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dd/d6/282585/Lobbyregister-Detailansicht-R004639-2024-06-04_12-10-10.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-04T12:10:10.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 32787,
    "registerNumber": "R004639",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}