{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-10-04T12:58:16.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-27T09:58:18.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-16T21:30:05.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30272,
                "validFromDate": "2024-06-16T21:30:05.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21495,
                "validFromDate": "2023-10-16T13:13:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-16T21:30:05.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21432,
                "validFromDate": "2023-06-13T11:08:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-16T13:13:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 12188,
                "validFromDate": "2022-10-04T12:58:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T11:08:48.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Wahrnehmung, F\u00f6rderung und Koordination der gemeinsamen Interessen der deutschen Kommunalversicherer; Vertretung und Beratung der deutschen Kommunalversicherer in allen fachlichen, wirtschaftlichen, wirtschaftspolitischen, rechtlichen, rechtspolitischen, technischen und organisatorischen Fragen. Insbesondere soll die M\u00f6glichkeit der politischen Einflussnahme gew\u00e4hrleistet werden, wenn sich versicherungsrechtliche oder haftungsrechtliche \u00c4nderungen in der Gesetzgebung abzeichnen. Von besonderem Interesse sind gesetzliche Haftungsversch\u00e4rfungen im Bereich der Amts- und Staatshaftung sowie \u00c4nderungen im Bereich der Versicherungsaufsicht. Dann kann eine Kontaktaufnahme auf politischer und ministerieller Ebene erfolgen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_PUBLIC_SERVICE",
                "de": "\u00d6ffentlicher Dienst und \u00f6ffentliche Verwaltung",
                "en": "Public service"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INSURANCE",
                "de": "Versicherungswesen",
                "en": "Insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ed/84/292976/BADK-Pruefungsbericht-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Aachener Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "952-958",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50933"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@badk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49211489070",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.badk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Thomas",
                "lastName": "Bielefeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marie-Louise",
                "lastName": "Bovenkerk",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GBR",
            "de": "Gesellschaft des b\u00fcrgerlichen Rechts (GbR; BGB-Gesellschaft)",
            "en": "Civil law association (GbR; BGB-Gesellschaft)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Bielefeld",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr das Badewesen e.V. "
            },
            {
                "membership": "forum vergabe e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutsches Institut f\u00fcr Normung e.V. (DIN)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesarbeitsgemeinschaft Deutscher Kommunalversicherer - BADK -"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "GVV Kommunalversicherung VVaG "
            },
            {
                "name": "W\u00fcrttembergische-Gemeindeversicherung a.G."
            },
            {
                "name": "Versicherungskammer Bayern A\u00f6R"
            },
            {
                "name": "Kommunaler Schadenausgleich Hannover"
            },
            {
                "name": "Kommunaler Schadenausgleich der L\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 320001,
            "to": 330000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004348/30272",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-16T21:30:05.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2f/fb/292977/Lobbyregister-Detailansicht-R004348-2024-06-16_21-30-05.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-16T21:30:05.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 30272,
    "registerNumber": "R004348",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}