{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-27T11:01:46.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-27T11:01:46.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T11:30:19.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34818,
                "validFromDate": "2024-06-26T11:30:19.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10646,
                "validFromDate": "2023-08-16T18:10:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T11:30:19.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8885,
                "validFromDate": "2022-07-27T11:01:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-16T18:10:48.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Zum Zwecke der Interessensvertretung organisiert IHK NRW e.V. einen parlamentarischen Abend in Berlin, bei dem unmittelbar der Kontakt mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages gesucht wird. \r\nZiel der Interessensvertretung insgesamt ist es, enge Kontakte mit der Landesregierung, dem Landtag sowie anderen f\u00fcr die Interessen und Belange der Wirtschaft wichtigen Institutionen und Einrichtungen auf Landesebene zu unterhalten, sicherzustellen, dass die Auffassungen der Industrie- und Handelskammern in NRW zu den bedeutsamsten landespolitischen Fragen zur Geltung kommen, die Landesregierung bei Gesetzgebungsvorhaben des Bundes \u00fcber die Auffassung der Industrie- und Handelskammern zu informieren und sie zu beraten, die Industrie- und Handelskammern \u00fcber alle ma\u00dfgeblichen Vorhaben der Landesregierung, der Ressorts sowie der Fraktionen und alle landespolitisch bedeutsamen Ereignisse zu unterrichten. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_LEGAL",
                "de": "Rechtspolitik",
                "en": "Legal policy"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAS_TOURISM",
                "de": "Tourismus",
                "en": "Tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Staat und Verwaltung\"",
                "en": "Other in the field of \"Government and administration\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LEISURE_AND_SPORT",
                "de": "Sport, Freizeit und Tourismus",
                "en": "Sports, leisure and tourism"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_TRADE",
                "de": "Au\u00dfenwirtschaft",
                "en": "Foreign trade"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_CULTURE",
                "de": "Kultur",
                "en": "Culture"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/c0/314112/IHK-NRW-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "D\u00fcsseldorf",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Berliner Allee",
            "streetNumber": "12",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "40212"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ihk-nrw.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49211367020",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ihk-nrw.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Mittelst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ralf",
                "lastName": "Stoffels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Jutta",
                "lastName": "Kruft-Lohrengel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Heinz-Herbert",
                "lastName": "Dustmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Mainz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Cammerzell",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Elmar",
                "lastName": "te Neues",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wolfgang",
                "lastName": "Trefzger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Mittelst\u00e4dt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ralf",
                "function": "Pr\u00e4sident",
                "lastName": "Stoffels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Jutta",
                "function": "Vizepr\u00e4sidentin",
                "lastName": "Kruft-Lohrengel",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Heinz-Herbert",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "Dustmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Elmar",
                "function": "Vizepr\u00e4sident",
                "lastName": "te Neues",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2023-10-27",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 16,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Tourismus NRW e.V."
            },
            {
                "membership": "Wuppertal Institut"
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Innenstadt NRW"
            },
            {
                "membership": "ASW West e.V."
            },
            {
                "membership": "Gesellschaft f\u00fcr Westf\u00e4lische Wirtschaftsgeschichte e.V."
            },
            {
                "membership": "KlimaDiskurs.NRW e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "IHK NRW - Die Industrie- und Handelskammern in Nordrhein-Westfalen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "IHK zu K\u00f6ln"
            },
            {
                "name": "IHK zu D\u00fcsseldorf"
            },
            {
                "name": "IHK Nord Westfalen"
            },
            {
                "name": "IHK Ostwestfalen "
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 2370001,
            "to": 2380000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung des landesweiten Zentrums f\u00fcr Wirtschaft und digitale Verantwortung (CSR.Digital), das durch IHK NRW, dem Collaborating Centre on Sustainable Consumption and Production (CSCP) und der Heinrich-Heine Universit\u00e4t D\u00fcsseldorf umgesetzt wurde. \r\n\r\nZiel des Projektes war es, kleine und mittlere Unternehmen (KMU) zur Steigerung ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit f\u00fcr die Erfolgsfaktoren Nachhaltigkeit und Digitalisierung aufzuschlie\u00dfen. ",
                "location": "D\u00fcsseldorf",
                "name": "Land Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1,
                    "to": 10000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Projektf\u00f6rderung von NextSTEP - Neue Wege in der Sicherung der Unternehmensnachfolge. \r\n\r\nDie Industrie- und Handelskammern in Nordrhein-Westfalen haben das Ziel, die Anzahl erfolgreicher Nachfolgen im Landesgebiet zu erh\u00f6hen und die \u00dcbertragung von Unternehmen nachhaltig sicherzustellen. Dazu erprobt IHK NRW im Projekt neue Weiterbildungsangebote, Workshops, digitale Tools und \u00d6ffentlichkeitskonzepte, um u.a. Nachfolgeinteressierte zu sensibilisieren, zu qualifizieren, zu coachen und Vernetzungsstrukturen aufzubauen.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesamt f\u00fcr Wirtschaft und Energie",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Am 1. Mai 2023 wurde das Projekt \u201cIQ NRW \u2013 West Fachkr\u00e4ftenetzwerk & Informationszentrum f\u00fcr Fachkr\u00e4fteeinwanderung\u201d (FIF NRW) bei der IHK NRW implementiert. Ziel des Projekts ist es, die Potenziale von Menschen mit ausl\u00e4ndischen Berufsqualifikationen, die hier leben, besser zu nutzen und die Fachkr\u00e4ftezuwanderung zu f\u00f6rdern. Neben der Beratungs-, Informations- und Schulungst\u00e4tigkeit liegt der Fokus auch auf dem Abbau struktureller H\u00fcrden bei der Fachkr\u00e4ftegewinnung und -sicherung. Das FIF NRW ber\u00e4t, informiert und schult Unternehmen, insbesondere kleine und mittlere Betriebe (KMU), sowie p\u00e4dagogische und Gesundheitseinrichtungen zu Fragen der Anerkennung und Fachkr\u00e4fteeinwanderung. Finanziell gef\u00f6rdert wird das Projekt durch das Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) sowie den Europ\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) im Rahmen des Programms \u201cIntegration durch Qualifizierung (IQ)\u201d.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004986/34818",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T11:30:19.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/f0/07/314115/Lobbyregister-Detailansicht-R004986-2024-06-26_11-30-19.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T11:30:19.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 34818,
    "registerNumber": "R004986",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}