{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-22T13:36:43.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-22T13:36:43.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T17:11:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41888,
                "validFromDate": "2024-07-22T17:11:50.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38240,
                "validFromDate": "2024-06-27T17:07:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T17:11:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19466,
                "validFromDate": "2023-04-24T15:57:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-27T17:07:27.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17660,
                "validFromDate": "2023-03-03T15:16:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-24T15:57:18.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 17354,
                "validFromDate": "2023-03-03T14:41:55.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T15:16:55.000+01:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5236,
                "validFromDate": "2022-04-22T13:36:43.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-03-03T14:41:55.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "Information \u00fcber das Unternehmen als gr\u00f6\u00dfter privater Anbieter von Pflegedienstleistungen. Information und Austausch zu politischen Gesetzgebungen oder Gesetzesvorhaben.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_HEALTH",
                "de": "Krankenversicherung",
                "en": "Health insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OLD_AGE",
                "de": "Rente/Alterssicherung",
                "en": "Old-age insurance"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Energie\"",
                "en": "Other in the field of \"Energy\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/2d/bd/337268/Jahresabschluss-clariane-urd-2023.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 390001,
            "to": 400000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Korian Deutschland GmbH",
            "street": "Dingolfinger Str.",
            "streetNumber": "15",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81673"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "tanja.kurz@korian.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49892420650",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.korian.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Remi",
                "lastName": "Boyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Tanja",
                "lastName": "Kurz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Gharieb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Markus",
                "lastName": "Scheitzach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Hasina",
                "lastName": "Farouq",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Remi",
                "function": "Vorsitzender der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung (CEO)",
                "lastName": "Boyer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (COO)",
                "lastName": "Gharieb",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Markus",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer (CFO)",
                "lastName": "Scheitzach",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Hasina",
                "function": "Prokuristin - General Counsel",
                "lastName": "Farouq",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sonja ",
                "function": "Chief Strategy & Development Officer ",
                "lastName": "R\u00fcger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesverband privater Anbieter sozialer Dienste e.V"
            },
            {
                "membership": "Arbeitgeberverband Pflege e.V."
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsrat der CDU"
            },
            {
                "membership": "Verband Pflegeheime"
            },
            {
                "membership": "VPK BB Verband privat"
            },
            {
                "membership": "VDAB"
            },
            {
                "membership": "BWKG e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband ambulanter Dienstleister"
            },
            {
                "membership": "bpa Bundesverband"
            },
            {
                "membership": "Bund der Steuerzahler"
            },
            {
                "membership": "APH BV"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Korian Deutschland GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Projekt Pflege 2030 in Zusammenarbeit mit der Uni Bremen, dem Fraunhofer Institut, der Korian Stiftung f\u00fcr w\u00fcrdevolles Altern und Korian - gef\u00f6rdert vom Bayerischen Staatsministerium",
                "location": "Bayern",
                "name": "Bayerisches Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit, Pflege und Pr\u00e4vention",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 1200001,
                    "to": 1210000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004294/41888",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-07-22T17:11:50.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/b5/e6/337271/Lobbyregister-Detailansicht-R004294-2024-07-22_17-11-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T17:11:50.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 41888,
    "registerNumber": "R004294",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft vermeiden: \r\nSoziale Infrastruktur erhalten, Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011208",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/da/337269/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220010.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-20"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0011208",
                        "regulatoryProjectTitle": "Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft verhindern:  Soziale Infrastruktur erhalten, Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\nDiskussionspapier: \r\nVon der Pflegekrise zur Chance\r\n\r\n\r\n\r\nUntragbare Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft verhindern: \r\nDie Erosion der sozialen Infrastruktur kann \r\n(noch) abgewendet werden, wenn alle Stakeholder ihre Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWhitepaper Korian Deutschland\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\t\r\n\r\n \r\nDie Ausgangslage\r\nDie DAK-Gesundheit warnt in ihrem aktuellen Pflegereport vor einem Kippunkt in der Langzeitpflege, der Pr\u00e4sident der Diakonie Deutschland R\u00fcdiger Schuch sieht die Pflege schon vor dem \u201eZusammenbruch\u201c; Bernd Meurer vom bpa spricht von \u201eunterlassener Hilfeleistung\u201c und Thomas Greiner, Pr\u00e4sident des AGVP, nennt es \u201eorganisierte Verantwortungslosigkeit. Verschiede Verb\u00e4nde unter der F\u00fchrung des VDAB_e.V.  haben gar zu einer Online-Petition aufgerufen, um die professionelle Pflege zu retten.\r\n\r\nIn einer kleinen Anfrage der CDU/CSU Fraktion \u00fcbt sich die Bundesregierung in Beruhigung und De-eskalation und verweist auf das anstehende Pflege-Kompetenzgesetz, in dem eine Erweiterung dem Vernehmen nach mehr Verbindlichkeit auf Seiten der Kostentr\u00e4ger erzeugen soll. Doch das entspricht nicht der Realit\u00e4t: Die Petition hat absolut recht, auf die kurzfristige Existenzsicherung von Pflegebetrieben zu fokussieren. Wenn soziale Infrastruktur erst einmal verschwunden ist, kommen Grundsatz-debatten \u00fcber die Zukunft von #SGBXI zu sp\u00e4t. \r\nWer in Deutschland auf Pflege angewiesen ist, kann bereits heute in keiner Weise davon ausgehen, die notwendige Versorgung auch zu erhalten - und die demografische Entwicklung, nach der die Baby-Boomer-Generation in die Pflege kommt, schl\u00e4gt erst noch noch zu.\"\r\nVerl\u00e4sslichkeit und Verwaltungssicherheit m\u00fcssen zuerst wiederhergestellt werden, um kurzfristig zu stabilisieren. Hier k\u00f6nnen die Akteure zeigen, dass sie f\u00e4hig sind, gemeinsame L\u00f6sungen zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen, deren Familien und der Mitarbeiter:innen jenseits ideologischer Grabenk\u00e4mpfe zu finden.\r\nIn unseren Vorschl\u00e4gen greifen wir nur auf, was im Grundsatz in einem oder mehreren Bundesl\u00e4ndern bereits Praxis ist und/oder was dem Grundsatz und Geist des SGB XI entspricht, das die Sicherung der Wirtschaftlichkeit an vielen Stellen als eine Verpflichtung formuliert. Nicht zuletzt m\u00fcssen die Kassen endlich als Innovatoren an unserer Seite stehen, sind sie doch schlussendlich f\u00fcr die Sicherung der Versorgung verantwortlich.\r\n\r\n1.\tkurzfristige Liquidit\u00e4tssicherung der Einrichtungen: vereinbarte Entgelte m\u00fcssen ohne Verz\u00f6gerung bezahlt werden, die monatelange Vorfinanzierung f\u00fcr Sozialhilfetr\u00e4ger muss enden\r\n\r\n2.\tfaire und fristgerechte Re-finanzierung: die Verhandlungspraxis mit vorprogrammierter, ebenfalls monatelanger Verz\u00f6gerung bei fristgerechter Beantragung kann nicht zulasten der Heime gehen, Kostensteigerungen \u2013 insbesondere gesetzlich geforderte Tarifl\u00f6hne \u2013 m\u00fcssen 1:1 refinanziert werden\r\n\r\n3.\tRisiken der Personalknappheit antizipieren mit flexiblen Rahmenvorgaben: von Fachkraftquote (aufgehoben in Sachsen und Brandenburg) \u00fcber die Absenkung der kalkulatorischen Auslastung (bis 90% in Niedersachsen), bis zu den Personalvorgaben, die als Korridor definiert sein m\u00fcssen, wobei Paragraph 113c SGBXI die Obergrenze definiert (in NRW Flexibilisierung bis 80%)\r\n4.\tDigitalisierung und alle Ma\u00dfnahmen zur Schonung der Personalressourcen, zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Organisationsentwicklung m\u00fcssen im Rahmen des refinanzierbaren Personal-Korridors verg\u00fctet werden k\u00f6nnen. So l\u00f6sen wir einen Innovations-Boom aus, statt bei Projektfinanzierung stecken zu bleiben. Die \u201eAtomisierung\u201c der Rahmenvorgaben f\u00fcr die Pflege z.B. beim neuen Personalbemes-sungsverfahren (PeBem) mit l\u00e4nderspezifischen Verzettelungen und die heimgesetzlichen Ver\u00e4stelungen helfen der Pflege nicht. Verl\u00e4ssliche und einheitliche Rahmenvorgaben schaffen lokale Handlungsspielr\u00e4ume.\r\n\r\nWie die Langzeitpflege demographiefest und zukunftssicher aufgestellt werden kann, auch dazu gibt es seit Langem fundierte Vorschl\u00e4ge z. B. der Initiative Pro Pflege. Ein Stichwort ist hier der sogenannte \u201eSockel-Spitze-Tausch\u201c. Wir gehen nach den Erhebungen der DAK davon aus, dass diese Reform allein zu kurz greifen w\u00fcrde. \r\n\r\nAngesichts der Pflegeberufe-Reform, den M\u00f6glichkeiten der Digitaliserung und der weiterhin schwierigen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen werden die Fragen um die 1994 definierten Grenzen zwischen station\u00e4r und ambulant und zwischen SGBV und SGBXI neu diskutiert werden m\u00fcssen. Wenn die 5-Erste-Hilfe-Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die es keiner politischen Revolution bedarf, angegangen werden, sollten Verb\u00e4nde, Selbstverwaltung, Kassen und Politik ohne Denkblockaden gleichzeitig die Initiative ergreifen und diese Debatte organisieren! \r\n\r\nEs ist eine der wichtigsten gesellschaftlichen und volkswirtschaftlichen Herausforderungen, wie f\u00fcr die Zukunft verantwortlich gemeinsam mehr Spielr\u00e4ume geschaffen werden k\u00f6nnen, um aus dieser Krise zu navigieren, und ein bedarfsgerechtes, wohnortnahes Angebot f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige zu erhalten. Nur damit erhalten auch Mitarbeiter:innen, Leitungskr\u00e4fte, Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien wieder eine Perspektive. \u2003\r\nUnsere Forderungen im Detail\r\nExistenz und Liquidit\u00e4t von Tr\u00e4gern kurzfristig stabilisieren\r\n\u2022\tSozialhilfetr\u00e4ger haben die Antr\u00e4ge auf Hilfe zur Pflege innerhalb der gesetzlichen Frist von sechs Monaten zu bescheiden. Falls diese Frist nicht eingehalten wird, gilt (vergleichbar mit der Regelung in der H\u00e4uslichen Krankenpflege-Richtlinie), dass die Kosten bis zur Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Hilfe entsprechend der Verg\u00fctungsvereinbarung dem Leistungserbringer gegen\u00fcber \u00fcbernommen werden. Sollten die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungserbringung bei dem Leistungsberechtigten im Nachgang nicht vorliegen, so kann sich der Sozialhilfetr\u00e4ger dort schadlos halten. \r\n\u2022\tDie Mechanismen der vorl\u00e4ufigen Leistungserbringung und Vorschusszahlung hat der Gesetzgeber im SGB V bereits als M\u00f6glichkeiten festgehalten \u2013 nun gilt es, diese auch verl\u00e4sslich fl\u00e4chendeckend umzusetzen.\r\n\u2022\tF\u00fcr Bescheide und Zahlungen bei steigenden Heimentgelten von Bewohner:innen, die bereits Empf\u00e4nger von Hilfe zur Pflege sind, bedarf es der Einf\u00fchrung eines Automatismus, demzufolge bis zum 15. des Folgemonats die erh\u00f6hten Kosten gezahlt werden m\u00fcssen \u2013 bei Verzug sind automatisch Verzugszinsen zu zahlen, ohne dass Tr\u00e4ger diese aktiv geltend machen m\u00fcssen.  \r\n\u2022\tDen gleichen Mechanismus der Leistungsgenehmigung und der Zahlung der Verzugszinsen ohne Notwendigkeit der Geltendmachung gilt es auch bei Bescheiden und Zahlungen der Pflegekassen anzuwenden. \r\nKostensteigerungen kompensieren durch Einhaltung der Verwaltungsvorschriften beim Abschluss von Verg\u00fctungsvereinbarungen\r\n\u2022\tWenn die Kostentr\u00e4ger entsprechend der aktuellen Gesetzgebung nicht fristgerecht reagieren, gilt der Antrag als vorl\u00e4ufig angenommen. Die Spitzabrechnung erfolgt dann nach Abschluss der Verhandlungen. F\u00fcr dieses Vorgehen muss der Tr\u00e4ger lediglich anzeigen, dass ohne sein Verschulden keine entsprechende Reaktion seitens der Kostentr\u00e4ger erfolgt ist und dies im Erh\u00f6hungsschreiben an die Bewohner:innen darlegen.\r\n\u2022\tF\u00fcr eine bessere finanzielle Planbarkeit der Tr\u00e4ger bedarf es zudem schnellerer Entscheidungen in Schiedsstellenverhandlungen innerhalb von maximal zwei Monaten. Hierf\u00fcr ist eine Anpassung des SGB XI (\u00a785) notwendig. \r\n Fairer Risikoausgleich des Personalmangels bei den Verg\u00fctungsvereinbarungen\r\n\u2022\tDie Kalkulationsbasis f\u00fcr die Pflegesatzvereinbarungen muss j\u00e4hrlich angepasst werden k\u00f6nnen und bemisst sich an der durchschnittlichen Auslastung in der vergangenen Laufzeit, mindestens aber 90%. In Niedersachsen gilt diese Regelung ab dem 1.1.2024. Gleichwohl m\u00fcssen fixe Personalkosten auch vollumf\u00e4nglich refinanziert bleiben (Einrichtungsleitung und Pflegedienstleitung). Nur durch eine flexible, j\u00e4hrlich erneuerbare Regelung, bleibt das Potential erhalten, dass die Einrichtung durch entsprechende Ma\u00dfnahmen auch wieder eine h\u00f6here Auslastung erzielen kann.\r\n\u2022\tHeute zahlen die Pflegkassen 5 Mrd. Euro sogenannte \u201eLeistungszuschl\u00e4ge\u201c direkt an die pflege-bed\u00fcrftigen Bewohner:innen, die die enormen Kostensteigerungen der vergangenen Jahre d\u00e4mpfen sollen. Diese sind gestaffelt nach Wohndauer und steigern sich auf bis zu 75% der pflegebedingten Kosten bei einer Wohndauer von \u00fcber 3 Jahren. Dieses Konstrukt hat die Intransparenz, den Verwaltungsaufwand und die \u00dcberlastung aller im System Beteiligter weiter erh\u00f6ht. Diese Entlastungsbetr\u00e4ge zur D\u00e4mpfung der Eigenanteile sind eines der Beispiele f\u00fcr ein \u201eVerbiegen\u201c und \u201eVerschlimmbessern\u201c von SGB XI \u2013 es hat keine Insolvenz verhindert, sondern die Zahlungsverz\u00f6gerungen verschlimmert. Ein einfacher Festbetrag pro Bewohner:innen f\u00fcr die SGB V Leistungen oder ein \u201eGrundzuschlag\u201c f\u00fcr alle Bewohner:innen gleicherma\u00dfen vom ersten bis zum letzten Tag ohne Staffelung w\u00e4re eine wirkliche Entlastung \u2013 f\u00fcr Selbstzahler:innen und f\u00fcr die Verwaltungsprozesse.\r\n\r\n\r\n\r\nEnde der regulatorischen Selbstbesch\u00e4ftigung der L\u00e4nder und Fokus auf Innovation und zeitgem\u00e4\u00dfes Personalmanagement \r\n\u2022\tDas neue Personalbemessungsverfahren (\u00a7113c SGB XI) definiert deutschlandweit eine neue \u201eObergrenze\u201c bis zu der Pflegeeinrichtungen ihre Kosten erstattet bekommen k\u00f6nnen. Dieses ist als Ausgangspunkt f\u00fcr ein bundeseinheitliches, gleichwohl flexibles Verfahren geeignet.\r\n\u2022\tEine Einrichtung, die diese Obergrenze des Personalbudgets nicht aussch\u00f6pft, kann bis zu dieser Grenze nachweisbar durchgef\u00fchrte und begr\u00fcndete Ausgaben im Bereich Qualifikation, Digitalisierung, Gesundheitsmanagement und Personalmanagement geltend machen, um den Pflegeberuf attraktiv zu machen.\r\n\u2022\tZudem bedarf es einer sogenannten \u201eUntergrenze\u201c von 80% der maximalen Personalmenge nach \u00a7113c SGB XI, wie dies Nordrhein-Westfalen bereits umsetzt.\r\n\u2022\tAllerdings, ohne dabei jedoch spezifische Personalquoten zu definieren. Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen und Brandenburg sehen keine Fachkraftquote mehr vor. Alle restlichen L\u00e4nder k\u00f6nnten diesem Beispiel nun zeitnah folgen. F\u00fcr die Refinanzierung muss ein Heim bei den Verhandlungen seine gew\u00fcnschte Personalausstattung angeben und nat\u00fcrlich in der Lage sein, mit den vorgehaltenen qualifizierten Mitarbeiter:innen die pflegerischen Aufgaben nach den Vorgaben umzusetzen.\r\n\u2022\tDie Definition der Qualifikationsniveaus nach dem neuen Personalbemessungsverfahren und des damit verbundenen \u201eInterventionskataloges\u201c legt fest, welche Aufgabe von einer mit welchen Qualifikationen ausgestatteten Pflegeperson durchgef\u00fchrt werden darf. Dies zu kontrollieren, ist die Aufgabe des Medizinischer Dienst (MD). Dies schafft den Anreiz f\u00fcr attraktivere Arbeitsorganisation, in der die qualifizierten Fachkr\u00e4fte st\u00e4rker die Rolle der Anleitung, Prozess- und Qualit\u00e4tsmanagement erhalten. \r\n\u2022\tDen Kassen ist digitaler Zugang zu den Dokumentationssystemen, in denen die Leistungserbringung erfasst wird, zu gew\u00e4hren, um jederzeit Einsicht \u00fcber die erbrachte Qualit\u00e4t zu erhalten. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich: Z\u00fcgige Digitalisierung der Verwaltungsprozesse\r\n\u2022\tEs sollte zwingend die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, auch die WBVG-Vertr\u00e4ge elektronisch abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Die oftmals sehr langen Vertr\u00e4ge werden aktuell aufgrund der gesetzlichen Vorgaben im \u00a76 WBVG ausgedruckt und unterzeichnet. Dies kann nicht im Sinne der Digitalisierung im Gesundheitswesen sein. H\u00e4ufig sind es Angeh\u00f6rige oder Betreuer:innen, die diese Vertr\u00e4ge unterzeichnen, f\u00fcr die es ebenfalls von Vorteil w\u00e4re, diese elektronisch zeichnen zu k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tEs sollte zwingend die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass Verg\u00fctungsvereinbarungen zwischen Kostentr\u00e4gern und Tr\u00e4gern digital gezeichnet werden k\u00f6nnen. Auch hier vergehen mitunter bis zu vier Wochen \u2013 angesichts der Kostensteigerungen und Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse keine Bagatelle. \r\n\u2022\tEs sollte zwischen den Pflegekassen, den Sozialhilfetr\u00e4gern und den Leistungserbringern eine Musterrechnung vereinbart werden, die dann Vorlage f\u00fcr alle Digitalisierungsprozesse ist. Derzeit muss auf Seiten der Kassen manuell nachgearbeitet werden.\u2003\r\nKontext und Hintergrund zu den langfristigen Ursachen der Krise: Belastungen durch Vorgaben und Verwaltungspraxis\r\nEs ist wichtig, zu verstehen, dass sich die im letzten Jahr kumulierte und sichtbar gewordene Krisensituation im Grunde sehr langsam angebahnt hat und auch zum gro\u00dfen Teil auf bewusstes politisches Handeln zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dadurch und zu dem die Energiekrise sowie die Inflation hat sich dieser Trend zugespitzt. Die Krise der Einrichtungen hat nat\u00fcrlich mit den demographischen Herausforderungen Deutschlands zu tun, aber auch zum gro\u00dfen Teil durch die Regelungsaktivit\u00e4t, die diese Herausforderung versch\u00e4rft.\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Krise sind vielf\u00e4ltig.  Hauptfaktoren sind die zunehmenden finanziellen Belastungen, die sich auf mehrere Bereiche erstrecken: \r\n\u2022\tSeit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung und \u00dcbertragung der ordnungsrechtlichen Heimgesetzgebung an die L\u00e4nder sind in fast allen Bundesl\u00e4ndern die baulichen Anforderungen durch die jeweils novellierten Landesheimgesetze massiv gestiegen. Dies hat gleichzeitig ein deutliches Ost-West und Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle bei der Ausstattung und den baulichen Gegebenheiten erzeugt. Die Vorgaben bzgl. Platzzahlen, Einzelzimmerquoten, behindertengerechte Standards bei Zimmern und B\u00e4dern bis hin zu Wohngruppenkonzepten z.B. in Baden-W\u00fcrttemberg haben zu einer deutlichen Erh\u00f6hung von Investitionskosten und einer Reduktion von Pl\u00e4tzen gef\u00fchrt. Die politisch gewollte Verkleinerung von station\u00e4ren Einrichtungen schafft zus\u00e4tzlich Kostensteigerungen, da sich die Fixkosten einer Einrichtung auf weniger Bewohner:innen verteilen. Und sie erh\u00f6hen den Fachkraftmangel, da die personelle Grundausstattung \u2013 z.B. bei den Leitungsfunktionen \u2013 f\u00fcr die gleiche Zahl an pflegebed\u00fcrftigen Menschen h\u00e4ufiger vorgehalten werden muss. Effekt: Kleinere, famili\u00e4rere und weniger \u201einstitutionalisierte\u201c H\u00e4user scheinen derzeit das Idealbild. Doch gelten auch f\u00fcr kleine H\u00e4user in der station\u00e4ren Langzeitpflege die exakt gleichen strukturellen Anforderungen und damit relativ gesehen h\u00f6here Belastungen. \r\n\u2022\tSeit den 90er Jahren ist die Pflege als \u201eProblemzone\u201c konstant pr\u00e4sent: Durch die vielen negativen Berichte wurden in diesem Zeitraum die Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die gleiche Anzahl von Bewohner:innen mit vergleichbarem Pflegebedarf deutlich gesteigert, zus\u00e4tzliche Betreuung wurde erm\u00f6glicht und heute werden z.B. auch die Auszubildenden nicht mehr als Mitarbeiterinnen berechnet. Wenn wir heute also \u00fcber Personalnot klagen, befinden wir uns auf einem deutlich h\u00f6heren Stand als 1994, wobei wenig Innovation und Digitalisierung seither passiert ist. Zudem gibt es wieder ein Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle \u2013 das Land mit den h\u00f6chsten personellen Anforderungen ist Baden-W\u00fcrttemberg. Laut Analyse des Leibniz-Institutes waren in der Altenpflege 2021 insgesamt 1,25 Mio. Vollkr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, davon 341.000 Pflegefachkr\u00e4fte. Zwar sind zwischen 1999 und 2021 rund 427.000 zus\u00e4tzliche Vollzeitkr\u00e4fte hinzugekommen, ohne nennenswerte Steigerungen in den absoluten Zahlen an versorgten Pflegebed\u00fcrftigen, doch ist heute die Not gr\u00f6\u00dfer denn je. Das hei\u00dft, wir haben bewusst und begr\u00fcndet als Gesellschaft eine bessere Versorgung mit h\u00f6heren personellen Ressourcen entwickelt. \r\n\u2022\tEin neues \u201ePersonalbemessungsinstrument\u201c(\u00a7113c SGB XI) versucht dieser verh\u00e4ngnisvollen Schere mit der Einf\u00fchrung einer neuen Qualifikationsgruppe im Bereich der Pflege-Assistenz zu begegnen und die bisherige Fachkraftquote von 50% abzumildern. Das ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert, aber dysfunktional umgesetzt. Erst hat man eine viel anspruchsvollere \u201egeneralistische Pflegeausbildung\u201c geschaffen, die nun zu hohen Abbruchs- und Durchfallquoten gef\u00fchrt hat, doch die 50% Quote blieb bestehen. F\u00fcr die Assistenz-Rolle, die die L\u00fccke teilweise schlie\u00dfen k\u00f6nnte, gibt es bislang 16 verschiedene Vorgaben oder in vielen L\u00e4ndern noch gar keine. All das f\u00fchrt im Ergebnis heute dazu, dass vorhandene , baulich hervorragende Heimstrukturen nicht genutzt werden k\u00f6nnen, weil das rechtlich vorgeschriebene Personal fehlt. Das Bedrohliche an \u00a7113c f\u00fcr die Pflege in Deutschland ist allerdings, dass nach der derzeitigen \u00dcbergangsphase ein bundes-einheitlicher Personalschl\u00fcssel steht, der in Summe mindestens genauso viele Fachkr\u00e4fte \u00fcber ganz Deutschland wie unter dem 50%-Regime, aber deutlich mehr Assistenz- und Hilfskr\u00e4fte fordern wird.  Mitarbeiter:innen, die wir heute schon nicht vorhalten k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tVor diesem Hintergrund ist sehr einfach nachvollziehbar, dass die seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung unver\u00e4nderte Kalkulationsbasis von 95 bis 97% Auslastung nat\u00fcrlich zu einem effektiven Defizit der Heime f\u00fchren muss. Wenn statt 100 Bewohner:innen nur 80 in einem Haus leben und entsprechende Abrechnungen monatlich vorgenommen werden k\u00f6nnen, sind 20% der anteiligen und theoretisch \u201everhandelten\u201c Fixkosten nicht gedeckt.  Zwar fordert das Gesetz eine wirtschaftliche Refinanzierung der Pflegeeinrichtungen, doch hat sich in der vergangenen Runde der Pflegesatzverhandlungen hier keinerlei Bewegung gezeigt. Insbesondere die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind mit konkreten \u201eLimits\u201c in die Verhandlungen gekommen, wenn sie denn gekommen sind. Die Not der Tr\u00e4ger beschert den Mitarbeiter:innen der Kassen und Sozialhilfetr\u00e4ger einen nie gekannten Ansturm an Antr\u00e4gen mit bisher nie gesehenen Steigerungen. Sie zeigen sich \u00fcberfordert. Auch hier muss man kein Betriebswirtschaftsstudium absolviert haben, um zu verstehen, dass es in dieser Situation ein Todessto\u00df f\u00fcr ein kleines Unternehmen oder auch einen kleinen kirchlichen Tr\u00e4ger sein kann. Insbesondere, wenn dieser zwar die gesetzlich vorgegebenen Durchschnittsl\u00f6hne bzw. tariflichen Steigerungen zu einem Stichtag bezahlen muss, die Pflegekasse mit der entsprechenden Anhebung der Kostens\u00e4tze Monate auf einen Antrag einfach nicht reagiert. Diese Situation erleben leider nicht wenige Tr\u00e4ger immer wieder. Die M\u00f6glichkeiten, sich zur Wehr zu setzen, sind ebenfalls beschr\u00e4nkt. Es gibt eine Schiedsstelle f\u00fcr solche Anliegen. Wartezeit: je nach Bundesland sechs bis neun Monate.\r\n\u2022\tEin weiterer essentieller Punkt ist, dass in den Kostenstrukturen der Pflegeheime im Gro\u00dfen und Ganzen nur das als \u201erefinanzierbar\u201c gilt, also in die Kalkulation f\u00fcr die Pflegekosten einflie\u00dfen darf, was es 1994 schon gab. Digitalisierung, Mitarbeiterbindung, Recruiting, Qualifizierung, Integration und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kr\u00e4fte, Gesundheitsmanagement f\u00fcr die Mitarbeiter:innen \u2013 all dies ist in den Kalkulationsschemata nur rudiment\u00e4r oder gar  nicht vorgesehen. Daher ist es auch nicht denkbar, dass mit intelligenter, aber teurerer Software beispielsweise Personal unterst\u00fctzt und entlastet wird, was dann aber zu einer ver\u00e4nderten Personalanforderung f\u00fchrt. Oder etwa ein erfolgreiches Gesundheits-management. Ein Haus mit 10% Krankenquote muss die gleiche Anzahl an Mitarbeiter:innen vorhalten wie eine Einrichtung mit 5%. Damit wird in der station\u00e4ren Langzeitpflege strukturell Modernisierung, Innovation und Mitarbeiterorientierung eher bestraft.\r\n\u2022\tGleiches gilt in existenzgef\u00e4hrdender Weise f\u00fcr die Zahlungsverz\u00f6gerungen bei Sozialhilfe-tr\u00e4gern und teilweise auch Pflegekassen, die mit einer Flut von Antr\u00e4gen und Kosten-steigerungen konfrontiert sind und \u00fcber Monate Au\u00dfenst\u00e4nde bei den Einrichtungen haben. Bei steigenden Kosten und damit steigenden Anteil der Bewohner:innen in einer Einrichtung, die Hilfe zur Pflege erhalten, f\u00fchrt dies ebenfalls zu schweren Verwerfungen bei der Liquidit\u00e4t. Das Bem\u00fchen und die Anstrengungen der jeweiligen Beh\u00f6rden sind dabei nicht zu bestreiten. Ein Verfahren f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Hilfe zu Pflege ist komplex und anspruchsvoll und muss entsprechend gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung unterzogen werden. Doch es kann nicht auf dem R\u00fccken der Pflegeheimtr\u00e4ger ausgetragen werden und damit die Versorgung aller gef\u00e4hrden. \u2003\r\nDie Folgen: Insolvenzen, Investitionsstau & Belastung der Familien\r\nDie Folgen dieser Situation sind weitreichend und schwerwiegend. Es kommt zu einer zunehmenden Zahl von Insolvenzen unter den Pflegeheimbetreibern: Hatten im Jahr 2022 noch 11 Betreiber Insolvenz angemeldet ist diese Zahl im Jahr 2023 mit 260 geradezu explodiert \u2013 das entspricht einer Zunahme der Insolvenzquote um den Faktor 24 in nur einem Jahr. Ein versch\u00e4rfter Mangel an Pflegeheimpl\u00e4tzen ist die Folge. Auch ambulante Dienste sind vermehrt von Insolvenzen betroffen \r\nDiese Entwicklung wirkt sich in der Folge negativ auf die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen aus und f\u00fchrt zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Familien, die in vielen F\u00e4llen die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen selbst \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Diese Situation lastet nicht nur auf den betroffenen Familien, sondern hat auch Auswirkungen auf die Wirtschaft, da diese an anderer Stelle als Fachkr\u00e4fte ausfallen.\r\nAufgrund der aktuellen Situation werden au\u00dferdem Investitionen in innovative Pflegekonzepte vernachl\u00e4ssigt \u2013 wie etwa alternative Wohnformen oder eine vernetzte Versorgung. Die Branche wird daran gehindert, sich weiterzuentwickeln und sich den Bed\u00fcrfnissen der Pflegebed\u00fcrftigen anzupassen.\r\nBei allen oben genannten Problemfeldern, die die Pflege in Deutschland akut bedrohen, liegen sowohl die Ursachen als auch die L\u00f6sungen in gesetzlichen Vorgaben und in der Verwaltungspraxis, die sich in keiner Weise auf die Ver\u00e4nderungen der Rahmenbedingungen einstellt und adaptieren will, sondern die Realit\u00e4tsverweigerung zum Konzept gemacht hat.\r\nDaher braucht es jetzt ein B\u00fcndnis der Vern\u00fcnftigen, das zuerst eine umfassende Reform der gesetzlichen Vorgaben und der Verwaltungspraxis beinhaltet. Es geht darum, die Ursachen der aktuellen Missst\u00e4nde in der Pflegebranche anzugehen und L\u00f6sungen zu finden, die sowohl f\u00fcr die Betreiber als auch f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und deren Familien tragbar sind. \r\nF\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Reform der Pflegeversicherung ist eine gesamtgesellschaftliche Debatte n\u00f6tig. Alles muss auf den Pr\u00fcfstand: von der Finanzierung, \u00fcber die Leistungsdefinition, die Grenze von Ambulant zu station\u00e4r, von SGB V zu SGB XI und die Mechanik der Kostenbeteiligung im station\u00e4ren Bereich, wie sie heute vorgegeben ist. Diese Debatte muss die Realit\u00e4t der Demografie ehrlich und ohne ideologische Scheuklappen einbeziehen: Wir werden nie mehr so viel Pflegekr\u00e4fte haben, wie heute. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft verhindern:  Soziale Infrastruktur erhalten, Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/71/da/337269/Stellungnahme-Gutachten-SG2407220010.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-20"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0011208",
                "regulatoryProjectTitle": "Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft verhindern:  Soziale Infrastruktur erhalten, Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\nDiskussionspapier: \r\nVon der Pflegekrise zur Chance\r\n\r\n\r\n\r\nUntragbare Belastungen f\u00fcr Familien und Wirtschaft verhindern: \r\nDie Erosion der sozialen Infrastruktur kann \r\n(noch) abgewendet werden, wenn alle Stakeholder ihre Spielr\u00e4ume zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen nutzen.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nWhitepaper Korian Deutschland\r\nM\u00fcnchen, April 2024\r\n\r\n\t\r\n\r\n \r\nDie Ausgangslage\r\nDie DAK-Gesundheit warnt in ihrem aktuellen Pflegereport vor einem Kippunkt in der Langzeitpflege, der Pr\u00e4sident der Diakonie Deutschland R\u00fcdiger Schuch sieht die Pflege schon vor dem \u201eZusammenbruch\u201c; Bernd Meurer vom bpa spricht von \u201eunterlassener Hilfeleistung\u201c und Thomas Greiner, Pr\u00e4sident des AGVP, nennt es \u201eorganisierte Verantwortungslosigkeit. Verschiede Verb\u00e4nde unter der F\u00fchrung des VDAB_e.V.  haben gar zu einer Online-Petition aufgerufen, um die professionelle Pflege zu retten.\r\n\r\nIn einer kleinen Anfrage der CDU/CSU Fraktion \u00fcbt sich die Bundesregierung in Beruhigung und De-eskalation und verweist auf das anstehende Pflege-Kompetenzgesetz, in dem eine Erweiterung dem Vernehmen nach mehr Verbindlichkeit auf Seiten der Kostentr\u00e4ger erzeugen soll. Doch das entspricht nicht der Realit\u00e4t: Die Petition hat absolut recht, auf die kurzfristige Existenzsicherung von Pflegebetrieben zu fokussieren. Wenn soziale Infrastruktur erst einmal verschwunden ist, kommen Grundsatz-debatten \u00fcber die Zukunft von #SGBXI zu sp\u00e4t. \r\nWer in Deutschland auf Pflege angewiesen ist, kann bereits heute in keiner Weise davon ausgehen, die notwendige Versorgung auch zu erhalten - und die demografische Entwicklung, nach der die Baby-Boomer-Generation in die Pflege kommt, schl\u00e4gt erst noch noch zu.\"\r\nVerl\u00e4sslichkeit und Verwaltungssicherheit m\u00fcssen zuerst wiederhergestellt werden, um kurzfristig zu stabilisieren. Hier k\u00f6nnen die Akteure zeigen, dass sie f\u00e4hig sind, gemeinsame L\u00f6sungen zum Wohle der Pflegebed\u00fcrftigen, deren Familien und der Mitarbeiter:innen jenseits ideologischer Grabenk\u00e4mpfe zu finden.\r\nIn unseren Vorschl\u00e4gen greifen wir nur auf, was im Grundsatz in einem oder mehreren Bundesl\u00e4ndern bereits Praxis ist und/oder was dem Grundsatz und Geist des SGB XI entspricht, das die Sicherung der Wirtschaftlichkeit an vielen Stellen als eine Verpflichtung formuliert. Nicht zuletzt m\u00fcssen die Kassen endlich als Innovatoren an unserer Seite stehen, sind sie doch schlussendlich f\u00fcr die Sicherung der Versorgung verantwortlich.\r\n\r\n1.\tkurzfristige Liquidit\u00e4tssicherung der Einrichtungen: vereinbarte Entgelte m\u00fcssen ohne Verz\u00f6gerung bezahlt werden, die monatelange Vorfinanzierung f\u00fcr Sozialhilfetr\u00e4ger muss enden\r\n\r\n2.\tfaire und fristgerechte Re-finanzierung: die Verhandlungspraxis mit vorprogrammierter, ebenfalls monatelanger Verz\u00f6gerung bei fristgerechter Beantragung kann nicht zulasten der Heime gehen, Kostensteigerungen \u2013 insbesondere gesetzlich geforderte Tarifl\u00f6hne \u2013 m\u00fcssen 1:1 refinanziert werden\r\n\r\n3.\tRisiken der Personalknappheit antizipieren mit flexiblen Rahmenvorgaben: von Fachkraftquote (aufgehoben in Sachsen und Brandenburg) \u00fcber die Absenkung der kalkulatorischen Auslastung (bis 90% in Niedersachsen), bis zu den Personalvorgaben, die als Korridor definiert sein m\u00fcssen, wobei Paragraph 113c SGBXI die Obergrenze definiert (in NRW Flexibilisierung bis 80%)\r\n4.\tDigitalisierung und alle Ma\u00dfnahmen zur Schonung der Personalressourcen, zur Verbesserung der Arbeitsbedingungen und der Organisationsentwicklung m\u00fcssen im Rahmen des refinanzierbaren Personal-Korridors verg\u00fctet werden k\u00f6nnen. So l\u00f6sen wir einen Innovations-Boom aus, statt bei Projektfinanzierung stecken zu bleiben. Die \u201eAtomisierung\u201c der Rahmenvorgaben f\u00fcr die Pflege z.B. beim neuen Personalbemes-sungsverfahren (PeBem) mit l\u00e4nderspezifischen Verzettelungen und die heimgesetzlichen Ver\u00e4stelungen helfen der Pflege nicht. Verl\u00e4ssliche und einheitliche Rahmenvorgaben schaffen lokale Handlungsspielr\u00e4ume.\r\n\r\nWie die Langzeitpflege demographiefest und zukunftssicher aufgestellt werden kann, auch dazu gibt es seit Langem fundierte Vorschl\u00e4ge z. B. der Initiative Pro Pflege. Ein Stichwort ist hier der sogenannte \u201eSockel-Spitze-Tausch\u201c. Wir gehen nach den Erhebungen der DAK davon aus, dass diese Reform allein zu kurz greifen w\u00fcrde. \r\n\r\nAngesichts der Pflegeberufe-Reform, den M\u00f6glichkeiten der Digitaliserung und der weiterhin schwierigen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen werden die Fragen um die 1994 definierten Grenzen zwischen station\u00e4r und ambulant und zwischen SGBV und SGBXI neu diskutiert werden m\u00fcssen. Wenn die 5-Erste-Hilfe-Ma\u00dfnahmen, f\u00fcr die es keiner politischen Revolution bedarf, angegangen werden, sollten Verb\u00e4nde, Selbstverwaltung, Kassen und Politik ohne Denkblockaden gleichzeitig die Initiative ergreifen und diese Debatte organisieren! \r\n\r\nEs ist eine der wichtigsten gesellschaftlichen und volkswirtschaftlichen Herausforderungen, wie f\u00fcr die Zukunft verantwortlich gemeinsam mehr Spielr\u00e4ume geschaffen werden k\u00f6nnen, um aus dieser Krise zu navigieren, und ein bedarfsgerechtes, wohnortnahes Angebot f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige zu erhalten. Nur damit erhalten auch Mitarbeiter:innen, Leitungskr\u00e4fte, Pflegebed\u00fcrftige und deren Familien wieder eine Perspektive. \u2003\r\nUnsere Forderungen im Detail\r\nExistenz und Liquidit\u00e4t von Tr\u00e4gern kurzfristig stabilisieren\r\n\u2022\tSozialhilfetr\u00e4ger haben die Antr\u00e4ge auf Hilfe zur Pflege innerhalb der gesetzlichen Frist von sechs Monaten zu bescheiden. Falls diese Frist nicht eingehalten wird, gilt (vergleichbar mit der Regelung in der H\u00e4uslichen Krankenpflege-Richtlinie), dass die Kosten bis zur Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung der Hilfe entsprechend der Verg\u00fctungsvereinbarung dem Leistungserbringer gegen\u00fcber \u00fcbernommen werden. Sollten die Voraussetzungen f\u00fcr die Leistungserbringung bei dem Leistungsberechtigten im Nachgang nicht vorliegen, so kann sich der Sozialhilfetr\u00e4ger dort schadlos halten. \r\n\u2022\tDie Mechanismen der vorl\u00e4ufigen Leistungserbringung und Vorschusszahlung hat der Gesetzgeber im SGB V bereits als M\u00f6glichkeiten festgehalten \u2013 nun gilt es, diese auch verl\u00e4sslich fl\u00e4chendeckend umzusetzen.\r\n\u2022\tF\u00fcr Bescheide und Zahlungen bei steigenden Heimentgelten von Bewohner:innen, die bereits Empf\u00e4nger von Hilfe zur Pflege sind, bedarf es der Einf\u00fchrung eines Automatismus, demzufolge bis zum 15. des Folgemonats die erh\u00f6hten Kosten gezahlt werden m\u00fcssen \u2013 bei Verzug sind automatisch Verzugszinsen zu zahlen, ohne dass Tr\u00e4ger diese aktiv geltend machen m\u00fcssen.  \r\n\u2022\tDen gleichen Mechanismus der Leistungsgenehmigung und der Zahlung der Verzugszinsen ohne Notwendigkeit der Geltendmachung gilt es auch bei Bescheiden und Zahlungen der Pflegekassen anzuwenden. \r\nKostensteigerungen kompensieren durch Einhaltung der Verwaltungsvorschriften beim Abschluss von Verg\u00fctungsvereinbarungen\r\n\u2022\tWenn die Kostentr\u00e4ger entsprechend der aktuellen Gesetzgebung nicht fristgerecht reagieren, gilt der Antrag als vorl\u00e4ufig angenommen. Die Spitzabrechnung erfolgt dann nach Abschluss der Verhandlungen. F\u00fcr dieses Vorgehen muss der Tr\u00e4ger lediglich anzeigen, dass ohne sein Verschulden keine entsprechende Reaktion seitens der Kostentr\u00e4ger erfolgt ist und dies im Erh\u00f6hungsschreiben an die Bewohner:innen darlegen.\r\n\u2022\tF\u00fcr eine bessere finanzielle Planbarkeit der Tr\u00e4ger bedarf es zudem schnellerer Entscheidungen in Schiedsstellenverhandlungen innerhalb von maximal zwei Monaten. Hierf\u00fcr ist eine Anpassung des SGB XI (\u00a785) notwendig. \r\n Fairer Risikoausgleich des Personalmangels bei den Verg\u00fctungsvereinbarungen\r\n\u2022\tDie Kalkulationsbasis f\u00fcr die Pflegesatzvereinbarungen muss j\u00e4hrlich angepasst werden k\u00f6nnen und bemisst sich an der durchschnittlichen Auslastung in der vergangenen Laufzeit, mindestens aber 90%. In Niedersachsen gilt diese Regelung ab dem 1.1.2024. Gleichwohl m\u00fcssen fixe Personalkosten auch vollumf\u00e4nglich refinanziert bleiben (Einrichtungsleitung und Pflegedienstleitung). Nur durch eine flexible, j\u00e4hrlich erneuerbare Regelung, bleibt das Potential erhalten, dass die Einrichtung durch entsprechende Ma\u00dfnahmen auch wieder eine h\u00f6here Auslastung erzielen kann.\r\n\u2022\tHeute zahlen die Pflegkassen 5 Mrd. Euro sogenannte \u201eLeistungszuschl\u00e4ge\u201c direkt an die pflege-bed\u00fcrftigen Bewohner:innen, die die enormen Kostensteigerungen der vergangenen Jahre d\u00e4mpfen sollen. Diese sind gestaffelt nach Wohndauer und steigern sich auf bis zu 75% der pflegebedingten Kosten bei einer Wohndauer von \u00fcber 3 Jahren. Dieses Konstrukt hat die Intransparenz, den Verwaltungsaufwand und die \u00dcberlastung aller im System Beteiligter weiter erh\u00f6ht. Diese Entlastungsbetr\u00e4ge zur D\u00e4mpfung der Eigenanteile sind eines der Beispiele f\u00fcr ein \u201eVerbiegen\u201c und \u201eVerschlimmbessern\u201c von SGB XI \u2013 es hat keine Insolvenz verhindert, sondern die Zahlungsverz\u00f6gerungen verschlimmert. Ein einfacher Festbetrag pro Bewohner:innen f\u00fcr die SGB V Leistungen oder ein \u201eGrundzuschlag\u201c f\u00fcr alle Bewohner:innen gleicherma\u00dfen vom ersten bis zum letzten Tag ohne Staffelung w\u00e4re eine wirkliche Entlastung \u2013 f\u00fcr Selbstzahler:innen und f\u00fcr die Verwaltungsprozesse.\r\n\r\n\r\n\r\nEnde der regulatorischen Selbstbesch\u00e4ftigung der L\u00e4nder und Fokus auf Innovation und zeitgem\u00e4\u00dfes Personalmanagement \r\n\u2022\tDas neue Personalbemessungsverfahren (\u00a7113c SGB XI) definiert deutschlandweit eine neue \u201eObergrenze\u201c bis zu der Pflegeeinrichtungen ihre Kosten erstattet bekommen k\u00f6nnen. Dieses ist als Ausgangspunkt f\u00fcr ein bundeseinheitliches, gleichwohl flexibles Verfahren geeignet.\r\n\u2022\tEine Einrichtung, die diese Obergrenze des Personalbudgets nicht aussch\u00f6pft, kann bis zu dieser Grenze nachweisbar durchgef\u00fchrte und begr\u00fcndete Ausgaben im Bereich Qualifikation, Digitalisierung, Gesundheitsmanagement und Personalmanagement geltend machen, um den Pflegeberuf attraktiv zu machen.\r\n\u2022\tZudem bedarf es einer sogenannten \u201eUntergrenze\u201c von 80% der maximalen Personalmenge nach \u00a7113c SGB XI, wie dies Nordrhein-Westfalen bereits umsetzt.\r\n\u2022\tAllerdings, ohne dabei jedoch spezifische Personalquoten zu definieren. Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen und Brandenburg sehen keine Fachkraftquote mehr vor. Alle restlichen L\u00e4nder k\u00f6nnten diesem Beispiel nun zeitnah folgen. F\u00fcr die Refinanzierung muss ein Heim bei den Verhandlungen seine gew\u00fcnschte Personalausstattung angeben und nat\u00fcrlich in der Lage sein, mit den vorgehaltenen qualifizierten Mitarbeiter:innen die pflegerischen Aufgaben nach den Vorgaben umzusetzen.\r\n\u2022\tDie Definition der Qualifikationsniveaus nach dem neuen Personalbemessungsverfahren und des damit verbundenen \u201eInterventionskataloges\u201c legt fest, welche Aufgabe von einer mit welchen Qualifikationen ausgestatteten Pflegeperson durchgef\u00fchrt werden darf. Dies zu kontrollieren, ist die Aufgabe des Medizinischer Dienst (MD). Dies schafft den Anreiz f\u00fcr attraktivere Arbeitsorganisation, in der die qualifizierten Fachkr\u00e4fte st\u00e4rker die Rolle der Anleitung, Prozess- und Qualit\u00e4tsmanagement erhalten. \r\n\u2022\tDen Kassen ist digitaler Zugang zu den Dokumentationssystemen, in denen die Leistungserbringung erfasst wird, zu gew\u00e4hren, um jederzeit Einsicht \u00fcber die erbrachte Qualit\u00e4t zu erhalten. \r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nGrunds\u00e4tzlich: Z\u00fcgige Digitalisierung der Verwaltungsprozesse\r\n\u2022\tEs sollte zwingend die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, auch die WBVG-Vertr\u00e4ge elektronisch abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Die oftmals sehr langen Vertr\u00e4ge werden aktuell aufgrund der gesetzlichen Vorgaben im \u00a76 WBVG ausgedruckt und unterzeichnet. Dies kann nicht im Sinne der Digitalisierung im Gesundheitswesen sein. H\u00e4ufig sind es Angeh\u00f6rige oder Betreuer:innen, die diese Vertr\u00e4ge unterzeichnen, f\u00fcr die es ebenfalls von Vorteil w\u00e4re, diese elektronisch zeichnen zu k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tEs sollte zwingend die M\u00f6glichkeit geschaffen werden, dass Verg\u00fctungsvereinbarungen zwischen Kostentr\u00e4gern und Tr\u00e4gern digital gezeichnet werden k\u00f6nnen. Auch hier vergehen mitunter bis zu vier Wochen \u2013 angesichts der Kostensteigerungen und Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse keine Bagatelle. \r\n\u2022\tEs sollte zwischen den Pflegekassen, den Sozialhilfetr\u00e4gern und den Leistungserbringern eine Musterrechnung vereinbart werden, die dann Vorlage f\u00fcr alle Digitalisierungsprozesse ist. Derzeit muss auf Seiten der Kassen manuell nachgearbeitet werden.\u2003\r\nKontext und Hintergrund zu den langfristigen Ursachen der Krise: Belastungen durch Vorgaben und Verwaltungspraxis\r\nEs ist wichtig, zu verstehen, dass sich die im letzten Jahr kumulierte und sichtbar gewordene Krisensituation im Grunde sehr langsam angebahnt hat und auch zum gro\u00dfen Teil auf bewusstes politisches Handeln zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Dadurch und zu dem die Energiekrise sowie die Inflation hat sich dieser Trend zugespitzt. Die Krise der Einrichtungen hat nat\u00fcrlich mit den demographischen Herausforderungen Deutschlands zu tun, aber auch zum gro\u00dfen Teil durch die Regelungsaktivit\u00e4t, die diese Herausforderung versch\u00e4rft.\r\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Krise sind vielf\u00e4ltig.  Hauptfaktoren sind die zunehmenden finanziellen Belastungen, die sich auf mehrere Bereiche erstrecken: \r\n\u2022\tSeit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung und \u00dcbertragung der ordnungsrechtlichen Heimgesetzgebung an die L\u00e4nder sind in fast allen Bundesl\u00e4ndern die baulichen Anforderungen durch die jeweils novellierten Landesheimgesetze massiv gestiegen. Dies hat gleichzeitig ein deutliches Ost-West und Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle bei der Ausstattung und den baulichen Gegebenheiten erzeugt. Die Vorgaben bzgl. Platzzahlen, Einzelzimmerquoten, behindertengerechte Standards bei Zimmern und B\u00e4dern bis hin zu Wohngruppenkonzepten z.B. in Baden-W\u00fcrttemberg haben zu einer deutlichen Erh\u00f6hung von Investitionskosten und einer Reduktion von Pl\u00e4tzen gef\u00fchrt. Die politisch gewollte Verkleinerung von station\u00e4ren Einrichtungen schafft zus\u00e4tzlich Kostensteigerungen, da sich die Fixkosten einer Einrichtung auf weniger Bewohner:innen verteilen. Und sie erh\u00f6hen den Fachkraftmangel, da die personelle Grundausstattung \u2013 z.B. bei den Leitungsfunktionen \u2013 f\u00fcr die gleiche Zahl an pflegebed\u00fcrftigen Menschen h\u00e4ufiger vorgehalten werden muss. Effekt: Kleinere, famili\u00e4rere und weniger \u201einstitutionalisierte\u201c H\u00e4user scheinen derzeit das Idealbild. Doch gelten auch f\u00fcr kleine H\u00e4user in der station\u00e4ren Langzeitpflege die exakt gleichen strukturellen Anforderungen und damit relativ gesehen h\u00f6here Belastungen. \r\n\u2022\tSeit den 90er Jahren ist die Pflege als \u201eProblemzone\u201c konstant pr\u00e4sent: Durch die vielen negativen Berichte wurden in diesem Zeitraum die Personalschl\u00fcssel f\u00fcr die gleiche Anzahl von Bewohner:innen mit vergleichbarem Pflegebedarf deutlich gesteigert, zus\u00e4tzliche Betreuung wurde erm\u00f6glicht und heute werden z.B. auch die Auszubildenden nicht mehr als Mitarbeiterinnen berechnet. Wenn wir heute also \u00fcber Personalnot klagen, befinden wir uns auf einem deutlich h\u00f6heren Stand als 1994, wobei wenig Innovation und Digitalisierung seither passiert ist. Zudem gibt es wieder ein Nord-S\u00fcd-Gef\u00e4lle \u2013 das Land mit den h\u00f6chsten personellen Anforderungen ist Baden-W\u00fcrttemberg. Laut Analyse des Leibniz-Institutes waren in der Altenpflege 2021 insgesamt 1,25 Mio. Vollkr\u00e4fte besch\u00e4ftigt, davon 341.000 Pflegefachkr\u00e4fte. Zwar sind zwischen 1999 und 2021 rund 427.000 zus\u00e4tzliche Vollzeitkr\u00e4fte hinzugekommen, ohne nennenswerte Steigerungen in den absoluten Zahlen an versorgten Pflegebed\u00fcrftigen, doch ist heute die Not gr\u00f6\u00dfer denn je. Das hei\u00dft, wir haben bewusst und begr\u00fcndet als Gesellschaft eine bessere Versorgung mit h\u00f6heren personellen Ressourcen entwickelt. \r\n\u2022\tEin neues \u201ePersonalbemessungsinstrument\u201c(\u00a7113c SGB XI) versucht dieser verh\u00e4ngnisvollen Schere mit der Einf\u00fchrung einer neuen Qualifikationsgruppe im Bereich der Pflege-Assistenz zu begegnen und die bisherige Fachkraftquote von 50% abzumildern. Das ist grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfenswert, aber dysfunktional umgesetzt. Erst hat man eine viel anspruchsvollere \u201egeneralistische Pflegeausbildung\u201c geschaffen, die nun zu hohen Abbruchs- und Durchfallquoten gef\u00fchrt hat, doch die 50% Quote blieb bestehen. F\u00fcr die Assistenz-Rolle, die die L\u00fccke teilweise schlie\u00dfen k\u00f6nnte, gibt es bislang 16 verschiedene Vorgaben oder in vielen L\u00e4ndern noch gar keine. All das f\u00fchrt im Ergebnis heute dazu, dass vorhandene , baulich hervorragende Heimstrukturen nicht genutzt werden k\u00f6nnen, weil das rechtlich vorgeschriebene Personal fehlt. Das Bedrohliche an \u00a7113c f\u00fcr die Pflege in Deutschland ist allerdings, dass nach der derzeitigen \u00dcbergangsphase ein bundes-einheitlicher Personalschl\u00fcssel steht, der in Summe mindestens genauso viele Fachkr\u00e4fte \u00fcber ganz Deutschland wie unter dem 50%-Regime, aber deutlich mehr Assistenz- und Hilfskr\u00e4fte fordern wird.  Mitarbeiter:innen, die wir heute schon nicht vorhalten k\u00f6nnen.\r\n\u2022\tVor diesem Hintergrund ist sehr einfach nachvollziehbar, dass die seit Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung unver\u00e4nderte Kalkulationsbasis von 95 bis 97% Auslastung nat\u00fcrlich zu einem effektiven Defizit der Heime f\u00fchren muss. Wenn statt 100 Bewohner:innen nur 80 in einem Haus leben und entsprechende Abrechnungen monatlich vorgenommen werden k\u00f6nnen, sind 20% der anteiligen und theoretisch \u201everhandelten\u201c Fixkosten nicht gedeckt.  Zwar fordert das Gesetz eine wirtschaftliche Refinanzierung der Pflegeeinrichtungen, doch hat sich in der vergangenen Runde der Pflegesatzverhandlungen hier keinerlei Bewegung gezeigt. Insbesondere die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe sind mit konkreten \u201eLimits\u201c in die Verhandlungen gekommen, wenn sie denn gekommen sind. Die Not der Tr\u00e4ger beschert den Mitarbeiter:innen der Kassen und Sozialhilfetr\u00e4ger einen nie gekannten Ansturm an Antr\u00e4gen mit bisher nie gesehenen Steigerungen. Sie zeigen sich \u00fcberfordert. Auch hier muss man kein Betriebswirtschaftsstudium absolviert haben, um zu verstehen, dass es in dieser Situation ein Todessto\u00df f\u00fcr ein kleines Unternehmen oder auch einen kleinen kirchlichen Tr\u00e4ger sein kann. Insbesondere, wenn dieser zwar die gesetzlich vorgegebenen Durchschnittsl\u00f6hne bzw. tariflichen Steigerungen zu einem Stichtag bezahlen muss, die Pflegekasse mit der entsprechenden Anhebung der Kostens\u00e4tze Monate auf einen Antrag einfach nicht reagiert. Diese Situation erleben leider nicht wenige Tr\u00e4ger immer wieder. Die M\u00f6glichkeiten, sich zur Wehr zu setzen, sind ebenfalls beschr\u00e4nkt. Es gibt eine Schiedsstelle f\u00fcr solche Anliegen. Wartezeit: je nach Bundesland sechs bis neun Monate.\r\n\u2022\tEin weiterer essentieller Punkt ist, dass in den Kostenstrukturen der Pflegeheime im Gro\u00dfen und Ganzen nur das als \u201erefinanzierbar\u201c gilt, also in die Kalkulation f\u00fcr die Pflegekosten einflie\u00dfen darf, was es 1994 schon gab. Digitalisierung, Mitarbeiterbindung, Recruiting, Qualifizierung, Integration und Betreuung ausl\u00e4ndischer Kr\u00e4fte, Gesundheitsmanagement f\u00fcr die Mitarbeiter:innen \u2013 all dies ist in den Kalkulationsschemata nur rudiment\u00e4r oder gar  nicht vorgesehen. Daher ist es auch nicht denkbar, dass mit intelligenter, aber teurerer Software beispielsweise Personal unterst\u00fctzt und entlastet wird, was dann aber zu einer ver\u00e4nderten Personalanforderung f\u00fchrt. Oder etwa ein erfolgreiches Gesundheits-management. Ein Haus mit 10% Krankenquote muss die gleiche Anzahl an Mitarbeiter:innen vorhalten wie eine Einrichtung mit 5%. Damit wird in der station\u00e4ren Langzeitpflege strukturell Modernisierung, Innovation und Mitarbeiterorientierung eher bestraft.\r\n\u2022\tGleiches gilt in existenzgef\u00e4hrdender Weise f\u00fcr die Zahlungsverz\u00f6gerungen bei Sozialhilfe-tr\u00e4gern und teilweise auch Pflegekassen, die mit einer Flut von Antr\u00e4gen und Kosten-steigerungen konfrontiert sind und \u00fcber Monate Au\u00dfenst\u00e4nde bei den Einrichtungen haben. Bei steigenden Kosten und damit steigenden Anteil der Bewohner:innen in einer Einrichtung, die Hilfe zur Pflege erhalten, f\u00fchrt dies ebenfalls zu schweren Verwerfungen bei der Liquidit\u00e4t. Das Bem\u00fchen und die Anstrengungen der jeweiligen Beh\u00f6rden sind dabei nicht zu bestreiten. Ein Verfahren f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Hilfe zu Pflege ist komplex und anspruchsvoll und muss entsprechend gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung unterzogen werden. Doch es kann nicht auf dem R\u00fccken der Pflegeheimtr\u00e4ger ausgetragen werden und damit die Versorgung aller gef\u00e4hrden. \u2003\r\nDie Folgen: Insolvenzen, Investitionsstau & Belastung der Familien\r\nDie Folgen dieser Situation sind weitreichend und schwerwiegend. Es kommt zu einer zunehmenden Zahl von Insolvenzen unter den Pflegeheimbetreibern: Hatten im Jahr 2022 noch 11 Betreiber Insolvenz angemeldet ist diese Zahl im Jahr 2023 mit 260 geradezu explodiert \u2013 das entspricht einer Zunahme der Insolvenzquote um den Faktor 24 in nur einem Jahr. Ein versch\u00e4rfter Mangel an Pflegeheimpl\u00e4tzen ist die Folge. Auch ambulante Dienste sind vermehrt von Insolvenzen betroffen \r\nDiese Entwicklung wirkt sich in der Folge negativ auf die Versorgung der Pflegebed\u00fcrftigen aus und f\u00fchrt zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Familien, die in vielen F\u00e4llen die Pflege ihrer Angeh\u00f6rigen selbst \u00fcbernehmen m\u00fcssen. Diese Situation lastet nicht nur auf den betroffenen Familien, sondern hat auch Auswirkungen auf die Wirtschaft, da diese an anderer Stelle als Fachkr\u00e4fte ausfallen.\r\nAufgrund der aktuellen Situation werden au\u00dferdem Investitionen in innovative Pflegekonzepte vernachl\u00e4ssigt \u2013 wie etwa alternative Wohnformen oder eine vernetzte Versorgung. Die Branche wird daran gehindert, sich weiterzuentwickeln und sich den Bed\u00fcrfnissen der Pflegebed\u00fcrftigen anzupassen.\r\nBei allen oben genannten Problemfeldern, die die Pflege in Deutschland akut bedrohen, liegen sowohl die Ursachen als auch die L\u00f6sungen in gesetzlichen Vorgaben und in der Verwaltungspraxis, die sich in keiner Weise auf die Ver\u00e4nderungen der Rahmenbedingungen einstellt und adaptieren will, sondern die Realit\u00e4tsverweigerung zum Konzept gemacht hat.\r\nDaher braucht es jetzt ein B\u00fcndnis der Vern\u00fcnftigen, das zuerst eine umfassende Reform der gesetzlichen Vorgaben und der Verwaltungspraxis beinhaltet. Es geht darum, die Ursachen der aktuellen Missst\u00e4nde in der Pflegebranche anzugehen und L\u00f6sungen zu finden, die sowohl f\u00fcr die Betreiber als auch f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und deren Familien tragbar sind. \r\nF\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Reform der Pflegeversicherung ist eine gesamtgesellschaftliche Debatte n\u00f6tig. Alles muss auf den Pr\u00fcfstand: von der Finanzierung, \u00fcber die Leistungsdefinition, die Grenze von Ambulant zu station\u00e4r, von SGB V zu SGB XI und die Mechanik der Kostenbeteiligung im station\u00e4ren Bereich, wie sie heute vorgegeben ist. Diese Debatte muss die Realit\u00e4t der Demografie ehrlich und ohne ideologische Scheuklappen einbeziehen: Wir werden nie mehr so viel Pflegekr\u00e4fte haben, wie heute. \r\n\r\n\r\n\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}