{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-20T22:10:50.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-20T22:10:50.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T15:46:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36998,
                "validFromDate": "2024-06-26T15:46:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13389,
                "validFromDate": "2023-04-06T19:29:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T15:46:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 1712,
                "validFromDate": "2022-04-20T22:10:50.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-06T19:29:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "activityLegalBasis": "SGB VIII \u00a7 83 Absatz 3",
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY_WITH_MANDATE",
            "de": "Juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts mit gesetzlichem Auftrag zur Wahrnehmung von Interessenvertretung",
            "en": "Legal entity under public law with specific statutory mandate to represent special interests"
        },
        "activityDescription": "Elternvertreter*innen aus allen Bundesl\u00e4ndern haben eine Bundeselternvertretung gegr\u00fcndet, die sich f\u00fcr Kinder in Tageseinrichtungen und in der Kindertagespflege einsetzt. Die Kooperation \u00fcber Bundesl\u00e4ndergrenzen hinweg war uns zu wenig. Daher haben wir uns als Vertretung auf Bundesebene zusammen geschlossen.Wir wollten unsere Zusammenarbeit intensivieren. Wir wollen Kindern und ihren Familien bundesweit eine Stimme geben. Wir wollen die Ausgestaltung der fr\u00fchkindlichen Bildungseinrichtungen mitgestalten. Aus unserer Sicht ist die Elternmitwirkung dabei unverzichtbar. \r\nDie passiert durch Stellungnahmen, juristische Gutachten, wissenschaftliche Studien, Bereitstellung von Expertise, Austausch- und Veranstaltungsformate, Pressemitteilungen, Gespr\u00e4che mit Politik (Abgeordnete des Bundestages) und Bundesministerien und Bundesverwaltungen sowie Netzwerkpartnern, Stiftungen und Verb\u00e4nden mit \u00e4hnlichen Interessen. Ziele sind dabei die Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, St\u00e4rkung des zivilgesellschaftlichen Bildungsengagment in und um Kitas, St\u00e4rkung von Vielfalt und Partizipation in der Bildung, Chancengerechtigkeit, besser Rahmenbedingungen im fr\u00fchkindlichen Bildungssystem, echte Kinder und Jugendbeteiligung in der Bildung, Verstetigung und Unterst\u00fctzung von Ehrenamtes.  \r\nDie Gesch\u00e4ftsstelle - angesiedelt an das Bundesamt f\u00fcr Familie und zivilgesellschaftliche Aufgaben - existiert zur Unterst\u00fctzung des ehrenamtlichen Engagements durch ein Hauptamt, um den Eltern die M\u00f6glichkeit zu geben, sich einzubringen, statt die Zeit f\u00fcr Verwaltungst\u00e4tigkeiten aufzuwenden. Die Gesch\u00e4ftsstelle existiert in Berlin seit 17.01.2022. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                "en": "Diversity policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                "en": "Child and youth policy"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Elternvertretung Kita auf Bundesebene"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ff/d4/315827/Mitteluebersicht_Vorstand_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 170001,
            "to": 180000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "BAFzA",
            "nationalAdditional2": "C/O BEVKi",
            "street": "Auguste-Viktoria-Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "118",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "14193"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bevki.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930698077231",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bevki.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "Queisser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Asif",
                "lastName": "St\u00f6ckel-Karim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Desina",
                "lastName": "Muth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Yvonne",
                "lastName": "Leidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Irina",
                "lastName": "Pr\u00fcm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GBR",
            "de": "Gesellschaft des b\u00fcrgerlichen Rechts (GbR; BGB-Gesellschaft)",
            "en": "Civil law association (GbR; BGB-Gesellschaft)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "LEGAL_ASSOCIATION",
            "de": "Rechtsf\u00e4hige Personengesellschaft",
            "en": "Partnership with legal capacity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Katharina",
                "function": "Vorstandsmitglied / Sprecherin",
                "lastName": "Queisser",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Asif",
                "function": "Vorstandsmitglied / Sprecher",
                "lastName": "St\u00f6ckel-Karim",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Desina",
                "function": "Vorstandsmitglied / Sprecherin",
                "lastName": "Muth",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Yvonne",
                "function": "Vorstandsmitglied / Sprecherin",
                "lastName": "Leidner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Irina",
                "function": "Vorstandsmitglied / Sprecherin",
                "lastName": "Pr\u00fcm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-13",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 15,
            "totalCount": 15
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Bundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi)"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Jahresbudget der BEVKi",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium BMFSFJ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004268/36998",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T15:46:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/0d/22/315830/Lobbyregister-Detailansicht-R004268-2024-06-26_15-46-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T15:46:51.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36998,
    "registerNumber": "R004268",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Elternmitwirkung im Bereich Kita",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_FAMILY",
                        "de": "Familienpolitik",
                        "en": "Family policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DIVERSITY",
                        "de": "Diversit\u00e4tspolitik",
                        "en": "Diversity policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_OTHER",
                        "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                        "en": "Other areas",
                        "fieldOfInterestText": "Elternvertretung Kita auf Bundesebene"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                        "de": "Integration",
                        "en": "Integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                        "de": "Vorschulische Bildung",
                        "en": "Early childhood education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                        "de": "Schulische Bildung",
                        "en": "School education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_CHILDREN",
                        "de": "Kinder- und Jugendpolitik",
                        "en": "Child and youth policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [
                    {
                        "documentUrl": "https://dserver.bundestag.de/btd/20/105/2010572.pdf",
                        "issuer": "BT",
                        "leadingMinistries": [
                            {
                                "shortTitle": "BMFSFJ",
                                "title": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                                "url": "https://www.bmfsfj.de/"
                            }
                        ],
                        "printingNumber": "20/10572",
                        "projectUrl": "https://dip.bundestag.de/vorgang/vorhaben-aus-dem-bereich-familie-senioren-frauen-und-jugend-nach/308718",
                        "title": "auf die Kleine Anfrage - Drucksache 20/10307 - Vorhaben aus dem Bereich Familie, Senioren, Frauen und Jugend nach Halbzeit der Ampelregierung"
                    }
                ],
                "printedMattersPresent": true,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006572",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/c3/315828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240294.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                        "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                        "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-06-12"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0006572",
                        "regulatoryProjectTitle": "Elternmitwirkung im Bereich Kita",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Zivilgesellschaftliches Forderungspapier zum\r\nQualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards\r\nDie Bundesregierung hat sich zum Ziel gesetzt, das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur\r\nTeilhabe in der Kindertagesbetreuung (Gute- Kita- Gesetz) bis zum Ende der Legislaturperiode\r\ngemeinsam mit den L\u00e4ndern in ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards zu\r\n\u00fcberf\u00fchren1. Ein breites B\u00fcndnis verschiedener Verb\u00e4nde, Organisationen und Akteur:innen begleitet\r\nden Prozess kritisch - konstruktiv und bringt mit dem vorliegenden Forderungspapier seine Expertise ein.\r\nBestm\u00f6gliche Bildung, Betreuung und Erziehung f\u00fcr unsere Kinder\r\nBildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und zur Teilhabe an unserer demokratischen\r\nGesellschaft. Die dauerhafte Qualit\u00e4tsverbesserung fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung ist\r\ndaher von gesamtgesellschaftlicher Tragweite.\r\nUm tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen, bedarf es verbindlicher, bundesweiter und\r\nwissenschaftlich begr\u00fcndeter Qualit\u00e4tsstandards im Rahmen des achten Sozialgesetzbuches (SGB VIII).\r\nZur Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen bedarf es insbesondere der Gew\u00e4hrleistung eines\r\nangemessenen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssels. Dieser muss alle Aspekte der\r\nPersonalbemessung (u. a. Urlaubs-, Krankheits-, Verf\u00fcgungs-, Anleitungs- und Weiterbildungszeiten)\r\neinbeziehen. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen sind nach wissenschaftlichen Empfehlungen anzupassen. Zudem sind\r\nAnleitende, Fachberatungen und weitere Unterst\u00fctzungsebenen ausreichend zu st\u00e4rken und\r\nweiterzubilden, angemessene Qualifikationsrahmen m\u00fcssen dabei sichergestellt werden. Um\r\nQualit\u00e4tsstandards einzuhalten und die Qualit\u00e4t stetig zu verbessern, bedarf es au\u00dferdem der St\u00e4rkung\r\nvon Kita-Leitungen durch festgeschriebene und ausreichende Leitungszeiten, die die Gegebenheiten vor\r\nOrt ber\u00fccksichtigen.\r\nNur wenn sich Kinder mit ihrer Pers\u00f6nlichkeit vollst\u00e4ndig angenommen f\u00fchlen, kann die Kita als eine\r\nBereicherung f\u00fcr ihren Alltag und ihre Entwicklung angesehen werden. Die Bedarfe von Kindern in\r\nherausfordernden Lebenslagen, z.B. aufgrund ihrer \u00f6konomischen Situation, ihrer Sprache oder ihres\r\nInklusionsbedarfes, erfordern besondere Ber\u00fccksichtigung.\r\nFachkr\u00e4fte als Schl\u00fcssel f\u00fcr Qualit\u00e4t\r\nDa Kinder keine kontextlosen Wesen sind, sind sie essenziell auf P\u00e4dagog:innen und Bezugspersonen\r\nangewiesen, die Bindungsangebote und Vertrauen her- und sicherstellen. Die Qualifikation, die\r\nKompetenzen, die Haltung sowie die angemessene p\u00e4dagogische Personalausstattung sind\r\nentscheidende Faktoren f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsbiografie von allen Kindern, insbesondere von\r\nKindern in herausfordernden Lebenslagen.\r\nVor diesem Hintergrund ist die Attraktivit\u00e4t des Berufsbilds der Erzieherin/ des Erziehers insbesondere\r\ndurch eine angemessene Entlohnung und gute Rahmenbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Letztere m\u00fcssen\r\nu. a. ausreichend Verf\u00fcgungs- und Anleitungszeiten, eine kostendeckende F\u00f6rderung des\r\ninnerbetrieblichen Gesundheitsmanagements, ausreichend Fort- und Weiter-bildungsm\u00f6glichkeiten, die\r\n1 https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1990812/1f422c60505b6a88f8f3b3b5b8720bd4/2021-12-10-\r\nkoav2021-data.pdf?download=1\r\nSeite 2 von 3\r\nSchaffung von Fachkarrieren sowie individuelle Arbeitszeitmodelle umfassen. Kitas m\u00fcssen Orte sein, an\r\ndenen sich die Kinder, ihre Eltern und die Besch\u00e4ftigten gleicherma\u00dfen wohlf\u00fchlen.\r\nAngesichts des eklatanten Fachkr\u00e4ftemangels ist die Fachkr\u00e4ftegewinnung und die Fachkr\u00e4fte-bindung\r\nin all ihren Facetten massiv zu verst\u00e4rken. Best-Practice-Beispiele m\u00fcssen kommuniziert und die\r\nUmsetzung regionaler Strategien zur Gewinnung und Bindung von Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen gef\u00f6rdert\r\nwerden.\r\nEs bedarf einer fundierten und nachhaltigen Personalplanung, um eine angemessene Personal-\r\nausstattung zu gew\u00e4hrleisten. Der zielgenaue Personaleinsatz muss sichergestellt sein. Assistenz- und\r\nErg\u00e4nzungskr\u00e4fte bieten gro\u00dfes Potenzial zur Entlastung der Fachkr\u00e4fte. Sie k\u00f6nnen bei entsprechender\r\nEignung mittels berufsbegleitender Fort- und Weiterbildungen den gleichen Abschluss erlangen wie\r\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber hinaus bedarf es dringend einer Ausweitung der\r\nAusbildungskapazit\u00e4ten.\r\nBei der Ausbildung zur Fachkraft d\u00fcrfen trotz angespannter Personalsituation keine Qualit\u00e4ts-\r\nabsenkungen erfolgen, der Abschluss auf DQR6-Ebene muss gew\u00e4hrleistet sein. Personen, die sich noch\r\nin der Ausbildung befinden, d\u00fcrfen nicht auf den Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssel angerechnet werden. Die\r\nEinheitlichkeit und Praxisn\u00e4he der Ausbildung ist sicherzustellen. F\u00fcr Quereinsteigende m\u00fcssen\r\nangemessene Qualifizierungsma\u00dfnahmen vorgehalten werden, das \u00fcbergeordnete Ziel muss stets eine\r\nQualifikation auf Fachkraftniveau sein.\r\nEin Angebot, das zu den Bedarfen der Kinder und Eltern passt\r\nFamilien in Deutschland sind heterogen, das Angebot der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und\r\nErziehung muss sich an der Lebensrealit\u00e4t der Familien in all ihrer Vielfalt orientieren. Das Angebot ist so\r\nauszugestalten, dass Eltern - insbesondere im Sinne ihrer Kinder - ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, was ihren\r\nBed\u00fcrfnissen entspricht. Dabei ist darauf zu achten, dass auch Familien mit Zuwanderungsgeschichte\r\nteilhaben und von qualitativ hochwertigen Angeboten profitieren k\u00f6nnen.\r\nF\u00fcr eine wohnortnahe Kindertagesbetreuung sind gezielte Strategien zur Erhebung der Bedarfe im\r\nRahmen der \u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung unerl\u00e4sslich. Die W\u00fcnsche und Interessen der Kinder und\r\nihrer Eltern m\u00fcssen erhoben und bei den Planungen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nP\u00e4dagogisch inklusive F\u00f6rderung gelingt nur in einer guten Erziehungspartnerschaft. Dies setzt eine\r\nkonsequente gesetzliche Verankerung von demokratischen Mitbestimmungsrechten f\u00fcr Eltern als\r\nExpert*innen f\u00fcr ihre Kinder und gelebte Partizipation auf Augenh\u00f6he voraus.\r\nBesonders wenn Angebote der Kinder- und Jugendhilfe2 beitragsfrei gestaltet werden, kann echte\r\nChancengerechtigkeit f\u00fcr Kinder sichergestellt und auch dem Art. 28 der UN-Kinderrechtskonvention\r\nRechnung getragen werden. Neben bundesweit einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards fordern wir kostenfreie\r\nTeilhabe f\u00fcr alle Familien.\r\nAusgaben f\u00fcr die Kindertagesbetreuung sind Investitionen in die Zukunft unserer Kinder und unserer\r\nGesellschaft\r\nVoraussetzung f\u00fcr eine dauerhafte Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung\r\nin Deutschland ist eine ausreichende und verl\u00e4ssliche Finanzierung. Denn nur so k\u00f6nnen in\r\nKindertageseinrichtungen Grundlagen f\u00fcr eine gelingende Bildungsbiografie vermittelt werden.\r\nIn den letzten Jahren wurde haupts\u00e4chlich in die Bereitstellung eines Betreuungsangebots investiert, das\r\nallein f\u00fchrt aber nicht zu qualitativ hochwertigeren Angeboten. Die Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas\r\nbraucht ein wissenschaftlich fundiertes Konzept, Rahmenbedingungen, die eine qualitativ hochwertige\r\nArbeit erm\u00f6glichen. Eine stetige Evaluation und ausreichend Zeit sind notwendig, da sich Erfolge h\u00e4ufig\r\nerst nach mehreren Jahren zeigen.\r\nEs bedarf der Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern zur z\u00fcgigen Einigung auf eine gemeinsame sowie\r\ndauerhafte Finanzierung von bundesweiten, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Qualit\u00e4tsstandards in der\r\n2 https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8/__1.html\r\nSeite 3 von 3\r\nKiTa, unabh\u00e4ngig von der sozialen und \u00f6konomischen Situation der Familien und der Region, in der\r\nKinder aufwachsen.\r\nDie Erf\u00fcllung der aufgef\u00fchrten Forderungen geht mit erheblichen Kosten einher. Neben der\r\nfundamentalen Bedeutung eines qualitativ hochwertigen Angebots f\u00fcr jedes einzelne Kind ist es jedoch\r\nwissenschaftlich erwiesen, dass der volkswirtschaftliche Nutzen dieser Investitionen die Ausgaben um\r\nein Vielfaches \u00fcberwiegt.3 Es braucht daher einen breiten gesellschaftlichen und politischen Konsens\r\ndazu, dass deutlich mehr Investitionen f\u00fcr das System KiTa notwendig sind.\r\nDie aufgef\u00fchrten Forderungen sind nicht abschlie\u00dfend, die Positionen der Unterzeichnenden k\u00f6nnen\r\ndar\u00fcber hinausgehen. Die nachfolgenden Organisationen bekr\u00e4ftigen nachdr\u00fccklich die Relevanz der\r\ndargestellten Forderungen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und\r\nErziehung und fordern die Einbindung der Praxis in den weiteren Prozess. Alle Unterzeichnenden stehen\r\nmit ihrer Expertise als Ansprechpartner:innen zur Verf\u00fcgung.\r\nPressekontakt:\r\nGesch\u00e4ftsstelle BEVKi\r\nTelefon 030 698077-232/1\r\ninfo@bevki.de\r\nUnterzeichner:innen\r\nBundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi)\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Elterninitiativen (BAGE)\r\nBundeselternrat (BER)\r\nBundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV)\r\nDachverband Berliner Kinder- und Sch\u00fclerl\u00e4den (DaKS) e.V.\r\ndbb beamtenbund und tarifunion\r\ndbb bundesfrauenvertretung\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V.\r\nGanztagsschulverband e.V.\r\nInitiative Familien e.V.\r\nJohanniter-Unfall-Hilfe e.V.\r\nKatholische Erziehergemeinschaft (KEG)\r\nKita-Fachkr\u00e4fte-Verband Hessen e.V.\r\nKita-Fachkr\u00e4fteverband Niedersachsen-Bremen e.V.\r\nkomba gewerkschaft\r\nLandesverband Sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte Berlin e.V.\r\nPestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e. V. (PFV)\r\nProgressiver Eltern- und Erzieher*innen-Verband NRW (PEV) e.V.\r\nSelbsthilfeinitiative Alleinerziehender (SHIA) e.V. Bundesverband\r\nStiftung Bildung\r\nStiftung Kinder Forschen\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, Bundesverband e.V. (VAMV)\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V. (VBM)\r\nVerband Bildung und Erziehung (VBE)\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVerband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger e.V.\r\nVerband f\u00fcr Kitafachkr\u00e4fte NRW e.V.\r\nVerband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK) - Bundesverband e. V.\r\nVerband Kitafachkr\u00e4fte Baden-W\u00fcrttemberg\r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Bayern e.V.\r\nVerband KiTa-Fachkr\u00e4fte Rheinland-Pfalz\r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Saar"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Elternmitwirkung im Bereich Kita"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4e/c3/315828/Stellungnahme-Gutachten-SG2406240294.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMF",
                                "de": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)",
                                "en": "Bundesministerium der Finanzen (BMF)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-06-12"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006572",
                "regulatoryProjectTitle": "Elternmitwirkung im Bereich Kita",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Zivilgesellschaftliches Forderungspapier zum\r\nQualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards\r\nDie Bundesregierung hat sich zum Ziel gesetzt, das Gesetz zur Weiterentwicklung der Qualit\u00e4t und zur\r\nTeilhabe in der Kindertagesbetreuung (Gute- Kita- Gesetz) bis zum Ende der Legislaturperiode\r\ngemeinsam mit den L\u00e4ndern in ein Qualit\u00e4tsentwicklungsgesetz mit bundesweiten Standards zu\r\n\u00fcberf\u00fchren1. Ein breites B\u00fcndnis verschiedener Verb\u00e4nde, Organisationen und Akteur:innen begleitet\r\nden Prozess kritisch - konstruktiv und bringt mit dem vorliegenden Forderungspapier seine Expertise ein.\r\nBestm\u00f6gliche Bildung, Betreuung und Erziehung f\u00fcr unsere Kinder\r\nBildung ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und zur Teilhabe an unserer demokratischen\r\nGesellschaft. Die dauerhafte Qualit\u00e4tsverbesserung fr\u00fchkindlicher Bildung, Betreuung und Erziehung ist\r\ndaher von gesamtgesellschaftlicher Tragweite.\r\nUm tats\u00e4chlich gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen, bedarf es verbindlicher, bundesweiter und\r\nwissenschaftlich begr\u00fcndeter Qualit\u00e4tsstandards im Rahmen des achten Sozialgesetzbuches (SGB VIII).\r\nZur Qualit\u00e4tssicherung in den Einrichtungen bedarf es insbesondere der Gew\u00e4hrleistung eines\r\nangemessenen, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssels. Dieser muss alle Aspekte der\r\nPersonalbemessung (u. a. Urlaubs-, Krankheits-, Verf\u00fcgungs-, Anleitungs- und Weiterbildungszeiten)\r\neinbeziehen. Die Gruppengr\u00f6\u00dfen sind nach wissenschaftlichen Empfehlungen anzupassen. Zudem sind\r\nAnleitende, Fachberatungen und weitere Unterst\u00fctzungsebenen ausreichend zu st\u00e4rken und\r\nweiterzubilden, angemessene Qualifikationsrahmen m\u00fcssen dabei sichergestellt werden. Um\r\nQualit\u00e4tsstandards einzuhalten und die Qualit\u00e4t stetig zu verbessern, bedarf es au\u00dferdem der St\u00e4rkung\r\nvon Kita-Leitungen durch festgeschriebene und ausreichende Leitungszeiten, die die Gegebenheiten vor\r\nOrt ber\u00fccksichtigen.\r\nNur wenn sich Kinder mit ihrer Pers\u00f6nlichkeit vollst\u00e4ndig angenommen f\u00fchlen, kann die Kita als eine\r\nBereicherung f\u00fcr ihren Alltag und ihre Entwicklung angesehen werden. Die Bedarfe von Kindern in\r\nherausfordernden Lebenslagen, z.B. aufgrund ihrer \u00f6konomischen Situation, ihrer Sprache oder ihres\r\nInklusionsbedarfes, erfordern besondere Ber\u00fccksichtigung.\r\nFachkr\u00e4fte als Schl\u00fcssel f\u00fcr Qualit\u00e4t\r\nDa Kinder keine kontextlosen Wesen sind, sind sie essenziell auf P\u00e4dagog:innen und Bezugspersonen\r\nangewiesen, die Bindungsangebote und Vertrauen her- und sicherstellen. Die Qualifikation, die\r\nKompetenzen, die Haltung sowie die angemessene p\u00e4dagogische Personalausstattung sind\r\nentscheidende Faktoren f\u00fcr eine erfolgreiche Bildungsbiografie von allen Kindern, insbesondere von\r\nKindern in herausfordernden Lebenslagen.\r\nVor diesem Hintergrund ist die Attraktivit\u00e4t des Berufsbilds der Erzieherin/ des Erziehers insbesondere\r\ndurch eine angemessene Entlohnung und gute Rahmenbedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Letztere m\u00fcssen\r\nu. a. ausreichend Verf\u00fcgungs- und Anleitungszeiten, eine kostendeckende F\u00f6rderung des\r\ninnerbetrieblichen Gesundheitsmanagements, ausreichend Fort- und Weiter-bildungsm\u00f6glichkeiten, die\r\n1 https://www.bundesregierung.de/resource/blob/974430/1990812/1f422c60505b6a88f8f3b3b5b8720bd4/2021-12-10-\r\nkoav2021-data.pdf?download=1\r\nSeite 2 von 3\r\nSchaffung von Fachkarrieren sowie individuelle Arbeitszeitmodelle umfassen. Kitas m\u00fcssen Orte sein, an\r\ndenen sich die Kinder, ihre Eltern und die Besch\u00e4ftigten gleicherma\u00dfen wohlf\u00fchlen.\r\nAngesichts des eklatanten Fachkr\u00e4ftemangels ist die Fachkr\u00e4ftegewinnung und die Fachkr\u00e4fte-bindung\r\nin all ihren Facetten massiv zu verst\u00e4rken. Best-Practice-Beispiele m\u00fcssen kommuniziert und die\r\nUmsetzung regionaler Strategien zur Gewinnung und Bindung von Fachkr\u00e4ften m\u00fcssen gef\u00f6rdert\r\nwerden.\r\nEs bedarf einer fundierten und nachhaltigen Personalplanung, um eine angemessene Personal-\r\nausstattung zu gew\u00e4hrleisten. Der zielgenaue Personaleinsatz muss sichergestellt sein. Assistenz- und\r\nErg\u00e4nzungskr\u00e4fte bieten gro\u00dfes Potenzial zur Entlastung der Fachkr\u00e4fte. Sie k\u00f6nnen bei entsprechender\r\nEignung mittels berufsbegleitender Fort- und Weiterbildungen den gleichen Abschluss erlangen wie\r\np\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Dar\u00fcber hinaus bedarf es dringend einer Ausweitung der\r\nAusbildungskapazit\u00e4ten.\r\nBei der Ausbildung zur Fachkraft d\u00fcrfen trotz angespannter Personalsituation keine Qualit\u00e4ts-\r\nabsenkungen erfolgen, der Abschluss auf DQR6-Ebene muss gew\u00e4hrleistet sein. Personen, die sich noch\r\nin der Ausbildung befinden, d\u00fcrfen nicht auf den Fachkraft- Kind- Schl\u00fcssel angerechnet werden. Die\r\nEinheitlichkeit und Praxisn\u00e4he der Ausbildung ist sicherzustellen. F\u00fcr Quereinsteigende m\u00fcssen\r\nangemessene Qualifizierungsma\u00dfnahmen vorgehalten werden, das \u00fcbergeordnete Ziel muss stets eine\r\nQualifikation auf Fachkraftniveau sein.\r\nEin Angebot, das zu den Bedarfen der Kinder und Eltern passt\r\nFamilien in Deutschland sind heterogen, das Angebot der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und\r\nErziehung muss sich an der Lebensrealit\u00e4t der Familien in all ihrer Vielfalt orientieren. Das Angebot ist so\r\nauszugestalten, dass Eltern - insbesondere im Sinne ihrer Kinder - ausw\u00e4hlen k\u00f6nnen, was ihren\r\nBed\u00fcrfnissen entspricht. Dabei ist darauf zu achten, dass auch Familien mit Zuwanderungsgeschichte\r\nteilhaben und von qualitativ hochwertigen Angeboten profitieren k\u00f6nnen.\r\nF\u00fcr eine wohnortnahe Kindertagesbetreuung sind gezielte Strategien zur Erhebung der Bedarfe im\r\nRahmen der \u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung unerl\u00e4sslich. Die W\u00fcnsche und Interessen der Kinder und\r\nihrer Eltern m\u00fcssen erhoben und bei den Planungen ber\u00fccksichtigt werden.\r\nP\u00e4dagogisch inklusive F\u00f6rderung gelingt nur in einer guten Erziehungspartnerschaft. Dies setzt eine\r\nkonsequente gesetzliche Verankerung von demokratischen Mitbestimmungsrechten f\u00fcr Eltern als\r\nExpert*innen f\u00fcr ihre Kinder und gelebte Partizipation auf Augenh\u00f6he voraus.\r\nBesonders wenn Angebote der Kinder- und Jugendhilfe2 beitragsfrei gestaltet werden, kann echte\r\nChancengerechtigkeit f\u00fcr Kinder sichergestellt und auch dem Art. 28 der UN-Kinderrechtskonvention\r\nRechnung getragen werden. Neben bundesweit einheitlichen Qualit\u00e4tsstandards fordern wir kostenfreie\r\nTeilhabe f\u00fcr alle Familien.\r\nAusgaben f\u00fcr die Kindertagesbetreuung sind Investitionen in die Zukunft unserer Kinder und unserer\r\nGesellschaft\r\nVoraussetzung f\u00fcr eine dauerhafte Verbesserung der fr\u00fchkindlichen Bildung, Betreuung und Erziehung\r\nin Deutschland ist eine ausreichende und verl\u00e4ssliche Finanzierung. Denn nur so k\u00f6nnen in\r\nKindertageseinrichtungen Grundlagen f\u00fcr eine gelingende Bildungsbiografie vermittelt werden.\r\nIn den letzten Jahren wurde haupts\u00e4chlich in die Bereitstellung eines Betreuungsangebots investiert, das\r\nallein f\u00fchrt aber nicht zu qualitativ hochwertigeren Angeboten. Die Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas\r\nbraucht ein wissenschaftlich fundiertes Konzept, Rahmenbedingungen, die eine qualitativ hochwertige\r\nArbeit erm\u00f6glichen. Eine stetige Evaluation und ausreichend Zeit sind notwendig, da sich Erfolge h\u00e4ufig\r\nerst nach mehreren Jahren zeigen.\r\nEs bedarf der Anstrengung von Bund und L\u00e4ndern zur z\u00fcgigen Einigung auf eine gemeinsame sowie\r\ndauerhafte Finanzierung von bundesweiten, wissenschaftlich begr\u00fcndeten Qualit\u00e4tsstandards in der\r\n2 https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8/__1.html\r\nSeite 3 von 3\r\nKiTa, unabh\u00e4ngig von der sozialen und \u00f6konomischen Situation der Familien und der Region, in der\r\nKinder aufwachsen.\r\nDie Erf\u00fcllung der aufgef\u00fchrten Forderungen geht mit erheblichen Kosten einher. Neben der\r\nfundamentalen Bedeutung eines qualitativ hochwertigen Angebots f\u00fcr jedes einzelne Kind ist es jedoch\r\nwissenschaftlich erwiesen, dass der volkswirtschaftliche Nutzen dieser Investitionen die Ausgaben um\r\nein Vielfaches \u00fcberwiegt.3 Es braucht daher einen breiten gesellschaftlichen und politischen Konsens\r\ndazu, dass deutlich mehr Investitionen f\u00fcr das System KiTa notwendig sind.\r\nDie aufgef\u00fchrten Forderungen sind nicht abschlie\u00dfend, die Positionen der Unterzeichnenden k\u00f6nnen\r\ndar\u00fcber hinausgehen. Die nachfolgenden Organisationen bekr\u00e4ftigen nachdr\u00fccklich die Relevanz der\r\ndargestellten Forderungen f\u00fcr eine qualitativ hochwertige fr\u00fchkindliche Bildung, Betreuung und\r\nErziehung und fordern die Einbindung der Praxis in den weiteren Prozess. Alle Unterzeichnenden stehen\r\nmit ihrer Expertise als Ansprechpartner:innen zur Verf\u00fcgung.\r\nPressekontakt:\r\nGesch\u00e4ftsstelle BEVKi\r\nTelefon 030 698077-232/1\r\ninfo@bevki.de\r\nUnterzeichner:innen\r\nBundeselternvertretung der Kinder in Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflege (BEVKi)\r\nBundesarbeitsgemeinschaft Elterninitiativen (BAGE)\r\nBundeselternrat (BER)\r\nBundesverband der Kita- und Schulf\u00f6rdervereine e.V. (BSFV)\r\nDachverband Berliner Kinder- und Sch\u00fclerl\u00e4den (DaKS) e.V.\r\ndbb beamtenbund und tarifunion\r\ndbb bundesfrauenvertretung\r\nDeutsches Kinderhilfswerk e.V.\r\nGanztagsschulverband e.V.\r\nInitiative Familien e.V.\r\nJohanniter-Unfall-Hilfe e.V.\r\nKatholische Erziehergemeinschaft (KEG)\r\nKita-Fachkr\u00e4fte-Verband Hessen e.V.\r\nKita-Fachkr\u00e4fteverband Niedersachsen-Bremen e.V.\r\nkomba gewerkschaft\r\nLandesverband Sozialp\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte Berlin e.V.\r\nPestalozzi-Fr\u00f6bel-Verband e. V. (PFV)\r\nProgressiver Eltern- und Erzieher*innen-Verband NRW (PEV) e.V.\r\nSelbsthilfeinitiative Alleinerziehender (SHIA) e.V. Bundesverband\r\nStiftung Bildung\r\nStiftung Kinder Forschen\r\nVerband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, Bundesverband e.V. (VAMV)\r\nVerband berufst\u00e4tiger M\u00fctter e. V. (VBM)\r\nVerband Bildung und Erziehung (VBE)\r\nVerband binationaler Familien und Partnerschaften, iaf e.V.\r\nVerband der Kleinen und Mittelgro\u00dfen Kitatr\u00e4ger e.V.\r\nVerband f\u00fcr Kitafachkr\u00e4fte NRW e.V.\r\nVerband Katholischer Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder (KTK) - Bundesverband e. V.\r\nVerband Kitafachkr\u00e4fte Baden-W\u00fcrttemberg\r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Bayern e.V.\r\nVerband KiTa-Fachkr\u00e4fte Rheinland-Pfalz\r\nVerband Kita-Fachkr\u00e4fte Saar"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}