{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-05T18:25:30.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T18:25:30.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T17:43:25.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38782,
                "validFromDate": "2024-06-26T17:43:25.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18865,
                "validFromDate": "2023-04-04T17:23:22.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T17:43:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 4779,
                "validFromDate": "2022-04-05T18:25:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-04T17:23:22.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NETWORK_WITHOUT_LEGAL_FORM",
            "de": "Plattform, Netzwerk, Interessengemeinschaft, Denkfabrik, Initiative, Aktionsb\u00fcndnis o.\u00a0\u00e4.",
            "en": "Platform, network, community of interest, think tank, initiative, action alliance"
        },
        "activityDescription": "Gemeinsam fordern die B\u00fcndnispartner Perspektiven f\u00fcr eine bessere Pflege in Deutschland und setzen sich f\u00fcr ma\u00dfgeschneiderte Leistungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, Unterst\u00fctzung und Anerkennung pflegender Angeh\u00f6riger als auch beruflich Pflegender sowie eine gerechte Finanzierung von Pflege ein. Dazu werden Veranstaltungen organisiert und politische Gespr\u00e4che durchgef\u00fchrt.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gute Pflege",
            "nationalAdditional2": "c/o AWO Bundesverband e. V.",
            "street": "Bl\u00fccherstra\u00dfe",
            "streetNumber": "62",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10961"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@buendnis-fuer-gute-pflege.de"
                },
                {
                    "email": "claus.boelicke@awo.org"
                },
                {
                    "email": "barbara.susec@verdi.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493026309161",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.buendnis-fuer-gute-pflege.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Barbara",
                "lastName": "Susec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Claus",
                "lastName": "B\u00f6licke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_OTHER_UNDEFINED",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Networks, platforms or other forms of collective activity",
            "legalFormText": "Netzwerk"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "NETWORK_PLATFORM_OR_OTHER",
            "de": "Netzwerk, Plattform oder andere Form kollektiver T\u00e4tigkeit",
            "en": "Network, platform or other form of collective activity"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Barbara",
                "function": "Netzwerkorganisation",
                "lastName": "Susec",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Claus",
                "function": "Netzwerkorganisation",
                "lastName": "B\u00f6licke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-24",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 25,
            "totalCount": 25
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "B\u00fcndnis f\u00fcr Gute Pflege"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_NO_FUNDING_SOURCES",
                "de": "Keine Finanzierungsquelle",
                "en": "No source of funding"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004071/38782",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T17:43:25.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/20/fd/316513/Lobbyregister-Detailansicht-R004071-2024-06-26_17-43-25.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T17:43:25.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 38782,
    "registerNumber": "R004071",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "1. SGB XI-\u00c4ndG",
                        "title": "Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Elften Buches Sozialgesetzbuch und anderer Gesetze",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb11_ndg_1"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Solidarische und parit\u00e4tische Finanzierung\r\nErweiterung der Einnahmebasis im Umlagesystem\r\nKeine einseitige Belastung der Versicherten, Reduzierung der Eigenanteile\r\nDynamisierung der Leistungen",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0006732",
                "statements": [],
                "title": "Reform der Pflegeversicherung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}