{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-04-12T14:41:48.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-12T14:41:48.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-08-06T15:12:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 42569,
                "validFromDate": "2024-08-06T15:12:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35852,
                "validFromDate": "2024-06-06T15:20:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-08-06T15:12:35.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 33548,
                "validFromDate": "2024-05-15T15:53:20.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-06T15:20:20.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 32839,
                "validFromDate": "2024-04-30T16:52:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-15T15:53:20.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22044,
                "validFromDate": "2023-06-21T15:31:49.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-30T16:52:57.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13940,
                "validFromDate": "2023-04-11T15:28:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-21T15:31:49.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 6618,
                "validFromDate": "2022-04-12T14:41:48.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T15:28:15.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "activityLegalBasis": "gem\u00e4\u00df Satzung",
            "code": "ACT_LEGAL_ENTITY_WITH_MANDATE",
            "de": "Juristische Person des \u00f6ffentlichen Rechts mit gesetzlichem Auftrag zur Wahrnehmung von Interessenvertretung",
            "en": "Legal entity under public law with specific statutory mandate to represent special interests"
        },
        "activityDescription": "Der Mangel an Pflegekr\u00e4ften ist entscheidender Engpassfaktor f\u00fcr Krankenh\u00e4user, Pflegeheime\r\nund ambulante Pflegedienste. Die Zahl der offenen Stellen w\u00e4chst, die Stellenbesetzung durch\r\ninl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte wird zunehmend schwierig. Bereits jetzt werben zahlreiche deutsche\r\nGesundheitseinrichtungen direkt im Ausland internationale Pflegekr\u00e4fte an, teilweise unter Be-\r\nteiligung privater Personalvermittlungsagenturen. Die Einrichtungen werden in zunehmende\r\nMa\u00dfe darauf angewiesen sein, f\u00fcr die Sicherung der Versorgung mehr Pflegekr\u00e4fte im Ausland\r\nzu gewinnen.\r\n\r\nDie Anwerbung, Vermittlung und Integration von Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland soll daher er-\r\nleichtert und verbessert werden. Pflegeeinrichtungen und Krankenh\u00e4user sollen bestm\u00f6glich\r\ndabei unterst\u00fctzt werden, Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland in der von den Einrichtungen ben\u00f6ti-\r\ngen Personenzahl zeitnah und mit vertretbarem Aufwand gewinnen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nZentraler Baustein dabei ist die Einf\u00fchrung eines G\u00fctesiegels, das unter Federf\u00fchrung des Bun-\r\ndesministeriums f\u00fcr Gesundheit (BMG) entwickelt wird. Das BMG ist Rechteinhaber an der Ge-\r\nw\u00e4hrleistungsmarke Faire Anwerbung Pflege Deutschland. Ziel des G\u00fctesiegels Faire Anwer-\r\nbung Pflege Deutschland ist es, geeignete Instrumente zur Qualit\u00e4tssicherung zu entwickeln\r\nund umzusetzen und hierbei Transparenz, Qualit\u00e4t sowie Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr alle beteiligten Ak-\r\nteure sicherzustellen. Das G\u00fctesiegel richtet sich an Gesundheitseinrichtungen und Unterneh-\r\nmen der privaten Personalvermittlung, die Pflegekr\u00e4fte im Ausland gewinnen.\r\n\r\nZur Umsetzung dieser Aufgabe hat das Kuratorium Deutsche Altershilfe Wilhelmine L\u00fcbke Stif-\r\ntung e.V. (KDA) mit F\u00f6rderung des BMG das Deutsche Kompetenzzentrum f\u00fcr internationale\r\nFachkr\u00e4fte in den Gesundheits- und Pflegeberufen (DKF) eingerichtet, dass die Regelungsin-\r\nhalte f\u00fcr das G\u00fctesiegel Faire Anwerbung Pflege Deutschland entwickelt hat. Das KDA ist ge-\r\nsetzlich als Herausgeber des G\u00fctesiegels bestimmt und eine gemeinn\u00fctzige Stiftung des Bundes\r\nunter der Schirmherrschaft des Bundespr\u00e4sidenten. Inhaberin der Gew\u00e4hrleistungsmarke\r\nFaire Anwerbung Pflege Deutschland ist die Bundesrepublik Deutschland, vertreten durch das\r\nBMG.\r\n\r\nAnwendung und Durchf\u00fchrung des Verfahrens zur Erteilung des G\u00fctesiegels Faire Anwerbung\r\nPflege Deutschland \u00fcbernimmt die G\u00fctegemeinschaft Anwerbung und Vermittlung von Pflege-\r\nkr\u00e4ften aus dem Ausland e.V. Die G\u00fctegemeinschaft ist Teil der RAL-G\u00fctegemeinschaften und\r\ndamit Mitglied im RAL-Dachverband. Sie orientiert sich an Struktur und Arbeitsweise von RAL-\r\nG\u00fctegemeinschaften, sodass die Grundmarke G\u00fctesiegel Faire Anwerbung Pflege Deutschland\r\nals G\u00fctezeichen erteilt wird. Die G\u00fctegemeinschaft setzt die G\u00fctesicherung um, beauftragt und\r\nschult die unabh\u00e4ngigen Pr\u00fcfer, erteilt auf Basis der Pr\u00fcfberichte das G\u00fctezeichen und erarbei-\r\ntet aus ihren Umsetzungserfahrungen Vorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung der Regelungsinhalte\r\ndurch den Herausgeber. \r\n\r\nDer Verein hat den Zweck die G\u00fctesicherung der Leistungen bei der Anwerbung und Vermittlung von internationalen Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland zu unterst\u00fctzen und Einrichtungen, die bei der Erbringung von Leistungen ausnahmslos und nachweislich den f\u00fcr diese Leistungen ma\u00dfgeblichen, im Satzungswerk (bestehend aus Vereinssatzung, Durchf\u00fchrungsbestimmungen und Beitragsordnung) genannten Bestimmungen gen\u00fcgen, mit dem G\u00fctezeichen Faire Anwerbung Pflege Deutschland zu\r\nkennzeichnen.\r\n\r\nDer Verein f\u00f6rdert durch die Vergabe des G\u00fctezeichens einem hohen ethischen Standard gerecht werdende Anwerbung und Vermittlung von internationalen Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": false
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3c/07/341217/Verhaltenskodex.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 430001,
            "to": 440000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "Kuratorium Deutsche Altershilfe ",
            "nationalAdditional2": "Wilhelmine-L\u00fcbke-Stiftung e.V.",
            "street": "Michaelkirchstra\u00dfe",
            "streetNumber": "17-18",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "ann-christin.wedeking@kda.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930221829856",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.faire-anwerbung-pflege-deutschland.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Helmut",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Kneppe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-06",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 60,
            "totalCount": 61
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "G\u00fctegemeinschaft Anwerbung und Vermittlung von Pflegekr\u00e4ften aus dem Ausland e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004175/42569",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-08-06T15:12:35.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/18/92/341218/Lobbyregister-Detailansicht-R004175-2024-08-06_15-12-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-08-06T15:12:35.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 42569,
    "registerNumber": "R004175",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}