{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-06-20T12:04:36.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-20T12:04:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-13T10:20:28.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36076,
                "validFromDate": "2024-06-13T10:20:28.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19848,
                "validFromDate": "2023-05-24T20:41:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-13T10:20:28.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 9139,
                "validFromDate": "2022-06-20T12:04:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-05-24T20:41:07.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Zweck des Verbandes AG LUV  ist, die gemeinsamen fachlichen Interessen an der UVC-Technologie zur Nutzung zur Gesundheitsf\u00f6rderung und der Pr\u00e4vention zu wahren und zu f\u00f6rdern. \r\nDieser Zweck wird verfolgt durch technische Gemeinschaftsarbeit, Qualit\u00e4tssicherstellung, wissenschaftliche Forschung, Erfahrungsaustausch, Technologiemarketing, Ver\u00f6ffentlichungen, branchenspezifische Fort- und Weiterbildungen, Statistiken zur Markt- und Konjunkturentwicklung der Branche, Vertretung der Interessen der Gesamtheit der Mitglieder gegen\u00fcber Beh\u00f6rden und wirtschaftlichen Vereinigungen.\r\nDie Wahrnehmung der Interessen erfolgt insbesondere durch:\r\nDie Schaffung und Sicherung von Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr den Aufbau und die Wirksamkeit von Entkeimungsger\u00e4ten auf Basis von UVC-Strahlung.\r\nDie aktive Mitarbeit in Normungsgremien.\r\nDie Beratung von \u00f6ffentlichen Institutionen zu den M\u00f6glichkeiten des Einsatzes der UVC-Technologie.\r\nDie sachverst\u00e4ndige Mitwirkung in Gremien, die Normen f\u00fcr Ger\u00e4te auf Basis von UVC-Technologie, respektive deren Einsatz aufstellen.\r\nDie F\u00f6rderung der Verbreitung der UVC-Technologie als Baustein der Pr\u00e4vention im Gesundheitswesen durch Schaffung und F\u00f6rderung des Bewusstseins und der Kenntnisse der \u00d6ffentlichkeit zu den Chancen, die der Einsatz der UVC-Technologie er\u00f6ffnet. \r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ef/f1/289981/AG-LUV-e-V-Einnahmen-Ausgaben-Rechnung-2013.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "K\u00f6ln",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Universit\u00e4tsstrasse",
            "streetNumber": "77",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "50931"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@ag-luv.de"
                },
                {
                    "email": "n.gober@ag-luv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922022938879",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.ag-luv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Calenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Manuel",
                "lastName": "von M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Norbert",
                "lastName": "Gober",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fahmi",
                "lastName": "Yigit",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "Calenberg",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Manuel",
                "function": "stellv. Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "von M\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-07",
            "naturalPersons": 1,
            "organizations": 9,
            "totalCount": 10
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "AG LUV e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004802/36076",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-13T10:20:28.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/75/cd/289982/Lobbyregister-Detailansicht-R004802-2024-06-13_10-20-28.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-13T10:20:28.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 36076,
    "registerNumber": "R004802",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}