{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-16T13:57:39.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T09:39:39.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T07:25:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32496,
                "validFromDate": "2024-06-28T07:25:34.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 25730,
                "validFromDate": "2023-09-19T15:02:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T07:25:34.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 19584,
                "validFromDate": "2023-07-18T12:22:51.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-19T15:02:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11106,
                "validFromDate": "2022-08-16T13:57:39.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-18T12:22:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der Verein about:change e. V. ist Tr\u00e4ger der deutsch-syrischen Solidarit\u00e4ts- und Menschenrechtsorganisation Adopt a Revolution. Diese setzt sich f\u00fcr die St\u00e4rkung und Unterst\u00fctzung demokratischer und inklusiver zivilgesellschaftlicher Bewegungen in Syrien und seinen Nachbarl\u00e4ndern ein. Ein zentraler Bestandteil der Arbeit ist die Vermittlung von Informationen aus lokalen zivilgesellschaftlichen Bewegungen an Entscheidungstr\u00e4ger*innen in Deutschland. Ziel ist es, Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Bewegungen zu mobilisieren und humanit\u00e4re Not zu lindern. \r\n\r\nDie Organisation tr\u00e4gt mit (Fach-)Publikationen, (Fach-)Debatten, Hintergrundgespr\u00e4chen und Petitionen dazu bei, Aufmerksamkeit f\u00fcr die zivilen Aufstandsbewegungen in Syrien und seinen Nachbarl\u00e4ndern zu generieren. Dabei wir die politische sowie humanit\u00e4re Situation f\u00fcr Syrer*innen in Syrien als auch in aufnehmenden Drittstaaten beleuchtet.\r\n\r\nDar\u00fcber hinaus setzt sich die Organisation f\u00fcr die Aufnahme von Gefl\u00fcchteten und gef\u00e4hrdeten Personen aus Verfolgerstaaten und Kriegsgebieten ein. Der Verein about:change e. V. ist au\u00dferdem Tr\u00e4ger der Kampagne #DefundAssad, welche sich zum Ziel gesetzt hat darauf hinzuwirken, dass die Passbeschaffungspflicht f\u00fcr Syrer*innen in Deutschland als unzumutbar anerkannt und aufgehoben wird. Die Kampagne organisiert \u00f6ffentliche (Protest-)Aktionen, Petitionen und Hintergrundgespr\u00e4che, um \u00fcber die Diskrepanz der deutschen Innen- und Au\u00dfenpolitik in Bezug auf Syrien sowie \u00fcber die schwerwiegenden Folgen f\u00fcr betroffene Syrer*innen in Deutschland als auch ihre Familien in Syrien aufzukl\u00e4ren.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_LAWS",
                "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                "en": "Foreign laws"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                "de": "Internationale Beziehungen",
                "en": "International relations"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                "de": "Menschenrechte",
                "en": "Human rights"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_VOTE",
                "de": "Wahlrecht",
                "en": "Suffrage"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/bf/5d/321465/Adopt_jahresbericht2023_8seitig_final-Ansicht.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 930001,
            "to": 940000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.28,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Leipzig",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Klingenstr.",
            "streetNumber": "22",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "04229"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@adoptrevolution.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+491637843912",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://adoptrevolution.org"
                },
                {
                    "website": "https://defundassad.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Svenja",
                "lastName": "Borgschulte",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sophie",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Bischoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Alan",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "Hassaf",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ferdinand",
                "function": "Mitglied des Vorstands",
                "lastName": "D\u00fcrr",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-01",
            "naturalPersons": 16,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 16
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Allianz Rechtssicherheit f\u00fcr politische Willensbildung e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "about:change e.V. / Adopt a Revolution"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zur Finanzierung des Projekts \"Eye on Syria\" tr\u00e4gt die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung aus Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr Entwicklung und wirtschaftliche Zusammenarbeit bei. Das Projekt hat das Ziel, die Stimmen und Forderungen von Aktivist*innen der syrischen Zivilgesellschaft hierzulande zu transportieren und in den \u00f6ffentlichen Diskurs rund um Syrien einzuspeisen. Damit soll der konfliktbearbeitende Wert zivilgesellschaftlicher Arbeit in Syrien sichtbar und hierzulande ein besseres Verst\u00e4ndnis der aktuellen Entwicklungen in Syrien erreicht werden.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung e.V.",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Zur F\u00f6rderung von syrisch-syrischen Dialogprogrammen f\u00f6rdert die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH about:change e. V. aus Mitteln des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Das Programm sieht eine Ausschreibung f\u00fcr syrische Organisationen und Initiativen vor, die sich f\u00fcr einen innersyrischen Dialog und Syrien oder im Exil einsetzen, um innovative Dialogformate auszuprobieren.",
                "location": "Bonn und Eschborn",
                "name": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit (GIZ) GmbH",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 210001,
                    "to": 220000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004050/32496",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T07:25:34.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/df/321466/Lobbyregister-Detailansicht-R004050-2024-06-28_07-25-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T07:25:34.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 32496,
    "registerNumber": "R004050",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Der bundesweite Abschiebestopp nach Syrien, der im Dezember 2020 auf der Innenministerkonferenz gekippt wurde, sollte wiedereingef\u00fchrt werden. Von Pl\u00e4nen, Abschiebungen einzelner Personengruppen zu erm\u00f6glichen und zu diesem Zweck Abkommen mit Syrien oder Drittstaaten zu schlie\u00dfen, \u00fcber die R\u00fcckf\u00fchrungen dann abgewickelt werden, muss die Bundesregierung Abstand nehmen und darauf hinwirken, dass diese auch auf EU-Ebene nicht umgesetzt werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008333",
                "statements": [],
                "title": "Keine R\u00fcckf\u00fchrungen nach Syrien; Wiedereinf\u00fchrung bundesweiter Abschiebestopp"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Unzumutbarkeit der Passbeschaffung von Syrer*innen und staatenlosen Pal\u00e4stinenser*innen muss grunds\u00e4tzlich anerkannt werden. \r\nMenschen aus Syrien muss durch die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden ein deutscher Passersatz ausgestellt werden, damit sie reisen k\u00f6nnen. \r\nDie Handlungsempfehlungen zur Identit\u00e4tskl\u00e4rung im Einb\u00fcrgerungsverfahren des Bundesinnenministeriums vom 20.06.201919 m\u00fcssen aufgehoben bzw. ersetzt werden. \r\nGefl\u00fcchtete aus Syrien m\u00fcssen eine Aufenthaltserlaubnis erhalten, ohne einen syrischen Pass beantragen zu m\u00fcssen. \r\nDie Niederlassungserlaubnis f\u00fcr Asylberechtigte und anerkannte Fl\u00fcchtlinge nach \u00a726Abs.3AufenthG muss wieder unabh\u00e4ngig von der Kl\u00e4rung der Identit\u00e4t und Staatsangeh\u00f6rigkeit erteilt werden durch Aufnahme in die Vorschrift des \u00a75Abs.3S.1AufenthG.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_LAWS",
                        "de": "Ausl\u00e4nder- und Aufenthaltsrecht",
                        "en": "Foreign laws"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008334",
                "statements": [],
                "title": "Abschaffung der Passbeschaffungspflicht (Aufenthaltsgesetz)"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung muss darauf hinwirken, dass Migrationsabkommen die Menschenrechte wahren und keine abgeschlossen werden, die gegen Menschenrechte versto\u00dfen. Bereits bestehende, wie der EU-T\u00fcrkei-Deal m\u00fcssen aufgel\u00f6st werden.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008335",
                "statements": [],
                "title": "Keine Migrationsabkommen mit Drittstaaten schlie\u00dfen, EU-T\u00fcrkei-Deal aufl\u00f6sen"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung sollte davon Abstand nehmen Gebiete in Syrien als vermeintlich sicher zu deklarieren und bei der EU-Kommission entsprechend Einfluss nehmen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                        "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                        "en": "European politics and the EU"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EU_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                        "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                        "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                        "en": "Migration, refugee policy and integration"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                        "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                        "en": "Asylum and refugee protection"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008336",
                "statements": [],
                "title": "Keine Ausweisung sicherer Gebiete in Syrien"
            },
            {
                "affectedLaws": [],
                "affectedLawsPresent": false,
                "description": "Die Bundesregierung muss Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg der T\u00fcrkei zu stoppen. Daf\u00fcr muss sie sich bei der NATO und dem UN-Sicherheitsrat f\u00fcr eine Flugverbotszone gegen die T\u00fcrkei \u00fcber Nord- und Ostsyrien sowie den Nordirak und das ezidische Siedlungsgebiet in Shengal einsetzen und Waffenlieferungen sowie Drohnenkomponenten an die T\u00fcrkei g\u00e4nzlich verbieten.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                        "en": "Foreign policy and international relations"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_HUMAN_RIGHTS",
                        "de": "Menschenrechte",
                        "en": "Human rights"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_BRD",
                        "de": "Au\u00dfenpolitik",
                        "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_FA_INTERNATIONAL",
                        "de": "Internationale Beziehungen",
                        "en": "International relations"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0008337",
                "statements": [],
                "title": "Sanktionen gegen die T\u00fcrkei in Bezug auf den Angriffskrieg in Nordwestsyrien"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [],
        "statementsPresent": false
    }
}