{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-16T12:47:34.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-12T10:24:40.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-21T15:01:50.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 38477,
                "validFromDate": "2024-06-21T15:01:50.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 34854,
                "validFromDate": "2024-06-03T08:38:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-21T15:01:50.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20049,
                "validFromDate": "2023-06-02T21:44:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-03T08:38:07.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10105,
                "validFromDate": "2022-08-16T12:47:34.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T21:44:52.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_LAW_ORGA",
            "de": "Privatrechtliche Organisation",
            "en": "Private-law organization"
        },
        "activityDescription": "Der PMeV ist ein Netzwerk von Experten f\u00fcr einsatz- und sicherheitskritische Kommunikationsl\u00f6sungen im mobilen professionellen Einsatz. Seine Mitglieder sind Hersteller, System- und Applikationsh\u00e4user, Netzbetreiber, Anwender, Berater sowie dar\u00fcber hinaus weitere Fachleute und Experten.\r\nLeistungsf\u00e4hige L\u00f6sungen f\u00fcr die sicherheitskritische Kommunikation in Beh\u00f6rden und Unternehmen sind f\u00fcr das Funktionieren unserer Gesellschaft unverzichtbar. Bei Sicherheitsbeh\u00f6rden, Betreibern kritischer Infrastrukturen und in vielen Bereichen der Industrie bestehen besonders hohe Anforderungen hinsichtlich der Funktionalit\u00e4t, Sicherheit, Zuverl\u00e4ssigkeit und Verf\u00fcgbarkeit von Kommunikationsl\u00f6sungen. In diesem Themenfeld ist der PMeV der f\u00fchrende Kompetenztr\u00e4ger in Deutschland.\r\nSichere Kommunikationssysteme f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden, Betreiber kritischer Infrastrukturen und die Industrie tragen entscheidend zur Sicherheit unserer Gesellschaft bei. Das Bewusstsein daf\u00fcr zu schaffen, ist eine der zentralen Aufgaben des PMeV. Daf\u00fcr engagiert sich der PMeV indem er den Dialog mit Politik, Beh\u00f6rden, Institutionen und sonstigen Marktpartnern sowie mit der interessierten \u00d6ffentlichkeit f\u00fchrt. Er bedient sich dabei diverser Medien und Kommunikationskan\u00e4le. Der PMeV unterst\u00fctzt Veranstaltungen mit Vortr\u00e4gen und richtet eigene Informationsveranstaltungen aus.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_PUBLIC_TRANSPORT",
                "de": "Personenverkehr",
                "en": "Public transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Innere Sicherheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Internal security\""
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CYBER",
                "de": "Cybersicherheit",
                "en": "Cyber security"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_CRIME",
                "de": "Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung",
                "en": "Fight against crime"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Verkehr\"",
                "en": "Other in the field of \"Transportation\""
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_COOPERATION",
                "de": "Polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in der EU",
                "en": "Police and judicial cooperation"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_TERRORISM",
                "de": "Terrorismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter terrorism"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Medien, Kommunikation und Informationstechnik\"",
                "en": "Other in the field of \"Media, communication and information technology\""
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_SHIPPING",
                "de": "Schifffahrt",
                "en": "Shipping"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_RAIL",
                "de": "Schienenverkehr",
                "en": "Rail transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_PRIVACY",
                "de": "Datenschutz und Informationssicherheit",
                "en": "Data protection and information security"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_DIGITALIZATION",
                "de": "Digitalisierung",
                "en": "Digitalization"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_COMMUNICATION",
                "de": "Kommunikations- und Informationstechnik",
                "en": "Communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_DISASTER_CONTROL",
                "de": "Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe",
                "en": "Civil protection"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_FREIGHT_TRANSPORT",
                "de": "G\u00fcterverkehr",
                "en": "Freight transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/50/c9/304158/2518637-JA_-Gewinnermittlung-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 60001,
            "to": 70000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o RA Ihde",
            "street": "Sch\u00f6nhauser Allee",
            "streetNumber": "10-11",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10119"
        },
        "capitalCityRepresentation": {
            "city": "Berlin",
            "email": "rosenzweig@pmev.de",
            "nationalAdditional1": "Professioneller Mobilfunk e.V",
            "nationalAdditional2": "Berlin",
            "phoneNumber": "+4903098510928",
            "street": "Uhlandstr.",
            "streetNumber": "20-25",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10623"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": true,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "rosenzweig@pmev.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+493098510928",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.pmev.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Rosenzweig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhard",
                "lastName": "Klinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Konstantin",
                "lastName": "K\u00f6nig",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Volker",
                "lastName": "Hartwein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Helmut",
                "lastName": "Gaschler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thorsten",
                "lastName": "Altem\u00f6ller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Fabian",
                "lastName": "K\u00f6slin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Reinhard",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds Frequentis Deutschland GmbH",
                "lastName": "Grimm",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Clemens",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds Airbus Secure Land Communications GmbH",
                "lastName": "von Skwarczinsky",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds Airbus Secure Land Communications GmbH",
                "lastName": "Brovot",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joerg",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds Motorola Solutions Germany GmbH",
                "lastName": "Lorenz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Wolfgang",
                "function": "GF der Komplement\u00e4r-GmbH (ALSO Deutschland GmbH) des Vorstandsmitglieds SEAMCOM GmbH & Co. KG",
                "lastName": "Krainz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mike",
                "function": "GF der Komplement\u00e4r-GmbH (ALSO Deutschland GmbH) des Vorstandsmitglieds SEAMCOM GmbH & Co. KG",
                "lastName": "Rakowski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Frank",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitgliedes telent GmbH",
                "lastName": "Fais",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. Ing.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Hendrik",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds telent GmbH",
                "lastName": "Tr\u00f6ger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Vorstandsmitglieds HMF Smart Solutions GmbH",
                "lastName": "Hucke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-29",
            "naturalPersons": 8,
            "organizations": 81,
            "totalCount": 89
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "TCCA"
            },
            {
                "membership": "Fachverband Leitstellen e. V."
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderkreis des Deutschen Feuerwehrverbandes e. V."
            },
            {
                "membership": "DIN e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Professioneller Mobilfunk e.V"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 210001,
            "to": 220000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004531/38477",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-03T08:38:07.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/90/e8/304159/Lobbyregister-Detailansicht-R004531-2024-06-21_15-01-50.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-21T15:01:50.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 38477,
    "registerNumber": "R004531",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}