{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-13T12:01:09.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-05T09:11:30.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-28T12:30:32.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33674,
                "validFromDate": "2024-06-28T12:30:32.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20720,
                "validFromDate": "2023-06-23T13:32:30.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-28T12:30:32.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18912,
                "validFromDate": "2023-04-05T16:45:06.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-23T13:32:30.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 10019,
                "validFromDate": "2022-07-13T12:01:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-05T16:45:06.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l (FONAP) ist eine Multi-Akteurs-Partnerschaft (MAP), die aus rund f\u00fcnfzig Unternehmen, Verb\u00e4nden, Nichtregierungsorganisationen, dem Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ) besteht. Ziel des FONAP e.V. ist die F\u00f6rderung nachhaltiger Agrarlieferketten mit dem Fokus auf Palm\u00f6l. \r\n\r\nBMEL und BMZ teilen sich einen Sitz im Vorstand des FONAP. Im Vereinsregister ist als Vorstandsmitglied von Seiten der Bundesregierung Abteilungsleiter Bernt Farcke aus dem BMEL eingetragen. \r\n\r\nDurch die Mitgliedschaft des BMEL und des BMZ im FONAP-Vorstand ergeben sich naturgem\u00e4\u00df Kontaktaufnahmen. Hierbei geht es sowohl um vereinsinterne Themen (z.B. Aufnahme neuer Mitglieder, Organisation vereinsinterner Veranstaltungen), als auch um inhaltlichen Austausch zu den Satzungszwecken (F\u00f6rderung von Nachhaltigkeit in Palm\u00f6l-Wertsch\u00f6pfungsketten). Aktuell wird innerhalb des Vereins und im Vorstand zudem vermehrt \u00fcber die Umsetzung der EU-Verordnung f\u00fcr entwaldungsfreie Produkte (EUDR) gesprochen. Interessensvertretung gegen\u00fcber den Ministerien ist nicht der prim\u00e4re Zweck dieses Austausches, resultiert aber aus der Vorstandsmitgliedschaft der Ministerien.\r\n\r\nFolgende Kontaktaufnahmen ergeben sich konkret aus der Vereinsarbeit des FONAP e.V. und der Mitgliedschaft des BMEL und des BMZ im FONAP-Vorstand:\r\n- Schriftlicher Austausch im Rahmen der Vorstandsarbeit, in die Vertreter*innen der Mitgliedsministerien BMEL und BMZ auf Referent*innenebene eingebunden sind (z.B. Abstimmungen von Pressemitteilungen, Positionspapieren, vereinsrelevanten Prozessen, etc.),\r\n- Gemeinsame Vorstandssitzungen mit Vertreter*innen der Mitgliedsministerien auf Referent*innen- und Referatsleiterebene,\r\n- Gemeinsame Mitgliederversammlungen mit Vertreter*innen der Mitgliedsministerien, wobei jedoch die vereinsinternen Themen dominieren,\r\n- Weiterer inhaltlicher Austausch zu den dem Satzungszweck des Vereins zugrunde liegenden Themen und Zielen mit den Vertreter*innen der Mitgliedsministerien auf Referent*innen- und Referatsleiterebene. \r\n\r\nFONAP-Vertretende nehmen zudem an \u00f6ffentlichen Veranstaltungen teil und vertreten dort Positionen zu nachhaltiger \u00d6lpalmenbewirtschaftung. Mitunter werden zudem Pressemitteilungen oder Positionspapiere zu diesem Thema ver\u00f6ffentlicht. FONAP organisiert oder ko-organisiert zudem in unregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00f6ffentliche oder branchen\u00f6ffentliche Veranstaltungen, an denen auch Vertreter*innen von Ministerien teilnehmen k\u00f6nnen. Insbesondere auf Veranstaltungen \u00e4u\u00dfern FONAP-Vertretene sich auch zur Umsetzung von Gesetzgebung mit Bezug zu nachhaltiger \u00d6lpalmenbewirtschaftung (insb. EUDR). Eine Interessensvertretung zur \u00c4nderung, Einf\u00fchrung oder Abschaffung von Regularien wird nicht betrieben.\r\n\r\nFolgende Punkte bed\u00fcrfen einer \u00dcberpr\u00fcfung hinsichtlich ihrer Entsprechung der Form einer politischen Interessensvertretung gem\u00e4\u00df Gesetz:\r\n- Gru\u00dfworte bei Vereinsveranstaltungen bzw. Vortr\u00e4ge eines Ministeriumsvertreters, Abgeordneten bzw. Ministers oder Staatssekret\u00e4rs bzw. Abteilungs- oder Unterabteilungsleitung,\r\n- Inhaltliche Teilnahme von Vertreter*innen der Mitgliedsministerien bei thematischen Veranstaltungen, z.B. im Rahmen von Arbeitsgruppen, Task Forces, Studienbegleitung.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_DEVELOPMENT_POLICY",
                "de": "Entwicklungspolitik",
                "en": "Development policy"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/69/1f/323665/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Freiwilliger, zweckgebundener Zusatzbeitrag zur Unterst\u00fctzung des Mitgliederprojekts in Indonesien",
                "donationEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "name": "Mitgliedsunternehmen"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o GIZ GmbH",
            "street": "Reichpietschufer",
            "streetNumber": "20",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10785"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "sekretariat@forumpalmoel.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4922844604602",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.forumpalmoel.org/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Almut",
                "lastName": "Feller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Sascha",
                "lastName": "Tischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Katharina",
                "lastName": "M\u00fcnster",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Ulrich",
                "lastName": "Hettinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Reza",
                "lastName": "Azmi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Armin",
                "lastName": "Hodzic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Almut",
                "function": "Vorstandsvorsitzende",
                "lastName": "Feller",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Sascha",
                "function": "Stellvertretender Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Tischer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ulrich",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hettinger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Reza",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Azmi",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Armin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Hodzic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-05-17",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 52,
            "totalCount": 52
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Biodiversity in Good Company e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Forum Nachhaltiges Palm\u00f6l e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 260001,
            "to": 270000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "FONAP setzt in Indonesien gemeinsam mit lokalen NGOs ein Projekt zur nachhaltigen \u00d6lpalmenbewirtschaftung um. Die Zielgruppen sind Kleinb\u00e4uer*innen, Frauengruppen und Jugendliche. Das BMZ unterst\u00fctzt die zweite Phase des Mitgliederprojekts finanziell in der H\u00f6he des Projektbeitrags der FONAP-Mitglieder. Eine direkte Zahlung an den FONAP e.V. wird nicht geleistet.",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 100001,
                    "to": 110000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004049/33674",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-28T12:30:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/9c/88/323666/Lobbyregister-Detailansicht-R004049-2024-06-28_12-30-32.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-28T12:30:32.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 33674,
    "registerNumber": "R004049",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}