{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-11-24T11:56:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-09T11:35:57.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-04-29T14:05:53.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31199,
                "validFromDate": "2024-04-29T14:05:53.000+02:00",
                "version": 12,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26101,
                "validFromDate": "2023-10-10T10:28:56.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-29T14:05:53.000+02:00",
                "version": 11,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24235,
                "validFromDate": "2023-07-21T11:11:08.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-10-10T10:28:56.000+02:00",
                "version": 10,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24233,
                "validFromDate": "2023-07-21T11:08:13.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T11:11:08.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24230,
                "validFromDate": "2023-07-21T11:06:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T11:08:13.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21500,
                "validFromDate": "2023-07-21T10:31:18.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T11:06:02.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20733,
                "validFromDate": "2023-06-02T07:44:28.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-07-21T10:31:18.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13494,
                "validFromDate": "2023-04-19T09:06:10.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-02T07:44:28.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13485,
                "validFromDate": "2022-11-24T11:56:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-19T09:06:10.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Das gemeinsame Fundament des Vereins und seiner Mitglieder ist das Engagement f\u00fcr das Gemeinwohl und der Wille, die Herausforderungen und Chancen des demografischen und sozialen Wandels aktiv zu gestalten. Daraus ergibt sich die gemeinsame \u00dcberzeugung, dass soziale Leistungen sich verst\u00e4rkt an den Prinzipien Subsidiarit\u00e4t und Solidarit\u00e4t sowie am Sozialraum und dessen Ressourcen orientieren m\u00fcssen. Dies erfordert neue Formen des Wohlfahrtsmix und der sektor\u00fcbergreifenden Kooperation von frei gemeinn\u00fctziger Wohlfahrtspflege mit B\u00fcrgerschaft, Kommunen, Wohnungswesen, Gesundheitswesen und weiteren Akteuren vor allem auf regionaler und lokaler Ebene. Als bundesweites B\u00fcndnis reformorientierter Akteure arbeitet das Netzwerk an der Entwicklung entsprechender innovativer Konzepte und neuer Mechanismen der Steuerung der Systeme, Organisationen und Angebote.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                "en": "Rights of people with disabilities"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/8d/a6/269651/Rechnungspruefungsbericht-GuV_SONG_2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.7,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 110001,
            "to": 120000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bielefeld",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "c/o Ev. Johanneswerk gGmbH",
            "street": "Schildescher Stra\u00dfe",
            "streetNumber": "101",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "33611"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "gero.techtmann@johanneswerk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495218012582",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.netzwerk-song.de/"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Bodo",
                "lastName": "de Vries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Ernst-Albrecht",
                "lastName": "von Moreau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bodo",
                "function": "Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "de Vries",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ernst-Albrecht",
                "function": "Stellvertretender Vorsitzender des Vorstands",
                "lastName": "von Moreau",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-28",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 14,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 90001,
            "to": 100000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004483/31199",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-29T14:05:53.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ae/d9/269656/Lobbyregister-Detailansicht-R004483-2024-04-29_14-05-53.pdf",
        "validFromDate": "2024-04-29T14:05:53.000+02:00",
        "version": 12
    },
    "registerEntryId": 31199,
    "registerNumber": "R004483",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB9ua\u00c4ndG",
                        "title": "Sozialgesetzbuch - Neuntes Buch - (SGB IX) Rehabilitation und Teilhabe behinderter Menschen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb9ua_ndg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Ziel dieses Regelungsvorhabens ist es, eine st\u00e4rkere Beteiligung der Zivilgesellschaft in der Erbringung sozialer Dienstleistungen zu f\u00f6rdern und eine effektivere Verzahnung von ambulanten und station\u00e4ren Versorgungsstrukturen zu erreichen.\r\nA) Erweiterung der M\u00f6glichkeiten f\u00fcr zivilgesellschaftliche Akteure, aktiv an der Erbringung von Dienstleistungen im Bereich der Pflege, Betreuung, Inklusion und Teilhabe mitzuwirken. \r\nB) Schaffung gesetzlicher Grundlagen f\u00fcr einen Abbau ambulanter und station\u00e4rer Sektoren im Bereich der pflegerischen Versorgung, um Zugangsvoraussetzungen zu verbessern und innovative Wohnformen zu erm\u00f6glichen.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000501",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/15/269652/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230005.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000501",
                        "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft und Entsektorierung im Gesundheitswesen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\n\r\nDas Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V. steht f\u00fcr Konzepte und Umsetzungsbeispiele einer neuen Konfiguration der Freien Wohlfahrtspflege. Die Intention aller im Netzwerk SONG verbundenen Mitglieder ist es, dem demografischen Wandel durch neue Formen geteilter Verantwortung zwischen der Zivilgesellschaft und den in der Sozialwirtschaft t\u00e4tigen Professionen zu begegnen. SONG entwickelt Positionierungen zur Ausrichtung und Arbeitsweise der Freien Wohlfahrtspflege und bringt damit fachliche, wirtschaftliche und ethische Fragen konsequent in den gesellschaftlichen Diskurs und die Entwicklung von Good Practice-Modellen ein.\r\nDer Koalitionsvertrag der neuen Ampel-Regierung macht deutlich, dass die Weiterentwicklung der Gesundheitspolitik f\u00fcr die Alten- und Behindertenhilfe nach wie vor auf (pflege-)fachliche und wirtschaftliche Aspekte fokussiert ist. Dabei wird verkannt, dass die Nutzung von Ressourcen im Kontext von Pflege und Betreuung prim\u00e4r von den Solidarit\u00e4ten der Menschen abh\u00e4ngt. Dies dr\u00fcckt sich beispielsweise in einer reduzierten Verweildauer verheirateter oder lebensgemeinschaftlich verbundener Paare in der station\u00e4ren Altenpflege aus, da gelebte Solidarit\u00e4ten dieser Paare untereinander einen belegbar sp\u00e4teren Heimeinzug bewirken. SONG m\u00f6chte Menschen aufeinander beziehen und geht davon aus, dass sich durch die Aktivierung von Beziehungen Teilhabe realisieren l\u00e4sst, die eine fr\u00fchzeitige Unterbringung von Menschen in den Institutionen des Gesundheitswesens pr\u00e4ventiv hinausz\u00f6gern oder sogar g\u00e4nzlich verhindern kann. Entsprechende Solidarit\u00e4ten k\u00f6nnen und m\u00fcssen sich zuk\u00fcnftig auch im Quartier und in der Nachbarschaft entfalten \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig von Fragen des pers\u00f6nlichen Lebensstils in einer singularisierten Gesellschaft. Vor diesem Hintergrund ist es erforderlich, die bestehenden Hilfesysteme demografiefest zu gestalten und regelfinanzierte Angebote vor Ort zu realisieren, die eine inklusive Teilhabe, Selbst- und Mitbestimmung der Menschen erm\u00f6glichen. Entsprechende Fragestellungen werden derzeit aber nur unzureichend durch die geplanten Reformen adressiert. Das vorliegende Impulspapier zeigt die gesellschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungsbedarfe auf. Das Netzwerk SONG fordert die Politik zu einem Umdenken und zur systemischen Ber\u00fccksichtigung und F\u00f6rderung von gesellschaftlichen Solidarit\u00e4ten auf: ein \u201eMehr vom Gleichen\u201c reicht nicht mehr aus und potenziert die bestehenden Risiken der Versorgung. \r\n1. Moderation zur Aktivierung zivilgesellschaftlicher Aktivit\u00e4ten: die Bew\u00e4ltigung des demografischen Wandels in der Alten- und Behindertenhilfe wird nicht ohne die systemische Integration zivilgesellschaftlicher Kr\u00e4fte m\u00f6glich sein. Hierzu bedarf es erg\u00e4nzend der Etablierung einer unabh\u00e4ngigen und regelhaft zu finanzierenden Moderation auf kommunaler Ebene, um die Netzwerke vor Ort zu unterst\u00fctzen und f\u00f6rderlich zu gestalten.\r\n2. Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme: Wir brauchen einen Wechsel von weitgehend statischen Leistungskatalogen hin zu einem flexiblen Mix aus Generationen \u00fcbergreifenden Wohn- und Betreuungsformen, Nachbarschaftshilfe, professioneller Medizin, Pflege und Rehabilitation sowie zivilgesellschaftlich getragenen Teilhabem\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Raum. Hierzu bedarf es der konsequenten Entsektorierung der bestehenden Leistungssysteme sowie einer fl\u00e4chendeckenden Entwicklung lokaler Beratungs- und \u201eK\u00fcmmerer\u201c-Strukturen vor Ort. \r\n3. F\u00f6rderung einer gesellschaftlichen Achtungskultur: als gemeinn\u00fctzige Initiative der Freien Wohlfahrtspflege fordert das Netzwerk SONG eine Hinwendung und F\u00f6rderung der zivilgesellschaftlichen Achtungskultur. Hierzu bedarf es auch der systematischen Etablierung von Bildungsma\u00dfnahmen im Wohnquartier, die derzeit nach wie vor in unzureichender Weise entwickelt sind.\r\n\r\nOhne Solidarit\u00e4ten geht es nicht! \r\nPl\u00e4doyer des Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) f\u00fcr eine Neuausrichtung der Gesundheitspolitik in der Alten- und Behindertenhilfe\r\n\r\nWer bereits heute von einem Pflegenotstand spricht, dem fehlt sp\u00e4testens im Jahr 2030 die passende Vokabel.  Dabei sind die Fakten seit langem bekannt: der demografische Wandel wird in der kommenden Dekade zu einem deutlichen Anstieg von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf f\u00fchren; zugleich wird nicht einmal ansatzweise gen\u00fcgend Personal f\u00fcr die Versorgung und Betreuung dieser Menschen zur Verf\u00fcgung stehen. So geht der aktuelle Pflegereport der Barmer Krankenkasse davon aus, dass die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen bis 2030 von derzeit 4,5 Millionen auf rund 6 Millionen steigen wird \u2013 viel st\u00e4rker als bislang vermutet. Zugleich werden voraussichtlich rund 182.000 Arbeitskr\u00e4fte  zus\u00e4tzlich in der Pflege ben\u00f6tigt. \r\nDie Frage, wie aus diesen Realit\u00e4ten f\u00fcr die Gesellschaft tragf\u00e4hige L\u00f6sungen entwickelt und f\u00fcr jeden Einzelnen ein \u2013 auch finanziell \u2013 kalkulierbarer Weg gestaltet werden kann, mit den pers\u00f6nlichen Risiken der Pflegebed\u00fcrftigkeit umzugehen, wurde auch in der vergangenen Legislaturperiode nicht beantwortet.\r\nStattdessen f\u00fchrt die politisch ausgestaltete Finanzierung der Pflegeversicherung nach wie vor zu einer Alimentierung des ambulanten und station\u00e4ren Sektors in unterschiedlicher Gewichtung. Diese erscheint systemisch betrachtet folgerichtig, greift im Ergebnis jedoch deutlich zu kurz, da sie die gesellschaftlich gelebten Solidarit\u00e4ten im Pflegefall nur unzureichend ber\u00fccksichtigt und eine regelhafte F\u00f6rderung zivilgesellschaftlicher und sozialr\u00e4umlicher Ressourcen nach wie vor nicht vorsieht.\r\nEine weitere Tatsache ger\u00e4t dabei in emp\u00f6render Weise aus dem Blick: der fortschreitende Trend zur Singularisierung  in der Gesellschaft fordert die Solidarit\u00e4ten im Kontext von Pflege, Betreuung, Inklusion und Teilhabe in erheblichem Ma\u00dfe heraus. Eine solche Singularisierung oder Vereinzelung von Menschen vollzog sich \u00fcber viele Jahrzehnte zumeist unfreiwillig, bedingt etwa durch den kriegsbedingten Partnerverlust oder durch zahlenm\u00e4\u00dfig ungleich ausgestattete Kohorten lebender Menschen. In der heutigen industriellen Moderne geht diese Entwicklung mit freiwilligen Singularisierungsprozessen von Menschen einher, die sich nicht mehr partnerschaftlich binden, weil die Freiheiten hierzu im Kontext von Einkommen, Bildung und Gesundheit f\u00fcr Viele einen unabh\u00e4ngigen und gesellschaftlich entpflichteten Lebensstil erm\u00f6glichen. \r\nAktuelle Daten des statistischen Bundesamts zeigen, dass die Anzahl der 45- bis 65j\u00e4hrigen  Personen ohne Partner:in mit ca. 4,8 Mio. Haushalten im Jahr 2020 fast ebenso hoch war, wie die Anzahl der Einzelhaushalte in der Altersgruppe der 65- bis 85-J\u00e4hrigen . Diese Zahlen sind auch deshalb f\u00fcr die Altenhilfe alarmierend, weil in der j\u00fcngeren Altersklasse sehr viel mehr Menschen leben, als in der Gruppe der 65- bis 85-J\u00e4hrigen. Der Vergleich l\u00e4sst vermuten, dass jenseits der klassischen Formen einer unfreiwilligen Vereinzelung erg\u00e4nzende Motivationen zu einem singularisierten Lebensstil existieren. Sollte dies so sein, entsteht hier eine nachwachsende Gruppe auch hilfs- und pflegbed\u00fcrftiger Menschen, auf die die heutige Pflegeinfrastruktur nicht vorbereitet ist. Allein die Tatsache, dass Lebensstile mit einer reduzierten Anzahl von Kontakten entstehen, f\u00fchrt dazu, dass sich solidarische Aspekte im Kontext von gegenseitiger Unterst\u00fctzung, Hilfe, Pflege und Betreuung weniger intensiv entfalten k\u00f6nnen. Dies belegt ein aktuelles Beispiel aus der Versorgungsforschung f\u00fcr station\u00e4re Pflegeeinrichtungen: \r\nIn der station\u00e4ren Pflege leben aktuell so viele verheiratete Bewohnerinnen und Bewohner wie nie zuvor, von denen in der Regel eine Partner:in in der station\u00e4ren Langzeitpflege versorgt wird. Diese Gruppe nimmt die station\u00e4re Pflege erst zu einem sehr sp\u00e4ten Zeitpunkt der Pflegebed\u00fcrftigkeit in Anspruch und verbleibt demnach nur \u00fcber sehr kurze Zeitr\u00e4ume. Zu begr\u00fcnden ist dies durch ein hohes Ma\u00df an Solidarit\u00e4t und Verantwortungs\u00fcbernahme im partnerschaftlichen Kontext, das in der Ausgestaltung der h\u00e4uslichen Pflegesituation h\u00e4ufig erst dann an Grenzen st\u00f6\u00dft, wenn eine ambulante Versorgung aufgrund der fortschreitenden Pflegebed\u00fcrftigkeit der betroffenen Ehepartner:in nicht mehr m\u00f6glich erscheint. Hieraus resultiert eine vergleichsweise kurze Verweildauer von lediglich knapp 20 Monaten. Die ebenso zunehmende Gruppe der ledigen und alleinlebenden Pflegebed\u00fcrftigen nimmt dagegen deutlich fr\u00fcher station\u00e4re Leistungen in Anspruch und verbringt im Vergleich zu den Verheirateten mit ca. 42 Monaten einen in etwa doppelt so langen Zeitraum in der station\u00e4ren Langzeitpflege . \r\nDas Beispiel belegt, dass die Einbindung von Menschen in partnerschaftliche Kontexte f\u00fcr den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit eine besondere Bedeutung entfaltet und mit Blick auf die Nutzung von station\u00e4ren Settings deutlich hemmende Wirkungen erzielt. Auf der anderen Seite zeugt ein zunehmend singularisierter Lebensstil auch der \u00e4lteren Menschen von der Notwendigkeit, fehlende famili\u00e4re und informelle Netzwerke durch gezielte Ma\u00dfnahmen zu st\u00fctzen und damit subsidi\u00e4re Wirkungen zu erzielen, die einer station\u00e4ren Aufnahme so lange wie m\u00f6glich entgegen stehen. Die Logik der Singularit\u00e4ten ist dabei selbst nicht \u201eunsozial\u201c oder \u201eunsolidarisch\u201c. Trotzdem bedarf es auch f\u00fcr diese Menschen sozialer Kontakte oder \u201eNeogemeinschaften\u201c, die Solidarit\u00e4ten hervorbringen und zivilgesellschaftliche Formen von Helfen, Pflegen und Betreuen f\u00f6rdern.\r\nF\u00fcr Menschen mit Behinderung  stellen sich die Kontexte von Partnerschaft und Singularisierung anders, jedoch mit vergleichbaren Konsequenzen dar. Menschen mit Behinderung gehen im gesamtgesellschaftlichen Vergleich weniger partnerschaftliche Beziehungen ein. Stattdessen stehen eher Prozesse der Abl\u00f6sung von der Familie oder anderen Bezugspersonen im Vordergrund, um eigene Ziele mit Blick auf eine m\u00f6glichst autonome und selbstbestimmte Lebensweise verwirklichen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr diesen Abkopplungsprozess sind gesellschaftliche Solidarit\u00e4ten von herausragender Bedeutung, da sie au\u00dferhalb der professionellen Assistenz Chancen zur beruflichen Besch\u00e4ftigung oder zum eigenst\u00e4ndigen Wohnen erm\u00f6glichen und ebenso in der Freizeitgestaltung inklusive Angebote entwickeln bzw. bei der Wahrnehmung solcher Angebote unterst\u00fctzen. Gelingt es nicht, die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte f\u00fcr ein sorgendes Umfeld an dieser Stelle weiter zu entwickeln, reduziert sich die Wahrscheinlichkeit zur Entfaltung solidarischer Kr\u00e4fte auch f\u00fcr diese Personengruppe. Zugleich definiert sich Lebensqualit\u00e4t auch f\u00fcr die Betroffenen dadurch, sich als wirksam zu erleben. Die Forderung nach einer St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4ten ist daher zugleich als Auftrag f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu verstehen, sich aktiv zu beteiligen und f\u00fcr ihre Themen einzutreten.\r\nDeutlich wird: ohne das zivilgesellschaftliche Engagement sowie die Solidarit\u00e4ten, deren Aktivierung, Optimierung und Qualifizierung das Netzwerk SONG einfordert, w\u00fcrde das derzeitige System nicht mehr funktionieren. Wenn Politik und Gesellschaft dies nicht sehr schnell zum Gegenstand des gemeinsamen Handelns machen, droht ein systematischer Kollaps.\r\nFehlanreize beseitigen, Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme vorantreiben!\r\nF\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen hat der Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit im bekannten Wohnquartier die h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Zugleich ist es Alltag, dass Pflegebed\u00fcrftige wegen nicht existierender ambulanter Angebote und bzw. oder fehlender informeller Netzwerke in station\u00e4re Einrichtungen ziehen. Ebenso kommt es vor, dass der Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit durch station\u00e4re Anreize kompromittiert wird. Die aktuelle Pflegereform im Rahmen des Gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetzes (GVWG) verstetigt diese Entwicklung: Nutzer:innen, die zunehmend durch ihre Pflegebed\u00fcrftigkeit verarmen, werden im station\u00e4ren Kontext mit einer Besserstellung in den Blick genommen. Das ist auch dringend notwendig und richtig. Allerdings vernachl\u00e4ssigt die Fokussierung auf die station\u00e4re Pflege die Tatsache, dass die finanzielle Belastung der Betroffenen auch im ambulanten Bereich durch die zunehmende Eigenbeteiligung an den pflegebedingten Kosten steigt. Im Ergebnis wird die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Gruppe der station\u00e4r Versorgten zumindest tempor\u00e4r vor einer finanziellen \u00dcberforderung gesch\u00fctzt, w\u00e4hrend vergleichbare Kontexte in der ambulanten Versorgung ausgeblendet werden. \r\nZiel muss es daher sein, Pflege und Assistenz im eigenen Zuhause mit einer hohen Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung, der Einbindung von Unterst\u00fctzungsleistungen im Wohnquartier und einem H\u00f6chstma\u00df an Lebenszufriedenheit f\u00fcr die Adressaten dieser Leistungen zu gestalten. Dies gelingt durch einen Wechsel von weitgehend statischen Leistungskatalogen hin zu einem flexiblen Mix aus Generationen \u00fcbergreifenden Wohn- und Betreuungsformen, Nachbarschaftshilfe, professioneller Medizin, Pflege und Rehabilitation sowie zivilgesellschaftlich getragenen Teilhabem\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Raum. Hierzu bedarf es des politischen Willens zu einer umfassenden Reform, die das ambulante und station\u00e4re Teilsystem gleicherma\u00dfen in den Blick nimmt und die Grenzen zwischen ambulanter und station\u00e4rer Logik mit dem Ziel einer sektorenfreien Pflegewelt vollst\u00e4ndig \u00fcberwindet. Hierf\u00fcr steht das Netzwerk SONG.\r\nDer geforderte Abbau der Sektoren innerhalb der Pflegeversicherung (station\u00e4r vs. ambulant) muss dabei mit einem Abbau der Vers\u00e4ulung zwischen der Altenhilfe und der Eingliederungshilfe einhergehen. Mit zunehmenden Einschr\u00e4nkungen und abnehmender Regief\u00e4higkeit durch Alter und/oder Behinderung auf der einen Seite sowie einem zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel auf der anderen Seite wird die Gestaltung der eigenen pflegerischen Versorgung auch f\u00fcr viele Menschen mit Behinderung zu einer neuen Herausforderung. Die Unternehmen der Freien Wohlfahrtspflege haben hierzu l\u00e4ngst kreative L\u00f6sungen entwickelt, die nunmehr schrittweise in eine Regelfinanzierung \u00fcberf\u00fchrt werden m\u00fcssen. Die Frage lautet zuk\u00fcnftig: Wie m\u00fcssen gemeinwesenorientierte Strukturen gestaltet werden, damit sich die Eingliederungshilfe mit Blick auf eine Aktivierung und Einbindung gesellschaftlicher Solidarit\u00e4ten weiter entwickeln kann? Dabei gilt es, die mit dem Bundesteilhabegesetz im Jahr 2018 initiierten Ver\u00e4nderungen auch unter Ber\u00fccksichtigung dieser Perspektiven ernsthaft und zugleich kreativ fortzuf\u00fchren, um Menschen mit Behinderung ein tats\u00e4chlich selbstbestimmtes Leben im Quartier zu erm\u00f6glichen.\r\nZivilgesellschaft st\u00e4rken, Solidarit\u00e4ten aktivieren! \r\nWenn das abstrakte Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit zur pers\u00f6nlichen Realit\u00e4t wird, h\u00e4ngt die Gestaltung der eigenen Lebenssituation zunehmend von Ressourcen ab, die an den jeweiligen \u00d6rtlichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen, um den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der betroffenen Menschen gerecht zu werden. Die Ressourcen an diesen Orten werden je nach Gesundheit, Kompetenzeinbu\u00dfen, finanziellen Mitteln und der Existenz von Solidarit\u00e4ten bei den Zu- und Angeh\u00f6rigen, den Nachbarn und im Wohnquartier unterschiedlich beansprucht. Insbesondere in der eigenen H\u00e4uslichkeit existieren solche Ressourcen nicht im gleichen Ma\u00dfe. St\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Lebensstile k\u00f6nnen zu weiteren Unterschieden f\u00fchren, ebenso die Bereitschaft und die M\u00f6glichkeiten, sich als Zu- und Angeh\u00f6riger in die Pflege und Betreuung einbinden zu lassen. Viele Nachbarschaften in Deutschland altern generativ, d.h. Menschen in \u00e4hnlichen Lebensaltern und r\u00e4umlichen Milieus befinden sich gemeinsam und nachbarschaftlich in der Lebensphase \u201eAlter\u201c. Eine Zielvorgabe k\u00f6nnte somit darin bestehen, die Solidarit\u00e4ten dieser nachbarschaftlichen Beziehungen zu aktivieren. Dies f\u00fchrt sicherlich nicht dazu, dass Nachbarn sich beim Toilettengang gegenseitig unterst\u00fctzen. Zielsetzung aber k\u00f6nnte hier die Entwicklung einer Achtungskultur sein, bei der durch das Wissen um Problemlagen beispielsweise das Einkaufen oder eine regelm\u00e4\u00dfige Begegnung als St\u00fctze und Hilfe im Alltag sowie in besonderen Situationen erlebt und damit Solidarit\u00e4ten untereinander wirksam gef\u00f6rdert werden. Dabei gilt es, die zivilgesellschaftlichen Solidarit\u00e4ten innerhalb der Wohnquartiere mit intelligenten und (digital) vernetzten Strukturen anzusprechen. Zur Entwicklung der notwendigen Achtungskultur bedarf es auch der systematischen Etablierung von Bildungsma\u00dfnahmen und geragogisch konzipierten Angeboten im Wohnquartier, die derzeit nach wie vor in unzureichender Weise entwickelt sind.\r\nObwohl wir demografisch vor Herausforderungen stehen, die den weiteren Ausbau station\u00e4rer Pflegesettings erforderlich machen, bedarf es einerseits der Einsicht, dass dieser Ausbau nicht parallel zur steigenden Anzahl der hilfs- und pflegebed\u00fcrftigen alten Menschen erfolgen kann. Andererseits bedarf es der Feststellung, dass keiner vorherigen Kohorte \u00e4lterer Menschen zuvor eine so lange aktive Lebensphase nach dem Erwerbsleben zur Verf\u00fcgung stand. Die M\u00f6glichkeiten, vor allem aber auch die aus einer stetig erweiterten \u201eLebensphase Alter\u201c resultierenden Verantwortungen werden gesellschaftlich \u2013 ausgenommen eher kritischer Diskurse zu Fragen der Finanzierung \u2013 nach wie vor nicht hinreichend thematisiert. Bedingung f\u00fcr ein gutes und gelingendes Altern ist es, eine Aufgabe zu haben. Daher sollten Anregungen zu einer Aktivierung des Lebensabschnitts zwischen beruflicher und famili\u00e4rer Entpflichtung im Ruhestand st\u00e4rker in den Blick genommen werden. Das notwendige Personal, das in 20 Jahren f\u00fcr die Pflege und Betreuung der dann pflegebed\u00fcrftigen Menschen ben\u00f6tigt wird, ist heute noch nicht geboren. Deshalb muss das Soziale auch an dieser Stelle neu gestaltet werden.\r\nBarrieren abbauen, neue Achtungskultur f\u00f6rdern!\r\nDas Netzwerk SONG setzt sich f\u00fcr eine sozial nachhaltige und f\u00f6rderliche Achtungskultur aller Menschen untereinander ein. Zur Bew\u00e4ltigung der genannten Problemlagen und Herausforderungen bedarf es nicht nur einer (gesundheits-)politisch gef\u00f6rderten Form der organisierten Solidarit\u00e4t. Gerade die aktuelle Corona-Pandemie oder die Debatte um die Nutzung von \u201esozialen\u201c Medien zeigen die dringende Notwendigkeit zur Entwicklung eines neuen Miteinanders auf: der Zusammenhalt im allgemeinen Umgang miteinander, im Laden, auf der Stra\u00dfe, in der gegenseitigen Achtung und Wahrnehmung des Anderen m\u00fcssen wieder verst\u00e4rkt zum Gegenstand der gesellschaftlichen Entwicklung werden. Hierzu m\u00fcssen alle gesellschaftlichen Schichten und Gruppen gleicherma\u00dfen angesprochen werden. Diese Aufgabe kann nur durch einen gemeinsamen Kraftakt von Politik, Kommunen, Freier Wohlfahrtspflege und kirchlichen Organisationen  bew\u00e4ltigt werden.\r\nDie Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung einer neuen Sozialen Nachhaltigkeit  sind dabei wiederum eng mit dem gleichfalls erforderlichen Abbau von strukturellen Barrieren im \u00f6ffentlichen Raum und in den Wohnquartieren verkn\u00fcpft. Durch die St\u00e4rkung eines neuen Miteinanders und die F\u00f6rderung einer Kultur des gegenseitigen Helfens k\u00f6nnen die Mobilit\u00e4tsr\u00e4ume f\u00fcr \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderung im Quartier erheblich erweitert werden. Quartiere m\u00fcssen zuk\u00fcnftig inklusiv konzipiert und damit so gestaltet werden, dass jede Art von Teilhabe barrierefrei zug\u00e4nglich ist. Zugleich gilt es, den erforderlichen Abbau von Barrieren auch auf die Bez\u00fcge des pers\u00f6nlichen Nahraums zu erweitern. Eine selbstbestimmte Gestaltung des Alltags in der eigenen Wohnung muss f\u00fcr alle Menschen, also auch f\u00fcr \u00c4ltere und f\u00fcr Menschen mit Handicaps, welcher Art auch immer, gleicherma\u00dfen m\u00f6glich sein. Dieses Ziel ist noch lange nicht erreicht. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes  sind aktuell lediglich 2% der Wohnungen und Einfamilienh\u00e4user in Deutschland barrierefrei ausgestattet. Zudem sind Ma\u00dfnahmen zur barrierefreien Gestaltung h\u00e4ufig auf besonders hochwertigen Wohnraum beschr\u00e4nkt, zu dem insbesondere Menschen mit Behinderungen h\u00e4ufig keinen Zugang haben. Bei der baulichen Umsetzung inklusiver Settings sto\u00dfen soziale Unternehmen aufgrund von komplizierten F\u00f6rderrichtlinien schnell an Grenzen. Fragestellungen des inklusiven Bauens im Wohnquartier m\u00fcssen daher zunehmend von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen in den Blick genommen werden. Hierzu bedarf es einer konsequenten und durchg\u00e4ngigen Verankerung des barrierefreien Bauens auch f\u00fcr private Investoren in den einschl\u00e4gigen landes- und bundesrechtlichen Bez\u00fcgen. Die damit ebenso verbundene Herstellung von Teilhabe und solidarischen Beziehungen im Wohnquartier muss dar\u00fcber hinaus zum festen Auftrag der Freien Wohlfahrtspflege werden. \r\nDer Staat als aktivierendes Gegen\u00fcber: Gemeinsinn statt Minimalstaat!\r\nIn der Diskussion um die Zivilgesellschaft ist die Politik zunehmend an deren Dienstleistungsfunktion interessiert, in der Hoffnung, die staatlichen Sicherungssysteme durch eine vermehrte \u00dcbernahme von Verantwortung durch die B\u00fcrger:innen bei der Erbringung ehemals wohlfahrtsstaatlicher Leistungen entlasten zu k\u00f6nnen. Die staatliche Forderung nach mehr Eigenbeteiligung der B\u00fcrger:innen kann und darf jedoch nicht einseitig durch das begrenzte Potenzial des Ehrenamtes bedient werden. Vielmehr bedarf es einer neuen Hinwendung zur Zivilgesellschaft und zum B\u00fcrgerschaftlichen Engagement, die mit partizipativen Elementen die Begrenzungen sozialwirtschaftlich organisierter Ehrenamtlichkeit kompensiert und dabei unterst\u00fctzt, entstehende Leistungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. B\u00fcrgerschaftliches Engagement als Ausdruck einer neuen Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr das Gemeinwohl entsteht dabei nur durch die Erm\u00e4chtigung der B\u00fcrger:innen durch den Staat, der ihnen als \u201eaktivierendes Gegen\u00fcber\u201c begegnet und ihnen zugleich die Gestaltung ihrer eigenen Lebenswelt \u00fcberl\u00e4sst. F\u00fcr die Umsetzung der Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse pflegebed\u00fcrftiger alter und eingeschr\u00e4nkter Menschen bedeutet dies, dass der Sozialstaat die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Verbleib im eigenen Zuhause bzw. im Wohnquartier verl\u00e4sslich schafft und im Netzwerk von Angeh\u00f6rigen, Nachbarn und erg\u00e4nzenden Dienstleistern die selbstbestimmten Lebensverh\u00e4ltnisse der Betroffenen sichert.  Durch die Gestaltung dieser gesellschaftlichen Lebenswelten durch die Politik entsteht der unabdingbare Zusammenhang von B\u00fcrgerschaftlichem Engagement und zivilgesellschaftlichem Gegen\u00fcber. \r\nNochmals sei verdeutlicht: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind keine \u201eRessource\u201c im Sinne eines \u201ezu sch\u00f6pfendes Potenzials\u201c, um die bestehenden und zunehmenden Defizite in der institutionellen Versorgung zu kompensieren. Die Solidarit\u00e4t liegt bei den B\u00fcrger:innen. Staat und Freie Wohlfahrtspflege haben die Aufgabe, die zur Umsetzung erforderlichen Strukturen subsidi\u00e4r zu schaffen, zu erhalten und zu f\u00f6rdern. Letztere braucht hierzu einen klaren Auftrag.\r\nSolidarit\u00e4t als Maxime und Mehrwert der Sozialwirtschaft\r\nNeben Politik und \u00f6ffentlicher Verwaltung muss es gemeinsame Aufgabe auch von Sozialwirtschaft und Freier Wohlfahrtspflege sein, die Eigenverantwortung  der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so in deren lebensweltlichen Kontext zu stellen, dass es nicht zu einer erzwungenen, sondern zu einer freiwilligen Bildung von Solidarit\u00e4t kommt, die als Grundlage der Eigenbeteiligung und des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige alte Menschen und Menschen mit Assistenzbedarf genutzt werden kann. Hierzu muss sich das wohlfahrtsstaatliche Handeln der Sozialunternehmen an der Kategorie der \u201eSolidarit\u00e4t\u201c orientieren und diese zum Motiv des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements entwickeln. Der neue Mehrwert der Sozialunternehmen entsteht dabei durch eine Rollendifferenzierung ehemaliger anwaltschaftlicher F\u00fcrsorge, die zugleich einer ver\u00e4nderten Positionierung bedarf. \r\nNach wie vor wird die Lebenswirklichkeit hilfs- und pflegebed\u00fcrftiger Menschen von Benachteiligungen bestimmt, die Prozesse der Selbstorganisation hemmen oder sogar g\u00e4nzlich verhindern. Die M\u00f6glichkeiten des \u201eSich-Beteiligens\u201c und des \u201ef\u00fcr sich selbst Sprechens und Handelns\u201c stellen sich in der Lebenswirklichkeit von Menschen mit k\u00f6rperlichen, sozialen oder seelischen Kompetenzeinbu\u00dfen differenziert dar und lassen ein hinreichendes Ma\u00df an Kundensouver\u00e4nit\u00e4t im Kontext der Inanspruchnahme sozialer und pflegerischer Dienstleistungen nicht zwingend erwarten. So ist die Wohlfahrtspflege, z.B. in der Quartiersnahen Versorgung einerseits als Erbringerin von Versorgungsleistungen gefragt (im Kontext von Assistenz, Pflege, Betreuung, Beratung, Hauswirtschaft, Wohnen u. Vermietung u.v.m.) sowie andererseits als zivilgesellschaftliche Moderatorin gefordert, die das gemeinsame Handeln von gesunden und hilfs- bzw. pflegebed\u00fcrftigen B\u00fcrger:innen f\u00f6rdert und begleitet. F\u00fcr soziale Organisationen ist die Wahrnehmung solcher Moderationsaufgaben vertretbar, sofern diese hierzu einen Auftrag erhalten und Aspekte der Wahlfreiheit nicht nur erhalten bleiben, sondern durch Kooperationen mit weiteren Anbietern zu einem tats\u00e4chlichen Mehrwert f\u00fcr die Betroffenen weiterentwickelt werden. Auch dies kann als Beitrag zur F\u00f6rderung einer neuen Achtungskultur verstanden werden. Das vielfach \u00fcberkommene Konkurrenzverhalten der Leistungsanbieter muss \u00fcberwunden und durch innovative Formen der Koopkurrenz sowie die Bildung von Allianzen vor Ort \u00fcberwunden werden \u2013 formell, Informell und digital. Gerade hier bestehen erhebliche Herausforderungen, die es zu bearbeiten gilt. Nur auf diesem Weg allerdings lassen sich neue, vernetzte und zugleich ressourcengerechte Formen der Wohlfahrtspflege entwickeln.\r\nF\u00fcr die zivilgesellschaftliche Moderation benachteiligter Interessensgemeinschaften werden daher professionelle und unabh\u00e4ngige Akteure im Wohnquartier ben\u00f6tigt, welche die B\u00fcrgerschaft moderierend durch Workshops und Seminare, durch die Vorbereitung und Auswertung von Aktionen und strategischen Planungen oder durch Kontakte zu Schl\u00fcsselpersonen zielf\u00fchrend unterst\u00fctzen. Entsprechende Konzepte m\u00fcssen auch Beratungsbedarfe zur Inanspruchnahme von Leistungen im ambulanten Regelsystem abdecken sowie die fachliche Beratung bei der Beantragung staatlicher Unterst\u00fctzung zur Refinanzierung ben\u00f6tigter Dienstleistungen umfassen.  Hierdurch wird die Moderator:in zum Garant f\u00fcr die Integration sozial benachteiligter B\u00fcrger:innen und Nachbarn im Wohnquartier. \r\nJetzt umdenken: Gesundheitspolitik neu ausrichten!\r\nDas Netzwerk SONG fordert, die mit Blick auf die dringend ben\u00f6tigte Weiterentwicklung des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements erforderlichen Moderationsaufgaben in benachteiligten Interessensgemeinschaften durch eine regelhafte Finanzierung sicherzustellen und damit die Voraussetzungen f\u00fcr einen selbstbestimmten Verbleib pflegebed\u00fcrftiger Menschen und Menschen mit Assistenzbedarf im Wohnquartier zu schaffen. Dies umfasst auch die Bereitstellung niedrigschwelliger Strukturen und Anlaufstellen im Quartier, die in Kooperation zwischen Kommunen, freier Wohlfahrtspflege und weiteren Kooperationspartner:innen zu schaffen und von Bund und L\u00e4ndern systematisch und fl\u00e4chendeckend zu finanzieren sind. \r\nF\u00fcr die Finanzierung der unabh\u00e4ngigen Moderationsaufgaben im Quartier braucht es auch eine hinreichende Ausstattung der Kommunen, die auf die Entwicklung der sozialen Infrastrukturen vor Ort planvoll und verl\u00e4sslich Einfluss nehmen m\u00fcssen. Die im Koalitionsvertrag bereits in Aussicht gestellten \u201everbindlichen Mitgestaltungsm\u00f6glichkeiten\u201c der Kommunen gilt es in dieser Hinsicht zu konkretisieren.\r\nWas passiert, wenn nichts passiert? Die Antwort des Netzwerks SONG auf diese Frage ist deutlich: ein \u201eMehr vom Gleichen\u201c, also die einfache Multiplikation bisheriger sozialpolitischer Antworten reicht mit Blick auf die Herausforderungen unserer Zukunft nicht aus und wird dem Mehrwert der freigemeinn\u00fctzigen Wohlfahrtspflege nicht mehr gerecht. Die Entwicklung des zivilgesellschaftlichen Engagements sowie die Aktivierung, Optimierung und Qualifizierung der gesellschaftlich gelebten Solidarit\u00e4ten im Kontext der Unterst\u00fctzung assistenz- und pflegebed\u00fcrftiger Menschen bed\u00fcrfen endlich einer angemessen sozialpolitischen Hinwendung und Anerkennung. \r\nLangfristig geht dies nur durch eine konsequente Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme im Kontext einer sektorenfreien Pflegewelt sowie einer gesetzlich verankerten und mit Sanktionen versehenen Kooperationsverpflichtung der Leistungstr\u00e4ger, die eine flexible, bedarfs- und bed\u00fcrfnisgerechte Erbringung (sozial-)pflegerischer Leistungen erm\u00f6glicht und den Betroffenen eine zugleich selbstbestimmte Gestaltung ihrer Lebenswelt \u2013 auch und gerade bei Hilfs- und Pflegebed\u00fcrftigkeit \u2013 erm\u00f6glicht.\r\nHierzu braucht es neben den geforderten Ma\u00dfnahmen eine breite, gesellschaftspolitische Kampagne f\u00fcr eine achtsame und solidarische Kultur in unserer Gesellschaft. F\u00fcr die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements sowie die Bef\u00e4higung der B\u00fcger:innen zu einer selbstbestimmten Inanspruchnahme sozialer und pflegerischer Dienstleistungen werden zudem geeignete Bildungsma\u00dfnahmen und geragogische Angebote vor Ort ben\u00f6tigt, die ebenso im Kontext eines Bildungsauftrags zur F\u00f6rderung des gesellschaftlichen Gemeinsinns anregen.  \r\nDie Mitglieder des Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) bieten sich als kompetente Gespr\u00e4chspartner:innen bei der Gestaltung dieser Zukunftsaufgaben an und werden die Politik auf diesem Weg auch weiterhin kritisch begleiten.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft und Entsektorierung im Gesundheitswesen"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB IX",
                        "title": "Sozialgesetzbuch Neuntes Buch \u2013 Rehabilitation und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen \u2013 (Artikel 1 des Gesetzes v. 23. Dezember 2016, BGBl. I S. 3234)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_9_2018"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Dieses Regelungsvorhaben zielt darauf ab, die Entwicklung von Quartieren zu f\u00f6rdern, indem soziale, kulturelle und infrastrukturelle Aspekte gest\u00e4rkt und besser integriert werden. Ziel ist es, lebenswerte, inklusive und nachhaltige Stadtteile zu schaffen. U.a. durch:\r\n- Entwicklung von Strukturen und Steuerungsmodellen, die eine zukunftsgerichtete pflegerische Versorgung von Menschen mit allen Unterst\u00fctzungsbedarfen im Quartier durch eine Verzahnung von fallspezifischem Case Management und fallunspezifischer Beziehungsarbeit erm\u00f6glichen. \r\n- Unterst\u00fctzung von Projekten, die soziale Koh\u00e4sion und lokale Gemeinschaften st\u00e4rken\r\n- Implementierung barrierefreier Zug\u00e4nge in allen \u00f6ffentlichen und privaten Geb\u00e4uden und Einrichtungen, F\u00f6rderung des inklusiven Wohnens.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social politics and social groups\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_DISABILITY",
                        "de": "Rechte von Menschen mit Behinderung",
                        "en": "Rights of people with disabilities"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                        "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                        "en": "Health promotion"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000502",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/c5/269654/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                        "de": "Organe",
                                        "en": "Organs"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-23"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000502",
                        "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung der Quartiersentwicklung durch integrierte soziale und infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "\r\n\r\nAbstract\r\nDie vorliegende Publikation beleuchtet die dringenden Herausforderungen und ungenutzten Potenziale im deutschen Pflegesystem, insbesondere vor dem Hintergrund des demografi-schen und des gesellschaftlichen Wandels. Sie identifiziert anhand von 10 Thesen die we-sentlichen Problemfelder und stellt die Konsequenzen fehlenden Handelns in den Raum.\r\nEin zentrales Thema der Analyse sind die derzeit noch unzureichend entwickelten gesell-schaftlichen Ressourcen, die mit Blick auf die \u00dcberwindung der aktuellen Krise ein enormes Unterst\u00fctzungspotenzial bieten k\u00f6nnten. Ein st\u00e4rkerer Fokus auf lokale Quartiersstrukturen und nachbarschaftliche Gemeinschaften k\u00f6nnte nicht nur die steigenden Pflegebedarfe bes-ser abfedern, sondern auch ethische Ziele f\u00f6rdern, dies es \u00e4lteren Menschen erm\u00f6glichen, l\u00e4nger in ihrer gewohnten Umgebung zu leben. Ohne ad\u00e4quate Unterst\u00fctzungsstrukturen vor Ort sind \u00e4ltere, zunehmend alleinlebende Menschen gezwungen, in station\u00e4re Einrichtungen zu ziehen, was eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung f\u00fcr die Betroffenen und letztlich auch f\u00fcr die Systeme der sozialen Sicherung zur Folge hat.\r\nDie Dringlichkeit f\u00fcr umfassende Reformen wird verst\u00e4rkt durch die Erkenntnis, dass der de-mografische Wandel nicht nur eine Ver\u00e4nderung der Altersstruktur, sondern ebenso einen umfassenden gesellschaftlichen Wandel mit sich bringt. Deutschland braucht daher einen neuen Gesellschaftsvertrag f\u00fcr die Altenpflege. Die Umsetzung erfordert eine koordinierte und mehrschichtige Reformstrategie, die sowohl politische als auch gesellschaftliche Hand-lungsschwerpunkte umfasst.\r\n\r\nDas Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e. V. steht f\u00fcr Konzepte und Umsetzungsbei-spiele einer neuen Konfiguration der Freien Wohlfahrtspflege. Die Intention aller im Netzwerk SONG verbundenen Mitglieder ist es, dem demografischen Wandel durch neue Formen ge-teilter Verantwortung zwischen der Zivilgesellschaft und den in der Sozialwirtschaft t\u00e4tigen Professionen zu begegnen. SONG entwickelt Positionierungen zur Ausrichtung und Arbeits-weise der Freien Wohlfahrtspflege und bringt damit fachliche, wirtschaftliche und ethische Fragen konsequent in den gesellschaftlichen Diskurs und die Entwicklung von Best-Practice-Modellen ein.\r\nWas passiert, wenn nichts passiert?\r\n10 Thesen zur Zukunft der Altenpflege in Deutschland\r\n\r\nDer demographische und gesellschaftliche Wandel stellen die deutsche Altenpflege vor er-hebliche Herausforderungen. Obwohl der Bedarf an Reformen im Pflegesektor seit vielen Jahren ein zentrales Thema in politischen, wissenschaftlichen und medialen Diskussionen ist, bleibt der Fortschritt, insbesondere im Verh\u00e4ltnis zu dem sich aktuell und weiterhin entwi-ckelnden Handlungsdruck in der Gesellschaft, deutlich hinter dem Notwendigen zur\u00fcck. Eine stetig steigende Anzahl hilfs- und pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen trifft auf zunehmend defi-zit\u00e4re Strukturen einer Altenpflege, die den zunehmenden Versorgungsbedarfen der Betroffe-nen nicht mehr gerecht werden kann und aufgrund von systemischen Webfehlern der Pflege-versicherung in allen erdenklichen Facetten an Grenzen st\u00f6\u00dft.\r\nDie Folgen dieser Entwicklung sind bereits heute in vielen Bereichen erkennbar, seien es steigende Eigenanteile f\u00fcr die Finanzierung der Pflege, der Fachkr\u00e4ftemangel und die derzeit sinkenden Ausbildungszahlen oder die Verbreitung von Leiharbeit in der Pflegebranche. Mit-arbeitende, die sich stetig schlechteren Rahmenbedingungen gegen\u00fcber sehen, strukturieren auf diese Weise ihre eigenen beruflichen Rahmenbedingungen so, dass diese f\u00fcr sie ertr\u00e4g-lich werden. Da die Nachfrage auf dem Arbeitsmarkt das Angebot bei weitem \u00fcbersteigt, grei-fen Pflegeeinrichtungen auf die teure Leiharbeit zur\u00fcck, mit erheblichen wirtschaftlichen Kon-sequenzen f\u00fcr die Einrichtungen und sicherlich nicht zum Vorteil einer steigenden Lebens-qualit\u00e4t f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer. Ebenso wird die zunehmende Verzweiflung pflegebe-d\u00fcrftiger Menschen und ihrer Familien offensichtlich, die immer h\u00e4ufiger Ablehnungen f\u00fcr ambulante oder station\u00e4re Pflegeleistungen erhalten, da es an ausreichenden Angeboten in ihrer Region mangelt. Schlie\u00dflich stellen immer mehr Pflegeeinrichtungen und ambulante Dienste selbst ihre Versorgungsleistungen ein, weil Personalmangel, steigende Kosten und eine unzureichende Refinanzierung der Leistungen ihren Fortbestand nicht sichern k\u00f6nnen. Treten keine gesamtgesellschaftlichen, politischen und gesetzlichen Anpassungsleistungen ein, werden sich diese Entwicklungen zuk\u00fcnftig weiter versch\u00e4rfen.\r\nDoch was sind die Folgen? Mit welchen Konsequenzen ist zu rechnen, wenn wir nicht gegen-steuern? Vor diesem Hintergrund lohnt es sich, die hypothetische Frage zu stellen: Was pas-siert, wenn nichts passiert? Viele aktuelle Trends und Entwicklungen im Kontext des demo-graphischen und gesellschaftlichen Wandels sind bereits heute erkennbar und in ihren Kon-sequenzen auch beschreibbar. Die Fortsetzung dieses Wandels deutet auf Entwicklungen hin, die sich zum Teil langsam und stetig abzeichnen; andere hingegen nehmen an Dynamik zu und legen systemische Schw\u00e4chen der Altenpflege offen, die ihren Ursprung im letzten Jahrzehnt des vergangenen Jahrhunderts haben.\r\n\r\nWas passiert, wenn nichts passiert?\r\n1.\tDann steht eine steigende Anzahl pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen einer stetig sinkenden Anzahl Pflegender gegen\u00fcber.\r\n2.\tDann wird die finanzielle Unterst\u00fctzung durch die Pflegeversicherung f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen zunehmend bedeutungslos.\r\n3.\tDann steigen die Beitr\u00e4ge und Lohnnebenkosten, weil eine wirksame Pflegefinanzierung fehlt.\r\n4.\tDann werden bestehende Pflegeanbieter in den kommenden Jahren wegen der Verren-tung der Babyboomer weder den Status quo halten, noch den steigenden Pflegebedarf der Gesellschaft bedienen k\u00f6nnen.\r\n5.\tDann wird eine steigende Zahl an hochaltrigen Lebens- und Ehepaaren in den letzten Lebensmonaten durch die Langzeitpflege getrennt.\r\n6.\tDann wird eine langsam aber stetig steigende Zahl von hochaltrigen Singles die Langzeit-pflege dominieren, weil ihre hohe Verweildauer die dortigen Ressourcen beansprucht.\r\n7.\tDann werden die begrenzten Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege zu einer Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchren und damit einer \u201ePflege-Triage\u201c Vortrieb leis-ten. \r\n8.\tDann entfalten sich die Potentiale der Digitalisierung nicht mit den notwendigen Effekten.\r\n9.\tDann werden die Ressourcen und die Solidarit\u00e4ten in den Wohnquartieren nicht ange-sprochen und gef\u00f6rdert. \r\n10.\tDann entsteht auf der \u00f6rtlichen und wohnquartiersbezogenen Ebene nicht die notwendige Pflegeinfrastruktur, die den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit sichert.\r\n\r\n1. Dann steht eine steigende Anzahl pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen einer stetig sin-kenden Anzahl Pflegender gegen\u00fcber.\r\nDie ohnehin bereits hohe Anzahl der Personen, die in Deutschland auf Pflegeleistungen an-gewiesen sind, wird unter der Voraussetzung einer konstanten Entwicklung in den kommen-den 30 Jahren um 37% ansteigen. Daten des Statistischen Bundesamtes (Destatis) zeigen, dass sich ihre Anzahl von etwa 5,0 Millionen Ende 2021 auf voraussichtlich 6,8 Millionen bis 2055 erh\u00f6hen wird. Schon im Jahr 2035 wird mit rund 5,6 Millionen eine weitere Steigerung von 14% prognostiziert. Neben diesem Szenario mit konstanten Pflegequoten wird von Destatis auch eine weitere Variante betrachtet, die ver\u00e4nderte Pflegequoten ber\u00fccksichtigt. Dieses alternative Modell ber\u00fccksichtigt, dass seit der Einf\u00fchrung des erweiterten Pflegebe-d\u00fcrftigkeitsbegriffs im Jahr 2017 sowohl die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen als auch die Pflege-quoten in verschiedenen Altersklassen deutlich gestiegen sind. Nach diesem Modell k\u00f6nnte die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen bereits im Jahr 2035 auf 6,3 Millionen ansteigen (ein Plus von 27% im Vergleich zu 2021) und im Jahr 2055 sogar auf 7,6 Millionen Menschen. Dies ent-spr\u00e4che einem Anstieg von 53%.  Schaut man sich die Pflegestatistiken der letzten Jahre zudem genauer an, stellt man fest, dass die darin enthaltenen Sch\u00e4tzungen nur selten mit der tats\u00e4chlichen Entwicklung Schritt halten konnten. Noch im Jahr 2015 teilte beispielsweise das damalige Bundesinstitut f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung (BiB) in einer Pressemitteilung mit: \u201eIn-nerhalb der n\u00e4chsten 15 Jahre k\u00f6nnte die Zahl pflegebed\u00fcrftiger Menschen in Deutschland um etwa 35% steigen. Galten im Jahr 2013 noch rund 2,6 Mio. Personen als pflegebed\u00fcrftig, so werden es im Jahr 2030 voraussichtlich 3,5 Mio. sein.\u201c Damals wohl unvorstellbar, sind die Annahmen f\u00fcr das Jahr 2030 bereits heute deutlich \u00fcberschritten. Prognosen mit mehr als 6 Mio. Pflegebed\u00fcrftige waren bis vor wenigen Jahren schlichthin nicht existent. Solche oder \u00e4hnliche Statistiken aus der n\u00e4heren Vergangenheit lassen sich zahlreich finden.  Deutlich wird hieran, wie schwierig es ist, passende Annahmen \u00fcber die Zukunft zu treffen. Aber was passiert, wenn auch die heutigen Prognosen genauso falsch liegen, wie jene vor wenigen Jahren?\r\nDemgegen\u00fcber steht ein Bedarf an Fachkr\u00e4ften in der Pflege, der absehbar kaum unter den gegebenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Pflege zu gewinnen sein wird. Schon jetzt fehlen \u2013 je nach Sch\u00e4tzung \u2013 bis zu 200.000 Pflegekr\u00e4fte in Deutschland. Dieser Mangel wird nach Be-rechnungen des Instituts der Deutschen Wirtschaft in K\u00f6ln in den n\u00e4chsten Jahren voraus-sichtlich auf bis zu einer halben Million ansteigen.  Das Fatale: viele Mitarbeitende in der Pflege geben ihren Beruf aufgrund der schlechten Arbeitsbedingungen auf. Selbst wenn man gem\u00e4\u00df einer neuen Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung davon ausgeht, dass ggf. bis zu 300.000 Pflegekr\u00e4fte durch eine deutliche Verbesserung ihrer Arbeitsbedingungen in ihren alten Beruf zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, bleibt die L\u00fccke eklatant.  Schlie\u00dflich werden auch die derzeit pflegenden \u201eBoomer\u201c in einigen Jahren in Rente gehen und auf dem Arbeitsmarkt nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 und das gerade dann, wenn der Druck am gr\u00f6\u00dften wird. Fast jede zweite Pflegekraft wird bis zum Jahr 2040 in Rente gehen.  Das Land Bayern hat bereits begonnen, die bisherigen Annahmen zu \u00fcberarbeiten und die Bedarfszahlen auf der Grundlage der neuen Pflegestatistik nach oben anzupassen. Bereits im Basisszenario wird der Bedarf an Pflegekr\u00e4ften hier bis zum Jahr 2050 um ca. 60% steigen.  Die Ausbildungs-zahlen in der Pflege werden mit diesem Tempo nach derzeitigem Stand nicht Schritt halten k\u00f6nnen. Aktuell ist sogar eher das Gegenteil der Fall; so zeigt die Zwischenevaluation zur neuen generalistischen Pflegeausbildung j\u00fcngst besorgniserregende Tendenzen auf: im Jahr 2022 hatten rund 52.100 Auszubildende eine Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflege-fachmann begonnen, 4.100 weniger als im Vorjahr. Nach Angaben des Statistischen Bun-desamtes (Destatis) sank die Zahl der neu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge in der Pflege damit gegen\u00fcber dem Vorjahr um 7%. \r\nTrotz des wachsenden Bedarfs an Pflegekr\u00e4ften wird das Potential von Menschen mit Migra-tionshintergrund in der Altenpflegehilfe, Pflegeassistenz und generalistischen Pflegeausbil-dung bisher nicht vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft. Ihre geringere Beteiligung k\u00f6nnte auf Zugangs-barrieren, mangelnde Information oder Vorurteile zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Es fehlen offensicht-lich Bindungs- und Onboardingkonzepte, die auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Erwartun-gen der Neuank\u00f6mmlinge zugeschnitten sind. Ebenso mangelt es an wirksamen Konzepten, die es sowohl jungen Menschen als auch Rentnern erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sich mit einem an-gemessenen Aufwand in der Pflegearbeit zu engagieren. Es gibt offensichtlich Hindernisse, die ihre Beteiligung limitieren oder unattraktiv machen. Insofern weisen die j\u00fcngsten Vorst\u00f6\u00dfe von Bundespr\u00e4sident Walter Steinmeier  und Innenministerin Nancy Faeser  mit Blick auf die Einf\u00fchrung eines sozialen Dienstes f\u00fcr J\u00fcngere und \u00c4ltere in die richtige Richtung. Inwieweit f\u00fcr eine solche dringend erforderliche Ausweitung des zivilgesellschaftlichen Engagements eher verpflichtende Elemente im Sinne eines sozialen Pflichtdienstes oder eher freiwillige Anreizstrukturen (z.B. ein fr\u00fcherer Renteneintritt) zielf\u00fchrend sind, bedarf eines sorgf\u00e4ltigen Diskurses. Fest steht aber: ohne wird es nicht mehr gehen.\r\n\r\n2. Dann wird die finanzielle Unterst\u00fctzung durch die Pflegeversicherung f\u00fcr pflegebe-d\u00fcrftige Menschen zunehmend bedeutungslos.\r\nIm gegenw\u00e4rtigen System der Pflegefinanzierung in Deutschland zahlen Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen im Umlageverfahren die Pflegeleistungen wodurch sich immer h\u00f6here Ei-genanteile f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer ergeben. Dieser Trend hat zur Folge, dass der Schutz vor dem \u201eLebensrisiko Pflege\u201c, also den finanziellen Risiken der Pflegebed\u00fcrftigkeit, den die Pflegeversicherung urspr\u00fcnglich bieten sollte, immer weiter untergraben wird. Eine aktuelle Auswertung des Verbandes der Ersatzkassen e. V. (vdek) vom 01.07.2023 zeigt et-wa auf, dass die Eigenanteile insbesondere bei den pflegerischen Kosten im letzten Jahr er-neut deutlich gestiegen sind. Die h\u00f6chsten Mehrkosten im Vergleich zum Vorjahr entfielen dabei auf Pflegebed\u00fcrftige im ersten Jahr ihres Aufenthalts: \u201eHier stiegen die Kosten auf durchschnittlich 2.387 Euro Eigenbeteiligung im Monat, 460 Euro mehr als im Vorjahr.\u201c Aber auch Pflegebed\u00fcrftige, die l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate im Heim verbrachten, mussten im letzten Jahr deutlich mehr dazu bezahlen, durchschnittlich 2.129 Euro im Monat (plus 384 Euro).  Ein Ende dieses Trends ist nicht absehbar. Nach einer aktuellen Auswertung des Wissen-schaftlichen Instituts der AOK (WIdO) sind die Eigenanteile infolge von Preissteigerungen und Lohnerh\u00f6hungen im ersten Halbjahr 2023 erneut um weitere knapp acht Prozent gestiegen.  Es besteht kein Zweifel: Ohne umfassende systemische Reformen wird dieser Prozess der Kostensteigerungen weitergehen. In letzter Konsequenz werden die Kommunen eine immer gr\u00f6\u00dfere Last der Kosten tragen m\u00fcssen, weil der bereits jetzt erhebliche Anteil an Empf\u00e4n-gern von Sozialleistungen in der Pflege weiter ansteigen wird. Bereits heute ist ein Drittel aller Heimbewohner*innen auf Sozialleistungen angewiesen.  Bereits im Jahr 2026 k\u00f6nnte ihr Anteil auf 36% ansteigen. \r\n\r\n3. Dann steigen die Beitr\u00e4ge und Lohnnebenkosten, weil eine wirksame Pflegefinanzie-rung fehlt.\r\nIn der Vergangenheit und zuletzt mit dem PUEG wird versucht, die steigenden Kosten in der Pflege durch weitere Anhebungen der Beitragss\u00e4tze zur sozialen Pflegeversicherung aufzu-fangen. So wurden etwa die Beitr\u00e4ge \u2013 nunmehr aufgrund eines einschl\u00e4gigen Urteils des Bundesverfassungsgerichtes \u2013 gestaffelt nach Anzahl der Kinder deutlich angehoben, auf bis zu 4% f\u00fcr Beitragszahler*innen, die keine Kinder haben.\r\nZugleich f\u00fchrt die bisherige Gestaltung der Pflegeversicherung mit ihren gedeckelten Leis-tungspauschalen immer h\u00e4ufiger zur Verarmung von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Lebens-partnern in der station\u00e4ren und ambulanten Altenpflege, weil diese die Kosten f\u00fcr notwendige Pflegeleistungen nicht tragen k\u00f6nnen. Pflege macht arm \u2013 so viel steht fest. Inwieweit der Einsatz des eigenen Verm\u00f6gens f\u00fcr die Pflege gesellschaftlich vertretbar sein kann und ggf. politisch sogar gewollt ist \u2013 dar\u00fcber lie\u00dfe sich diskutieren. Schon immer mussten Menschen Teile ihres Verm\u00f6gens einsetzen, um pflegerische Leistungen zu finanzieren. Fraglich ist da-her, ob z.B. eine Vollversicherung vor dem Hintergrund des demografischen Wandels eine (auch generationengerechte) Antwort auf die zuk\u00fcnftige Finanzierung von Pflege sein kann. Ebenso w\u00e4re die Umsetzung eines Sockel-Spitze-Tauschs  in der Pflegeversicherung eine zielf\u00fchrende Option, um die steigenden Pflegekosten wirksam zu begrenzen. Die derzeit al-lerdings nur unzureichende Abfederung der steigenden Pflegekosten sowie die fehlenden M\u00f6glichkeiten zur eigenen finanziellen Vorsorge f\u00fcr den Pflegefall k\u00f6nnen allerdings zu einer weiteren Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren und damit auch gesellschaftliche Konse-quenzen haben. Nach wie vor fehlen wirksame, verbreitete und staatlich unterst\u00fctzte Konzep-te, mit denen Menschen verl\u00e4sslich und hinreichend f\u00fcr ihre eigene Pflege finanziell vorsor-gen k\u00f6nnen. Im Extremfall k\u00f6nnte dies neben anderen Aspekten dazu beitragen, dass das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in das soziale Sicherungssystem und die politischen Institutionen weiter ersch\u00fcttert wird. In einer Zeit, in der demokratische Institutionen zuneh-mend unter Druck stehen und populistische Parteien an Zulauf gewinnen, wird aus der Pfle-ge- und Gesundheitskrise eine ernst zu nehmende Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie.\r\n\r\n4. Dann werden bestehende Pflegeanbieter in den kommenden Jahren wegen der Ver-rentung der Babyboomer weder den Status quo halten, noch den steigenden Pflegebe-darf der Gesellschaft bedienen k\u00f6nnen.\r\nDie geburtenstarken Jahrg\u00e4nge der sogenannten Babyboomer n\u00e4hern sich dem Rentenalter. In der Folge wird der Pflegebedarf in Deutschland voraussichtlich noch einmal stark anstei-gen. Die aktuelle Situation ist dabei nur ein \u201eVorgeschmack\u201c auf das, was kommen wird. Ins-besondere ab den 2030er Jahren wird mit einem weiteren erheblichen Anstieg der Pflegebe-d\u00fcrftigen zu rechnen sein. Ohne ausreichende Kapazit\u00e4ten an Pflegepersonal und Pflegeein-richtungen wird es schwierig, diesen Bedarf zu decken. Das bedeutet, dass ohne geeignete Ma\u00dfnahmen zur Sicherung und Ausweitung der erforderlichen Angebote sowohl die Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Pflegeleistungen sinken als auch die Belastung des Pflegepersonals weiter steigen wird.\r\nEine beispiellose Insolvenzwelle schwappt bereits heute durch Deutschland. Nach Angaben des Portals pflegemarkt.com mussten im Jahr 2022 142 Pflegeheime, 431 Pflegedienste und 24 Tagespflegen Ihre Angebote beenden. \u201eDamit gingen der Pflegelandschaft in Deutschland bislang 6.477 vollstation\u00e4re Pl\u00e4tze, sowie 265 Pl\u00e4tze in der Tagespflege verloren. Zudem versorgten die geschlossenen Pflegedienste insgesamt 22.624 Patienten.\u201c  Es ist absehbar, dass sich dieser Trend auch im laufenden Jahr noch fortsetzen wird.\r\nUnd selbst dort, wo keine Insolvenzen drohen, zeigen sich bedeutsame Auswirkungen des Fachkr\u00e4ftemangels schon heute. Immer h\u00e4ufiger m\u00fcssen pflegerische Angebote einge-schr\u00e4nkt werden, weil das notwendige Personal in den Pflegeeinrichtungen und in den ambu-lanten Diensten fehlt. Zahlreiche Heime verringern bereits ihre Belegung, da das notwendige Personal f\u00fcr die Pflege nicht zur Verf\u00fcgung steht. Auch ambulante Dienste schr\u00e4nken ihre Touren immer h\u00e4ufiger ein und beenden die Versorgung dort, wo sie personell oder wirt-schaftlich nicht mehr tragf\u00e4hig ist. Und dies sind keine Einzelf\u00e4lle. Eine aktuelle DEVAP-Umfrage zeigt: Mehr als Zweidrittel der Pflegeinrichtungen und ambulanten Dienste in der Diakonie (76 Prozent) mussten in den vergangenen sechs Monaten bereits Leistungen auf Grund von Personalmangel sowie wegen kurz- und langfristigen Erkrankungen von Mitarbei-tenden einschr\u00e4nken. In der station\u00e4ren Pflege konnten 72 Prozent der Tr\u00e4ger Leistungen nicht erbringen. 89 Prozent der ambulanten Dienste mussten in den letzten sechs Monaten Neukunden ablehnen.  Probleme, die bereits heute auf umfassende systemische St\u00f6rungen und strukturelle Defizite hinweisen und sich in der Zukunft versch\u00e4rfen werden.\r\n\r\n5. Dann wird eine steigende Zahl an hochaltrigen Lebens- und Ehepaaren in den letzten Lebensmonaten durch die Langzeitpflege getrennt.\r\nDas gegenw\u00e4rtige Versorgungssystem bietet nur begrenzte M\u00f6glichkeiten, den Pflegebedarf von hochaltrigen Menschen in ihrer gewohnten Umgebung zu decken. Neue Daten des Al-ters-Instituts zeigen auf, dass eine zunehmende Anzahl von Menschen mit Lebenspartner*in in den letzten Monaten ihres Lebens in station\u00e4re Pflegeeinrichtungen umzieht, da eine hin-reichende ambulante Versorgung bis zum Versterben der Partner*in nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann. Zumeist handelt es sich dabei um Ehepaare, von denen eine Partner*in zuvor zu Hause gepflegt wurde und dann im Anschluss in ein station\u00e4res Setting umzieht. Die Ver-weildauer dieser Gruppe ist im Vergleich zu anderen Nutzer*innen besonders kurz und be-l\u00e4uft sich durchschnittlich auf lediglich 20 Monate.  Die besondere Solidarit\u00e4t dieser Partner-schaften wird hierdurch vor doppelte Belastungen gestellt. Weil es nicht mehr gelingt, die Pflege zu Hause sicherzustellen, muss die pflegebed\u00fcrftige Partner*in in den letzten Monaten im Heim versorgt werden. Die nicht oder nur geringf\u00fcgig pflegebed\u00fcrftige Partner*in bleibt zumeist in der eigenen (parallel zu finanzierenden) H\u00e4uslichkeit zur\u00fcck und wird in ihrer Ver-antwortung auf einen Status zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, der ihn oder sie zu einem Besucher des Sys-tems \u201ePflegeeinrichtung\u201c degradiert. Dies f\u00fchrt dazu, dass immer mehr \u00e4ltere Paare in der letzten Phase ihres Lebens getrennt werden, weil einer oder beide Partner station\u00e4re Pflege ben\u00f6tigen. Dies ist nicht nur ethisch verwerflich, weil es die besonderen Bedarfe der Men-schen nach einem Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit (nach wie vor) systematisch ignoriert. Es zeigt ebenso das systemische Versagen der Pflegeversicherung auf, bestehende ambu-lante Pflegesettings so zu st\u00fctzen, dass eine station\u00e4re Versorgung in den letzten Lebens-monaten verhindert werden kann. \r\n\r\n6. Dann wird eine langsam aber stetig steigende Zahl von hochaltrigen Singles die Langzeitpflege dominieren, weil ihre hohe Verweildauer die dortigen Ressourcen be-ansprucht.\r\nMit zunehmendem Alter w\u00e4chst das Risiko, auf Langzeitpflege angewiesen zu sein. Aktuelle Daten aus der Bev\u00f6lkerungsstatistik und der Versorgungsforschung weisen zudem auf einen erg\u00e4nzenden gesellschaftlichen Wandel hin, der bereits heute und in der Zukunft zu einem ver\u00e4nderten Nutzungsverhalten mit Blick auf die Inanspruchnahme pflegerischer Settings f\u00fchrt und derzeit neben dem demografischen Wandel v\u00f6llig unzureichend bei Politik und Kos-tentr\u00e4gern im Blick ist. Deutlich erkennbar ist demnach der Anteil derjenigen Bev\u00f6lkerungs-gruppen gestiegen, der entweder freiwillig oder unfreiwillig einen singularisierten Lebensstil pflegt und im Pflegefall nicht ohne weiteres auf die notwendigen Solidarit\u00e4ten zur\u00fcckgreifen kann. Immer mehr (\u00e4ltere) Menschen leben demnach allein. Die Zahl der Einpersonenhaus-halte wird nach einer Vorausberechnung von Destatis aus dem Jahr 2020 von 17,3 Millionen im Jahr 2018 auf 19,3 Millionen im Jahr 2040 steigen. Damit werden 24 % aller in Privathaus-halten lebenden Menschen alleine wohnen.  Die Zahl der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Ein-Personen-Haushalten ist binnen 20 Jahren um 17 % gestiegen. Im Jahr 2020 lebten demnach rund 5,9 Millionen Menschen ab 65 Jahren allein \u2013 das war jede dritte Person (34 %) in dieser Alters-gruppe. 20 Jahre zuvor waren es noch 5,1 Millionen.\r\nEntsprechend belegen aktuelle Daten des Alters-Instituts bereits heute eine Zunahme von alleinlebenden Menschen in der station\u00e4ren Versorgung, die zudem eine besondere Nut-zungsintensit\u00e4t gegen\u00fcber anderen Gruppen von Pflegebed\u00fcrftigen aufweisen. Charakteris-tisch ist, dass Singles in etwa doppelt so lange (im Durchschnitt 40 Monate) wie Pflegebed\u00fcrf-tige mit Partner:in in den Einrichtungen leben und dort zudem viele Jahre fr\u00fcher als andere Gruppen einziehen.  Dies leitet zu der wissenschaftlich begr\u00fcndbaren These \u00fcber, dass al-leinstehende Menschen neben ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit letztlich auch aus sozialen Ursachen station\u00e4re Versorgungssettings in Anspruch nehmen, weil unterst\u00fctzende informelle Solidari-t\u00e4ten in der eigenen H\u00e4uslichkeit fehlen und bestehende Bedarfe ggf. auch durch die erg\u00e4n-zende Inanspruchnahme professioneller ambulanter Hilfen \u00fcber einen bestimmten Grad hin-aus nicht mehr vollst\u00e4ndig abgedeckt werden k\u00f6nnen. \r\nDie aus dieser zus\u00e4tzlichen Ressourcenbindung resultierenden Konsequenzen m\u00fcssen be-reits heute vorgedacht werden. Um neben der pflegerischen eine erg\u00e4nzende soziale Triage in der station\u00e4ren Pflege zu verhindern, muss zwingend dar\u00fcber nachgedacht werden, unter welchen Voraussetzungen eine erweiterte Quartiersversorgung und ambulante Unterst\u00fctzung dazu beitragen k\u00f6nnen, eine fr\u00fchzeitige Institutionalisierung alleinlebender Menschen wirk-sam zu verhindern oder zumindest weitergehend zu reduzieren.\r\n\r\n7. Dann werden die begrenzten Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege zu einer Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchren und damit einer \u201ePflege-Triage\u201c Vor-trieb leisten. \r\nWenn die Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege weiter eingeschr\u00e4nkt wer-den, besteht tats\u00e4chlich die Gefahr, dass dies insbesondere im Vorfeld angefragter Dienst-leistungen eine Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen bef\u00f6rdert. Unter extremem Druck k\u00f6nnten Institutionen gezwungen sein, Entscheidungen dar\u00fcber zu treffen, wer Zugang zu Pflege-dienstleistungen erh\u00e4lt und wer nicht. Eine solche Situation wird in Anlehnung an medizini-sche Triage-Verfahren als \u201ePflege-Triage\u201c bezeichnet und ist medial bereits Gegenstand der Diskussion . In einem solchen Szenario m\u00fcssten dringende ethische, soziale und politische Fragen in Bezug auf Gerechtigkeit, Menschenrechte und den Zugang zu Pflegeleistungen gestellt werden. Vor allem Menschen in komplexen medizinischen Pflegesituationen oder Menschen mit deutlichem \u00dcbergewicht k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig h\u00e4ufiger von Pflegeheimen oder ambulanten Diensten abgelehnt werden, weil ihre Pflege und Versorgung einen erh\u00f6hten Aufwand erfordert, der personell nicht abgesichert werden kann. In Einzelf\u00e4llen entspricht eine solche Pflege-Triage bereits heute der Realit\u00e4t. Pflegeeinrichtungen z.B. k\u00f6nnen auf-grund von Wartelisten ausw\u00e4hlen, wer zu ihnen kommt und wer nicht. Es ist daher von ent-scheidender Bedeutung, solche Szenarien zu verhindern und sicherzustellen, dass in Zukunft jeder Mensch unabh\u00e4ngig von seinem sozialen, wirtschaftlichen oder gesundheitlichen Status mit W\u00fcrde gepflegt werden kann.\r\n\r\n8. Dann entfalten sich die Potentiale der Digitalisierung nicht mit den notwendigen Ef-fekten.\r\nDer technologische Fortschritt und die Digitalisierung bieten im Bereich der Pflege vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. Diese reichen von digitalen Gesundheitsanwendungen \u00fcber telemedizinische Beratungen bis hin zu Robotik und k\u00fcnstlicher Intelligenz. Alle diese Entwicklungen haben das Potenzial, die Arbeitsprozesse in der Pflege zu optimieren und das Pflegepersonal in ih-rer t\u00e4glichen Arbeit zu entlasten.\r\nWenn sich die Potentiale der Digitalisierung jedoch nicht voll entfalten, k\u00f6nnen die erhofften positiven Effekte ausbleiben. Dies h\u00e4tte zur Folge, dass trotz vorhandener technologischer L\u00f6sungen das Pflegepersonal weiterhin unter einer steigenden Arbeitsbelastung leidet, w\u00e4h-rend die Pflegebed\u00fcrftigen selbst nicht von den Vorteilen der Digitalisierung profitieren. Ein fehlender digitaler Wandel in der Pflegebranche k\u00f6nnte auch die Lebensqualit\u00e4t der in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit lebenden \u00e4lteren Menschen beeintr\u00e4chtigen. Digitale L\u00f6sungen, wie beispielsweise Sensoren, die St\u00fcrze oder Bewegungen erkennen, oder Apps, die an die Me-dikamenteneinnahme erinnern, k\u00f6nnen entscheidend dazu beitragen, dass Menschen l\u00e4nger selbstbestimmt zu Hause leben k\u00f6nnen.\r\nZiel muss es daher sein, die Chancen, die sich durch die Digitalisierung in der Pflege bieten, zu erkennen und aktiv zu nutzen. Dies erfordert Investitionen in Technologie, aber auch in die Fortbildung des Pflegepersonals und die Akzeptanzf\u00f6rderung bei den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen. Nur so kann sichergestellt werden, dass die Digitalisierung zu einer ech-ten Entlastung des Pflegepersonals beitr\u00e4gt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t der Pflegebe-d\u00fcrftigen erh\u00f6ht.\r\n\r\n9. Dann werden die Ressourcen und die Solidarit\u00e4ten in den Wohnquartieren nicht an-gesprochen und gef\u00f6rdert.\r\nTrotz des hohen Stellenwerts des sozialen Umfelds in der Pflege \u00e4lterer Menschen fehlt es immer h\u00e4ufiger an einer f\u00f6rderlichen nachbarschaftlichen Achtungskultur. Das Fehlen solcher Strukturen kann den Wunsch vieler \u00e4lterer Menschen gef\u00e4hrden, in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit zu verbleiben. Mit einem stetig wachsenden Bedarf an Pflegeleistungen wird es damit zu ei-ner existentiellen Notwendigkeit, lokale Gemeinschaften und Nachbarschaften st\u00e4rker in die Unterst\u00fctzung und F\u00fcrsorge f\u00fcr \u00e4ltere Menschen einzubinden und das n\u00f6tige Bewusstsein daf\u00fcr zu schaffen. Solidarit\u00e4ten und gegenseitige Hilfe innerhalb eines Wohnquartiers k\u00f6nnen dazu beitragen, den Pflegebedarf abzufedern und den Menschen ein Leben in ihrer vertrau-ten Umgebung zu erm\u00f6glichen. Nicht genutzte Potenziale in Form von Zeit, R\u00e4umlichkeiten, Kompetenzen oder finanziellen Mitteln k\u00f6nnten durch passende Strukturen und Anreize akti-viert werden. Dabei gilt es auch, im Sinne eines Wellfare-Mixes eine verst\u00e4rkte Arbeitsteilung und Kommunikation zwischen Laien und Profis zu f\u00f6rdern. Das Netzwerk: Soziales neu ge-stalten (SONG) e.V. entwickelt hierzu wegweisende Konzepte. Wenn diese Potenziale nicht adressiert und gef\u00f6rdert werden, verlieren wir wertvolle Ressourcen, die zur Bew\u00e4ltigung des wachsenden Pflegebedarfs beitragen k\u00f6nnten.\r\n\r\n10. Dann entsteht auf der \u00f6rtlichen und wohnquartiersbezogenen Ebene nicht die not-wendige Pflegeinfrastruktur, die den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit sichert.\r\nEines der zentralen Anliegen \u00e4lterer Menschen ist es, so lange wie m\u00f6glich in ihrer eigenen, vertrauten Umgebung leben zu k\u00f6nnen. Dieses Bed\u00fcrfnis resultiert nicht nur aus einer emoti-onalen Verbundenheit mit dem eigenen Zuhause, sondern auch aus dem Wunsch nach Selbstbestimmung und der Beibehaltung gewohnter sozialer Strukturen und Kontakte. Ein Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit wird jedoch erst durch eine ausreichende und passende Pflegeinfrastruktur m\u00f6glich, die sowohl ambulante Dienstleistungen als auch wohnortnahe Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote bereith\u00e4lt.\r\nWenn jedoch auf der lokalen und insbesondere auf der Ebene der Wohnquartiere keine sol-che Infrastruktur aufgebaut oder weiterentwickelt wird, stehen viele \u00e4ltere, pflegebed\u00fcrftige und alleinlebende Menschen vor enormen Herausforderungen. Sie k\u00f6nnten gezwungen sein, in station\u00e4re Pflegeeinrichtungen zu wechseln, auch wenn dies nicht ihrem Wunsch entspricht und der Grad ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit einen solchen Schritt noch nicht notwendig machen w\u00fcrde. Hierdurch erh\u00f6hen sich auch die Kosten f\u00fcr das Sozial- und Gesundheitssystem. Denn die Versorgung in station\u00e4ren Einrichtungen ist in der Regel teurer als die ambulante Versorgung zu Hause, erst recht dann, wenn sie informelle bzw. zivilgesellschaftliche Kr\u00e4fte ber\u00fccksichtigt. Dies stellt nicht nur f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftige Person selbst, sondern auch f\u00fcr die gesamte Gesellschaft eine gr\u00f6\u00dfere finanzielle Belastung dar. Ziel muss es daher sein, auf lokaler Ebene in die Entwicklung einer robusten, effizienten und bedarfsgerechten Pflegeinf-rastruktur zu investieren. Nur so kann gew\u00e4hrleistet werden, dass \u00e4ltere Menschen in ihrer vertrauten Umgebung die Unterst\u00fctzung und Pflege erhalten, die sie ben\u00f6tigen und w\u00fcn-schen.\r\n\r\nWas muss passieren?\r\nDie hier angedeuteten Thesen skizzieren verschiedene Szenarien, die eintreten k\u00f6nnten, wenn nicht proaktiv gehandelt wird. Sie unterstreichen damit das Erfordernis, das Pflegesys-tem in Deutschland zu reformieren und sowohl kurz- als auch langfristige L\u00f6sungen zu entwi-ckeln, um den aktuellen und zuk\u00fcnftigen Herausforderungen gerecht zu werden. Die unter-stellte Dringlichkeit wird vor allem dann erkennbar, wenn man den demografischen Wandel auch als gesellschaftlichen Wandel erkennt und die Folgen in den Blick nimmt. Umfassende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Reformen liegen auf dem Tisch und wurden in den letzten Jahren nicht nur durch das Netzwerk SONG   , sondern auch von weiteren Akteuren, wie der Initiative Pro Pflegereform  oder dem Deutschen Evangelischen Verband f\u00fcr Altenarbeit und Pflege e.V. (DEVAP)  entwickelt.\r\nDie Zukunft der Pflege braucht einen neuen Gesellschaftsvertrag und eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber, wie wir Pflege und Betreuung zuk\u00fcnftig gestalten wollen. Die Konsequenzen der hier skizzierten Thesen und Entwicklungen sind weder volkswirtschaftlich, ethisch oder fachlich anzustreben und widersprechen jeder wertorientierten Altenhilfe. Schon aus diesen Gr\u00fcnden m\u00fcssen die Szenarien zum Antrieb f\u00fcr ein zeitnahes Umsteuern auf allen Ebenen werden. Hierzu bedarf es auch einer neuen und koordinierten Verst\u00e4ndigung zu Zielvorgaben, die \u00fcber legislaturgebundene Ma\u00dfnahmen der Bundes- und Landespolitik hinausf\u00fchren. Letztlich braucht Deutschland einen neuen Generationenvertrag f\u00fcr die Altenpflege.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nImpressum\r\nNetzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V.\r\n\r\nGesch\u00e4ftsstelle des Vereins\r\n\r\nc/o Ev. Johanneswerk gGmbH\r\nDr. Gero Techtmann (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer)\r\nSchildescher Stra\u00dfe 101-103\r\n33611 Bielefeld\r\nGero.Techtmann@johanneswerk.de\r\nwww.netzwerk-song.de\r\nVertretungsberechtigte Personen\r\n\r\nDr. Bodo de Vries (Vorstandsvorsitzender)\r\nEv. Johanneswerk gGmbH\r\nSchildescher Stra\u00dfe 101-103\r\n33611 Bielefeld\r\nTel. 0251 801-2591\r\nFax 0251 801-2599\r\nE-Mail: Bodo.deVries@johanneswerk.de \r\n \r\nPfarrer Frank W\u00f6\u00dfner (Stellv. Vorstandsvorsitzender)\r\nSamariterstiftung\r\nSchlossweg 1\r\n72622 N\u00fcrtingen (Oberensingen)\r\nTelefon 07022 / 505200\r\nTelefax 07022 / 505255\r\nE-Mail: Frank.Woessner@samariterstiftung.de  \r\n \r\nWir sind wegen F\u00f6rderung von mildt\u00e4tigen Zwecken im Sinne des \u00a7 53 AO sowie nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 9 des K\u00f6rperschaftssteuergesetzes von der K\u00f6rperschaftssteuer und nach \u00a7 3 Nr. 6 des Gewerbesteuer-gesetztes von der Gewerbesteuer befreit.\r\n \r\nAmtsgericht Ulm\r\n- Vereinsregister -\r\nPostfach 2411\r\n89014 Ulm\r\nVR-Nr. 720795\r\n\r\nSteuernummer:\r\nSt. Nr. 61020/01891\r\nFinanzamt Friedrichshafen\r\nUmsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a727a UStG:\r\nDE145372151\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "F\u00f6rderung der Quartiersentwicklung durch integrierte soziale und infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/15/269652/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230005.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000501",
                "regulatoryProjectTitle": "St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft und Entsektorierung im Gesundheitswesen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\n\r\nDas Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V. steht f\u00fcr Konzepte und Umsetzungsbeispiele einer neuen Konfiguration der Freien Wohlfahrtspflege. Die Intention aller im Netzwerk SONG verbundenen Mitglieder ist es, dem demografischen Wandel durch neue Formen geteilter Verantwortung zwischen der Zivilgesellschaft und den in der Sozialwirtschaft t\u00e4tigen Professionen zu begegnen. SONG entwickelt Positionierungen zur Ausrichtung und Arbeitsweise der Freien Wohlfahrtspflege und bringt damit fachliche, wirtschaftliche und ethische Fragen konsequent in den gesellschaftlichen Diskurs und die Entwicklung von Good Practice-Modellen ein.\r\nDer Koalitionsvertrag der neuen Ampel-Regierung macht deutlich, dass die Weiterentwicklung der Gesundheitspolitik f\u00fcr die Alten- und Behindertenhilfe nach wie vor auf (pflege-)fachliche und wirtschaftliche Aspekte fokussiert ist. Dabei wird verkannt, dass die Nutzung von Ressourcen im Kontext von Pflege und Betreuung prim\u00e4r von den Solidarit\u00e4ten der Menschen abh\u00e4ngt. Dies dr\u00fcckt sich beispielsweise in einer reduzierten Verweildauer verheirateter oder lebensgemeinschaftlich verbundener Paare in der station\u00e4ren Altenpflege aus, da gelebte Solidarit\u00e4ten dieser Paare untereinander einen belegbar sp\u00e4teren Heimeinzug bewirken. SONG m\u00f6chte Menschen aufeinander beziehen und geht davon aus, dass sich durch die Aktivierung von Beziehungen Teilhabe realisieren l\u00e4sst, die eine fr\u00fchzeitige Unterbringung von Menschen in den Institutionen des Gesundheitswesens pr\u00e4ventiv hinausz\u00f6gern oder sogar g\u00e4nzlich verhindern kann. Entsprechende Solidarit\u00e4ten k\u00f6nnen und m\u00fcssen sich zuk\u00fcnftig auch im Quartier und in der Nachbarschaft entfalten \u2013 und zwar unabh\u00e4ngig von Fragen des pers\u00f6nlichen Lebensstils in einer singularisierten Gesellschaft. Vor diesem Hintergrund ist es erforderlich, die bestehenden Hilfesysteme demografiefest zu gestalten und regelfinanzierte Angebote vor Ort zu realisieren, die eine inklusive Teilhabe, Selbst- und Mitbestimmung der Menschen erm\u00f6glichen. Entsprechende Fragestellungen werden derzeit aber nur unzureichend durch die geplanten Reformen adressiert. Das vorliegende Impulspapier zeigt die gesellschaftlichen und politischen Ver\u00e4nderungsbedarfe auf. Das Netzwerk SONG fordert die Politik zu einem Umdenken und zur systemischen Ber\u00fccksichtigung und F\u00f6rderung von gesellschaftlichen Solidarit\u00e4ten auf: ein \u201eMehr vom Gleichen\u201c reicht nicht mehr aus und potenziert die bestehenden Risiken der Versorgung. \r\n1. Moderation zur Aktivierung zivilgesellschaftlicher Aktivit\u00e4ten: die Bew\u00e4ltigung des demografischen Wandels in der Alten- und Behindertenhilfe wird nicht ohne die systemische Integration zivilgesellschaftlicher Kr\u00e4fte m\u00f6glich sein. Hierzu bedarf es erg\u00e4nzend der Etablierung einer unabh\u00e4ngigen und regelhaft zu finanzierenden Moderation auf kommunaler Ebene, um die Netzwerke vor Ort zu unterst\u00fctzen und f\u00f6rderlich zu gestalten.\r\n2. Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme: Wir brauchen einen Wechsel von weitgehend statischen Leistungskatalogen hin zu einem flexiblen Mix aus Generationen \u00fcbergreifenden Wohn- und Betreuungsformen, Nachbarschaftshilfe, professioneller Medizin, Pflege und Rehabilitation sowie zivilgesellschaftlich getragenen Teilhabem\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Raum. Hierzu bedarf es der konsequenten Entsektorierung der bestehenden Leistungssysteme sowie einer fl\u00e4chendeckenden Entwicklung lokaler Beratungs- und \u201eK\u00fcmmerer\u201c-Strukturen vor Ort. \r\n3. F\u00f6rderung einer gesellschaftlichen Achtungskultur: als gemeinn\u00fctzige Initiative der Freien Wohlfahrtspflege fordert das Netzwerk SONG eine Hinwendung und F\u00f6rderung der zivilgesellschaftlichen Achtungskultur. Hierzu bedarf es auch der systematischen Etablierung von Bildungsma\u00dfnahmen im Wohnquartier, die derzeit nach wie vor in unzureichender Weise entwickelt sind.\r\n\r\nOhne Solidarit\u00e4ten geht es nicht! \r\nPl\u00e4doyer des Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) f\u00fcr eine Neuausrichtung der Gesundheitspolitik in der Alten- und Behindertenhilfe\r\n\r\nWer bereits heute von einem Pflegenotstand spricht, dem fehlt sp\u00e4testens im Jahr 2030 die passende Vokabel.  Dabei sind die Fakten seit langem bekannt: der demografische Wandel wird in der kommenden Dekade zu einem deutlichen Anstieg von Menschen mit Pflege- und Unterst\u00fctzungsbedarf f\u00fchren; zugleich wird nicht einmal ansatzweise gen\u00fcgend Personal f\u00fcr die Versorgung und Betreuung dieser Menschen zur Verf\u00fcgung stehen. So geht der aktuelle Pflegereport der Barmer Krankenkasse davon aus, dass die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen bis 2030 von derzeit 4,5 Millionen auf rund 6 Millionen steigen wird \u2013 viel st\u00e4rker als bislang vermutet. Zugleich werden voraussichtlich rund 182.000 Arbeitskr\u00e4fte  zus\u00e4tzlich in der Pflege ben\u00f6tigt. \r\nDie Frage, wie aus diesen Realit\u00e4ten f\u00fcr die Gesellschaft tragf\u00e4hige L\u00f6sungen entwickelt und f\u00fcr jeden Einzelnen ein \u2013 auch finanziell \u2013 kalkulierbarer Weg gestaltet werden kann, mit den pers\u00f6nlichen Risiken der Pflegebed\u00fcrftigkeit umzugehen, wurde auch in der vergangenen Legislaturperiode nicht beantwortet.\r\nStattdessen f\u00fchrt die politisch ausgestaltete Finanzierung der Pflegeversicherung nach wie vor zu einer Alimentierung des ambulanten und station\u00e4ren Sektors in unterschiedlicher Gewichtung. Diese erscheint systemisch betrachtet folgerichtig, greift im Ergebnis jedoch deutlich zu kurz, da sie die gesellschaftlich gelebten Solidarit\u00e4ten im Pflegefall nur unzureichend ber\u00fccksichtigt und eine regelhafte F\u00f6rderung zivilgesellschaftlicher und sozialr\u00e4umlicher Ressourcen nach wie vor nicht vorsieht.\r\nEine weitere Tatsache ger\u00e4t dabei in emp\u00f6render Weise aus dem Blick: der fortschreitende Trend zur Singularisierung  in der Gesellschaft fordert die Solidarit\u00e4ten im Kontext von Pflege, Betreuung, Inklusion und Teilhabe in erheblichem Ma\u00dfe heraus. Eine solche Singularisierung oder Vereinzelung von Menschen vollzog sich \u00fcber viele Jahrzehnte zumeist unfreiwillig, bedingt etwa durch den kriegsbedingten Partnerverlust oder durch zahlenm\u00e4\u00dfig ungleich ausgestattete Kohorten lebender Menschen. In der heutigen industriellen Moderne geht diese Entwicklung mit freiwilligen Singularisierungsprozessen von Menschen einher, die sich nicht mehr partnerschaftlich binden, weil die Freiheiten hierzu im Kontext von Einkommen, Bildung und Gesundheit f\u00fcr Viele einen unabh\u00e4ngigen und gesellschaftlich entpflichteten Lebensstil erm\u00f6glichen. \r\nAktuelle Daten des statistischen Bundesamts zeigen, dass die Anzahl der 45- bis 65j\u00e4hrigen  Personen ohne Partner:in mit ca. 4,8 Mio. Haushalten im Jahr 2020 fast ebenso hoch war, wie die Anzahl der Einzelhaushalte in der Altersgruppe der 65- bis 85-J\u00e4hrigen . Diese Zahlen sind auch deshalb f\u00fcr die Altenhilfe alarmierend, weil in der j\u00fcngeren Altersklasse sehr viel mehr Menschen leben, als in der Gruppe der 65- bis 85-J\u00e4hrigen. Der Vergleich l\u00e4sst vermuten, dass jenseits der klassischen Formen einer unfreiwilligen Vereinzelung erg\u00e4nzende Motivationen zu einem singularisierten Lebensstil existieren. Sollte dies so sein, entsteht hier eine nachwachsende Gruppe auch hilfs- und pflegbed\u00fcrftiger Menschen, auf die die heutige Pflegeinfrastruktur nicht vorbereitet ist. Allein die Tatsache, dass Lebensstile mit einer reduzierten Anzahl von Kontakten entstehen, f\u00fchrt dazu, dass sich solidarische Aspekte im Kontext von gegenseitiger Unterst\u00fctzung, Hilfe, Pflege und Betreuung weniger intensiv entfalten k\u00f6nnen. Dies belegt ein aktuelles Beispiel aus der Versorgungsforschung f\u00fcr station\u00e4re Pflegeeinrichtungen: \r\nIn der station\u00e4ren Pflege leben aktuell so viele verheiratete Bewohnerinnen und Bewohner wie nie zuvor, von denen in der Regel eine Partner:in in der station\u00e4ren Langzeitpflege versorgt wird. Diese Gruppe nimmt die station\u00e4re Pflege erst zu einem sehr sp\u00e4ten Zeitpunkt der Pflegebed\u00fcrftigkeit in Anspruch und verbleibt demnach nur \u00fcber sehr kurze Zeitr\u00e4ume. Zu begr\u00fcnden ist dies durch ein hohes Ma\u00df an Solidarit\u00e4t und Verantwortungs\u00fcbernahme im partnerschaftlichen Kontext, das in der Ausgestaltung der h\u00e4uslichen Pflegesituation h\u00e4ufig erst dann an Grenzen st\u00f6\u00dft, wenn eine ambulante Versorgung aufgrund der fortschreitenden Pflegebed\u00fcrftigkeit der betroffenen Ehepartner:in nicht mehr m\u00f6glich erscheint. Hieraus resultiert eine vergleichsweise kurze Verweildauer von lediglich knapp 20 Monaten. Die ebenso zunehmende Gruppe der ledigen und alleinlebenden Pflegebed\u00fcrftigen nimmt dagegen deutlich fr\u00fcher station\u00e4re Leistungen in Anspruch und verbringt im Vergleich zu den Verheirateten mit ca. 42 Monaten einen in etwa doppelt so langen Zeitraum in der station\u00e4ren Langzeitpflege . \r\nDas Beispiel belegt, dass die Einbindung von Menschen in partnerschaftliche Kontexte f\u00fcr den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit eine besondere Bedeutung entfaltet und mit Blick auf die Nutzung von station\u00e4ren Settings deutlich hemmende Wirkungen erzielt. Auf der anderen Seite zeugt ein zunehmend singularisierter Lebensstil auch der \u00e4lteren Menschen von der Notwendigkeit, fehlende famili\u00e4re und informelle Netzwerke durch gezielte Ma\u00dfnahmen zu st\u00fctzen und damit subsidi\u00e4re Wirkungen zu erzielen, die einer station\u00e4ren Aufnahme so lange wie m\u00f6glich entgegen stehen. Die Logik der Singularit\u00e4ten ist dabei selbst nicht \u201eunsozial\u201c oder \u201eunsolidarisch\u201c. Trotzdem bedarf es auch f\u00fcr diese Menschen sozialer Kontakte oder \u201eNeogemeinschaften\u201c, die Solidarit\u00e4ten hervorbringen und zivilgesellschaftliche Formen von Helfen, Pflegen und Betreuen f\u00f6rdern.\r\nF\u00fcr Menschen mit Behinderung  stellen sich die Kontexte von Partnerschaft und Singularisierung anders, jedoch mit vergleichbaren Konsequenzen dar. Menschen mit Behinderung gehen im gesamtgesellschaftlichen Vergleich weniger partnerschaftliche Beziehungen ein. Stattdessen stehen eher Prozesse der Abl\u00f6sung von der Familie oder anderen Bezugspersonen im Vordergrund, um eigene Ziele mit Blick auf eine m\u00f6glichst autonome und selbstbestimmte Lebensweise verwirklichen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr diesen Abkopplungsprozess sind gesellschaftliche Solidarit\u00e4ten von herausragender Bedeutung, da sie au\u00dferhalb der professionellen Assistenz Chancen zur beruflichen Besch\u00e4ftigung oder zum eigenst\u00e4ndigen Wohnen erm\u00f6glichen und ebenso in der Freizeitgestaltung inklusive Angebote entwickeln bzw. bei der Wahrnehmung solcher Angebote unterst\u00fctzen. Gelingt es nicht, die gesellschaftlichen Kr\u00e4fte f\u00fcr ein sorgendes Umfeld an dieser Stelle weiter zu entwickeln, reduziert sich die Wahrscheinlichkeit zur Entfaltung solidarischer Kr\u00e4fte auch f\u00fcr diese Personengruppe. Zugleich definiert sich Lebensqualit\u00e4t auch f\u00fcr die Betroffenen dadurch, sich als wirksam zu erleben. Die Forderung nach einer St\u00e4rkung der Solidarit\u00e4ten ist daher zugleich als Auftrag f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu verstehen, sich aktiv zu beteiligen und f\u00fcr ihre Themen einzutreten.\r\nDeutlich wird: ohne das zivilgesellschaftliche Engagement sowie die Solidarit\u00e4ten, deren Aktivierung, Optimierung und Qualifizierung das Netzwerk SONG einfordert, w\u00fcrde das derzeitige System nicht mehr funktionieren. Wenn Politik und Gesellschaft dies nicht sehr schnell zum Gegenstand des gemeinsamen Handelns machen, droht ein systematischer Kollaps.\r\nFehlanreize beseitigen, Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme vorantreiben!\r\nF\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen hat der Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit im bekannten Wohnquartier die h\u00f6chste Priorit\u00e4t. Zugleich ist es Alltag, dass Pflegebed\u00fcrftige wegen nicht existierender ambulanter Angebote und bzw. oder fehlender informeller Netzwerke in station\u00e4re Einrichtungen ziehen. Ebenso kommt es vor, dass der Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit durch station\u00e4re Anreize kompromittiert wird. Die aktuelle Pflegereform im Rahmen des Gesundheitsversorgungsweiterentwicklungsgesetzes (GVWG) verstetigt diese Entwicklung: Nutzer:innen, die zunehmend durch ihre Pflegebed\u00fcrftigkeit verarmen, werden im station\u00e4ren Kontext mit einer Besserstellung in den Blick genommen. Das ist auch dringend notwendig und richtig. Allerdings vernachl\u00e4ssigt die Fokussierung auf die station\u00e4re Pflege die Tatsache, dass die finanzielle Belastung der Betroffenen auch im ambulanten Bereich durch die zunehmende Eigenbeteiligung an den pflegebedingten Kosten steigt. Im Ergebnis wird die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Gruppe der station\u00e4r Versorgten zumindest tempor\u00e4r vor einer finanziellen \u00dcberforderung gesch\u00fctzt, w\u00e4hrend vergleichbare Kontexte in der ambulanten Versorgung ausgeblendet werden. \r\nZiel muss es daher sein, Pflege und Assistenz im eigenen Zuhause mit einer hohen Qualit\u00e4t der pflegerischen Versorgung, der Einbindung von Unterst\u00fctzungsleistungen im Wohnquartier und einem H\u00f6chstma\u00df an Lebenszufriedenheit f\u00fcr die Adressaten dieser Leistungen zu gestalten. Dies gelingt durch einen Wechsel von weitgehend statischen Leistungskatalogen hin zu einem flexiblen Mix aus Generationen \u00fcbergreifenden Wohn- und Betreuungsformen, Nachbarschaftshilfe, professioneller Medizin, Pflege und Rehabilitation sowie zivilgesellschaftlich getragenen Teilhabem\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Raum. Hierzu bedarf es des politischen Willens zu einer umfassenden Reform, die das ambulante und station\u00e4re Teilsystem gleicherma\u00dfen in den Blick nimmt und die Grenzen zwischen ambulanter und station\u00e4rer Logik mit dem Ziel einer sektorenfreien Pflegewelt vollst\u00e4ndig \u00fcberwindet. Hierf\u00fcr steht das Netzwerk SONG.\r\nDer geforderte Abbau der Sektoren innerhalb der Pflegeversicherung (station\u00e4r vs. ambulant) muss dabei mit einem Abbau der Vers\u00e4ulung zwischen der Altenhilfe und der Eingliederungshilfe einhergehen. Mit zunehmenden Einschr\u00e4nkungen und abnehmender Regief\u00e4higkeit durch Alter und/oder Behinderung auf der einen Seite sowie einem zunehmenden Fachkr\u00e4ftemangel auf der anderen Seite wird die Gestaltung der eigenen pflegerischen Versorgung auch f\u00fcr viele Menschen mit Behinderung zu einer neuen Herausforderung. Die Unternehmen der Freien Wohlfahrtspflege haben hierzu l\u00e4ngst kreative L\u00f6sungen entwickelt, die nunmehr schrittweise in eine Regelfinanzierung \u00fcberf\u00fchrt werden m\u00fcssen. Die Frage lautet zuk\u00fcnftig: Wie m\u00fcssen gemeinwesenorientierte Strukturen gestaltet werden, damit sich die Eingliederungshilfe mit Blick auf eine Aktivierung und Einbindung gesellschaftlicher Solidarit\u00e4ten weiter entwickeln kann? Dabei gilt es, die mit dem Bundesteilhabegesetz im Jahr 2018 initiierten Ver\u00e4nderungen auch unter Ber\u00fccksichtigung dieser Perspektiven ernsthaft und zugleich kreativ fortzuf\u00fchren, um Menschen mit Behinderung ein tats\u00e4chlich selbstbestimmtes Leben im Quartier zu erm\u00f6glichen.\r\nZivilgesellschaft st\u00e4rken, Solidarit\u00e4ten aktivieren! \r\nWenn das abstrakte Risiko der Pflegebed\u00fcrftigkeit zur pers\u00f6nlichen Realit\u00e4t wird, h\u00e4ngt die Gestaltung der eigenen Lebenssituation zunehmend von Ressourcen ab, die an den jeweiligen \u00d6rtlichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen, um den Bed\u00fcrfnissen und Bedarfen der betroffenen Menschen gerecht zu werden. Die Ressourcen an diesen Orten werden je nach Gesundheit, Kompetenzeinbu\u00dfen, finanziellen Mitteln und der Existenz von Solidarit\u00e4ten bei den Zu- und Angeh\u00f6rigen, den Nachbarn und im Wohnquartier unterschiedlich beansprucht. Insbesondere in der eigenen H\u00e4uslichkeit existieren solche Ressourcen nicht im gleichen Ma\u00dfe. St\u00e4dtische und l\u00e4ndliche Lebensstile k\u00f6nnen zu weiteren Unterschieden f\u00fchren, ebenso die Bereitschaft und die M\u00f6glichkeiten, sich als Zu- und Angeh\u00f6riger in die Pflege und Betreuung einbinden zu lassen. Viele Nachbarschaften in Deutschland altern generativ, d.h. Menschen in \u00e4hnlichen Lebensaltern und r\u00e4umlichen Milieus befinden sich gemeinsam und nachbarschaftlich in der Lebensphase \u201eAlter\u201c. Eine Zielvorgabe k\u00f6nnte somit darin bestehen, die Solidarit\u00e4ten dieser nachbarschaftlichen Beziehungen zu aktivieren. Dies f\u00fchrt sicherlich nicht dazu, dass Nachbarn sich beim Toilettengang gegenseitig unterst\u00fctzen. Zielsetzung aber k\u00f6nnte hier die Entwicklung einer Achtungskultur sein, bei der durch das Wissen um Problemlagen beispielsweise das Einkaufen oder eine regelm\u00e4\u00dfige Begegnung als St\u00fctze und Hilfe im Alltag sowie in besonderen Situationen erlebt und damit Solidarit\u00e4ten untereinander wirksam gef\u00f6rdert werden. Dabei gilt es, die zivilgesellschaftlichen Solidarit\u00e4ten innerhalb der Wohnquartiere mit intelligenten und (digital) vernetzten Strukturen anzusprechen. Zur Entwicklung der notwendigen Achtungskultur bedarf es auch der systematischen Etablierung von Bildungsma\u00dfnahmen und geragogisch konzipierten Angeboten im Wohnquartier, die derzeit nach wie vor in unzureichender Weise entwickelt sind.\r\nObwohl wir demografisch vor Herausforderungen stehen, die den weiteren Ausbau station\u00e4rer Pflegesettings erforderlich machen, bedarf es einerseits der Einsicht, dass dieser Ausbau nicht parallel zur steigenden Anzahl der hilfs- und pflegebed\u00fcrftigen alten Menschen erfolgen kann. Andererseits bedarf es der Feststellung, dass keiner vorherigen Kohorte \u00e4lterer Menschen zuvor eine so lange aktive Lebensphase nach dem Erwerbsleben zur Verf\u00fcgung stand. Die M\u00f6glichkeiten, vor allem aber auch die aus einer stetig erweiterten \u201eLebensphase Alter\u201c resultierenden Verantwortungen werden gesellschaftlich \u2013 ausgenommen eher kritischer Diskurse zu Fragen der Finanzierung \u2013 nach wie vor nicht hinreichend thematisiert. Bedingung f\u00fcr ein gutes und gelingendes Altern ist es, eine Aufgabe zu haben. Daher sollten Anregungen zu einer Aktivierung des Lebensabschnitts zwischen beruflicher und famili\u00e4rer Entpflichtung im Ruhestand st\u00e4rker in den Blick genommen werden. Das notwendige Personal, das in 20 Jahren f\u00fcr die Pflege und Betreuung der dann pflegebed\u00fcrftigen Menschen ben\u00f6tigt wird, ist heute noch nicht geboren. Deshalb muss das Soziale auch an dieser Stelle neu gestaltet werden.\r\nBarrieren abbauen, neue Achtungskultur f\u00f6rdern!\r\nDas Netzwerk SONG setzt sich f\u00fcr eine sozial nachhaltige und f\u00f6rderliche Achtungskultur aller Menschen untereinander ein. Zur Bew\u00e4ltigung der genannten Problemlagen und Herausforderungen bedarf es nicht nur einer (gesundheits-)politisch gef\u00f6rderten Form der organisierten Solidarit\u00e4t. Gerade die aktuelle Corona-Pandemie oder die Debatte um die Nutzung von \u201esozialen\u201c Medien zeigen die dringende Notwendigkeit zur Entwicklung eines neuen Miteinanders auf: der Zusammenhalt im allgemeinen Umgang miteinander, im Laden, auf der Stra\u00dfe, in der gegenseitigen Achtung und Wahrnehmung des Anderen m\u00fcssen wieder verst\u00e4rkt zum Gegenstand der gesellschaftlichen Entwicklung werden. Hierzu m\u00fcssen alle gesellschaftlichen Schichten und Gruppen gleicherma\u00dfen angesprochen werden. Diese Aufgabe kann nur durch einen gemeinsamen Kraftakt von Politik, Kommunen, Freier Wohlfahrtspflege und kirchlichen Organisationen  bew\u00e4ltigt werden.\r\nDie Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung einer neuen Sozialen Nachhaltigkeit  sind dabei wiederum eng mit dem gleichfalls erforderlichen Abbau von strukturellen Barrieren im \u00f6ffentlichen Raum und in den Wohnquartieren verkn\u00fcpft. Durch die St\u00e4rkung eines neuen Miteinanders und die F\u00f6rderung einer Kultur des gegenseitigen Helfens k\u00f6nnen die Mobilit\u00e4tsr\u00e4ume f\u00fcr \u00e4ltere Menschen und Menschen mit Behinderung im Quartier erheblich erweitert werden. Quartiere m\u00fcssen zuk\u00fcnftig inklusiv konzipiert und damit so gestaltet werden, dass jede Art von Teilhabe barrierefrei zug\u00e4nglich ist. Zugleich gilt es, den erforderlichen Abbau von Barrieren auch auf die Bez\u00fcge des pers\u00f6nlichen Nahraums zu erweitern. Eine selbstbestimmte Gestaltung des Alltags in der eigenen Wohnung muss f\u00fcr alle Menschen, also auch f\u00fcr \u00c4ltere und f\u00fcr Menschen mit Handicaps, welcher Art auch immer, gleicherma\u00dfen m\u00f6glich sein. Dieses Ziel ist noch lange nicht erreicht. Nach Angaben des Statistischen Bundesamtes  sind aktuell lediglich 2% der Wohnungen und Einfamilienh\u00e4user in Deutschland barrierefrei ausgestattet. Zudem sind Ma\u00dfnahmen zur barrierefreien Gestaltung h\u00e4ufig auf besonders hochwertigen Wohnraum beschr\u00e4nkt, zu dem insbesondere Menschen mit Behinderungen h\u00e4ufig keinen Zugang haben. Bei der baulichen Umsetzung inklusiver Settings sto\u00dfen soziale Unternehmen aufgrund von komplizierten F\u00f6rderrichtlinien schnell an Grenzen. Fragestellungen des inklusiven Bauens im Wohnquartier m\u00fcssen daher zunehmend von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen in den Blick genommen werden. Hierzu bedarf es einer konsequenten und durchg\u00e4ngigen Verankerung des barrierefreien Bauens auch f\u00fcr private Investoren in den einschl\u00e4gigen landes- und bundesrechtlichen Bez\u00fcgen. Die damit ebenso verbundene Herstellung von Teilhabe und solidarischen Beziehungen im Wohnquartier muss dar\u00fcber hinaus zum festen Auftrag der Freien Wohlfahrtspflege werden. \r\nDer Staat als aktivierendes Gegen\u00fcber: Gemeinsinn statt Minimalstaat!\r\nIn der Diskussion um die Zivilgesellschaft ist die Politik zunehmend an deren Dienstleistungsfunktion interessiert, in der Hoffnung, die staatlichen Sicherungssysteme durch eine vermehrte \u00dcbernahme von Verantwortung durch die B\u00fcrger:innen bei der Erbringung ehemals wohlfahrtsstaatlicher Leistungen entlasten zu k\u00f6nnen. Die staatliche Forderung nach mehr Eigenbeteiligung der B\u00fcrger:innen kann und darf jedoch nicht einseitig durch das begrenzte Potenzial des Ehrenamtes bedient werden. Vielmehr bedarf es einer neuen Hinwendung zur Zivilgesellschaft und zum B\u00fcrgerschaftlichen Engagement, die mit partizipativen Elementen die Begrenzungen sozialwirtschaftlich organisierter Ehrenamtlichkeit kompensiert und dabei unterst\u00fctzt, entstehende Leistungsl\u00fccken zu schlie\u00dfen. B\u00fcrgerschaftliches Engagement als Ausdruck einer neuen Verantwortung f\u00fcr die Gesellschaft und f\u00fcr das Gemeinwohl entsteht dabei nur durch die Erm\u00e4chtigung der B\u00fcrger:innen durch den Staat, der ihnen als \u201eaktivierendes Gegen\u00fcber\u201c begegnet und ihnen zugleich die Gestaltung ihrer eigenen Lebenswelt \u00fcberl\u00e4sst. F\u00fcr die Umsetzung der Bedarfe und Bed\u00fcrfnisse pflegebed\u00fcrftiger alter und eingeschr\u00e4nkter Menschen bedeutet dies, dass der Sozialstaat die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr den Verbleib im eigenen Zuhause bzw. im Wohnquartier verl\u00e4sslich schafft und im Netzwerk von Angeh\u00f6rigen, Nachbarn und erg\u00e4nzenden Dienstleistern die selbstbestimmten Lebensverh\u00e4ltnisse der Betroffenen sichert.  Durch die Gestaltung dieser gesellschaftlichen Lebenswelten durch die Politik entsteht der unabdingbare Zusammenhang von B\u00fcrgerschaftlichem Engagement und zivilgesellschaftlichem Gegen\u00fcber. \r\nNochmals sei verdeutlicht: B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind keine \u201eRessource\u201c im Sinne eines \u201ezu sch\u00f6pfendes Potenzials\u201c, um die bestehenden und zunehmenden Defizite in der institutionellen Versorgung zu kompensieren. Die Solidarit\u00e4t liegt bei den B\u00fcrger:innen. Staat und Freie Wohlfahrtspflege haben die Aufgabe, die zur Umsetzung erforderlichen Strukturen subsidi\u00e4r zu schaffen, zu erhalten und zu f\u00f6rdern. Letztere braucht hierzu einen klaren Auftrag.\r\nSolidarit\u00e4t als Maxime und Mehrwert der Sozialwirtschaft\r\nNeben Politik und \u00f6ffentlicher Verwaltung muss es gemeinsame Aufgabe auch von Sozialwirtschaft und Freier Wohlfahrtspflege sein, die Eigenverantwortung  der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so in deren lebensweltlichen Kontext zu stellen, dass es nicht zu einer erzwungenen, sondern zu einer freiwilligen Bildung von Solidarit\u00e4t kommt, die als Grundlage der Eigenbeteiligung und des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige alte Menschen und Menschen mit Assistenzbedarf genutzt werden kann. Hierzu muss sich das wohlfahrtsstaatliche Handeln der Sozialunternehmen an der Kategorie der \u201eSolidarit\u00e4t\u201c orientieren und diese zum Motiv des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements entwickeln. Der neue Mehrwert der Sozialunternehmen entsteht dabei durch eine Rollendifferenzierung ehemaliger anwaltschaftlicher F\u00fcrsorge, die zugleich einer ver\u00e4nderten Positionierung bedarf. \r\nNach wie vor wird die Lebenswirklichkeit hilfs- und pflegebed\u00fcrftiger Menschen von Benachteiligungen bestimmt, die Prozesse der Selbstorganisation hemmen oder sogar g\u00e4nzlich verhindern. Die M\u00f6glichkeiten des \u201eSich-Beteiligens\u201c und des \u201ef\u00fcr sich selbst Sprechens und Handelns\u201c stellen sich in der Lebenswirklichkeit von Menschen mit k\u00f6rperlichen, sozialen oder seelischen Kompetenzeinbu\u00dfen differenziert dar und lassen ein hinreichendes Ma\u00df an Kundensouver\u00e4nit\u00e4t im Kontext der Inanspruchnahme sozialer und pflegerischer Dienstleistungen nicht zwingend erwarten. So ist die Wohlfahrtspflege, z.B. in der Quartiersnahen Versorgung einerseits als Erbringerin von Versorgungsleistungen gefragt (im Kontext von Assistenz, Pflege, Betreuung, Beratung, Hauswirtschaft, Wohnen u. Vermietung u.v.m.) sowie andererseits als zivilgesellschaftliche Moderatorin gefordert, die das gemeinsame Handeln von gesunden und hilfs- bzw. pflegebed\u00fcrftigen B\u00fcrger:innen f\u00f6rdert und begleitet. F\u00fcr soziale Organisationen ist die Wahrnehmung solcher Moderationsaufgaben vertretbar, sofern diese hierzu einen Auftrag erhalten und Aspekte der Wahlfreiheit nicht nur erhalten bleiben, sondern durch Kooperationen mit weiteren Anbietern zu einem tats\u00e4chlichen Mehrwert f\u00fcr die Betroffenen weiterentwickelt werden. Auch dies kann als Beitrag zur F\u00f6rderung einer neuen Achtungskultur verstanden werden. Das vielfach \u00fcberkommene Konkurrenzverhalten der Leistungsanbieter muss \u00fcberwunden und durch innovative Formen der Koopkurrenz sowie die Bildung von Allianzen vor Ort \u00fcberwunden werden \u2013 formell, Informell und digital. Gerade hier bestehen erhebliche Herausforderungen, die es zu bearbeiten gilt. Nur auf diesem Weg allerdings lassen sich neue, vernetzte und zugleich ressourcengerechte Formen der Wohlfahrtspflege entwickeln.\r\nF\u00fcr die zivilgesellschaftliche Moderation benachteiligter Interessensgemeinschaften werden daher professionelle und unabh\u00e4ngige Akteure im Wohnquartier ben\u00f6tigt, welche die B\u00fcrgerschaft moderierend durch Workshops und Seminare, durch die Vorbereitung und Auswertung von Aktionen und strategischen Planungen oder durch Kontakte zu Schl\u00fcsselpersonen zielf\u00fchrend unterst\u00fctzen. Entsprechende Konzepte m\u00fcssen auch Beratungsbedarfe zur Inanspruchnahme von Leistungen im ambulanten Regelsystem abdecken sowie die fachliche Beratung bei der Beantragung staatlicher Unterst\u00fctzung zur Refinanzierung ben\u00f6tigter Dienstleistungen umfassen.  Hierdurch wird die Moderator:in zum Garant f\u00fcr die Integration sozial benachteiligter B\u00fcrger:innen und Nachbarn im Wohnquartier. \r\nJetzt umdenken: Gesundheitspolitik neu ausrichten!\r\nDas Netzwerk SONG fordert, die mit Blick auf die dringend ben\u00f6tigte Weiterentwicklung des B\u00fcrgerschaftlichen Engagements erforderlichen Moderationsaufgaben in benachteiligten Interessensgemeinschaften durch eine regelhafte Finanzierung sicherzustellen und damit die Voraussetzungen f\u00fcr einen selbstbestimmten Verbleib pflegebed\u00fcrftiger Menschen und Menschen mit Assistenzbedarf im Wohnquartier zu schaffen. Dies umfasst auch die Bereitstellung niedrigschwelliger Strukturen und Anlaufstellen im Quartier, die in Kooperation zwischen Kommunen, freier Wohlfahrtspflege und weiteren Kooperationspartner:innen zu schaffen und von Bund und L\u00e4ndern systematisch und fl\u00e4chendeckend zu finanzieren sind. \r\nF\u00fcr die Finanzierung der unabh\u00e4ngigen Moderationsaufgaben im Quartier braucht es auch eine hinreichende Ausstattung der Kommunen, die auf die Entwicklung der sozialen Infrastrukturen vor Ort planvoll und verl\u00e4sslich Einfluss nehmen m\u00fcssen. Die im Koalitionsvertrag bereits in Aussicht gestellten \u201everbindlichen Mitgestaltungsm\u00f6glichkeiten\u201c der Kommunen gilt es in dieser Hinsicht zu konkretisieren.\r\nWas passiert, wenn nichts passiert? Die Antwort des Netzwerks SONG auf diese Frage ist deutlich: ein \u201eMehr vom Gleichen\u201c, also die einfache Multiplikation bisheriger sozialpolitischer Antworten reicht mit Blick auf die Herausforderungen unserer Zukunft nicht aus und wird dem Mehrwert der freigemeinn\u00fctzigen Wohlfahrtspflege nicht mehr gerecht. Die Entwicklung des zivilgesellschaftlichen Engagements sowie die Aktivierung, Optimierung und Qualifizierung der gesellschaftlich gelebten Solidarit\u00e4ten im Kontext der Unterst\u00fctzung assistenz- und pflegebed\u00fcrftiger Menschen bed\u00fcrfen endlich einer angemessen sozialpolitischen Hinwendung und Anerkennung. \r\nLangfristig geht dies nur durch eine konsequente Ents\u00e4ulung der Hilfesysteme im Kontext einer sektorenfreien Pflegewelt sowie einer gesetzlich verankerten und mit Sanktionen versehenen Kooperationsverpflichtung der Leistungstr\u00e4ger, die eine flexible, bedarfs- und bed\u00fcrfnisgerechte Erbringung (sozial-)pflegerischer Leistungen erm\u00f6glicht und den Betroffenen eine zugleich selbstbestimmte Gestaltung ihrer Lebenswelt \u2013 auch und gerade bei Hilfs- und Pflegebed\u00fcrftigkeit \u2013 erm\u00f6glicht.\r\nHierzu braucht es neben den geforderten Ma\u00dfnahmen eine breite, gesellschaftspolitische Kampagne f\u00fcr eine achtsame und solidarische Kultur in unserer Gesellschaft. F\u00fcr die F\u00f6rderung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements sowie die Bef\u00e4higung der B\u00fcger:innen zu einer selbstbestimmten Inanspruchnahme sozialer und pflegerischer Dienstleistungen werden zudem geeignete Bildungsma\u00dfnahmen und geragogische Angebote vor Ort ben\u00f6tigt, die ebenso im Kontext eines Bildungsauftrags zur F\u00f6rderung des gesellschaftlichen Gemeinsinns anregen.  \r\nDie Mitglieder des Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) bieten sich als kompetente Gespr\u00e4chspartner:innen bei der Gestaltung dieser Zukunftsaufgaben an und werden die Politik auf diesem Weg auch weiterhin kritisch begleiten.\r\n"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5f/c5/269654/Stellungnahme-Gutachten-SG2404230004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_ORGANS",
                                "de": "Organe",
                                "en": "Organs"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-23"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000502",
                "regulatoryProjectTitle": "F\u00f6rderung der Quartiersentwicklung durch integrierte soziale und infrastrukturelle Ma\u00dfnahmen",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "\r\n\r\nAbstract\r\nDie vorliegende Publikation beleuchtet die dringenden Herausforderungen und ungenutzten Potenziale im deutschen Pflegesystem, insbesondere vor dem Hintergrund des demografi-schen und des gesellschaftlichen Wandels. Sie identifiziert anhand von 10 Thesen die we-sentlichen Problemfelder und stellt die Konsequenzen fehlenden Handelns in den Raum.\r\nEin zentrales Thema der Analyse sind die derzeit noch unzureichend entwickelten gesell-schaftlichen Ressourcen, die mit Blick auf die \u00dcberwindung der aktuellen Krise ein enormes Unterst\u00fctzungspotenzial bieten k\u00f6nnten. Ein st\u00e4rkerer Fokus auf lokale Quartiersstrukturen und nachbarschaftliche Gemeinschaften k\u00f6nnte nicht nur die steigenden Pflegebedarfe bes-ser abfedern, sondern auch ethische Ziele f\u00f6rdern, dies es \u00e4lteren Menschen erm\u00f6glichen, l\u00e4nger in ihrer gewohnten Umgebung zu leben. Ohne ad\u00e4quate Unterst\u00fctzungsstrukturen vor Ort sind \u00e4ltere, zunehmend alleinlebende Menschen gezwungen, in station\u00e4re Einrichtungen zu ziehen, was eine zus\u00e4tzliche finanzielle Belastung f\u00fcr die Betroffenen und letztlich auch f\u00fcr die Systeme der sozialen Sicherung zur Folge hat.\r\nDie Dringlichkeit f\u00fcr umfassende Reformen wird verst\u00e4rkt durch die Erkenntnis, dass der de-mografische Wandel nicht nur eine Ver\u00e4nderung der Altersstruktur, sondern ebenso einen umfassenden gesellschaftlichen Wandel mit sich bringt. Deutschland braucht daher einen neuen Gesellschaftsvertrag f\u00fcr die Altenpflege. Die Umsetzung erfordert eine koordinierte und mehrschichtige Reformstrategie, die sowohl politische als auch gesellschaftliche Hand-lungsschwerpunkte umfasst.\r\n\r\nDas Netzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e. V. steht f\u00fcr Konzepte und Umsetzungsbei-spiele einer neuen Konfiguration der Freien Wohlfahrtspflege. Die Intention aller im Netzwerk SONG verbundenen Mitglieder ist es, dem demografischen Wandel durch neue Formen ge-teilter Verantwortung zwischen der Zivilgesellschaft und den in der Sozialwirtschaft t\u00e4tigen Professionen zu begegnen. SONG entwickelt Positionierungen zur Ausrichtung und Arbeits-weise der Freien Wohlfahrtspflege und bringt damit fachliche, wirtschaftliche und ethische Fragen konsequent in den gesellschaftlichen Diskurs und die Entwicklung von Best-Practice-Modellen ein.\r\nWas passiert, wenn nichts passiert?\r\n10 Thesen zur Zukunft der Altenpflege in Deutschland\r\n\r\nDer demographische und gesellschaftliche Wandel stellen die deutsche Altenpflege vor er-hebliche Herausforderungen. Obwohl der Bedarf an Reformen im Pflegesektor seit vielen Jahren ein zentrales Thema in politischen, wissenschaftlichen und medialen Diskussionen ist, bleibt der Fortschritt, insbesondere im Verh\u00e4ltnis zu dem sich aktuell und weiterhin entwi-ckelnden Handlungsdruck in der Gesellschaft, deutlich hinter dem Notwendigen zur\u00fcck. Eine stetig steigende Anzahl hilfs- und pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen trifft auf zunehmend defi-zit\u00e4re Strukturen einer Altenpflege, die den zunehmenden Versorgungsbedarfen der Betroffe-nen nicht mehr gerecht werden kann und aufgrund von systemischen Webfehlern der Pflege-versicherung in allen erdenklichen Facetten an Grenzen st\u00f6\u00dft.\r\nDie Folgen dieser Entwicklung sind bereits heute in vielen Bereichen erkennbar, seien es steigende Eigenanteile f\u00fcr die Finanzierung der Pflege, der Fachkr\u00e4ftemangel und die derzeit sinkenden Ausbildungszahlen oder die Verbreitung von Leiharbeit in der Pflegebranche. Mit-arbeitende, die sich stetig schlechteren Rahmenbedingungen gegen\u00fcber sehen, strukturieren auf diese Weise ihre eigenen beruflichen Rahmenbedingungen so, dass diese f\u00fcr sie ertr\u00e4g-lich werden. Da die Nachfrage auf dem Arbeitsmarkt das Angebot bei weitem \u00fcbersteigt, grei-fen Pflegeeinrichtungen auf die teure Leiharbeit zur\u00fcck, mit erheblichen wirtschaftlichen Kon-sequenzen f\u00fcr die Einrichtungen und sicherlich nicht zum Vorteil einer steigenden Lebens-qualit\u00e4t f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer. Ebenso wird die zunehmende Verzweiflung pflegebe-d\u00fcrftiger Menschen und ihrer Familien offensichtlich, die immer h\u00e4ufiger Ablehnungen f\u00fcr ambulante oder station\u00e4re Pflegeleistungen erhalten, da es an ausreichenden Angeboten in ihrer Region mangelt. Schlie\u00dflich stellen immer mehr Pflegeeinrichtungen und ambulante Dienste selbst ihre Versorgungsleistungen ein, weil Personalmangel, steigende Kosten und eine unzureichende Refinanzierung der Leistungen ihren Fortbestand nicht sichern k\u00f6nnen. Treten keine gesamtgesellschaftlichen, politischen und gesetzlichen Anpassungsleistungen ein, werden sich diese Entwicklungen zuk\u00fcnftig weiter versch\u00e4rfen.\r\nDoch was sind die Folgen? Mit welchen Konsequenzen ist zu rechnen, wenn wir nicht gegen-steuern? Vor diesem Hintergrund lohnt es sich, die hypothetische Frage zu stellen: Was pas-siert, wenn nichts passiert? Viele aktuelle Trends und Entwicklungen im Kontext des demo-graphischen und gesellschaftlichen Wandels sind bereits heute erkennbar und in ihren Kon-sequenzen auch beschreibbar. Die Fortsetzung dieses Wandels deutet auf Entwicklungen hin, die sich zum Teil langsam und stetig abzeichnen; andere hingegen nehmen an Dynamik zu und legen systemische Schw\u00e4chen der Altenpflege offen, die ihren Ursprung im letzten Jahrzehnt des vergangenen Jahrhunderts haben.\r\n\r\nWas passiert, wenn nichts passiert?\r\n1.\tDann steht eine steigende Anzahl pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen einer stetig sinkenden Anzahl Pflegender gegen\u00fcber.\r\n2.\tDann wird die finanzielle Unterst\u00fctzung durch die Pflegeversicherung f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen zunehmend bedeutungslos.\r\n3.\tDann steigen die Beitr\u00e4ge und Lohnnebenkosten, weil eine wirksame Pflegefinanzierung fehlt.\r\n4.\tDann werden bestehende Pflegeanbieter in den kommenden Jahren wegen der Verren-tung der Babyboomer weder den Status quo halten, noch den steigenden Pflegebedarf der Gesellschaft bedienen k\u00f6nnen.\r\n5.\tDann wird eine steigende Zahl an hochaltrigen Lebens- und Ehepaaren in den letzten Lebensmonaten durch die Langzeitpflege getrennt.\r\n6.\tDann wird eine langsam aber stetig steigende Zahl von hochaltrigen Singles die Langzeit-pflege dominieren, weil ihre hohe Verweildauer die dortigen Ressourcen beansprucht.\r\n7.\tDann werden die begrenzten Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege zu einer Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchren und damit einer \u201ePflege-Triage\u201c Vortrieb leis-ten. \r\n8.\tDann entfalten sich die Potentiale der Digitalisierung nicht mit den notwendigen Effekten.\r\n9.\tDann werden die Ressourcen und die Solidarit\u00e4ten in den Wohnquartieren nicht ange-sprochen und gef\u00f6rdert. \r\n10.\tDann entsteht auf der \u00f6rtlichen und wohnquartiersbezogenen Ebene nicht die notwendige Pflegeinfrastruktur, die den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit sichert.\r\n\r\n1. Dann steht eine steigende Anzahl pflegebed\u00fcrftiger alter Menschen einer stetig sin-kenden Anzahl Pflegender gegen\u00fcber.\r\nDie ohnehin bereits hohe Anzahl der Personen, die in Deutschland auf Pflegeleistungen an-gewiesen sind, wird unter der Voraussetzung einer konstanten Entwicklung in den kommen-den 30 Jahren um 37% ansteigen. Daten des Statistischen Bundesamtes (Destatis) zeigen, dass sich ihre Anzahl von etwa 5,0 Millionen Ende 2021 auf voraussichtlich 6,8 Millionen bis 2055 erh\u00f6hen wird. Schon im Jahr 2035 wird mit rund 5,6 Millionen eine weitere Steigerung von 14% prognostiziert. Neben diesem Szenario mit konstanten Pflegequoten wird von Destatis auch eine weitere Variante betrachtet, die ver\u00e4nderte Pflegequoten ber\u00fccksichtigt. Dieses alternative Modell ber\u00fccksichtigt, dass seit der Einf\u00fchrung des erweiterten Pflegebe-d\u00fcrftigkeitsbegriffs im Jahr 2017 sowohl die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen als auch die Pflege-quoten in verschiedenen Altersklassen deutlich gestiegen sind. Nach diesem Modell k\u00f6nnte die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen bereits im Jahr 2035 auf 6,3 Millionen ansteigen (ein Plus von 27% im Vergleich zu 2021) und im Jahr 2055 sogar auf 7,6 Millionen Menschen. Dies ent-spr\u00e4che einem Anstieg von 53%.  Schaut man sich die Pflegestatistiken der letzten Jahre zudem genauer an, stellt man fest, dass die darin enthaltenen Sch\u00e4tzungen nur selten mit der tats\u00e4chlichen Entwicklung Schritt halten konnten. Noch im Jahr 2015 teilte beispielsweise das damalige Bundesinstitut f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung (BiB) in einer Pressemitteilung mit: \u201eIn-nerhalb der n\u00e4chsten 15 Jahre k\u00f6nnte die Zahl pflegebed\u00fcrftiger Menschen in Deutschland um etwa 35% steigen. Galten im Jahr 2013 noch rund 2,6 Mio. Personen als pflegebed\u00fcrftig, so werden es im Jahr 2030 voraussichtlich 3,5 Mio. sein.\u201c Damals wohl unvorstellbar, sind die Annahmen f\u00fcr das Jahr 2030 bereits heute deutlich \u00fcberschritten. Prognosen mit mehr als 6 Mio. Pflegebed\u00fcrftige waren bis vor wenigen Jahren schlichthin nicht existent. Solche oder \u00e4hnliche Statistiken aus der n\u00e4heren Vergangenheit lassen sich zahlreich finden.  Deutlich wird hieran, wie schwierig es ist, passende Annahmen \u00fcber die Zukunft zu treffen. Aber was passiert, wenn auch die heutigen Prognosen genauso falsch liegen, wie jene vor wenigen Jahren?\r\nDemgegen\u00fcber steht ein Bedarf an Fachkr\u00e4ften in der Pflege, der absehbar kaum unter den gegebenen Rahmenbedingungen f\u00fcr die Pflege zu gewinnen sein wird. Schon jetzt fehlen \u2013 je nach Sch\u00e4tzung \u2013 bis zu 200.000 Pflegekr\u00e4fte in Deutschland. Dieser Mangel wird nach Be-rechnungen des Instituts der Deutschen Wirtschaft in K\u00f6ln in den n\u00e4chsten Jahren voraus-sichtlich auf bis zu einer halben Million ansteigen.  Das Fatale: viele Mitarbeitende in der Pflege geben ihren Beruf aufgrund der schlechten Arbeitsbedingungen auf. Selbst wenn man gem\u00e4\u00df einer neuen Studie der Hans-B\u00f6ckler-Stiftung davon ausgeht, dass ggf. bis zu 300.000 Pflegekr\u00e4fte durch eine deutliche Verbesserung ihrer Arbeitsbedingungen in ihren alten Beruf zur\u00fcckkehren w\u00fcrden, bleibt die L\u00fccke eklatant.  Schlie\u00dflich werden auch die derzeit pflegenden \u201eBoomer\u201c in einigen Jahren in Rente gehen und auf dem Arbeitsmarkt nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen \u2013 und das gerade dann, wenn der Druck am gr\u00f6\u00dften wird. Fast jede zweite Pflegekraft wird bis zum Jahr 2040 in Rente gehen.  Das Land Bayern hat bereits begonnen, die bisherigen Annahmen zu \u00fcberarbeiten und die Bedarfszahlen auf der Grundlage der neuen Pflegestatistik nach oben anzupassen. Bereits im Basisszenario wird der Bedarf an Pflegekr\u00e4ften hier bis zum Jahr 2050 um ca. 60% steigen.  Die Ausbildungs-zahlen in der Pflege werden mit diesem Tempo nach derzeitigem Stand nicht Schritt halten k\u00f6nnen. Aktuell ist sogar eher das Gegenteil der Fall; so zeigt die Zwischenevaluation zur neuen generalistischen Pflegeausbildung j\u00fcngst besorgniserregende Tendenzen auf: im Jahr 2022 hatten rund 52.100 Auszubildende eine Ausbildung zur Pflegefachfrau oder zum Pflege-fachmann begonnen, 4.100 weniger als im Vorjahr. Nach Angaben des Statistischen Bun-desamtes (Destatis) sank die Zahl der neu abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge in der Pflege damit gegen\u00fcber dem Vorjahr um 7%. \r\nTrotz des wachsenden Bedarfs an Pflegekr\u00e4ften wird das Potential von Menschen mit Migra-tionshintergrund in der Altenpflegehilfe, Pflegeassistenz und generalistischen Pflegeausbil-dung bisher nicht vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft. Ihre geringere Beteiligung k\u00f6nnte auf Zugangs-barrieren, mangelnde Information oder Vorurteile zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Es fehlen offensicht-lich Bindungs- und Onboardingkonzepte, die auf die spezifischen Bed\u00fcrfnisse und Erwartun-gen der Neuank\u00f6mmlinge zugeschnitten sind. Ebenso mangelt es an wirksamen Konzepten, die es sowohl jungen Menschen als auch Rentnern erm\u00f6glichen w\u00fcrden, sich mit einem an-gemessenen Aufwand in der Pflegearbeit zu engagieren. Es gibt offensichtlich Hindernisse, die ihre Beteiligung limitieren oder unattraktiv machen. Insofern weisen die j\u00fcngsten Vorst\u00f6\u00dfe von Bundespr\u00e4sident Walter Steinmeier  und Innenministerin Nancy Faeser  mit Blick auf die Einf\u00fchrung eines sozialen Dienstes f\u00fcr J\u00fcngere und \u00c4ltere in die richtige Richtung. Inwieweit f\u00fcr eine solche dringend erforderliche Ausweitung des zivilgesellschaftlichen Engagements eher verpflichtende Elemente im Sinne eines sozialen Pflichtdienstes oder eher freiwillige Anreizstrukturen (z.B. ein fr\u00fcherer Renteneintritt) zielf\u00fchrend sind, bedarf eines sorgf\u00e4ltigen Diskurses. Fest steht aber: ohne wird es nicht mehr gehen.\r\n\r\n2. Dann wird die finanzielle Unterst\u00fctzung durch die Pflegeversicherung f\u00fcr pflegebe-d\u00fcrftige Menschen zunehmend bedeutungslos.\r\nIm gegenw\u00e4rtigen System der Pflegefinanzierung in Deutschland zahlen Pflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen im Umlageverfahren die Pflegeleistungen wodurch sich immer h\u00f6here Ei-genanteile f\u00fcr die Nutzerinnen und Nutzer ergeben. Dieser Trend hat zur Folge, dass der Schutz vor dem \u201eLebensrisiko Pflege\u201c, also den finanziellen Risiken der Pflegebed\u00fcrftigkeit, den die Pflegeversicherung urspr\u00fcnglich bieten sollte, immer weiter untergraben wird. Eine aktuelle Auswertung des Verbandes der Ersatzkassen e. V. (vdek) vom 01.07.2023 zeigt et-wa auf, dass die Eigenanteile insbesondere bei den pflegerischen Kosten im letzten Jahr er-neut deutlich gestiegen sind. Die h\u00f6chsten Mehrkosten im Vergleich zum Vorjahr entfielen dabei auf Pflegebed\u00fcrftige im ersten Jahr ihres Aufenthalts: \u201eHier stiegen die Kosten auf durchschnittlich 2.387 Euro Eigenbeteiligung im Monat, 460 Euro mehr als im Vorjahr.\u201c Aber auch Pflegebed\u00fcrftige, die l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate im Heim verbrachten, mussten im letzten Jahr deutlich mehr dazu bezahlen, durchschnittlich 2.129 Euro im Monat (plus 384 Euro).  Ein Ende dieses Trends ist nicht absehbar. Nach einer aktuellen Auswertung des Wissen-schaftlichen Instituts der AOK (WIdO) sind die Eigenanteile infolge von Preissteigerungen und Lohnerh\u00f6hungen im ersten Halbjahr 2023 erneut um weitere knapp acht Prozent gestiegen.  Es besteht kein Zweifel: Ohne umfassende systemische Reformen wird dieser Prozess der Kostensteigerungen weitergehen. In letzter Konsequenz werden die Kommunen eine immer gr\u00f6\u00dfere Last der Kosten tragen m\u00fcssen, weil der bereits jetzt erhebliche Anteil an Empf\u00e4n-gern von Sozialleistungen in der Pflege weiter ansteigen wird. Bereits heute ist ein Drittel aller Heimbewohner*innen auf Sozialleistungen angewiesen.  Bereits im Jahr 2026 k\u00f6nnte ihr Anteil auf 36% ansteigen. \r\n\r\n3. Dann steigen die Beitr\u00e4ge und Lohnnebenkosten, weil eine wirksame Pflegefinanzie-rung fehlt.\r\nIn der Vergangenheit und zuletzt mit dem PUEG wird versucht, die steigenden Kosten in der Pflege durch weitere Anhebungen der Beitragss\u00e4tze zur sozialen Pflegeversicherung aufzu-fangen. So wurden etwa die Beitr\u00e4ge \u2013 nunmehr aufgrund eines einschl\u00e4gigen Urteils des Bundesverfassungsgerichtes \u2013 gestaffelt nach Anzahl der Kinder deutlich angehoben, auf bis zu 4% f\u00fcr Beitragszahler*innen, die keine Kinder haben.\r\nZugleich f\u00fchrt die bisherige Gestaltung der Pflegeversicherung mit ihren gedeckelten Leis-tungspauschalen immer h\u00e4ufiger zur Verarmung von Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Lebens-partnern in der station\u00e4ren und ambulanten Altenpflege, weil diese die Kosten f\u00fcr notwendige Pflegeleistungen nicht tragen k\u00f6nnen. Pflege macht arm \u2013 so viel steht fest. Inwieweit der Einsatz des eigenen Verm\u00f6gens f\u00fcr die Pflege gesellschaftlich vertretbar sein kann und ggf. politisch sogar gewollt ist \u2013 dar\u00fcber lie\u00dfe sich diskutieren. Schon immer mussten Menschen Teile ihres Verm\u00f6gens einsetzen, um pflegerische Leistungen zu finanzieren. Fraglich ist da-her, ob z.B. eine Vollversicherung vor dem Hintergrund des demografischen Wandels eine (auch generationengerechte) Antwort auf die zuk\u00fcnftige Finanzierung von Pflege sein kann. Ebenso w\u00e4re die Umsetzung eines Sockel-Spitze-Tauschs  in der Pflegeversicherung eine zielf\u00fchrende Option, um die steigenden Pflegekosten wirksam zu begrenzen. Die derzeit al-lerdings nur unzureichende Abfederung der steigenden Pflegekosten sowie die fehlenden M\u00f6glichkeiten zur eigenen finanziellen Vorsorge f\u00fcr den Pflegefall k\u00f6nnen allerdings zu einer weiteren Verunsicherung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchren und damit auch gesellschaftliche Konse-quenzen haben. Nach wie vor fehlen wirksame, verbreitete und staatlich unterst\u00fctzte Konzep-te, mit denen Menschen verl\u00e4sslich und hinreichend f\u00fcr ihre eigene Pflege finanziell vorsor-gen k\u00f6nnen. Im Extremfall k\u00f6nnte dies neben anderen Aspekten dazu beitragen, dass das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in das soziale Sicherungssystem und die politischen Institutionen weiter ersch\u00fcttert wird. In einer Zeit, in der demokratische Institutionen zuneh-mend unter Druck stehen und populistische Parteien an Zulauf gewinnen, wird aus der Pfle-ge- und Gesundheitskrise eine ernst zu nehmende Gefahr f\u00fcr unsere Demokratie.\r\n\r\n4. Dann werden bestehende Pflegeanbieter in den kommenden Jahren wegen der Ver-rentung der Babyboomer weder den Status quo halten, noch den steigenden Pflegebe-darf der Gesellschaft bedienen k\u00f6nnen.\r\nDie geburtenstarken Jahrg\u00e4nge der sogenannten Babyboomer n\u00e4hern sich dem Rentenalter. In der Folge wird der Pflegebedarf in Deutschland voraussichtlich noch einmal stark anstei-gen. Die aktuelle Situation ist dabei nur ein \u201eVorgeschmack\u201c auf das, was kommen wird. Ins-besondere ab den 2030er Jahren wird mit einem weiteren erheblichen Anstieg der Pflegebe-d\u00fcrftigen zu rechnen sein. Ohne ausreichende Kapazit\u00e4ten an Pflegepersonal und Pflegeein-richtungen wird es schwierig, diesen Bedarf zu decken. Das bedeutet, dass ohne geeignete Ma\u00dfnahmen zur Sicherung und Ausweitung der erforderlichen Angebote sowohl die Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t der Pflegeleistungen sinken als auch die Belastung des Pflegepersonals weiter steigen wird.\r\nEine beispiellose Insolvenzwelle schwappt bereits heute durch Deutschland. Nach Angaben des Portals pflegemarkt.com mussten im Jahr 2022 142 Pflegeheime, 431 Pflegedienste und 24 Tagespflegen Ihre Angebote beenden. \u201eDamit gingen der Pflegelandschaft in Deutschland bislang 6.477 vollstation\u00e4re Pl\u00e4tze, sowie 265 Pl\u00e4tze in der Tagespflege verloren. Zudem versorgten die geschlossenen Pflegedienste insgesamt 22.624 Patienten.\u201c  Es ist absehbar, dass sich dieser Trend auch im laufenden Jahr noch fortsetzen wird.\r\nUnd selbst dort, wo keine Insolvenzen drohen, zeigen sich bedeutsame Auswirkungen des Fachkr\u00e4ftemangels schon heute. Immer h\u00e4ufiger m\u00fcssen pflegerische Angebote einge-schr\u00e4nkt werden, weil das notwendige Personal in den Pflegeeinrichtungen und in den ambu-lanten Diensten fehlt. Zahlreiche Heime verringern bereits ihre Belegung, da das notwendige Personal f\u00fcr die Pflege nicht zur Verf\u00fcgung steht. Auch ambulante Dienste schr\u00e4nken ihre Touren immer h\u00e4ufiger ein und beenden die Versorgung dort, wo sie personell oder wirt-schaftlich nicht mehr tragf\u00e4hig ist. Und dies sind keine Einzelf\u00e4lle. Eine aktuelle DEVAP-Umfrage zeigt: Mehr als Zweidrittel der Pflegeinrichtungen und ambulanten Dienste in der Diakonie (76 Prozent) mussten in den vergangenen sechs Monaten bereits Leistungen auf Grund von Personalmangel sowie wegen kurz- und langfristigen Erkrankungen von Mitarbei-tenden einschr\u00e4nken. In der station\u00e4ren Pflege konnten 72 Prozent der Tr\u00e4ger Leistungen nicht erbringen. 89 Prozent der ambulanten Dienste mussten in den letzten sechs Monaten Neukunden ablehnen.  Probleme, die bereits heute auf umfassende systemische St\u00f6rungen und strukturelle Defizite hinweisen und sich in der Zukunft versch\u00e4rfen werden.\r\n\r\n5. Dann wird eine steigende Zahl an hochaltrigen Lebens- und Ehepaaren in den letzten Lebensmonaten durch die Langzeitpflege getrennt.\r\nDas gegenw\u00e4rtige Versorgungssystem bietet nur begrenzte M\u00f6glichkeiten, den Pflegebedarf von hochaltrigen Menschen in ihrer gewohnten Umgebung zu decken. Neue Daten des Al-ters-Instituts zeigen auf, dass eine zunehmende Anzahl von Menschen mit Lebenspartner*in in den letzten Monaten ihres Lebens in station\u00e4re Pflegeeinrichtungen umzieht, da eine hin-reichende ambulante Versorgung bis zum Versterben der Partner*in nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann. Zumeist handelt es sich dabei um Ehepaare, von denen eine Partner*in zuvor zu Hause gepflegt wurde und dann im Anschluss in ein station\u00e4res Setting umzieht. Die Ver-weildauer dieser Gruppe ist im Vergleich zu anderen Nutzer*innen besonders kurz und be-l\u00e4uft sich durchschnittlich auf lediglich 20 Monate.  Die besondere Solidarit\u00e4t dieser Partner-schaften wird hierdurch vor doppelte Belastungen gestellt. Weil es nicht mehr gelingt, die Pflege zu Hause sicherzustellen, muss die pflegebed\u00fcrftige Partner*in in den letzten Monaten im Heim versorgt werden. Die nicht oder nur geringf\u00fcgig pflegebed\u00fcrftige Partner*in bleibt zumeist in der eigenen (parallel zu finanzierenden) H\u00e4uslichkeit zur\u00fcck und wird in ihrer Ver-antwortung auf einen Status zur\u00fcckgedr\u00e4ngt, der ihn oder sie zu einem Besucher des Sys-tems \u201ePflegeeinrichtung\u201c degradiert. Dies f\u00fchrt dazu, dass immer mehr \u00e4ltere Paare in der letzten Phase ihres Lebens getrennt werden, weil einer oder beide Partner station\u00e4re Pflege ben\u00f6tigen. Dies ist nicht nur ethisch verwerflich, weil es die besonderen Bedarfe der Men-schen nach einem Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit (nach wie vor) systematisch ignoriert. Es zeigt ebenso das systemische Versagen der Pflegeversicherung auf, bestehende ambu-lante Pflegesettings so zu st\u00fctzen, dass eine station\u00e4re Versorgung in den letzten Lebens-monaten verhindert werden kann. \r\n\r\n6. Dann wird eine langsam aber stetig steigende Zahl von hochaltrigen Singles die Langzeitpflege dominieren, weil ihre hohe Verweildauer die dortigen Ressourcen be-ansprucht.\r\nMit zunehmendem Alter w\u00e4chst das Risiko, auf Langzeitpflege angewiesen zu sein. Aktuelle Daten aus der Bev\u00f6lkerungsstatistik und der Versorgungsforschung weisen zudem auf einen erg\u00e4nzenden gesellschaftlichen Wandel hin, der bereits heute und in der Zukunft zu einem ver\u00e4nderten Nutzungsverhalten mit Blick auf die Inanspruchnahme pflegerischer Settings f\u00fchrt und derzeit neben dem demografischen Wandel v\u00f6llig unzureichend bei Politik und Kos-tentr\u00e4gern im Blick ist. Deutlich erkennbar ist demnach der Anteil derjenigen Bev\u00f6lkerungs-gruppen gestiegen, der entweder freiwillig oder unfreiwillig einen singularisierten Lebensstil pflegt und im Pflegefall nicht ohne weiteres auf die notwendigen Solidarit\u00e4ten zur\u00fcckgreifen kann. Immer mehr (\u00e4ltere) Menschen leben demnach allein. Die Zahl der Einpersonenhaus-halte wird nach einer Vorausberechnung von Destatis aus dem Jahr 2020 von 17,3 Millionen im Jahr 2018 auf 19,3 Millionen im Jahr 2040 steigen. Damit werden 24 % aller in Privathaus-halten lebenden Menschen alleine wohnen.  Die Zahl der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Ein-Personen-Haushalten ist binnen 20 Jahren um 17 % gestiegen. Im Jahr 2020 lebten demnach rund 5,9 Millionen Menschen ab 65 Jahren allein \u2013 das war jede dritte Person (34 %) in dieser Alters-gruppe. 20 Jahre zuvor waren es noch 5,1 Millionen.\r\nEntsprechend belegen aktuelle Daten des Alters-Instituts bereits heute eine Zunahme von alleinlebenden Menschen in der station\u00e4ren Versorgung, die zudem eine besondere Nut-zungsintensit\u00e4t gegen\u00fcber anderen Gruppen von Pflegebed\u00fcrftigen aufweisen. Charakteris-tisch ist, dass Singles in etwa doppelt so lange (im Durchschnitt 40 Monate) wie Pflegebed\u00fcrf-tige mit Partner:in in den Einrichtungen leben und dort zudem viele Jahre fr\u00fcher als andere Gruppen einziehen.  Dies leitet zu der wissenschaftlich begr\u00fcndbaren These \u00fcber, dass al-leinstehende Menschen neben ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit letztlich auch aus sozialen Ursachen station\u00e4re Versorgungssettings in Anspruch nehmen, weil unterst\u00fctzende informelle Solidari-t\u00e4ten in der eigenen H\u00e4uslichkeit fehlen und bestehende Bedarfe ggf. auch durch die erg\u00e4n-zende Inanspruchnahme professioneller ambulanter Hilfen \u00fcber einen bestimmten Grad hin-aus nicht mehr vollst\u00e4ndig abgedeckt werden k\u00f6nnen. \r\nDie aus dieser zus\u00e4tzlichen Ressourcenbindung resultierenden Konsequenzen m\u00fcssen be-reits heute vorgedacht werden. Um neben der pflegerischen eine erg\u00e4nzende soziale Triage in der station\u00e4ren Pflege zu verhindern, muss zwingend dar\u00fcber nachgedacht werden, unter welchen Voraussetzungen eine erweiterte Quartiersversorgung und ambulante Unterst\u00fctzung dazu beitragen k\u00f6nnen, eine fr\u00fchzeitige Institutionalisierung alleinlebender Menschen wirk-sam zu verhindern oder zumindest weitergehend zu reduzieren.\r\n\r\n7. Dann werden die begrenzten Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege zu einer Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen f\u00fchren und damit einer \u201ePflege-Triage\u201c Vor-trieb leisten. \r\nWenn die Kapazit\u00e4ten in der ambulanten und station\u00e4ren Pflege weiter eingeschr\u00e4nkt wer-den, besteht tats\u00e4chlich die Gefahr, dass dies insbesondere im Vorfeld angefragter Dienst-leistungen eine Selektion der Pflegebed\u00fcrftigen bef\u00f6rdert. Unter extremem Druck k\u00f6nnten Institutionen gezwungen sein, Entscheidungen dar\u00fcber zu treffen, wer Zugang zu Pflege-dienstleistungen erh\u00e4lt und wer nicht. Eine solche Situation wird in Anlehnung an medizini-sche Triage-Verfahren als \u201ePflege-Triage\u201c bezeichnet und ist medial bereits Gegenstand der Diskussion . In einem solchen Szenario m\u00fcssten dringende ethische, soziale und politische Fragen in Bezug auf Gerechtigkeit, Menschenrechte und den Zugang zu Pflegeleistungen gestellt werden. Vor allem Menschen in komplexen medizinischen Pflegesituationen oder Menschen mit deutlichem \u00dcbergewicht k\u00f6nnten zuk\u00fcnftig h\u00e4ufiger von Pflegeheimen oder ambulanten Diensten abgelehnt werden, weil ihre Pflege und Versorgung einen erh\u00f6hten Aufwand erfordert, der personell nicht abgesichert werden kann. In Einzelf\u00e4llen entspricht eine solche Pflege-Triage bereits heute der Realit\u00e4t. Pflegeeinrichtungen z.B. k\u00f6nnen auf-grund von Wartelisten ausw\u00e4hlen, wer zu ihnen kommt und wer nicht. Es ist daher von ent-scheidender Bedeutung, solche Szenarien zu verhindern und sicherzustellen, dass in Zukunft jeder Mensch unabh\u00e4ngig von seinem sozialen, wirtschaftlichen oder gesundheitlichen Status mit W\u00fcrde gepflegt werden kann.\r\n\r\n8. Dann entfalten sich die Potentiale der Digitalisierung nicht mit den notwendigen Ef-fekten.\r\nDer technologische Fortschritt und die Digitalisierung bieten im Bereich der Pflege vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten. Diese reichen von digitalen Gesundheitsanwendungen \u00fcber telemedizinische Beratungen bis hin zu Robotik und k\u00fcnstlicher Intelligenz. Alle diese Entwicklungen haben das Potenzial, die Arbeitsprozesse in der Pflege zu optimieren und das Pflegepersonal in ih-rer t\u00e4glichen Arbeit zu entlasten.\r\nWenn sich die Potentiale der Digitalisierung jedoch nicht voll entfalten, k\u00f6nnen die erhofften positiven Effekte ausbleiben. Dies h\u00e4tte zur Folge, dass trotz vorhandener technologischer L\u00f6sungen das Pflegepersonal weiterhin unter einer steigenden Arbeitsbelastung leidet, w\u00e4h-rend die Pflegebed\u00fcrftigen selbst nicht von den Vorteilen der Digitalisierung profitieren. Ein fehlender digitaler Wandel in der Pflegebranche k\u00f6nnte auch die Lebensqualit\u00e4t der in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit lebenden \u00e4lteren Menschen beeintr\u00e4chtigen. Digitale L\u00f6sungen, wie beispielsweise Sensoren, die St\u00fcrze oder Bewegungen erkennen, oder Apps, die an die Me-dikamenteneinnahme erinnern, k\u00f6nnen entscheidend dazu beitragen, dass Menschen l\u00e4nger selbstbestimmt zu Hause leben k\u00f6nnen.\r\nZiel muss es daher sein, die Chancen, die sich durch die Digitalisierung in der Pflege bieten, zu erkennen und aktiv zu nutzen. Dies erfordert Investitionen in Technologie, aber auch in die Fortbildung des Pflegepersonals und die Akzeptanzf\u00f6rderung bei den Pflegebed\u00fcrftigen und ihren Angeh\u00f6rigen. Nur so kann sichergestellt werden, dass die Digitalisierung zu einer ech-ten Entlastung des Pflegepersonals beitr\u00e4gt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t der Pflegebe-d\u00fcrftigen erh\u00f6ht.\r\n\r\n9. Dann werden die Ressourcen und die Solidarit\u00e4ten in den Wohnquartieren nicht an-gesprochen und gef\u00f6rdert.\r\nTrotz des hohen Stellenwerts des sozialen Umfelds in der Pflege \u00e4lterer Menschen fehlt es immer h\u00e4ufiger an einer f\u00f6rderlichen nachbarschaftlichen Achtungskultur. Das Fehlen solcher Strukturen kann den Wunsch vieler \u00e4lterer Menschen gef\u00e4hrden, in ihrer eigenen H\u00e4uslichkeit zu verbleiben. Mit einem stetig wachsenden Bedarf an Pflegeleistungen wird es damit zu ei-ner existentiellen Notwendigkeit, lokale Gemeinschaften und Nachbarschaften st\u00e4rker in die Unterst\u00fctzung und F\u00fcrsorge f\u00fcr \u00e4ltere Menschen einzubinden und das n\u00f6tige Bewusstsein daf\u00fcr zu schaffen. Solidarit\u00e4ten und gegenseitige Hilfe innerhalb eines Wohnquartiers k\u00f6nnen dazu beitragen, den Pflegebedarf abzufedern und den Menschen ein Leben in ihrer vertrau-ten Umgebung zu erm\u00f6glichen. Nicht genutzte Potenziale in Form von Zeit, R\u00e4umlichkeiten, Kompetenzen oder finanziellen Mitteln k\u00f6nnten durch passende Strukturen und Anreize akti-viert werden. Dabei gilt es auch, im Sinne eines Wellfare-Mixes eine verst\u00e4rkte Arbeitsteilung und Kommunikation zwischen Laien und Profis zu f\u00f6rdern. Das Netzwerk: Soziales neu ge-stalten (SONG) e.V. entwickelt hierzu wegweisende Konzepte. Wenn diese Potenziale nicht adressiert und gef\u00f6rdert werden, verlieren wir wertvolle Ressourcen, die zur Bew\u00e4ltigung des wachsenden Pflegebedarfs beitragen k\u00f6nnten.\r\n\r\n10. Dann entsteht auf der \u00f6rtlichen und wohnquartiersbezogenen Ebene nicht die not-wendige Pflegeinfrastruktur, die den Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit sichert.\r\nEines der zentralen Anliegen \u00e4lterer Menschen ist es, so lange wie m\u00f6glich in ihrer eigenen, vertrauten Umgebung leben zu k\u00f6nnen. Dieses Bed\u00fcrfnis resultiert nicht nur aus einer emoti-onalen Verbundenheit mit dem eigenen Zuhause, sondern auch aus dem Wunsch nach Selbstbestimmung und der Beibehaltung gewohnter sozialer Strukturen und Kontakte. Ein Verbleib in der eigenen H\u00e4uslichkeit wird jedoch erst durch eine ausreichende und passende Pflegeinfrastruktur m\u00f6glich, die sowohl ambulante Dienstleistungen als auch wohnortnahe Beratungs- und Unterst\u00fctzungsangebote bereith\u00e4lt.\r\nWenn jedoch auf der lokalen und insbesondere auf der Ebene der Wohnquartiere keine sol-che Infrastruktur aufgebaut oder weiterentwickelt wird, stehen viele \u00e4ltere, pflegebed\u00fcrftige und alleinlebende Menschen vor enormen Herausforderungen. Sie k\u00f6nnten gezwungen sein, in station\u00e4re Pflegeeinrichtungen zu wechseln, auch wenn dies nicht ihrem Wunsch entspricht und der Grad ihrer Pflegebed\u00fcrftigkeit einen solchen Schritt noch nicht notwendig machen w\u00fcrde. Hierdurch erh\u00f6hen sich auch die Kosten f\u00fcr das Sozial- und Gesundheitssystem. Denn die Versorgung in station\u00e4ren Einrichtungen ist in der Regel teurer als die ambulante Versorgung zu Hause, erst recht dann, wenn sie informelle bzw. zivilgesellschaftliche Kr\u00e4fte ber\u00fccksichtigt. Dies stellt nicht nur f\u00fcr die pflegebed\u00fcrftige Person selbst, sondern auch f\u00fcr die gesamte Gesellschaft eine gr\u00f6\u00dfere finanzielle Belastung dar. Ziel muss es daher sein, auf lokaler Ebene in die Entwicklung einer robusten, effizienten und bedarfsgerechten Pflegeinf-rastruktur zu investieren. Nur so kann gew\u00e4hrleistet werden, dass \u00e4ltere Menschen in ihrer vertrauten Umgebung die Unterst\u00fctzung und Pflege erhalten, die sie ben\u00f6tigen und w\u00fcn-schen.\r\n\r\nWas muss passieren?\r\nDie hier angedeuteten Thesen skizzieren verschiedene Szenarien, die eintreten k\u00f6nnten, wenn nicht proaktiv gehandelt wird. Sie unterstreichen damit das Erfordernis, das Pflegesys-tem in Deutschland zu reformieren und sowohl kurz- als auch langfristige L\u00f6sungen zu entwi-ckeln, um den aktuellen und zuk\u00fcnftigen Herausforderungen gerecht zu werden. Die unter-stellte Dringlichkeit wird vor allem dann erkennbar, wenn man den demografischen Wandel auch als gesellschaftlichen Wandel erkennt und die Folgen in den Blick nimmt. Umfassende Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Reformen liegen auf dem Tisch und wurden in den letzten Jahren nicht nur durch das Netzwerk SONG   , sondern auch von weiteren Akteuren, wie der Initiative Pro Pflegereform  oder dem Deutschen Evangelischen Verband f\u00fcr Altenarbeit und Pflege e.V. (DEVAP)  entwickelt.\r\nDie Zukunft der Pflege braucht einen neuen Gesellschaftsvertrag und eine Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber, wie wir Pflege und Betreuung zuk\u00fcnftig gestalten wollen. Die Konsequenzen der hier skizzierten Thesen und Entwicklungen sind weder volkswirtschaftlich, ethisch oder fachlich anzustreben und widersprechen jeder wertorientierten Altenhilfe. Schon aus diesen Gr\u00fcnden m\u00fcssen die Szenarien zum Antrieb f\u00fcr ein zeitnahes Umsteuern auf allen Ebenen werden. Hierzu bedarf es auch einer neuen und koordinierten Verst\u00e4ndigung zu Zielvorgaben, die \u00fcber legislaturgebundene Ma\u00dfnahmen der Bundes- und Landespolitik hinausf\u00fchren. Letztlich braucht Deutschland einen neuen Generationenvertrag f\u00fcr die Altenpflege.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nImpressum\r\nNetzwerk: Soziales neu gestalten (SONG) e.V.\r\n\r\nGesch\u00e4ftsstelle des Vereins\r\n\r\nc/o Ev. Johanneswerk gGmbH\r\nDr. Gero Techtmann (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer)\r\nSchildescher Stra\u00dfe 101-103\r\n33611 Bielefeld\r\nGero.Techtmann@johanneswerk.de\r\nwww.netzwerk-song.de\r\nVertretungsberechtigte Personen\r\n\r\nDr. Bodo de Vries (Vorstandsvorsitzender)\r\nEv. Johanneswerk gGmbH\r\nSchildescher Stra\u00dfe 101-103\r\n33611 Bielefeld\r\nTel. 0251 801-2591\r\nFax 0251 801-2599\r\nE-Mail: Bodo.deVries@johanneswerk.de \r\n \r\nPfarrer Frank W\u00f6\u00dfner (Stellv. Vorstandsvorsitzender)\r\nSamariterstiftung\r\nSchlossweg 1\r\n72622 N\u00fcrtingen (Oberensingen)\r\nTelefon 07022 / 505200\r\nTelefax 07022 / 505255\r\nE-Mail: Frank.Woessner@samariterstiftung.de  \r\n \r\nWir sind wegen F\u00f6rderung von mildt\u00e4tigen Zwecken im Sinne des \u00a7 53 AO sowie nach \u00a7 5 Abs. 1 Nr. 9 des K\u00f6rperschaftssteuergesetzes von der K\u00f6rperschaftssteuer und nach \u00a7 3 Nr. 6 des Gewerbesteuer-gesetztes von der Gewerbesteuer befreit.\r\n \r\nAmtsgericht Ulm\r\n- Vereinsregister -\r\nPostfach 2411\r\n89014 Ulm\r\nVR-Nr. 720795\r\n\r\nSteuernummer:\r\nSt. Nr. 61020/01891\r\nFinanzamt Friedrichshafen\r\nUmsatzsteuer-Identifikationsnummer gem\u00e4\u00df \u00a727a UStG:\r\nDE145372151\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}