{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-09T09:18:12.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-06-30T14:08:42.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-05-23T13:11:34.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33961,
                "validFromDate": "2024-05-23T13:11:34.000+02:00",
                "version": 9,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33060,
                "validFromDate": "2024-05-06T12:04:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-23T13:11:34.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32482,
                "validFromDate": "2024-04-22T16:20:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-06T12:04:01.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32452,
                "validFromDate": "2024-04-22T15:46:01.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-22T16:20:54.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31090,
                "validFromDate": "2024-04-16T10:13:02.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-04-22T15:46:01.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30470,
                "validFromDate": "2024-03-26T10:22:56.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-16T10:13:02.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20437,
                "validFromDate": "2023-07-12T09:50:54.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-03-26T10:22:56.000+01:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 13437,
                "validFromDate": "2022-12-09T09:18:12.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-12T09:50:54.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PROFESSION_ASSOC",
            "de": "Berufsverband",
            "en": "Professional association"
        },
        "activityDescription": "Der BKSB vertritt die Interessen kommunaler Senioren und Behinderteneinrichtungen. Zweck der\r\nVereinigung ist die F\u00f6rderung der Senioren, Pflege und Behinderteneinrichtungen in kommunaler\r\nTr\u00e4gerschaft. Ziele und Aufgaben des BKSB sind die Vertretung der Interessen der kommunalen Einrichtungstr\u00e4ger in Gremien und Aussch\u00fcssen auf Bundesebene, die Einflussnahme auf Gesetzesvorhaben und andere politische Entscheidungen, die F\u00f6rderung der Senioren-, Pflege- und Behinderteneinrichtungen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft sowie die Sicherung der Altenhilfe.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                "de": "Pflege",
                "en": "Health care"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                "de": "Seniorenpolitik",
                "en": "Elderly/senior citizens policy"
            },
            {
                "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                "de": "Pflegeversicherung",
                "en": "Long term care"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            },
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            },
            {
                "code": "CONTRACTS_OPERATED_BY_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse durch die Beauftragung Dritter wahrgenommen",
                "en": "Contracts are awarded to third parties to represent own interests of the company"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/33/275643/BKSB-JA-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donatorsInformationPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 10001,
            "to": 20000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 2.1,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 130001,
            "to": 140000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Invalidenstrasse",
            "streetNumber": "91",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10115"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "wanda.bartoszewski@bksb.de"
                },
                {
                    "email": "kontakt@bksb.de"
                },
                {
                    "email": "alexander.schraml@kommunalunternehmen.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4930577108210",
            "websites": [
                {
                    "website": "http://www.bksb.de   "
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Doktor jur.",
                "firstName": "Alexander",
                "lastName": "Schraml",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Wanda",
                "lastName": "Bartoszewski",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Gea",
                "lastName": "Kirchner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Stefan ",
                "lastName": "Eckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Bernhild ",
                "lastName": "Birkenbeil ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Rene",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Indira",
                "lastName": "Schmude-Basic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Michael",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Thilo",
                "lastName": "Naujoks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Marc",
                "lastName": "Bischoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Professor Doktor jur.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Alexander",
                "function": "1. Vorsitzender",
                "lastName": "Schraml",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gea",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Kirchner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Stefan ",
                "function": "stellvertretender Vorsitzende ",
                "lastName": "Eckner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Bernhild ",
                "function": "stellvertretender Vorsitzende",
                "lastName": "Birkenbeil ",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Rene",
                "function": "Finanzreferent",
                "lastName": "Herrmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Indira",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Schmude-Basic",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Michael",
                "function": "Vorstandsmitglied ",
                "lastName": "Jahn",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Thilo",
                "function": "Schriftf\u00fchrer",
                "lastName": "Naujoks",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Marc",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bischoff",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-01",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 82,
            "totalCount": 82
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "BV\u00d6D"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Verein"
            },
            {
                "membership": "B\u00fcndnis f\u00fcr gute Pflege"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband der kommunalen Senioren- und Behinderteneinrichtungen e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [
            {
                "name": "M\u00fcnchenstift GmbH (Stadt M\u00fcnchen)"
            },
            {
                "name": "Vivantes - Forum f\u00fcr Senioren GmbH (Stadt Berlin)"
            },
            {
                "name": "St\u00e4dtische Altenpflegeheime Leipzig gGmbH"
            }
        ],
        "individualContributorsPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 250001,
            "to": 260000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004856/33961",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-03-26T10:22:56.000+01:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ba/96/275648/Lobbyregister-Detailansicht-R004856-2024-05-23_13-11-34.pdf",
        "validFromDate": "2024-05-23T13:11:34.000+02:00",
        "version": 9
    },
    "registerEntryId": 33961,
    "registerNumber": "R004856",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "WBVG",
                        "title": "Gesetz zur Regelung von Vertr\u00e4gen \u00fcber Wohnraum mit Pflege- oder Betreuungsleistungen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/wbvg"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform des WBVG mit dem Ziel der Verbesserung des Verbraucherschutzes; Wahrung der Pflegeunternehmerinteressen, praxistaugliche Umsetzung der gesetzlichen Regelungen f\u00fcr alle Beteiligen und besserer Einklang mit sozialrechtlichen Vorschriften",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000186",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/96/275644/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230026.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-14"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000186",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des Wohn-und Betreuungsgesetzgesetzes (WBVG)",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG)\r\nStand: M\u00e4rz 2024\r\n1.\r\nAbschaffung Schriftformerfordernis \u00a7 9 Abs. 2 S. 1 WBVG\r\n\u27a2\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 WBVG ist gesetzlich durch die Textform (\u00a7 126b BGB) zu ersetzen\r\n\u27a2\r\nma\u00dfgeblicher Beitrag zum Abbau der B\u00fcrokratie, denn bislang muss die Pflegeeinrichtung\r\ndie beabsichtigte Entgelterh\u00f6hung handschriftlich unterzeichnen\r\n2.\r\nAblehnung weiterer gesetzlicher klarstellender \u00c4nderungen in \u00a7 9 WBVG\r\n\u27a2\r\nkein Zustimmungserfordernis auch bei Verbrauchern mit Sozialleistungsbezug sowie bei Entgelterh\u00f6hungen im Bereich von Investitionsaufwendungen\r\n\u27a2\r\nkeine gesetzliche Verpflichtung in jedem Begr\u00fcndungsschreiben auf das Recht zur Einsichtnahme in die Kalkulationsunterlagen hinweisen zu m\u00fcssen\r\n3.\r\nErg\u00e4nzung \u00a7 9 WBVG f\u00fcr den Fall der \u00c4nderung des Pflegegrades\r\n\u27a2\r\nschriftlicher Hinweis auf das angepasste Heimentgelt muss ausreichend sein\r\n4.\r\nKeine Anpassung \u00a7 10 WBVG\r\n\u27a2\r\nkeine Streichung 6-monatiger Ausschlussfrist f\u00fcr die Geltendmachung des K\u00fcrzungsrecht in \u00a7 10 Abs. 1 WBVG \u2013 M\u00e4ngelanzeigefrist dient der Sicherstellung von qualitativ guter Pflege\r\n5.\r\nK\u00fcndigung des Heimvertrages \u00a7 11 WBVG - \u00c4nderung zum Umgang mit dem Tod des Verbrauchers\r\n\u27a2\r\nGesetzliche Verankerung: Heimvertrag endet 4 Wochen nach dem Tod\r\n6.\r\nKorrektur des \u00a7 12 Abs. 1 Satz 3 Nr. 4 WBVG\r\n\u27a2\r\neinmalige Zahlung f\u00fcr das In-Gang-Setzen des in \u00a7 12 Abs. 3 WBVG geregelten Verfahrens gen\u00fcgt\r\n7.\r\nAusdehnung Sicherheitsleistungen des \u00a7 14 WBVG auf die nach \u00a7 72 SGB XI zugelassenen Einrichtungen\r\n\u27a2\r\nZudem gesetzliche Klarstellung, dass nur die von \u00a7 14 WBVG umfassten Sicherheiten, zul\u00e4ssig sind\r\n8.\r\nGesetzliche Verpflichtung f\u00fcr Abschluss einer Haftpflichtversicherung\r\n\u27a2\r\nHaftpflichtversicherung muss auch f\u00fcr den Fall der Schuldunf\u00e4higkeit eintreten\r\n9.\r\nKeine Pflicht zur Teilnahme an Verbraucherschlichtung\r\n10.\r\nAusschluss der Kurzzeit- und Verhinderungspflege aus dem Anwendungsbereich WBVG\r\n11.\r\nKeine \u00c4nderung \u00a7 7 Abs.3 WBVG ohne Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr nicht gedeckte Investitionskosten\r\n\u27a2\r\nPr\u00fcfung der Geltung des Differenzierungsverbotes bez\u00fcglich der Umlage von Investitionskosten nur mit zwingender Pr\u00fcfung einer Refinanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr nicht gedeckte Investitionskosten"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des Wohn-und Betreuungsgesetzgesetzes (WBVG)"
            },
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "PflBG",
                        "title": "Gesetz \u00fcber die Pflegeberufe",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pflbg"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 11",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Elftes Buch (XI) - Soziale Pflegeversicherung (Artikel 1 des Gesetzes vom 26. Mai 1994, BGBl. I S. 1014)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_11"
                    },
                    {
                        "shortTitle": "SGB 5",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) F\u00fcnftes Buch (V) - Gesetzliche Krankenversicherung - (Artikel 1 des Gesetzes v. 20. Dezember 1988, BGBl. I S. 2477)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_5"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Reform der Pflegeversicherung, Harmonisierung der Vorschriften des SGB V und SGB XI\r\nErg\u00e4nzend zum Pflegeberufegesetz f\u00fcr die Fachkraftausbildung in der Pflege: Einf\u00fchrung einer bundeseinheitlichen Pflegeassistenzausbildung sowie eines Pflegekompetenzst\u00e4rkungsgesetzes\r\n",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_CARE",
                        "de": "Pflege",
                        "en": "Health care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_LONGTERM",
                        "de": "Pflegeversicherung",
                        "en": "Long term care"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                        "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                        "en": "Social politics and social groups"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SP_ELDERLY",
                        "de": "Seniorenpolitik",
                        "en": "Elderly/senior citizens policy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                        "de": "Bildung und Erziehung",
                        "en": "Education and parenting"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_EP_WORK",
                        "de": "Berufliche Bildung",
                        "en": "Job education"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                        "de": "Gesundheitsversorgung",
                        "en": "Health supply"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000187",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/a2/275646/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230028.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG",
                                        "de": "Bundestag",
                                        "en": "Federal parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                        "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                        "en": "Parliamentary parties/groups"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                        "de": "Gremien",
                                        "en": "Committees"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                        "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                        "en": "Members of parliament"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000187",
                        "regulatoryProjectTitle": "Reform des SGB V und des SGB XI, Erg\u00e4nzungen zum Pflegeberufegesetz",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nder Bundesverband der kommunalen Senioren- und Behinderteneinrichtungen e.V. (BKSB) begr\u00fc\u00dft die vor dem Hintergrund der St\u00e4rkung der Profession \u201ePflege\u201c und der Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden und qualitativ hochwertigen Versorgung vorgelegten vorl\u00e4ufigen Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz sehr. Angesichts der demographischen Entwicklung ist es unabdingbar die Versorgung durch Umverteilung von Aufgaben zu optimieren, den ambulanten Bereich zu st\u00e4rken sowie die \u00ednterprofessionelle Arbeit der verschiedenen Gesundheitsberufe im Team zu f\u00f6rdern.\r\nBei der Ausgestaltung der Pflegekompetenzen m\u00fcssen jedoch zwingend die Auswirkungen auf die aktuellen Versorgungsstrukturen mit in Betracht gezogen werden. Auch m\u00fcssen die Haftungsfragen bei der Heilkunde\u00fcbertragung sowie grundlegende Finanzierungsfragen vorab gekl\u00e4rt werden.\r\nDringend m\u00fcssen dabei die Vereinbarungen aus dem aktuellen Koalitionsvertrag wie die Finanzierung der versicherungsfremden Leistungen, der Herausnahme der Ausbildungskostenumlage aus den Eigenanteilen sowie die Zuordnung der medizinischen Behandlungspflege zur gesetzlichen Krankenversicherung umgesetzt werden.\r\n1. F\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird dies gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\r\nBei der Ausweitung der Kompetenzen muss stets die Anpassung der Leistungsverg\u00fctung und des Arbeitszeitvolumens mitber\u00fccksichtigt werden. Zudem ist der Umgang mit der Genehmigung der h\u00e4uslichen Krankenpflege durch die Krankenkasse, welche verpflichtend auf die haus\u00e4rztliche Verordnung folgt, kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\r\n2. Wir erweitern die in \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI vorgesehene M\u00f6glichkeit, dass bei vorliegender Empfehlung einer Pflegefachperson f\u00fcr ein Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel die Notwendigkeit der Versorgung vermutet wird, auf alle Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel, die den Zielen des \u00a7 40\r\nSGB XI dienen.\r\nDie Erweiterung des \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI ist positiv im Sinne eines Motivationsschub f\u00fcr Pflegende anzusehen. Es ist jedoch eine Differenzierung beim Begriff \u201ePflegefachperson\u201c erforderlich. Soll nur die Legaldefinition in \u00a7 71 Abs.3 SGB XI gelten oder ist eine Geltung dar\u00fcber hinaus erw\u00fcnscht.\r\n3. Im Bereich der Langzeitpflege soll im Rahmen eines Modellprojekts beim Medizinischen\r\nDienst (MD) gepr\u00fcft werden, ob und inwieweit eine Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach\r\n\u00a7 18 SGB XI durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung mit \u00dcberpr\u00fcfung\r\ndurch den MD zu gleichwertigen Begutachtungsergebnissen sowie einer Entlastung des MD\r\nf\u00fchrt. Dabei soll auch die M\u00f6glichkeit der Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Krankenhaus\r\nim Rahmen des Entlassmanagements gepr\u00fcft werden, um eine z\u00fcgige Begutachtung und\r\nAnschlussversorgung zu erm\u00f6glichen.\r\nDie Feststellung des Pflegebedarfs ist bereits Vorbehaltsaufgabe nach \u00a7 4 des Pflegeberufegesetzes (PflBG) und ist als absoluter Vorbehalt auszulegen. Daher bedarf es nun vor allem der Akzeptanz und Umsetzung durch den Medizinischen Bund sowie der hinreichenden Finanzierung. Im station\u00e4ren Bereich der Langzeitpflege ist die Feststellung des Pflegegrades bereits hinreichend w\u00e4hrend der Corona-Pandemie erprobt worden. Die Neuaufstellung der Begutachtung im Rahmen des Entlassmanagements im Krankenhausbereich wird sehr begr\u00fc\u00dft. Denn die aktuelle \u00dcberleitungspraxis bereitet den station\u00e4ren Langzeitpflegeeinrichtungen aufgrund des unzureichenden und fachunkundigen Entlassmanagements viele Probleme.\r\n4. Wir schaffen einen pflegegradunabh\u00e4ngigen Anspruch auf Pflegeprozesssteuerung durch Pflegefachpersonen einschlie\u00dflich eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs.\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass Pflegefachpersonen hinsichtlich der pflegebed\u00fcrftigen Personen den gesamten Prozess \u00fcbernehmen d\u00fcrfen sollen.\r\n5. Die Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden\r\naufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen\r\nM\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung,\r\nder Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\r\nDie Ergebnisse und Erfahrungen aus den Vereinbarungsverhandlungen zu den Modellvorhaben nach \u00a7 64d SGB V sind dringend mitzuber\u00fccksichtigen. Es sollte keine Eingrenzung der Befugnisse auf Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen vorgenommen werden, sondern die acht vorgelegten Module der Fachkommission Pflege \u00fcbernommen werden.\r\nHierbei sind zwingend die Haftungsfragen sowie die Kompetenzabgrenzungen zu \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten zu kl\u00e4ren.\r\nZudem muss die Verg\u00fctungssystematik sowohl hinsichtlich des Aufwuchses neuer Aufgaben als auch in der Abgrenzung akademisierter Fachkr\u00e4fte zu ausgebildeten Fachkr\u00e4ften angepasst werden.\r\nDes Weiteren ist eine Anpassung des Ausbildungscurriculums erforderlich.\r\n6. Wir wollen das Berufsbild der Advanced Practice Nurse (unter Einbeziehung der Community\r\nHealth Nurse) nach internationalen Vorbildern etablieren und werden perspektivisch entsprechende\r\nBefugnisse in der Versorgung abh\u00e4ngig von den erworbenen Kompetenzen einf\u00fchren.\r\nF\u00fcr Pflegefachpersonen mit Berufsabschluss auf Master-Niveau, der zur eigenverantwortlichen\r\nund selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde bef\u00e4higt, wollen wir k\u00fcnftig eine eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen (vergleichbar z. B. den\r\nNurse Practitioners in den USA) erm\u00f6glichen.\r\nNeue Versorgungsformen sollten im Einklang mit vorhandenen Strukturen geschaffen werden.\r\nKonkretisiert werden muss der Personaleinsatz von akademisierten Fachkr\u00e4ften, das hei\u00dft wo und wie sollen diese t\u00e4tig werden. Neben den Personaleinsatzstrukturen m\u00fcssen dann entsprechend die\r\nVerg\u00fctungsstrukturen angepasst. Es bedarf daher klarer T\u00e4tigkeitsprofile insbesondere in Abgrenzung zu den Vorbehaltsaufgaben des \u00a7 4 PflBG; um die Qualit\u00e4t des Studiums sicherzustellen.\r\n7. F\u00fcr Pflegefachpersonen mit APN-Master-Abschluss pr\u00fcfen wir entsprechend der im Studium\r\nvermittelten Kompetenzen weitergehende Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher\r\nKrankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln.\r\nDie bestehenden rechtlichen Regelungen sind dahingehend zu pr\u00fcfen, inwiefern die Erstellung einer Positivliste f\u00fcr Arzneimittel rechtlich zul\u00e4ssig ist. Insbesondere sind auch hier wieder Haftungsfragen zu kl\u00e4ren.\r\n8. Die Etablierung eines neuen Berufsbilds und entsprechender APN-Master-Studieng\u00e4nge ist ein\r\nmehrstufiger Prozess. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bereits jetzt APN-Studieng\u00e4nge, die auf eine hochschulische Pflegeausbildung aufbauen, etablieren. Bis in Deutschland qualifizierte APN ihren Abschluss haben, gibt es einen mehrj\u00e4hrigen Vorlauf. Daher m\u00f6chten wir in Deutschland prim\u00e4rqualifizierten Pflegefachpersonen, die die entsprechenden Voraussetzungen erf\u00fcllen, erm\u00f6glichen, sich in den n\u00e4chsten Jahren auch verst\u00e4rkt im Ausland auf entsprechendem Master-Niveau zu qualifizieren, z. B. durch ein entsprechenden Stipendienprogramm.\r\nWie bereits in Punkt 6 erl\u00e4utert, ist eine Kl\u00e4rung des Personaleinsatzes und der Verg\u00fctungsstrukturen dringend erforderlich. Nicht nur in Abgrenzung zu den akademisierten Fachkr\u00e4ften, sondern auch zu den bisherigen Pflegefachkr\u00e4ften mit Weiterbildungsqualifikationen, wie zum Beispiel Pflegedienstleitungen.\r\n9. Im Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet.\r\nDamit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer\r\nHandlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen\r\nerforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu\r\nkl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des BKSB erfordert die generalistische Ausbildung sowohl zur Fachkraft als auch die geplante bundeseinheitliche Ausbildung zur Assistenzkraft ein Gesamtkonzept f\u00fcr alle Pflegebereiche.\r\n10. Wir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\r\nEine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Jedoch ist dann eine klare Abgrenzung bei den Beteiligungsrechten zu den Leistungserbringerverb\u00e4nden in der Selbstverwaltung unabdingbar. Die Tr\u00e4gervereinigungen als Spitzenverb\u00e4nde im SGB XI und SGB V d\u00fcrfen nicht in ihren Rechten und Aufgaben eingeschr\u00e4nkt werden. Zudem ist die Zusammenarbeit klar festzulegen.\r\nAuch ist zu ber\u00fccksichtigen, dass eine Beteiligung in einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung nicht \u00fcber Zwangsmitgliedschaften erfolgen sollte. Denn Mitgliedschaften mit hohen Beitr\u00e4gen f\u00fchren nicht automatisch zu besserer Beteiligung.\r\n11. Das Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung st\u00e4rken wir durch eine gesetzliche\r\nVerankerung.\r\nAus Sicht des BKSB bedarf es bei der gesetzlichen Verankerung des Amtes insbesondere der Festlegung der Kriterien zur Personalauswahl.\r\n12. Pflegefachpersonen sind bei der Sicherstellung gesundheitlich-pflegerischer Akut-, Nach und\r\nLangzeitversorgung in Notf\u00e4llen, Krisensituationen und Katastrophen von wesentlicher Bedeutung\r\nf\u00fcr einen umfassenden Bev\u00f6lkerungsschutz. Pflegefachpersonen sind deshalb regelhaft\r\nin Institutionen und Gremien bei der akuten Bew\u00e4ltigung wie bei der Planung und Vorbereitung\r\nauf Krisensituationen zu beteiligen (Bundes-, Landes- und regionale Ebene).\r\nDie St\u00e4rkung der Pflege im Gemeinsamen Bundesausschuss sowie beim Katastrophenschutz sind sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 72 SGB XI m\u00fcssen als kritische Infrastruktur im Sinne des BSIG anerkannt werden.\r\n13. Zur Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungsverfahrens in der Langzeitpflege\r\nwird im Vorgriff auf die gesetzlich vorgesehene \u00dcberpr\u00fcfung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden\r\nPersonalanhaltswerte im Jahr 2025 vorgesehen, dass in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \u00fcber die geltenden Personalanhaltszahlen f\u00fcr Pflegefachpersonen hinaus Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation verhandelt werden k\u00f6nnen, wenn diese mit mindestens 50% der Arbeitszeit in der direkten Pflege t\u00e4tig sind. Damit werden zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsanreize f\u00fcr\r\nentsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen geschaffen. Entsprechende Regelungen werden\r\nauch im Bereich der Regelungen zur tariflichen Entlohnung in der Langzeitpflege gepr\u00fcft.\r\nDie Vorgabe \u201emindestens 50 % der Arbeitszeit in der direkten Pflege\u201c muss mit den Erwartungen an die berufliche T\u00e4tigkeit nach dem Studium in Einklang gebracht werden. \u00a7 113c SGBXI kann erst dann angepasst werden, wenn der T\u00e4tigkeitseinsatz hochschulisch ausgebildeter Pflegefachkr\u00e4fte in der Praxis mit klaren T\u00e4tigkeitsbeschreibungen belegt ist.\r\nDie \u201eSchaffung zus\u00e4tzlicher Besch\u00e4ftigungsanreize\u201c muss einhergehend mit der Anpassung der Regelung zur tariflichen Entlohnung, Es ist nicht nur eine \u00dcberpr\u00fcfung erforderlich, sondern eine Neuaufstellung des Verg\u00fctungssystems.\r\n14. Die seit dem 1. Juli 2023 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen geltenden Personalanhaltswerte nach \u00a7 113c Absatz 1 SGB XI sollen, soweit das dort genannte Personal nicht am Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar ist, zur konkreten Entlastung und Unterst\u00fctzung des Pflege- und Betreuungspersonals unter bestimmten Voraussetzungen und abh\u00e4ngig von der konkreten Qualifikation auch mit folgendem Personal besetzt werden:\r\n\u2022\r\nStationsassistent/innen zur Entlastung von Pflegefachpersonen\r\n\u2022\r\nweitere pflegerelevante Fachpersonen, die bisher auch in landesrechtlichen Regelungen vorgesehen sind, z. B. auch Ergo- oder Physiotherapeuten.\r\nEs bedarf dringend einer klaren einheitlichen Definition der Berufsbilder. Bei der Zuordnung des Personals ist dann aber mehr einrichtungsindividuelle Entscheidungsfreiheit geboten.\r\n15. Zur Unterst\u00fctzung der Pflegeeinrichtungen bei der Umsetzung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI ist beabsichtigt, eine Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen. Eine wesentliche Aufgabe wird die bedarfsabh\u00e4ngige Schulung von Pflegefachpersonen in der Pflegeprozesssteuerung nach \u00a7\u00a7 4, 5 PflBG sowie die Unterst\u00fctzung von Pflegeeinrichtungen bei einer bezugspflegerisch orientierten, schrittweisen Umsetzung einer kompetenzorientierten Aufgabenverteilung.\r\nDie Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle zur Begleitung der Umsetzung \u00a7 113c SGB XI wird kritisch gesehen, denn die Umsetzung des \u00a7 113c SGB XI wird vor allem landesrechtlich ausgestaltet. Eine Steuerung von Bundesebene aus ist bislang kaum m\u00f6glich.\r\nDes Weiteren fehlen bundesweit entsprechend qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. Es bedarf daher eine Absenkung der Qualifikationsanforderungen, indem kein Mastererfordernis mehr f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte vorgegeben wird.\r\n16. Im Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonalbemessungsverfahren eingef\u00fchrt.\r\nSeine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines\r\nbedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie\r\nwurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft,\r\nob die in Ziffer 15. Genannte Gesch\u00e4ftsstelle auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\r\nDer BKSB hat im Krankenhausbereich keine fachliche Zust\u00e4ndigkeit.\r\n17. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Umsetzungsprozesse in den Pflegeeinrichtungen haben wir mit\r\ndem PflStudStG klargestellt, dass die Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI genutzt werden k\u00f6nnen. Wir pr\u00fcfen in diesem Zusammenhang die Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung.\r\nBei der Verl\u00e4ngerung der F\u00f6rderprogramme sollte vor allem der Aspekt der Finanzierung mitber\u00fccksichtigt werden. Rechtfertigt der Erfolg der F\u00f6rderprogramme bundesweit die hohe Finanzausgabe oder ist der Einsatz der finanziellen Mittel an anderer Stelle eventuell zielf\u00fchrender.\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Reform des SGB V und des SGB XI, Erg\u00e4nzungen zum Pflegeberufegesetz"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cc/96/275644/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230026.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-14"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000186",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des Wohn-und Betreuungsgesetzgesetzes (WBVG)",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Wohn- und Betreuungsvertragsgesetz (WBVG)\r\nStand: M\u00e4rz 2024\r\n1.\r\nAbschaffung Schriftformerfordernis \u00a7 9 Abs. 2 S. 1 WBVG\r\n\u27a2\r\nSchriftformerfordernis in \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 WBVG ist gesetzlich durch die Textform (\u00a7 126b BGB) zu ersetzen\r\n\u27a2\r\nma\u00dfgeblicher Beitrag zum Abbau der B\u00fcrokratie, denn bislang muss die Pflegeeinrichtung\r\ndie beabsichtigte Entgelterh\u00f6hung handschriftlich unterzeichnen\r\n2.\r\nAblehnung weiterer gesetzlicher klarstellender \u00c4nderungen in \u00a7 9 WBVG\r\n\u27a2\r\nkein Zustimmungserfordernis auch bei Verbrauchern mit Sozialleistungsbezug sowie bei Entgelterh\u00f6hungen im Bereich von Investitionsaufwendungen\r\n\u27a2\r\nkeine gesetzliche Verpflichtung in jedem Begr\u00fcndungsschreiben auf das Recht zur Einsichtnahme in die Kalkulationsunterlagen hinweisen zu m\u00fcssen\r\n3.\r\nErg\u00e4nzung \u00a7 9 WBVG f\u00fcr den Fall der \u00c4nderung des Pflegegrades\r\n\u27a2\r\nschriftlicher Hinweis auf das angepasste Heimentgelt muss ausreichend sein\r\n4.\r\nKeine Anpassung \u00a7 10 WBVG\r\n\u27a2\r\nkeine Streichung 6-monatiger Ausschlussfrist f\u00fcr die Geltendmachung des K\u00fcrzungsrecht in \u00a7 10 Abs. 1 WBVG \u2013 M\u00e4ngelanzeigefrist dient der Sicherstellung von qualitativ guter Pflege\r\n5.\r\nK\u00fcndigung des Heimvertrages \u00a7 11 WBVG - \u00c4nderung zum Umgang mit dem Tod des Verbrauchers\r\n\u27a2\r\nGesetzliche Verankerung: Heimvertrag endet 4 Wochen nach dem Tod\r\n6.\r\nKorrektur des \u00a7 12 Abs. 1 Satz 3 Nr. 4 WBVG\r\n\u27a2\r\neinmalige Zahlung f\u00fcr das In-Gang-Setzen des in \u00a7 12 Abs. 3 WBVG geregelten Verfahrens gen\u00fcgt\r\n7.\r\nAusdehnung Sicherheitsleistungen des \u00a7 14 WBVG auf die nach \u00a7 72 SGB XI zugelassenen Einrichtungen\r\n\u27a2\r\nZudem gesetzliche Klarstellung, dass nur die von \u00a7 14 WBVG umfassten Sicherheiten, zul\u00e4ssig sind\r\n8.\r\nGesetzliche Verpflichtung f\u00fcr Abschluss einer Haftpflichtversicherung\r\n\u27a2\r\nHaftpflichtversicherung muss auch f\u00fcr den Fall der Schuldunf\u00e4higkeit eintreten\r\n9.\r\nKeine Pflicht zur Teilnahme an Verbraucherschlichtung\r\n10.\r\nAusschluss der Kurzzeit- und Verhinderungspflege aus dem Anwendungsbereich WBVG\r\n11.\r\nKeine \u00c4nderung \u00a7 7 Abs.3 WBVG ohne Refinanzierungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr nicht gedeckte Investitionskosten\r\n\u27a2\r\nPr\u00fcfung der Geltung des Differenzierungsverbotes bez\u00fcglich der Umlage von Investitionskosten nur mit zwingender Pr\u00fcfung einer Refinanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr nicht gedeckte Investitionskosten"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/11/a2/275646/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230028.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG",
                                "de": "Bundestag",
                                "en": "Federal parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_FRACTIONS_GROUPS",
                                "de": "Fraktionen/Gruppen",
                                "en": "Parliamentary parties/groups"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_COMMITTEES",
                                "de": "Gremien",
                                "en": "Committees"
                            },
                            {
                                "code": "RG_BUNDESTAG|RG_BT_MEMBERS_OF_PARLIAMENT",
                                "de": "Mitglieder des Bundestages",
                                "en": "Members of parliament"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMG",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000187",
                "regulatoryProjectTitle": "Reform des SGB V und des SGB XI, Erg\u00e4nzungen zum Pflegeberufegesetz",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrte Damen und Herren,\r\nder Bundesverband der kommunalen Senioren- und Behinderteneinrichtungen e.V. (BKSB) begr\u00fc\u00dft die vor dem Hintergrund der St\u00e4rkung der Profession \u201ePflege\u201c und der Sicherstellung einer fl\u00e4chendeckenden und qualitativ hochwertigen Versorgung vorgelegten vorl\u00e4ufigen Eckpunkte f\u00fcr ein Pflegekompetenzgesetz sehr. Angesichts der demographischen Entwicklung ist es unabdingbar die Versorgung durch Umverteilung von Aufgaben zu optimieren, den ambulanten Bereich zu st\u00e4rken sowie die \u00ednterprofessionelle Arbeit der verschiedenen Gesundheitsberufe im Team zu f\u00f6rdern.\r\nBei der Ausgestaltung der Pflegekompetenzen m\u00fcssen jedoch zwingend die Auswirkungen auf die aktuellen Versorgungsstrukturen mit in Betracht gezogen werden. Auch m\u00fcssen die Haftungsfragen bei der Heilkunde\u00fcbertragung sowie grundlegende Finanzierungsfragen vorab gekl\u00e4rt werden.\r\nDringend m\u00fcssen dabei die Vereinbarungen aus dem aktuellen Koalitionsvertrag wie die Finanzierung der versicherungsfremden Leistungen, der Herausnahme der Ausbildungskostenumlage aus den Eigenanteilen sowie die Zuordnung der medizinischen Behandlungspflege zur gesetzlichen Krankenversicherung umgesetzt werden.\r\n1. F\u00fcr Pflegefachpersonen erweitern wir entsprechend ihrer vorhandenen Kompetenzen die Befugnisse im Rahmen der h\u00e4uslichen Krankenpflege; f\u00fcr andere bestehende oder zuk\u00fcnftige Versorgungsbereiche, z. B. Level 1i-Krankenh\u00e4user, Gesundheitskioske oder Prim\u00e4rversorgungszentren wird dies gepr\u00fcft. Dabei soll auch gekl\u00e4rt werden, in welchem Umfang Pflegefachpersonen perspektivisch eigenverantwortlich Leistungen der h\u00e4uslichen Krankenpflege verordnen k\u00f6nnen.\r\nBei der Ausweitung der Kompetenzen muss stets die Anpassung der Leistungsverg\u00fctung und des Arbeitszeitvolumens mitber\u00fccksichtigt werden. Zudem ist der Umgang mit der Genehmigung der h\u00e4uslichen Krankenpflege durch die Krankenkasse, welche verpflichtend auf die haus\u00e4rztliche Verordnung folgt, kl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\r\n2. Wir erweitern die in \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI vorgesehene M\u00f6glichkeit, dass bei vorliegender Empfehlung einer Pflegefachperson f\u00fcr ein Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel die Notwendigkeit der Versorgung vermutet wird, auf alle Pflegehilfsmittel und Hilfsmittel, die den Zielen des \u00a7 40\r\nSGB XI dienen.\r\nDie Erweiterung des \u00a7 40 Abs. 6 SGB XI ist positiv im Sinne eines Motivationsschub f\u00fcr Pflegende anzusehen. Es ist jedoch eine Differenzierung beim Begriff \u201ePflegefachperson\u201c erforderlich. Soll nur die Legaldefinition in \u00a7 71 Abs.3 SGB XI gelten oder ist eine Geltung dar\u00fcber hinaus erw\u00fcnscht.\r\n3. Im Bereich der Langzeitpflege soll im Rahmen eines Modellprojekts beim Medizinischen\r\nDienst (MD) gepr\u00fcft werden, ob und inwieweit eine Feststellung der Pflegebed\u00fcrftigkeit nach\r\n\u00a7 18 SGB XI durch Pflegefachpersonen im Rahmen der pflegerischen Versorgung mit \u00dcberpr\u00fcfung\r\ndurch den MD zu gleichwertigen Begutachtungsergebnissen sowie einer Entlastung des MD\r\nf\u00fchrt. Dabei soll auch die M\u00f6glichkeit der Begutachtung durch Pflegefachpersonen im Krankenhaus\r\nim Rahmen des Entlassmanagements gepr\u00fcft werden, um eine z\u00fcgige Begutachtung und\r\nAnschlussversorgung zu erm\u00f6glichen.\r\nDie Feststellung des Pflegebedarfs ist bereits Vorbehaltsaufgabe nach \u00a7 4 des Pflegeberufegesetzes (PflBG) und ist als absoluter Vorbehalt auszulegen. Daher bedarf es nun vor allem der Akzeptanz und Umsetzung durch den Medizinischen Bund sowie der hinreichenden Finanzierung. Im station\u00e4ren Bereich der Langzeitpflege ist die Feststellung des Pflegegrades bereits hinreichend w\u00e4hrend der Corona-Pandemie erprobt worden. Die Neuaufstellung der Begutachtung im Rahmen des Entlassmanagements im Krankenhausbereich wird sehr begr\u00fc\u00dft. Denn die aktuelle \u00dcberleitungspraxis bereitet den station\u00e4ren Langzeitpflegeeinrichtungen aufgrund des unzureichenden und fachunkundigen Entlassmanagements viele Probleme.\r\n4. Wir schaffen einen pflegegradunabh\u00e4ngigen Anspruch auf Pflegeprozesssteuerung durch Pflegefachpersonen einschlie\u00dflich eines pflegerischen Erstgespr\u00e4chs.\r\nEs ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass Pflegefachpersonen hinsichtlich der pflegebed\u00fcrftigen Personen den gesamten Prozess \u00fcbernehmen d\u00fcrfen sollen.\r\n5. Die Regelungen der Modellprogramme nach \u00a7 63 Abs. 3b und 3c sowie \u00a7 64d SGB V werden\r\naufgehoben. An ihrer Stelle werden entsprechend \u00a7 14 PflBG qualifizierte Pflegefachpersonen\r\nM\u00f6glichkeiten zur Wahrnehmung erweiterter Versorgungsaufgaben in der Regelversorgung vorgesehen. Dazu geh\u00f6ren insbesondere Befugnisse im Bereich der (komplexen) Wundversorgung,\r\nder Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen. Dabei beziehen wir auch Pflegefachpersonen mit ein, die \u00fcber den Modulen der Fachkommission vergleichbare Fachweiterbildungen verf\u00fcgen. Die Regelungen werden evaluiert.\r\nDie Ergebnisse und Erfahrungen aus den Vereinbarungsverhandlungen zu den Modellvorhaben nach \u00a7 64d SGB V sind dringend mitzuber\u00fccksichtigen. Es sollte keine Eingrenzung der Befugnisse auf Wundversorgung, Versorgung von Menschen mit diabetischer Stoffwechsellage und von Menschen mit demenziellen Erkrankungen vorgenommen werden, sondern die acht vorgelegten Module der Fachkommission Pflege \u00fcbernommen werden.\r\nHierbei sind zwingend die Haftungsfragen sowie die Kompetenzabgrenzungen zu \u00e4rztlichen T\u00e4tigkeiten zu kl\u00e4ren.\r\nZudem muss die Verg\u00fctungssystematik sowohl hinsichtlich des Aufwuchses neuer Aufgaben als auch in der Abgrenzung akademisierter Fachkr\u00e4fte zu ausgebildeten Fachkr\u00e4ften angepasst werden.\r\nDes Weiteren ist eine Anpassung des Ausbildungscurriculums erforderlich.\r\n6. Wir wollen das Berufsbild der Advanced Practice Nurse (unter Einbeziehung der Community\r\nHealth Nurse) nach internationalen Vorbildern etablieren und werden perspektivisch entsprechende\r\nBefugnisse in der Versorgung abh\u00e4ngig von den erworbenen Kompetenzen einf\u00fchren.\r\nF\u00fcr Pflegefachpersonen mit Berufsabschluss auf Master-Niveau, der zur eigenverantwortlichen\r\nund selbst\u00e4ndigen Aus\u00fcbung von Heilkunde bef\u00e4higt, wollen wir k\u00fcnftig eine eigenst\u00e4ndige Aus\u00fcbung von Heilkunde in \u00e4rztlich oder pflegegeleiteten Einrichtungen (vergleichbar z. B. den\r\nNurse Practitioners in den USA) erm\u00f6glichen.\r\nNeue Versorgungsformen sollten im Einklang mit vorhandenen Strukturen geschaffen werden.\r\nKonkretisiert werden muss der Personaleinsatz von akademisierten Fachkr\u00e4ften, das hei\u00dft wo und wie sollen diese t\u00e4tig werden. Neben den Personaleinsatzstrukturen m\u00fcssen dann entsprechend die\r\nVerg\u00fctungsstrukturen angepasst. Es bedarf daher klarer T\u00e4tigkeitsprofile insbesondere in Abgrenzung zu den Vorbehaltsaufgaben des \u00a7 4 PflBG; um die Qualit\u00e4t des Studiums sicherzustellen.\r\n7. F\u00fcr Pflegefachpersonen mit APN-Master-Abschluss pr\u00fcfen wir entsprechend der im Studium\r\nvermittelten Kompetenzen weitergehende Befugnisse im Rahmen der Verordnung von h\u00e4uslicher\r\nKrankenpflege, von Hilfsmitteln und ggf. von bestimmten Arzneimitteln.\r\nDie bestehenden rechtlichen Regelungen sind dahingehend zu pr\u00fcfen, inwiefern die Erstellung einer Positivliste f\u00fcr Arzneimittel rechtlich zul\u00e4ssig ist. Insbesondere sind auch hier wieder Haftungsfragen zu kl\u00e4ren.\r\n8. Die Etablierung eines neuen Berufsbilds und entsprechender APN-Master-Studieng\u00e4nge ist ein\r\nmehrstufiger Prozess. Die L\u00e4nder k\u00f6nnen bereits jetzt APN-Studieng\u00e4nge, die auf eine hochschulische Pflegeausbildung aufbauen, etablieren. Bis in Deutschland qualifizierte APN ihren Abschluss haben, gibt es einen mehrj\u00e4hrigen Vorlauf. Daher m\u00f6chten wir in Deutschland prim\u00e4rqualifizierten Pflegefachpersonen, die die entsprechenden Voraussetzungen erf\u00fcllen, erm\u00f6glichen, sich in den n\u00e4chsten Jahren auch verst\u00e4rkt im Ausland auf entsprechendem Master-Niveau zu qualifizieren, z. B. durch ein entsprechenden Stipendienprogramm.\r\nWie bereits in Punkt 6 erl\u00e4utert, ist eine Kl\u00e4rung des Personaleinsatzes und der Verg\u00fctungsstrukturen dringend erforderlich. Nicht nur in Abgrenzung zu den akademisierten Fachkr\u00e4ften, sondern auch zu den bisherigen Pflegefachkr\u00e4ften mit Weiterbildungsqualifikationen, wie zum Beispiel Pflegedienstleitungen.\r\n9. Im Krankenhausbereich sind erweiterte Rollen f\u00fcr Pflegefachpersonen international verbreitet.\r\nDamit diese auch in Deutschland umgesetzt werden k\u00f6nnen, ist auch hier ein eigener pflegerischer\r\nHandlungsrahmen bis hin zur eigenst\u00e4ndigen klinischen Entscheidung von Interventionen\r\nerforderlich. Wir gehen daher insbesondere auf die DKG und die Krankenh\u00e4user zu, um zu\r\nkl\u00e4ren, wie wir die Krankenh\u00e4user in diesem Prozess weiter unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\r\nAus Sicht des BKSB erfordert die generalistische Ausbildung sowohl zur Fachkraft als auch die geplante bundeseinheitliche Ausbildung zur Assistenzkraft ein Gesamtkonzept f\u00fcr alle Pflegebereiche.\r\n10. Wir etablieren eine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene und statten sie mit Befugnissen zur Weiterentwicklung des Berufsverst\u00e4ndnisses und der Berufsrollen mit Empfehlungscharakter (z. B. Muster-Berufsordnung, Muster-Scope of Practice, Muster-Weiterbildungsordnung) aus. Dar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir geeignete Beteiligungsrechte bei Prozessen, die berufsst\u00e4ndische und pflegerische Fachfragen auf Bundesebene betreffen, z. B. die Entwicklung pflegerischer und interprofessioneller Leitlinien und Versorgungspfade sowie strukturierter Behandlungsprotokolle.\r\nEine zentrale berufsst\u00e4ndische Vertretung der Profession Pflege auf Bundesebene ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Jedoch ist dann eine klare Abgrenzung bei den Beteiligungsrechten zu den Leistungserbringerverb\u00e4nden in der Selbstverwaltung unabdingbar. Die Tr\u00e4gervereinigungen als Spitzenverb\u00e4nde im SGB XI und SGB V d\u00fcrfen nicht in ihren Rechten und Aufgaben eingeschr\u00e4nkt werden. Zudem ist die Zusammenarbeit klar festzulegen.\r\nAuch ist zu ber\u00fccksichtigen, dass eine Beteiligung in einer zentralen berufsst\u00e4ndischen Vertretung nicht \u00fcber Zwangsmitgliedschaften erfolgen sollte. Denn Mitgliedschaften mit hohen Beitr\u00e4gen f\u00fchren nicht automatisch zu besserer Beteiligung.\r\n11. Das Amt der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung st\u00e4rken wir durch eine gesetzliche\r\nVerankerung.\r\nAus Sicht des BKSB bedarf es bei der gesetzlichen Verankerung des Amtes insbesondere der Festlegung der Kriterien zur Personalauswahl.\r\n12. Pflegefachpersonen sind bei der Sicherstellung gesundheitlich-pflegerischer Akut-, Nach und\r\nLangzeitversorgung in Notf\u00e4llen, Krisensituationen und Katastrophen von wesentlicher Bedeutung\r\nf\u00fcr einen umfassenden Bev\u00f6lkerungsschutz. Pflegefachpersonen sind deshalb regelhaft\r\nin Institutionen und Gremien bei der akuten Bew\u00e4ltigung wie bei der Planung und Vorbereitung\r\nauf Krisensituationen zu beteiligen (Bundes-, Landes- und regionale Ebene).\r\nDie St\u00e4rkung der Pflege im Gemeinsamen Bundesausschuss sowie beim Katastrophenschutz sind sehr zu begr\u00fc\u00dfen. Pflegeeinrichtungen nach \u00a7 72 SGB XI m\u00fcssen als kritische Infrastruktur im Sinne des BSIG anerkannt werden.\r\n13. Zur Beschleunigung der Umsetzung des Personalbemessungsverfahrens in der Langzeitpflege\r\nwird im Vorgriff auf die gesetzlich vorgesehene \u00dcberpr\u00fcfung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden\r\nPersonalanhaltswerte im Jahr 2025 vorgesehen, dass in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen \u00fcber die geltenden Personalanhaltszahlen f\u00fcr Pflegefachpersonen hinaus Pflegefachpersonen mit hochschulischer Qualifikation verhandelt werden k\u00f6nnen, wenn diese mit mindestens 50% der Arbeitszeit in der direkten Pflege t\u00e4tig sind. Damit werden zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsanreize f\u00fcr\r\nentsprechend qualifizierte Pflegefachpersonen geschaffen. Entsprechende Regelungen werden\r\nauch im Bereich der Regelungen zur tariflichen Entlohnung in der Langzeitpflege gepr\u00fcft.\r\nDie Vorgabe \u201emindestens 50 % der Arbeitszeit in der direkten Pflege\u201c muss mit den Erwartungen an die berufliche T\u00e4tigkeit nach dem Studium in Einklang gebracht werden. \u00a7 113c SGBXI kann erst dann angepasst werden, wenn der T\u00e4tigkeitseinsatz hochschulisch ausgebildeter Pflegefachkr\u00e4fte in der Praxis mit klaren T\u00e4tigkeitsbeschreibungen belegt ist.\r\nDie \u201eSchaffung zus\u00e4tzlicher Besch\u00e4ftigungsanreize\u201c muss einhergehend mit der Anpassung der Regelung zur tariflichen Entlohnung, Es ist nicht nur eine \u00dcberpr\u00fcfung erforderlich, sondern eine Neuaufstellung des Verg\u00fctungssystems.\r\n14. Die seit dem 1. Juli 2023 f\u00fcr vollstation\u00e4re Pflegeeinrichtungen geltenden Personalanhaltswerte nach \u00a7 113c Absatz 1 SGB XI sollen, soweit das dort genannte Personal nicht am Arbeitsmarkt verf\u00fcgbar ist, zur konkreten Entlastung und Unterst\u00fctzung des Pflege- und Betreuungspersonals unter bestimmten Voraussetzungen und abh\u00e4ngig von der konkreten Qualifikation auch mit folgendem Personal besetzt werden:\r\n\u2022\r\nStationsassistent/innen zur Entlastung von Pflegefachpersonen\r\n\u2022\r\nweitere pflegerelevante Fachpersonen, die bisher auch in landesrechtlichen Regelungen vorgesehen sind, z. B. auch Ergo- oder Physiotherapeuten.\r\nEs bedarf dringend einer klaren einheitlichen Definition der Berufsbilder. Bei der Zuordnung des Personals ist dann aber mehr einrichtungsindividuelle Entscheidungsfreiheit geboten.\r\n15. Zur Unterst\u00fctzung der Pflegeeinrichtungen bei der Umsetzung der seit dem 1. Juli 2023 geltenden Regelungen nach \u00a7 113c SGB XI ist beabsichtigt, eine Gesch\u00e4ftsstelle mit der Koordination und Begleitung der Umsetzung zu beauftragen. Eine wesentliche Aufgabe wird die bedarfsabh\u00e4ngige Schulung von Pflegefachpersonen in der Pflegeprozesssteuerung nach \u00a7\u00a7 4, 5 PflBG sowie die Unterst\u00fctzung von Pflegeeinrichtungen bei einer bezugspflegerisch orientierten, schrittweisen Umsetzung einer kompetenzorientierten Aufgabenverteilung.\r\nDie Einrichtung einer Gesch\u00e4ftsstelle zur Begleitung der Umsetzung \u00a7 113c SGB XI wird kritisch gesehen, denn die Umsetzung des \u00a7 113c SGB XI wird vor allem landesrechtlich ausgestaltet. Eine Steuerung von Bundesebene aus ist bislang kaum m\u00f6glich.\r\nDes Weiteren fehlen bundesweit entsprechend qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. Es bedarf daher eine Absenkung der Qualifikationsanforderungen, indem kein Mastererfordernis mehr f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte vorgegeben wird.\r\n16. Im Krankenhausbereich wird aktuell ein Pflegepersonalbemessungsverfahren eingef\u00fchrt.\r\nSeine wissenschaftliche Weiterentwicklung unter dem Gesichtspunkt der Sicherstellung eines\r\nbedarfsgerechten Qualifikationsmixes ist im \u00a7 137l SGB V geregelt. Die entsprechende Studie\r\nwurde beauftragt, die Ergebnisse sollen bis Ende 2024 vorgelegt werden. Es wird ebenfalls gepr\u00fcft,\r\nob die in Ziffer 15. Genannte Gesch\u00e4ftsstelle auch im Prozess der Einf\u00fchrung eines Personalbemessungsverfahrens im Krankenhausbereich eingesetzt werden kann.\r\nDer BKSB hat im Krankenhausbereich keine fachliche Zust\u00e4ndigkeit.\r\n17. F\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Umsetzungsprozesse in den Pflegeeinrichtungen haben wir mit\r\ndem PflStudStG klargestellt, dass die Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm nach \u00a7 8 Abs. 7 SGB XI genutzt werden k\u00f6nnen. Wir pr\u00fcfen in diesem Zusammenhang die Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr \u201eGute Arbeitsbedingungen in der Langzeitpflege (GAP)\u201c der Pflegebevollm\u00e4chtigten der Bundesregierung.\r\nBei der Verl\u00e4ngerung der F\u00f6rderprogramme sollte vor allem der Aspekt der Finanzierung mitber\u00fccksichtigt werden. Rechtfertigt der Erfolg der F\u00f6rderprogramme bundesweit die hohe Finanzausgabe oder ist der Einsatz der finanziellen Mittel an anderer Stelle eventuell zielf\u00fchrender.\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}