{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-02-18T11:53:19.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-07T15:25:12.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-19T11:59:40.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 30055,
                "validFromDate": "2024-06-19T11:59:40.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 22709,
                "validFromDate": "2023-06-30T10:29:11.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-19T11:59:40.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18930,
                "validFromDate": "2023-04-11T14:05:57.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-30T10:29:11.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 16692,
                "validFromDate": "2023-02-18T11:53:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-04-11T14:05:57.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Zweck von Republik21 e.V. ist die allgemeine F\u00f6rderung des demokratischen Gemeinwesens, die F\u00f6rderung b\u00fcrgerschaftlichen Engagements sowie die F\u00f6rderung von Wissenschaft und Forschung. Der Zweck des Vereins wird erf\u00fcllt durch die Unterhaltung einer Denkfabrik, die Strategien und Konzepte zukunftsf\u00e4higer Politik entwickelt, diese in die \u00f6ffentliche Debatte des demokratischen Gemeinwesens einbringt und hierdurch die politische Wahrnehmungsf\u00e4higkeit und das politische Verantwortungsbewusstsein f\u00f6rdert. Die Denkfabrik will grundlegende Debatten in der demokratischen \u00d6ffentlichkeit ansto\u00dfen und ergebnisoffen f\u00fchren. Sie versteht sich als Plattform, die kluge K\u00f6pfe aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft, Publizistik und Kultur zusammenf\u00fchrt. Die Denkfabrik will wissenschaftlich fundierte Expertisen zu \u00fcbergreifenden und grunds\u00e4tzlichen Problemen erarbeiten, Publikationen erstellen, Diskussionsveranstaltungen durchf\u00fchren und \u00f6ffentliche Debattenformate etablieren. Der Verein wird durch seine Mitglieder auf den genannten Gebieten Forschung betreiben und dritten Institutionen Forschungsauftr\u00e4ge erteilen. Insbesondere sollen junge Menschen angesprochen werden, um selbst Vorstellungen und Perspektiven einzubringen und f\u00fcr das Gemeinwesen aktiv zu werden. Der Verein wird Studien zu den verschiedenen Bereichen der gesellschaftlichen Auseinandersetzung unter besonderer Ber\u00fccksichtigung und Sichtbarmachung der demokratischen Grundprinzipien der rechtsstaatlichen Demokratie aus moderner Sicht erarbeiten und m\u00fcndlich, schriftlich oder digital vermitteln. Hierzu werden die Studien des Vereins in den Medien ver\u00f6ffentlicht sowie in \u00f6ffentlichen Veranstaltungen kommuniziert. Der Verein ist auch berechtigt, Institutionen zu f\u00f6rdern, die sich mit dem vorbeschriebenen Themenkreis besch\u00e4ftigen sowie Forschungsauftr\u00e4ge an geeignete Fachstellen zu erteilen.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_FA_BRD",
                "de": "Au\u00dfenpolitik",
                "en": "Foreign policy of the federal republic of Germany"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_REFUGEE",
                "de": "Asyl und Fl\u00fcchtlingsschutz",
                "en": "Asylum and refugee protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_GENDER",
                "de": "Geschlechterpolitik",
                "en": "Gender politics"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE_POLICY",
                "de": "Verteidigungspolitik",
                "en": "Defense policy"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA_FREEDOM_OF_SPEECH",
                "de": "Meinungs- und Pressefreiheit",
                "en": "Freedom of speech and freedom of the press"
            },
            {
                "code": "FOI_DEFENSE",
                "de": "Verteidigung",
                "en": "Defense"
            },
            {
                "code": "FOI_MEDIA",
                "de": "Medien, Kommunikation und Informationstechnik",
                "en": "Media, communication and information technology"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_STATE_ADMIN",
                "de": "Staat und Verwaltung",
                "en": "Government and administration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Wirtschaft\"",
                "en": "Other in the field of \"Economy\""
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_SP_FAMILY",
                "de": "Familienpolitik",
                "en": "Family policy"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_POLICY",
                "de": "Gesellschaftspolitik und soziale Gruppen",
                "en": "Social politics and social groups"
            },
            {
                "code": "FOI_INTERNAL_SECURITY",
                "de": "Innere Sicherheit",
                "en": "Internal security"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_SA_ORGANIZATION",
                "de": "Staatsorganisation",
                "en": "State organization"
            },
            {
                "code": "FOI_IS_ANTI_EXTREMISM",
                "de": "Extremismusbek\u00e4mpfung",
                "en": "Counter extremism"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/6e/fa/298242/Jahresabschluss-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "donators": [
            {
                "description": "Herr Haub hat eine projektbezogene Spende get\u00e4tigt.",
                "donationEuro": {
                    "from": 190001,
                    "to": 200000
                },
                "name": "Haub Georg"
            },
            {
                "description": "Eine zugesagte Spende f\u00fcr den Verein.",
                "donationEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "name": "Joh. A. Benckiser Service GmbH"
            }
        ],
        "donatorsInformationPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 700001,
            "to": 710000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 1.5,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "M\u00fcnchen",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Baierbrunner Strasse",
            "streetNumber": "25",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "81379"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "Harald.mosler@mosler-partner.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4989200080752",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.denkfabrik-r21.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Andreas",
                "lastName": "R\u00f6dder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Kristina",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Martin",
                "lastName": "Hagen",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Danny",
                "lastName": "Pichottka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Andreas",
                "function": " Vorstand",
                "lastName": "R\u00f6dder",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Kristina",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Schr\u00f6der",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Harald",
                "function": "Vorstand",
                "lastName": "Mosler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-05",
            "naturalPersons": 14,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 14
        },
        "membersPresent": true,
        "membershipsPresent": false,
        "name": "Republik 21 e.V. Denkfabrik f\u00fcr neue b\u00fcrgerliche Politik"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004107/30055",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-19T11:59:40.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/5b/ff/298243/Lobbyregister-Detailansicht-R004107-2024-06-19_11-59-40.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-19T11:59:40.000+02:00",
        "version": 7
    },
    "registerEntryId": 30055,
    "registerNumber": "R004107",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}