{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-07-01T11:07:33.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-01T11:07:33.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-12T17:35:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 33906,
                "validFromDate": "2024-06-12T17:35:12.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 32933,
                "validFromDate": "2024-05-02T16:39:37.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-12T17:35:12.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 31517,
                "validFromDate": "2024-04-10T15:25:32.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-05-02T16:39:37.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 23773,
                "validFromDate": "2023-12-20T12:54:25.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-04-10T15:25:32.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 8608,
                "validFromDate": "2022-07-01T11:07:33.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T12:54:25.000+01:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Interessen-Selbstvertretung von Eltern mit Behinderungen f\u00fcr Eltern mit Behinderung und im SGB VIII auch von jungen Menschen mit Behinderung",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_SS_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                "en": "Other in the field of \"Social security\""
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                "de": "Soziale Sicherung",
                "en": "Social security"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "ON_BEHALF_OF_THIRD_PARTY",
                "de": "Die Interessenvertretung wird im Auftrag Dritter selbst wahrgenommen",
                "en": "Representation of interests is carried out on behalf of third parties themselves"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/dc/16/289501/240223_bbe_Jahresabschluss_2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.25,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "L\u00f6hne",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Lerchenweg",
            "streetNumber": "16",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "32584"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "kontakt@behinderte-eltern.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49057326307",
            "websites": [
                {
                    "website": "https://www.behinderte-eltern.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Imke",
                "lastName": "Bartels",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Kerstin",
                "lastName": "Blochberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Wei\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Heike",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Odenthal",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kerstin",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung",
                "lastName": "Blochberger",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-04-05",
            "naturalPersons": 80,
            "organizations": 0,
            "totalCount": 80
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Interessenvertretung Selbstbestimmt Leben Deutschland e. V."
            },
            {
                "membership": "Liga Selbstvertretung Deutschland"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband behinderter und chronisch kranker Eltern - bbe e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Mittel aus dem Partizipationsfond zur Partizipation behinderter Menschen auf Bundesebene\r\nMittel aus der F\u00f6rderrichtlinie EUTBV",
                "location": "Berlin",
                "name": "BMAS",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 250001,
                    "to": 260000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "\u00a720 SGB V Pauschalf\u00f6rderung f\u00fcr Selbsthilfe",
                "location": "Berlin",
                "name": "VdaK",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 30001,
                    "to": 40000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004863/33906",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-04-10T15:25:32.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1d/c5/289504/Lobbyregister-Detailansicht-R004863-2024-06-12_17-35-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-12T17:35:12.000+02:00",
        "version": 5
    },
    "registerEntryId": 33906,
    "registerNumber": "R004863",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "SGB 8",
                        "title": "Sozialgesetzbuch (SGB) - Achtes Buch (VIII) - Kinder- und Jugendhilfe - (Artikel 1 des Gesetzes v. 26. Juni 1990, BGBl. I S. 1163)",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/sgb_8"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Wir sind im Beteiligungsverfahren Gemeinsam zum Ziel in allen 3 S\u00e4ulen beteiligt, unser Ziel ist die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention und damit die gleichberechtigte Teilhabe von Menschen mit Behinderung.",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH",
                        "de": "Gesundheit",
                        "en": "Health"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                        "en": "Other in the field of \"Health\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SOCIAL_SECURITY",
                        "de": "Soziale Sicherung",
                        "en": "Social security"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_SS_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Soziale Sicherung\"",
                        "en": "Other in the field of \"Social security\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW",
                        "de": "Recht",
                        "en": "Law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_LAW_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                        "en": "Other in the field of \"Law\""
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG",
                        "de": "Bundestag",
                        "en": "Bundestag"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                        "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                        "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000290",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/05/265347/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050002.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000290",
                        "regulatoryProjectTitle": "SGB VIII Reform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Leider ist der Text nicht formatierbar mit den Kommentaren"
                        }
                    },
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/56/289502/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230008.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-04-30"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000290",
                        "regulatoryProjectTitle": "SGB VIII Reform",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Was brauchen Kinder, Jugendliche und Eltern mit Behinderung von einer inklusiven Kinder-und Jugendhilfe? Wie beteiligt man sie in der kommunalen Jugendhilfeplanung? und Umfrageergebnisse: Situation junger Menschen mit Behinderung \r\n23.05.2024\r\nKerstin Blochberger, Imke Bartels und jumemb-Vertreter*innen (bbe e. V.) \r\n\r\nInhalt \uf06cWas brauchen junge Menschen mit Behinderung von einer inklusiven Kinder-und Jugendhilfe? \uf06cMethoden der Beteiligung \uf06cWas brauchen Eltern mit Behinderung in der inklusiven Kinder-und Jugendhilfe?\r\nZusatzmaterial: \uf06cUmfrage \u2013Organisation, Anlass und Beteiligung oErgebnisse in Grafiken mit passenden Zitaten aus den Freitexten oFreitexte zur Abschlussfrage: \u201eWas ist dir noch wichtig?\u201c oDatenquellen und Fragebogen oZitate aus vertiefenden Interviews\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWorkshop-Ergebnisse Gruppe Junge Menschen mit Behinderung 12-27 Jahre\r\naus der Konferenz f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Behinderungen und ihre Familien 26. bis 28. Januar 2024, Berlin\r\n\r\n23.05.2024\r\nAllgemeine Verbesserungsbedarfe\r\n\uf06cDas Personal soll offen sein f\u00fcr unsere Vielfalt und uns oder unsere Assistenz fragen, was wir brauchen. \uf06cWir brauchen unabh\u00e4ngige Beratungsstellen und Beschwerdestellen. \uf06cWir brauchen eine \u00dcbersicht, wer uns wo hilft und welche Stelle welche Aufgaben hat. Und: Wo bekomme ich die richtige Beratung?\r\n\r\nWas brauchen wir f\u00fcr unsere Freizeit:\r\n\uf06cMehr barrierefreie, inklusive, unverbindliche Freizeitangebote (ohne Leistungsdruck), die f\u00fcr alle passen. \uf06cAssistenz inklusive Unterst\u00fctzter Kommunikation in allen Freizeitbereichen (Sport, Hobbies, Reisen, Konzerte, Freunde treffen). \uf06cAssistenz f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Politiker*innen, beim Ehrenamt und wenn wir uns selbst vertreten. \uf06cAssistenz soll bedarfsgerecht und unabh\u00e4ngig von der Familie und ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen sein. \uf06cBarrierefreie Busse und Bahnen oder eigenes Auto, wenn Bus und Bahn nicht nutzbar sind.\r\n23.05.2024\r\n\r\nGedanken zum inklusiven Kinderschutz: \uf06cWir wollen mit Respekt behandelt werden \u2013ohne Mobbing, Auslachen und Beschimpfung. \uf06cWir m\u00fcssen Nein-Sagen/Zeigen k\u00f6nnen, wenn uns etwas nicht gut tut (bei Behandlungen, Fahrdienst und im Umgang mit uns). \uf06cWir wollen selbst entscheiden, wann wir uns vor anderen ausziehen. Erkl\u00e4rt uns genau, warum etwas n\u00f6tig ist. Achtet auf unsere Bed\u00fcrfnisse (z. B. bei Arzt, Begutachtung, Therapie, Sportunterricht oder Zuhause).\r\n\uf06cDamit wir sp\u00e4ter selbst gute Eltern werden k\u00f6nnen, brauchen wir Aufkl\u00e4rung und Elternassistenz .\r\n23.05.2024\r\n\r\n\u00dcbergang Schule -Beruf\r\n\uf06cWir wollen zeigen, was wir k\u00f6nnen. \uf06cBarrierefreie Unis und Ausbildungsst\u00e4tten \uf06cWir wollen eine sinnvolle Arbeit/Besch\u00e4ftigung. \uf06cWir brauchen Berufsberatung, die unsere Bedarfe und Hilfen kennt. \uf06cWir wollen inklusive Ausbildungs-und Arbeitspl\u00e4tze. \uf06cWir wollen Mindestlohn auch in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung. \uf06cWir wollen selbst entscheiden, welchen Beruf wir lernen.\r\n23.05.2024\r\n\r\nBegutachtung\r\n\uf06cBegutachtung nur, wenn sie n\u00f6tig ist und so oft, wie es zum Kind oder Jugendlichen passt. \uf06cEs soll auch nach unseren F\u00e4higkeiten gefragt werden. \uf06cDie Begutachter*innen m\u00fcssen uns glauben: Wir und unsere Familien wissen am besten, was wir brauchen. \uf06cWir wollen nicht als \u201eFall\u201c gesehen werden. Ich bin nicht nur meine Behinderung. \uf06cBegutachter*innen m\u00fcssen gerecht entscheiden. \uf06cDie Entscheidung darf nicht von der Meinung der einzelnen Begutachter*innen abh\u00e4ngen. 23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWas brauchen wir zum Erwachsenwerden?\r\n\uf06cUnterst\u00fctzung und Anleitung zum selbstbestimmten Leben \uf06cWir m\u00fcssen lernen, wie wir unsere Assistent*innen anleiten. \uf06cWir m\u00fcssen Fehler machen d\u00fcrfen. \uf06cWir brauchen M\u00f6glichkeiten, uns f\u00fcr uns selbst stark zu machen. \uf06cWir wollen lernen, mutig zu sein, um selbst \u00fcber uns zu entscheiden. \uf06cBarrierefreie Wohnungen und Lebensorte \uf06cAusreichende wohnortnahe Therapieangebote\r\n\r\n23.05.2024\r\nNehmt uns ernst! \r\n\r\n23.05.2024\r\nWas sagt die Selbstvertretung junger Menschen mit Behinderung \u201ejumemb\u201czur Inklusiven Kinder-und Jugendhilfe?\r\nIn den folgenden Folien sind Kommentierung und Zusammenfassung aus der \u201ebundesweiten Selbstvertretungsgruppe junger Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung \u2013jumemb\u201c dargestellt.\r\nDie Gruppe trifft sich seit April 2023 regelm\u00e4\u00dfig in Online-Treffen und 2 mal im Jahr f\u00fcr ein Workshop-Wochenende in Pr\u00e4senz.\r\n\r\n23.05.2024\r\njumemb-Gruppe      Lukas\r\n\r\n\uf06cTransparenz: oAnsprechpartner (Kontaktdaten) oAblauf bei Antr\u00e4gen oDauer von Verfahrensschritten\r\nStrukturbedingungen\r\n\uf06cKontinuit\u00e4t: oAnsprechpartner oOrte (Barrierefreiheit) oDauer der Leistungen oFinanzierung der Beteiligung (inkl. Barrierefreiheit)\r\n\uf06cAufkl\u00e4rung \u00fcber die T\u00e4tigkeitsbereich von Assistenzkr\u00e4ften\r\n\uf06cp\u00e4dag. Fachkr\u00e4fte sind nicht \u00fcberall n\u00f6tig, in vielen Bereichen reichen Assistenzkr\u00e4fte 23.05.2024\r\n\r\nWo finde ich engagierte junge Menschen mit Behinderung? \uf06cjunge Menschen in unterschiedlichen Lebenswelten ansprechen (Zuhause, allg. Schule, Internat, Sonderschulen, Berufsschulen, Uni, BBW, WfbM\u2026) \u2013 dortige Gremien der Selbstvertretung \uf06cEUTB, Schulbegleitungs-und Assistenzdienste vor Ort um Unterst\u00fctzung bitten \uf06cSelbsthilfegruppen \u2013Elterngruppen (Koordinierung) \uf06cbereits vorhandene inklusive Kunst-, Kultur-, Theater-, Freizeit-, Sportangebote \uf06cAushang in Rehazentren, Ergo-oder Physiotherapie\r\n23.05.2024\r\n\r\nbew\u00e4hrte Methoden der inklusiven Beteiligung\r\n23.05.2024\r\n\uf06cUnterlagen barrierefrei rechtzeitig vorab bereitstellen \uf06cauf Kompetenzen junger Menschen vertrauen \uf06cWachstum in Verantwortungssituationen und Scheitern zumuten \uf06cPrinzip der Selbstbestimmung leben: \u201eIhr entscheidet selbst\u201c\r\n\r\nbew\u00e4hrte Methoden der inklusiven Beteiligung\r\n23.05.2024\r\n\uf06cO-T\u00f6ne/Videos f\u00fcr Auftritte in gro\u00dfen Gruppen oder f\u00fcr ung\u00fcnstige Tageszeiten erarbeiten \uf06cf\u00fcr Moderation, Protokoll, Technik -Unterst\u00fctzung anbieten und finanzieren \uf06cHilfe bei Formulierungen der Ergebnisse (z. B. f\u00fcr Pressearbeit) \uf06cPausen, Ferienzeiten, Entwicklungsphasen, andere Interessen respektieren \u2013keine langfristige Bindung  erwarten\r\n\r\n23.05.2024\r\nBedingungen f\u00fcr inklusive Beteiligung\r\n\uf06cbezahlte Assistenz \u2013unabh\u00e4ngig von Eltern \uf06cbarrierefreie Formate \uf06cLeichte Sprache \u2013Unterst\u00fctzte Kommunikation \uf06cAbholen in aktuelle Lebenslage (Internat) \uf06ckostenlose f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung \uf06cFahrtkostenerstattung \uf06cf\u00fcr manche Begleitung bei Fahrten \uf06cN\u00e4he zum \u00d6PNV \u2013barrierefrei \uf06cfreie Zeiten von Schule/Uni\u2026 beachten \uf06cBedingungen station\u00e4rer Unterbringung beachten\r\n\r\n23.05.2024\r\nEltern mit Behinderung in der Kinder-und Jugendhilfe?\r\n\r\nAusgangslage \uf06cIn Deutschland lebten 2021 ca. 767.000 Kinder unter 18 Jahren mit Eltern mit anerkannter Behinderung ab GdB50 zusammen.\r\nQuelle: Statistisches Bundesamt Mikrozensus 2021, Sonderauswertung vom 10.05.2024\r\n23.05.2024bbe e.V. Kerstin Blochberger (MASW)\r\n19\r\n\r\n23.05.2024\r\nWichtige Aspekte aus Sicht von Eltern mit Behinderung\r\n\uf06cFamilien als Experten f\u00fcr den eigenen Bedarf anerkennen und zuh\u00f6ren \uf06cFamilien in ihrer Erziehungskompetenz anerkennen \u2013Antrag auf Hilfe zeigt verantwortliches Handeln und Wahrnehmung der kindlichen Bedarfe \uf06cFamilien die Verantwortung f\u00fcr Einsatz der Hilfen zutrauen\r\n\r\nWichtige Aspekte aus Sicht von Eltern mit Behinderung \uf06cInklusive Haltung zum Thema Elternschaft und Behinderung muss schon im Studium und Ausbildung reflektiert und entwickelt werden (von Aufkl\u00e4rung in Kita/Schule bis HzE) \uf06cPeer-Beratung in Erziehungshilfen/-Beratung st\u00e4rken \uf06cVerfahrenslotsen mit EUTB zusammenarbeiten, nach 2028 Kompetenzen direkt in die EUTB einbinden\r\n23.05.2024\r\n\r\nUnterschiedliche Hilfen \u2013verschiedene Begriffe \uf06cEltern mit Behinderung brauchen Assistenz \u2013Elternassistenz = einfache Assistenz laut SGB IX \u00a778 (3), in den Bereichen, in denen sie selbst entscheiden, wo, wann und welche Hilfen sie ben\u00f6tigen \uf06cEltern mit Lernschwierigkeiten brauchen oftmals p\u00e4dagogische Anleitung \u2013Begleitete Elternschaft = qualifizierte Assistenzlaut SGB IX \u00a778 (3) \uf06cEltern mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen brauchen Unterst\u00fctzung in Akutsituationen \u2013Sozialp\u00e4dagogischen Familienhilfe Alle drei Gruppen brauchen bei Bedarf vor\u00fcbergehend oder dauerhaft zus\u00e4tzliche Haushaltshilfen f\u00fcr die Kinder auch in Form von Elternassistenz 22 23.05.2024bbe e.V. Kerstin Blochberger (MASW)\r\n\r\n23.05.2024\r\nOnline Befragung 2023 von jungen Menschen mit Behinderung Ergebnisse und Kommentierung aus der Selbstvertretung\r\nImke Bartels und Kerstin Blochberger (bbe e. V.) und jumemb-Mitglieder mit technischer Unterst\u00fctzung durch die Gesch\u00e4ftsstelle \u201eGemeinsam zum Ziel\u201c im Auftrag des BMFSFJ\r\n\r\nAnlass und Beteiligung \uf06cWas sagen junge Menschen m. B. zur inklusiven KJH? \uf06cKontaktsuche f\u00fcr Gr\u00fcndung einer bundesweiten Selbstvertretungsgruppe junger Menschen mit Behinderung (JuMemB) \uf06cKeine Ressourcen f\u00fcr wissenschaftliche Grundlage und technische Umsetzung -BMFSFJ: SPI kann technische Unterst\u00fctzung bieten \uf06cJan.-M\u00e4rz. 2023 Erarbeitung der Fragen mit Gruppe JuMemB \uf06cApril 23 erfolgte technische Bereitstellung online-Befragung \uf06cDank ans SPI f\u00fcr online-Version Leichte Sprache Befragung \uf06cAug. 23 letzte \u00c4nderungen \uf06cSeptember 23 \u20134 Wochen online-Umfrage \uf06c181 verwertbare Datens\u00e4tze \uf06cErgebnisse -nur Tendenzen und Anlass zu weiteren Befragungen \uf06cDank an alle \u2013die \u00d6ffentlichkeitsarbeit unterst\u00fctzt haben\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nMehrfachantworten waren m\u00f6glich\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nWelche Probleme hast du aufgrund deiner Behinderung? \uf06c\u2026. Ich habe nur Freundinnen mit Behinderung weil ich bei anderen nicht mitreden kann denn ich bin nicht mundsprechend. Viele Freizeitaktivit\u00e4ten kann ich mit dem Rollstuhl nicht machen. Ich f\u00fchle mich oft ausgegrenzt. \uf06cWeil man mir die Chronische Erkrankung nicht ansieht, trauen die Menschen mir entweder zu wenig oder zu viel zu. Bei unsichtbaren Erkrankungen sollte man sich bewusst sein, dass man den Menschen nicht ansieht, was sie k\u00f6nnen oder was sie nicht k\u00f6nnen. \uf06cIch kann keinen Schwimmkurs in einem Becken mit warmem Wasser machen, weil es f\u00fcr Kinder mit Behinderung in einer gro\u00dfen Stadt nur einen einzigen Schwimmkurs in ganz kaltem Wasser gibt und ich dort viel zu schnell unterk\u00fchle. \uf06cHabe keine Freunde zum Spielen nachmittags\u2026. Meine einzigen zwei Freundinnen sind ganz weit weg.\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\u00dcbergang Schule Beruf\r\n\r\nWas w\u00fcnschst du dir f\u00fcr die Zeit nach der Schule? \uf06c\u201eIch w\u00fcrde gerne Reittherapeutin werden. Das geht nicht, also bin ich in der Werkstatt.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte studieren und hoffe auf gute Unterst\u00fctzung bzgl. meines Nachteilsausgleichs und auf allgemeine Barrierefreiheit\u201c \uf06c\u201eEine unb\u00fcrokratische individuelle Beratung, um die ich mich nicht selbst k\u00fcmmern muss.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\nWas w\u00fcnschst du dir f\u00fcr die Zeit nach der Schule? \uf06c\u201eWenn auf meine Grenzen geachtet wird.\u201c \uf06c\u201e...Dass ich keine Angst um meinen Ausbildungs-oder Studienplatz haben brauche, nur weil ich ggf. mehrmals in der Zeit ins Krankenhaus zur Therapie gehe. Verst\u00e4ndnis f\u00fcr meine Erkrankung und dass ich aber als Ganzes gesehen werde mit Ideen und Talenten neben der Erkrankung und nicht nur als Belastung.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nWas war passiert, als du wegen deiner Behinderung ein Hobby nicht machen konntest? \uf06c\u201eschwimmen und eigentlich segeln, aber da kam gerade ein Brief, dass der Verein mich zu schwierig findet\u201c \uf06c\u201ef\u00fcr Schul AGs m\u00fcsste ich l\u00e4nger bleiben, was wegen Fahrdienst nicht geht\u201c \uf06c\u201eWollte Schwimmen im Verein machen, da ich Wasser liebe aber der Verein war ein leistungsorientierter und ich Fehl am Platz.\u201c \uf06c\u201eEs gab einfach leider keine Gruppe oder einen Verein der Kinder mit Behinderung aufnimmt. Beim Schwimmen wurde ich bisher \u00fcberall abgelehnt. Wir haben dann zum Gl\u00fcck eine Fu\u00dfballgruppe gefunden. Mein Trainer hat die erste Inklusionsgruppe gegr\u00fcndet mit dem Motto `Jedes Kind darf Fu\u00dfball spielen\u00b4. Das war mein Gl\u00fcck. Aber in meiner Schule darf ich nicht in die Fu\u00dfball AG -dort d\u00fcrfen nur Kinder hin die richtig spielen k\u00f6nnen.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWie l\u00e4uft es mit der Schulbegleitung? Es l\u00e4uft gut: \uf06c\u201eSie ist nett und hilft mir immer.\u201c\r\nEs l\u00e4uft nur teilweise gut: \uf06c\u201eIch werde gemoppt wegen der Begleitung.\u201c \uf06c\u201eWenn sie krank ist, darf ich nicht zur Schule.\u201c \uf06c\u201eEs ist schlecht, dass ich nicht mit anderen Kindern allein Quatsch machen kann.\u201c \uf06c\u201eDie Assistentin war nicht nett.\u201c\r\n\r\nOrganisatorisches zur Schulbegleitung \uf06c\u201eIch fand den ersten Schulhelfer (ab Kl. 9 Sonderschule) gut, der hat mich verstanden, aber die Schule wollte ihn nicht behalten. Ich musste dann einen anderen Schulhelfer akzeptieren.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eDas es so lange gedauert hat, bis ich eine Assistentin hatte.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nWo kannst du in der Schule nicht mitmachen?\r\n\uf06c\u201eIch bin zu langsam gewesen und habe keine Hilfe mit  meinem Talker bekommen. Dann musste ich mit der Assistenz spazieren gehen.\u201c \uf06c\u201eDie glauben, ich kann das nicht.\u201c \uf06c\u201eDer Lehrer meint, es sei zu gef\u00e4hrlich.\u201c \uf06c\u201eDurfte nicht auf Klassenfahrt, Sport, Schulassi war Problem, Rektor kein Plan von Behinderten.\u201c \r\n\r\n23.05.2024\r\nWo kannst du in der Schule nicht mitmachen?\r\n\uf06c\u201eIch kann leider nicht an allen zur Wahl stehenden AG's teilnehmen, da einige auf dem 2. Schulgel\u00e4nde stattfinden und es zu anstrengend f\u00fcr mich w\u00e4re, nach dem Unterricht noch f\u00fcr die AG r\u00fcber zu laufen. Mein Therapielaufrad darf ich aus Gr\u00fcnden der Versicherung nicht benutzen, um die Strecke zu meistern...\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nWas machst du in der Zeit?\r\n\uf06c\u201eDa das eine freiwillige AG am Nachmittag ist, bin ich stattdessen eben nach Hause gefahren. Aber ich war traurig.\u201c \uf06c\u201eBei mir bekomme ich gar nichts mit und automatisch geh\u00f6re ich nicht in dieser Zeit\u2026 (dazu)\u201c \uf06cnur eine*r TN*in: \u201eAndere Aufgaben, die mir Spa\u00df machen\u201c \uf06ch\u00e4ufige Aussagen: \u201eFrustration\u201c, \u201eHausaufgaben\u201c, \u201eLangweilen\u201c, \u201eZugucken\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig? \uf06c\u201e\u2026mir ist wichtig, dass mehr f\u00fcr die Inklusion getan wird. \u2026 Ich finde es pers\u00f6nlich sehr schade, dass wir Menschen mit Behinderung an den Rand der Gesellschaft gedr\u00fcckt werden, zusammen k\u00f6nnten wir viel mehr erreichen.\u201c \uf06c\u201eDie Menschheit ist ungerecht und ich w\u00fcnsche mir, das jeder zur Gesellschaft dazu geh\u00f6rt und jeder daran teilnehmen kann.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eDas Mobbing, weil man anders ist, macht einen krank.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte eine Zukunft haben, wie Nichtbehinderte auch und mittendrin leben (sein) d\u00fcrfen.\u201c \uf06c\u201eIch w\u00fcnsche mir, dass mehr Menschen dar\u00fcber informiert sind, wie es ist, krank oder behindert zu sein, damit sie mich besser verstehen und mich nicht ausgrenzen.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eIch will auch etwas Sinnvolles in meinem Leben und mit meinem Leben tun. Ich m\u00f6chte an der Gesellschaft teilhaben.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte ganz normal angesprochen werden\u2026\u201c \uf06c\u201eIch w\u00fcnsche mir Geb\u00e4ude, Spielpl\u00e4tze, Stra\u00dfen, kurzum St\u00e4dte, die aus dem Blickwinkel eingeschr\u00e4nkter Menschen jeglichen Alters geplant und gebaut werden.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig?\r\n\uf06c\u201eIch f\u00e4nde es sehr sch\u00f6n, wenn gerade in der Schule viel mehr darauf geachtet werden w\u00fcrde, was alle Sch\u00fcler:innen zum Lernen brauchen und nicht was Erwachsene meinen, was der Lernplan und die Standard-Methode zum Lernen ist. Es ist schade dass immer alle sagen, das war schon immer so (Klassenfahrt ins Allg\u00e4u anstatt wohin, wo alle gut teilnehmen k\u00f6nnten) und deshalb kann sich nichts \u00e4ndern.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig?\r\n\uf06c\u201eDas Nachteilsausgleiche als Extrawurst gesehen werden, wobei doch viele Sachen f\u00fcr alle in der Klasse gut w\u00e4ren, leichtere Schultaschen, Bewegungspausen, um sich kurz durchzubewegen und dann wieder besser weiter lernen zu k\u00f6nnen.\u201c \uf06c\u201eLehrer sollten mehr \u00fcber Behinderungen wissen und individuell darauf eingehen. Grundschulen sollten mehr Akzeptanz und Aufkl\u00e4rung leisten.\u201c (vermutlich Antwort eines Elternteil?)\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage: \uf06c\u201eMeine Mama kann nicht arbeiten gehen, weil sie mich pflegt, daf\u00fcr sollte meine Mama einen gerechten lohn bekommen, damit wir besser leben k\u00f6nnen\u201c \uf06c\u201eMama ist oft sehr angestrengt, weil es so viel Papierkram und Telefonate zu erledigen gibt. Und sie muss ja auch noch arbeiten gehen. Sie ist oft sehr ersch\u00f6pft. Ich w\u00fcnschte, wir behinderten Kinder h\u00e4tten mehr Geh\u00f6r.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nDatenquellen\r\n\r\n23.05.2024\r\nVertiefende Interviews\r\n\uf06cVier Jugendliche meldeten sich nach der Befragung per E-Mail \uf06cDauer der Interviews 45 -75 Minuten \uf06cHauptthemen: \uf073Wunsch nach selbstbestimmtem Leben \uf073Kontakt zu Gleichaltrigen \uf073schulische und berufliche Chancen \uf073diskriminierende Erfahrungen \uf073Wunsch nach mehr Verst\u00e4ndnis \r\n\r\n23.05.2024\r\nZitate aus den Interviews\r\n\uf06c\u201eIch habe im Klassenrat angesprochen, dass es doof ist, \u201edu bist doch behindert\u201c als Schimpfwort zu benutzen. Sie haben aber nicht aufgeh\u00f6rt damit.\u201c \uf06c\u201eNachmittags kann ich nicht mit meinen nicht-behinderten Freunden spielen, weil deren Wohnung nicht barrierefrei ist und die Spielpl\u00e4tze auch nicht.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nZitate aus den Interviews\r\n\uf06c\u201eDie Lehrer fragten mich, warum ich das \u00fcberhaupt lernen will. Ich werde doch eh in einer Werkstatt arbeiten.\u201c \uf06c\u201eIn einem Aufnahmeformular stand: \u201evermehrter Speichelfluss nicht erw\u00fcnscht.\u201c\u201c \uf06c\u201eMeine Klassenkameraden sind neidische, wenn ich bei Klassenarbeiten mehr Zeit habe. Ich w\u00fcnschte, sie w\u00fcssten, wie es ist \u201ebehindert\u201c zu sein.\u201c\r\n\r\nKontakt: bbe e. V., Herrenstr. 8, 30159 Hannover Kerstin Blochberger hannover@behinderte-eltern.de Tel: 0511-69 63 256 www.behinderte-eltern.de Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\r\n23.05.2024\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "SGB VIII Reform"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/05/265347/Stellungnahme-Gutachten-SG2404050002.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000290",
                "regulatoryProjectTitle": "SGB VIII Reform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Leider ist der Text nicht formatierbar mit den Kommentaren"
                }
            },
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ad/56/289502/Stellungnahme-Gutachten-SG2405230008.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMAS",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMFSFJ",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-04-30"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000290",
                "regulatoryProjectTitle": "SGB VIII Reform",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Was brauchen Kinder, Jugendliche und Eltern mit Behinderung von einer inklusiven Kinder-und Jugendhilfe? Wie beteiligt man sie in der kommunalen Jugendhilfeplanung? und Umfrageergebnisse: Situation junger Menschen mit Behinderung \r\n23.05.2024\r\nKerstin Blochberger, Imke Bartels und jumemb-Vertreter*innen (bbe e. V.) \r\n\r\nInhalt \uf06cWas brauchen junge Menschen mit Behinderung von einer inklusiven Kinder-und Jugendhilfe? \uf06cMethoden der Beteiligung \uf06cWas brauchen Eltern mit Behinderung in der inklusiven Kinder-und Jugendhilfe?\r\nZusatzmaterial: \uf06cUmfrage \u2013Organisation, Anlass und Beteiligung oErgebnisse in Grafiken mit passenden Zitaten aus den Freitexten oFreitexte zur Abschlussfrage: \u201eWas ist dir noch wichtig?\u201c oDatenquellen und Fragebogen oZitate aus vertiefenden Interviews\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWorkshop-Ergebnisse Gruppe Junge Menschen mit Behinderung 12-27 Jahre\r\naus der Konferenz f\u00fcr Kinder und Jugendliche mit Behinderungen und ihre Familien 26. bis 28. Januar 2024, Berlin\r\n\r\n23.05.2024\r\nAllgemeine Verbesserungsbedarfe\r\n\uf06cDas Personal soll offen sein f\u00fcr unsere Vielfalt und uns oder unsere Assistenz fragen, was wir brauchen. \uf06cWir brauchen unabh\u00e4ngige Beratungsstellen und Beschwerdestellen. \uf06cWir brauchen eine \u00dcbersicht, wer uns wo hilft und welche Stelle welche Aufgaben hat. Und: Wo bekomme ich die richtige Beratung?\r\n\r\nWas brauchen wir f\u00fcr unsere Freizeit:\r\n\uf06cMehr barrierefreie, inklusive, unverbindliche Freizeitangebote (ohne Leistungsdruck), die f\u00fcr alle passen. \uf06cAssistenz inklusive Unterst\u00fctzter Kommunikation in allen Freizeitbereichen (Sport, Hobbies, Reisen, Konzerte, Freunde treffen). \uf06cAssistenz f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Politiker*innen, beim Ehrenamt und wenn wir uns selbst vertreten. \uf06cAssistenz soll bedarfsgerecht und unabh\u00e4ngig von der Familie und ihrem Einkommen und Verm\u00f6gen sein. \uf06cBarrierefreie Busse und Bahnen oder eigenes Auto, wenn Bus und Bahn nicht nutzbar sind.\r\n23.05.2024\r\n\r\nGedanken zum inklusiven Kinderschutz: \uf06cWir wollen mit Respekt behandelt werden \u2013ohne Mobbing, Auslachen und Beschimpfung. \uf06cWir m\u00fcssen Nein-Sagen/Zeigen k\u00f6nnen, wenn uns etwas nicht gut tut (bei Behandlungen, Fahrdienst und im Umgang mit uns). \uf06cWir wollen selbst entscheiden, wann wir uns vor anderen ausziehen. Erkl\u00e4rt uns genau, warum etwas n\u00f6tig ist. Achtet auf unsere Bed\u00fcrfnisse (z. B. bei Arzt, Begutachtung, Therapie, Sportunterricht oder Zuhause).\r\n\uf06cDamit wir sp\u00e4ter selbst gute Eltern werden k\u00f6nnen, brauchen wir Aufkl\u00e4rung und Elternassistenz .\r\n23.05.2024\r\n\r\n\u00dcbergang Schule -Beruf\r\n\uf06cWir wollen zeigen, was wir k\u00f6nnen. \uf06cBarrierefreie Unis und Ausbildungsst\u00e4tten \uf06cWir wollen eine sinnvolle Arbeit/Besch\u00e4ftigung. \uf06cWir brauchen Berufsberatung, die unsere Bedarfe und Hilfen kennt. \uf06cWir wollen inklusive Ausbildungs-und Arbeitspl\u00e4tze. \uf06cWir wollen Mindestlohn auch in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Menschen mit Behinderung. \uf06cWir wollen selbst entscheiden, welchen Beruf wir lernen.\r\n23.05.2024\r\n\r\nBegutachtung\r\n\uf06cBegutachtung nur, wenn sie n\u00f6tig ist und so oft, wie es zum Kind oder Jugendlichen passt. \uf06cEs soll auch nach unseren F\u00e4higkeiten gefragt werden. \uf06cDie Begutachter*innen m\u00fcssen uns glauben: Wir und unsere Familien wissen am besten, was wir brauchen. \uf06cWir wollen nicht als \u201eFall\u201c gesehen werden. Ich bin nicht nur meine Behinderung. \uf06cBegutachter*innen m\u00fcssen gerecht entscheiden. \uf06cDie Entscheidung darf nicht von der Meinung der einzelnen Begutachter*innen abh\u00e4ngen. 23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWas brauchen wir zum Erwachsenwerden?\r\n\uf06cUnterst\u00fctzung und Anleitung zum selbstbestimmten Leben \uf06cWir m\u00fcssen lernen, wie wir unsere Assistent*innen anleiten. \uf06cWir m\u00fcssen Fehler machen d\u00fcrfen. \uf06cWir brauchen M\u00f6glichkeiten, uns f\u00fcr uns selbst stark zu machen. \uf06cWir wollen lernen, mutig zu sein, um selbst \u00fcber uns zu entscheiden. \uf06cBarrierefreie Wohnungen und Lebensorte \uf06cAusreichende wohnortnahe Therapieangebote\r\n\r\n23.05.2024\r\nNehmt uns ernst! \r\n\r\n23.05.2024\r\nWas sagt die Selbstvertretung junger Menschen mit Behinderung \u201ejumemb\u201czur Inklusiven Kinder-und Jugendhilfe?\r\nIn den folgenden Folien sind Kommentierung und Zusammenfassung aus der \u201ebundesweiten Selbstvertretungsgruppe junger Menschen mit Beeintr\u00e4chtigung \u2013jumemb\u201c dargestellt.\r\nDie Gruppe trifft sich seit April 2023 regelm\u00e4\u00dfig in Online-Treffen und 2 mal im Jahr f\u00fcr ein Workshop-Wochenende in Pr\u00e4senz.\r\n\r\n23.05.2024\r\njumemb-Gruppe      Lukas\r\n\r\n\uf06cTransparenz: oAnsprechpartner (Kontaktdaten) oAblauf bei Antr\u00e4gen oDauer von Verfahrensschritten\r\nStrukturbedingungen\r\n\uf06cKontinuit\u00e4t: oAnsprechpartner oOrte (Barrierefreiheit) oDauer der Leistungen oFinanzierung der Beteiligung (inkl. Barrierefreiheit)\r\n\uf06cAufkl\u00e4rung \u00fcber die T\u00e4tigkeitsbereich von Assistenzkr\u00e4ften\r\n\uf06cp\u00e4dag. Fachkr\u00e4fte sind nicht \u00fcberall n\u00f6tig, in vielen Bereichen reichen Assistenzkr\u00e4fte 23.05.2024\r\n\r\nWo finde ich engagierte junge Menschen mit Behinderung? \uf06cjunge Menschen in unterschiedlichen Lebenswelten ansprechen (Zuhause, allg. Schule, Internat, Sonderschulen, Berufsschulen, Uni, BBW, WfbM\u2026) \u2013 dortige Gremien der Selbstvertretung \uf06cEUTB, Schulbegleitungs-und Assistenzdienste vor Ort um Unterst\u00fctzung bitten \uf06cSelbsthilfegruppen \u2013Elterngruppen (Koordinierung) \uf06cbereits vorhandene inklusive Kunst-, Kultur-, Theater-, Freizeit-, Sportangebote \uf06cAushang in Rehazentren, Ergo-oder Physiotherapie\r\n23.05.2024\r\n\r\nbew\u00e4hrte Methoden der inklusiven Beteiligung\r\n23.05.2024\r\n\uf06cUnterlagen barrierefrei rechtzeitig vorab bereitstellen \uf06cauf Kompetenzen junger Menschen vertrauen \uf06cWachstum in Verantwortungssituationen und Scheitern zumuten \uf06cPrinzip der Selbstbestimmung leben: \u201eIhr entscheidet selbst\u201c\r\n\r\nbew\u00e4hrte Methoden der inklusiven Beteiligung\r\n23.05.2024\r\n\uf06cO-T\u00f6ne/Videos f\u00fcr Auftritte in gro\u00dfen Gruppen oder f\u00fcr ung\u00fcnstige Tageszeiten erarbeiten \uf06cf\u00fcr Moderation, Protokoll, Technik -Unterst\u00fctzung anbieten und finanzieren \uf06cHilfe bei Formulierungen der Ergebnisse (z. B. f\u00fcr Pressearbeit) \uf06cPausen, Ferienzeiten, Entwicklungsphasen, andere Interessen respektieren \u2013keine langfristige Bindung  erwarten\r\n\r\n23.05.2024\r\nBedingungen f\u00fcr inklusive Beteiligung\r\n\uf06cbezahlte Assistenz \u2013unabh\u00e4ngig von Eltern \uf06cbarrierefreie Formate \uf06cLeichte Sprache \u2013Unterst\u00fctzte Kommunikation \uf06cAbholen in aktuelle Lebenslage (Internat) \uf06ckostenlose f\u00fcr Unterkunft und Verpflegung \uf06cFahrtkostenerstattung \uf06cf\u00fcr manche Begleitung bei Fahrten \uf06cN\u00e4he zum \u00d6PNV \u2013barrierefrei \uf06cfreie Zeiten von Schule/Uni\u2026 beachten \uf06cBedingungen station\u00e4rer Unterbringung beachten\r\n\r\n23.05.2024\r\nEltern mit Behinderung in der Kinder-und Jugendhilfe?\r\n\r\nAusgangslage \uf06cIn Deutschland lebten 2021 ca. 767.000 Kinder unter 18 Jahren mit Eltern mit anerkannter Behinderung ab GdB50 zusammen.\r\nQuelle: Statistisches Bundesamt Mikrozensus 2021, Sonderauswertung vom 10.05.2024\r\n23.05.2024bbe e.V. Kerstin Blochberger (MASW)\r\n19\r\n\r\n23.05.2024\r\nWichtige Aspekte aus Sicht von Eltern mit Behinderung\r\n\uf06cFamilien als Experten f\u00fcr den eigenen Bedarf anerkennen und zuh\u00f6ren \uf06cFamilien in ihrer Erziehungskompetenz anerkennen \u2013Antrag auf Hilfe zeigt verantwortliches Handeln und Wahrnehmung der kindlichen Bedarfe \uf06cFamilien die Verantwortung f\u00fcr Einsatz der Hilfen zutrauen\r\n\r\nWichtige Aspekte aus Sicht von Eltern mit Behinderung \uf06cInklusive Haltung zum Thema Elternschaft und Behinderung muss schon im Studium und Ausbildung reflektiert und entwickelt werden (von Aufkl\u00e4rung in Kita/Schule bis HzE) \uf06cPeer-Beratung in Erziehungshilfen/-Beratung st\u00e4rken \uf06cVerfahrenslotsen mit EUTB zusammenarbeiten, nach 2028 Kompetenzen direkt in die EUTB einbinden\r\n23.05.2024\r\n\r\nUnterschiedliche Hilfen \u2013verschiedene Begriffe \uf06cEltern mit Behinderung brauchen Assistenz \u2013Elternassistenz = einfache Assistenz laut SGB IX \u00a778 (3), in den Bereichen, in denen sie selbst entscheiden, wo, wann und welche Hilfen sie ben\u00f6tigen \uf06cEltern mit Lernschwierigkeiten brauchen oftmals p\u00e4dagogische Anleitung \u2013Begleitete Elternschaft = qualifizierte Assistenzlaut SGB IX \u00a778 (3) \uf06cEltern mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen brauchen Unterst\u00fctzung in Akutsituationen \u2013Sozialp\u00e4dagogischen Familienhilfe Alle drei Gruppen brauchen bei Bedarf vor\u00fcbergehend oder dauerhaft zus\u00e4tzliche Haushaltshilfen f\u00fcr die Kinder auch in Form von Elternassistenz 22 23.05.2024bbe e.V. Kerstin Blochberger (MASW)\r\n\r\n23.05.2024\r\nOnline Befragung 2023 von jungen Menschen mit Behinderung Ergebnisse und Kommentierung aus der Selbstvertretung\r\nImke Bartels und Kerstin Blochberger (bbe e. V.) und jumemb-Mitglieder mit technischer Unterst\u00fctzung durch die Gesch\u00e4ftsstelle \u201eGemeinsam zum Ziel\u201c im Auftrag des BMFSFJ\r\n\r\nAnlass und Beteiligung \uf06cWas sagen junge Menschen m. B. zur inklusiven KJH? \uf06cKontaktsuche f\u00fcr Gr\u00fcndung einer bundesweiten Selbstvertretungsgruppe junger Menschen mit Behinderung (JuMemB) \uf06cKeine Ressourcen f\u00fcr wissenschaftliche Grundlage und technische Umsetzung -BMFSFJ: SPI kann technische Unterst\u00fctzung bieten \uf06cJan.-M\u00e4rz. 2023 Erarbeitung der Fragen mit Gruppe JuMemB \uf06cApril 23 erfolgte technische Bereitstellung online-Befragung \uf06cDank ans SPI f\u00fcr online-Version Leichte Sprache Befragung \uf06cAug. 23 letzte \u00c4nderungen \uf06cSeptember 23 \u20134 Wochen online-Umfrage \uf06c181 verwertbare Datens\u00e4tze \uf06cErgebnisse -nur Tendenzen und Anlass zu weiteren Befragungen \uf06cDank an alle \u2013die \u00d6ffentlichkeitsarbeit unterst\u00fctzt haben\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nMehrfachantworten waren m\u00f6glich\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nWelche Probleme hast du aufgrund deiner Behinderung? \uf06c\u2026. Ich habe nur Freundinnen mit Behinderung weil ich bei anderen nicht mitreden kann denn ich bin nicht mundsprechend. Viele Freizeitaktivit\u00e4ten kann ich mit dem Rollstuhl nicht machen. Ich f\u00fchle mich oft ausgegrenzt. \uf06cWeil man mir die Chronische Erkrankung nicht ansieht, trauen die Menschen mir entweder zu wenig oder zu viel zu. Bei unsichtbaren Erkrankungen sollte man sich bewusst sein, dass man den Menschen nicht ansieht, was sie k\u00f6nnen oder was sie nicht k\u00f6nnen. \uf06cIch kann keinen Schwimmkurs in einem Becken mit warmem Wasser machen, weil es f\u00fcr Kinder mit Behinderung in einer gro\u00dfen Stadt nur einen einzigen Schwimmkurs in ganz kaltem Wasser gibt und ich dort viel zu schnell unterk\u00fchle. \uf06cHabe keine Freunde zum Spielen nachmittags\u2026. Meine einzigen zwei Freundinnen sind ganz weit weg.\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\u00dcbergang Schule Beruf\r\n\r\nWas w\u00fcnschst du dir f\u00fcr die Zeit nach der Schule? \uf06c\u201eIch w\u00fcrde gerne Reittherapeutin werden. Das geht nicht, also bin ich in der Werkstatt.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte studieren und hoffe auf gute Unterst\u00fctzung bzgl. meines Nachteilsausgleichs und auf allgemeine Barrierefreiheit\u201c \uf06c\u201eEine unb\u00fcrokratische individuelle Beratung, um die ich mich nicht selbst k\u00fcmmern muss.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\nWas w\u00fcnschst du dir f\u00fcr die Zeit nach der Schule? \uf06c\u201eWenn auf meine Grenzen geachtet wird.\u201c \uf06c\u201e...Dass ich keine Angst um meinen Ausbildungs-oder Studienplatz haben brauche, nur weil ich ggf. mehrmals in der Zeit ins Krankenhaus zur Therapie gehe. Verst\u00e4ndnis f\u00fcr meine Erkrankung und dass ich aber als Ganzes gesehen werde mit Ideen und Talenten neben der Erkrankung und nicht nur als Belastung.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\nWas war passiert, als du wegen deiner Behinderung ein Hobby nicht machen konntest? \uf06c\u201eschwimmen und eigentlich segeln, aber da kam gerade ein Brief, dass der Verein mich zu schwierig findet\u201c \uf06c\u201ef\u00fcr Schul AGs m\u00fcsste ich l\u00e4nger bleiben, was wegen Fahrdienst nicht geht\u201c \uf06c\u201eWollte Schwimmen im Verein machen, da ich Wasser liebe aber der Verein war ein leistungsorientierter und ich Fehl am Platz.\u201c \uf06c\u201eEs gab einfach leider keine Gruppe oder einen Verein der Kinder mit Behinderung aufnimmt. Beim Schwimmen wurde ich bisher \u00fcberall abgelehnt. Wir haben dann zum Gl\u00fcck eine Fu\u00dfballgruppe gefunden. Mein Trainer hat die erste Inklusionsgruppe gegr\u00fcndet mit dem Motto `Jedes Kind darf Fu\u00dfball spielen\u00b4. Das war mein Gl\u00fcck. Aber in meiner Schule darf ich nicht in die Fu\u00dfball AG -dort d\u00fcrfen nur Kinder hin die richtig spielen k\u00f6nnen.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\n\r\n23.05.2024\r\nWie l\u00e4uft es mit der Schulbegleitung? Es l\u00e4uft gut: \uf06c\u201eSie ist nett und hilft mir immer.\u201c\r\nEs l\u00e4uft nur teilweise gut: \uf06c\u201eIch werde gemoppt wegen der Begleitung.\u201c \uf06c\u201eWenn sie krank ist, darf ich nicht zur Schule.\u201c \uf06c\u201eEs ist schlecht, dass ich nicht mit anderen Kindern allein Quatsch machen kann.\u201c \uf06c\u201eDie Assistentin war nicht nett.\u201c\r\n\r\nOrganisatorisches zur Schulbegleitung \uf06c\u201eIch fand den ersten Schulhelfer (ab Kl. 9 Sonderschule) gut, der hat mich verstanden, aber die Schule wollte ihn nicht behalten. Ich musste dann einen anderen Schulhelfer akzeptieren.\u201c\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eDas es so lange gedauert hat, bis ich eine Assistentin hatte.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nWo kannst du in der Schule nicht mitmachen?\r\n\uf06c\u201eIch bin zu langsam gewesen und habe keine Hilfe mit  meinem Talker bekommen. Dann musste ich mit der Assistenz spazieren gehen.\u201c \uf06c\u201eDie glauben, ich kann das nicht.\u201c \uf06c\u201eDer Lehrer meint, es sei zu gef\u00e4hrlich.\u201c \uf06c\u201eDurfte nicht auf Klassenfahrt, Sport, Schulassi war Problem, Rektor kein Plan von Behinderten.\u201c \r\n\r\n23.05.2024\r\nWo kannst du in der Schule nicht mitmachen?\r\n\uf06c\u201eIch kann leider nicht an allen zur Wahl stehenden AG's teilnehmen, da einige auf dem 2. Schulgel\u00e4nde stattfinden und es zu anstrengend f\u00fcr mich w\u00e4re, nach dem Unterricht noch f\u00fcr die AG r\u00fcber zu laufen. Mein Therapielaufrad darf ich aus Gr\u00fcnden der Versicherung nicht benutzen, um die Strecke zu meistern...\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nWas machst du in der Zeit?\r\n\uf06c\u201eDa das eine freiwillige AG am Nachmittag ist, bin ich stattdessen eben nach Hause gefahren. Aber ich war traurig.\u201c \uf06c\u201eBei mir bekomme ich gar nichts mit und automatisch geh\u00f6re ich nicht in dieser Zeit\u2026 (dazu)\u201c \uf06cnur eine*r TN*in: \u201eAndere Aufgaben, die mir Spa\u00df machen\u201c \uf06ch\u00e4ufige Aussagen: \u201eFrustration\u201c, \u201eHausaufgaben\u201c, \u201eLangweilen\u201c, \u201eZugucken\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig? \uf06c\u201e\u2026mir ist wichtig, dass mehr f\u00fcr die Inklusion getan wird. \u2026 Ich finde es pers\u00f6nlich sehr schade, dass wir Menschen mit Behinderung an den Rand der Gesellschaft gedr\u00fcckt werden, zusammen k\u00f6nnten wir viel mehr erreichen.\u201c \uf06c\u201eDie Menschheit ist ungerecht und ich w\u00fcnsche mir, das jeder zur Gesellschaft dazu geh\u00f6rt und jeder daran teilnehmen kann.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eDas Mobbing, weil man anders ist, macht einen krank.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte eine Zukunft haben, wie Nichtbehinderte auch und mittendrin leben (sein) d\u00fcrfen.\u201c \uf06c\u201eIch w\u00fcnsche mir, dass mehr Menschen dar\u00fcber informiert sind, wie es ist, krank oder behindert zu sein, damit sie mich besser verstehen und mich nicht ausgrenzen.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\n\uf06c\u201eIch will auch etwas Sinnvolles in meinem Leben und mit meinem Leben tun. Ich m\u00f6chte an der Gesellschaft teilhaben.\u201c \uf06c\u201eIch m\u00f6chte ganz normal angesprochen werden\u2026\u201c \uf06c\u201eIch w\u00fcnsche mir Geb\u00e4ude, Spielpl\u00e4tze, Stra\u00dfen, kurzum St\u00e4dte, die aus dem Blickwinkel eingeschr\u00e4nkter Menschen jeglichen Alters geplant und gebaut werden.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig?\r\n\uf06c\u201eIch f\u00e4nde es sehr sch\u00f6n, wenn gerade in der Schule viel mehr darauf geachtet werden w\u00fcrde, was alle Sch\u00fcler:innen zum Lernen brauchen und nicht was Erwachsene meinen, was der Lernplan und die Standard-Methode zum Lernen ist. Es ist schade dass immer alle sagen, das war schon immer so (Klassenfahrt ins Allg\u00e4u anstatt wohin, wo alle gut teilnehmen k\u00f6nnten) und deshalb kann sich nichts \u00e4ndern.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage dazu: Was ist dir noch wichtig?\r\n\uf06c\u201eDas Nachteilsausgleiche als Extrawurst gesehen werden, wobei doch viele Sachen f\u00fcr alle in der Klasse gut w\u00e4ren, leichtere Schultaschen, Bewegungspausen, um sich kurz durchzubewegen und dann wieder besser weiter lernen zu k\u00f6nnen.\u201c \uf06c\u201eLehrer sollten mehr \u00fcber Behinderungen wissen und individuell darauf eingehen. Grundschulen sollten mehr Akzeptanz und Aufkl\u00e4rung leisten.\u201c (vermutlich Antwort eines Elternteil?)\r\n\r\n23.05.2024\r\nAus den Freitexten der Umfrage: \uf06c\u201eMeine Mama kann nicht arbeiten gehen, weil sie mich pflegt, daf\u00fcr sollte meine Mama einen gerechten lohn bekommen, damit wir besser leben k\u00f6nnen\u201c \uf06c\u201eMama ist oft sehr angestrengt, weil es so viel Papierkram und Telefonate zu erledigen gibt. Und sie muss ja auch noch arbeiten gehen. Sie ist oft sehr ersch\u00f6pft. Ich w\u00fcnschte, wir behinderten Kinder h\u00e4tten mehr Geh\u00f6r.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nDatenquellen\r\n\r\n23.05.2024\r\nVertiefende Interviews\r\n\uf06cVier Jugendliche meldeten sich nach der Befragung per E-Mail \uf06cDauer der Interviews 45 -75 Minuten \uf06cHauptthemen: \uf073Wunsch nach selbstbestimmtem Leben \uf073Kontakt zu Gleichaltrigen \uf073schulische und berufliche Chancen \uf073diskriminierende Erfahrungen \uf073Wunsch nach mehr Verst\u00e4ndnis \r\n\r\n23.05.2024\r\nZitate aus den Interviews\r\n\uf06c\u201eIch habe im Klassenrat angesprochen, dass es doof ist, \u201edu bist doch behindert\u201c als Schimpfwort zu benutzen. Sie haben aber nicht aufgeh\u00f6rt damit.\u201c \uf06c\u201eNachmittags kann ich nicht mit meinen nicht-behinderten Freunden spielen, weil deren Wohnung nicht barrierefrei ist und die Spielpl\u00e4tze auch nicht.\u201c\r\n\r\n23.05.2024\r\nZitate aus den Interviews\r\n\uf06c\u201eDie Lehrer fragten mich, warum ich das \u00fcberhaupt lernen will. Ich werde doch eh in einer Werkstatt arbeiten.\u201c \uf06c\u201eIn einem Aufnahmeformular stand: \u201evermehrter Speichelfluss nicht erw\u00fcnscht.\u201c\u201c \uf06c\u201eMeine Klassenkameraden sind neidische, wenn ich bei Klassenarbeiten mehr Zeit habe. Ich w\u00fcnschte, sie w\u00fcssten, wie es ist \u201ebehindert\u201c zu sein.\u201c\r\n\r\nKontakt: bbe e. V., Herrenstr. 8, 30159 Hannover Kerstin Blochberger hannover@behinderte-eltern.de Tel: 0511-69 63 256 www.behinderte-eltern.de Vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit\r\n23.05.2024\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}