{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-21T19:25:00.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-20T18:25:36.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-30T23:55:38.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 37961,
                "validFromDate": "2024-06-30T23:55:38.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24305,
                "validFromDate": "2023-07-24T14:18:07.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-30T23:55:38.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14213,
                "validFromDate": "2022-12-21T19:25:00.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-07-24T14:18:07.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "F\u00d6TED ist ein bundesweiter, \u00fcberparteilicher und nicht religi\u00f6ser Dachverband von lokalen und regionalen t\u00fcrkischen Elternvereinen/ und -verb\u00e4nden in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern. F\u00d6TED setzt sich f\u00fcr die Verbesserung der Chancen t\u00fcrkischst\u00e4mmiger Kinder  und Jugendlicher im Erziehungs-, Bildungs- und Berufsbildungsbereich ein. \r\nDie F\u00f6deration unterbreitet bildungspolitische Vorschl\u00e4ge und stellt Forderungen f\u00fcr eine Politik, die auf gleiche Rechte, Gleichbehandlung und Chancengleichheit ausgerichtet ist.\r\nAls Dachverband sieht sich F\u00d6TED als Sprachrohr der Eltern mit t\u00fcrkischer Herkunft, entwickelt und verwirklicht Projekte im Erziehungs- und Bildungsbereich und kooperiert mit unterschiedlichen Vereinen und Organisationen sowie staatlichen Institutionen.\r\n",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_REFUGEE_INTEGRATION_POLICY",
                "de": "Migration, Fl\u00fcchtlingspolitik und Integration",
                "en": "Migration, refugee policy and integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_INTEGRATION",
                "de": "Integration",
                "en": "Integration"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            },
            {
                "code": "FOI_RPI_MIGRATION",
                "de": "Migration",
                "en": "Migration and residence"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Eltern und Familie"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/08/54/327576/Finanzbericht-fuer-Lobbyregister-2023-1.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "F\u00d6TED",
            "street": "Michaelkirchstr.",
            "streetNumber": "13",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@foeted.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4961291610",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.tuerkische-elternfoederation.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mehtap",
                "function": "Bundesvorsitzende",
                "lastName": "\u00c7a\u011flar",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Kemal",
                "function": "Bundesvorsitzender",
                "lastName": "\u00dclker",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mahmut",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Pervaneli",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Ekrem",
                "function": "Stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "Sa\u011f\u0131r",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Turgut",
                "function": "Kassenwart",
                "lastName": "H\u00fcner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Harun",
                "function": "stellvertretender Bundesvorsitzender",
                "lastName": "\u00d6znarin",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-19",
            "naturalPersons": 0,
            "organizations": 13,
            "totalCount": 13
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "bbt-Bundeselternnetzwerk der Migrantenorganisationen f\u00fcr Bildung und Teilhabe, "
            },
            {
                "membership": "TGD-T\u00fcrkische Gemeinde Deutschland;"
            },
            {
                "membership": "BKMO-Bundeskonferenz der Migrantenorganisationen; "
            },
            {
                "membership": "BFF-Bundesforum Familie "
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "F\u00f6deration T\u00fcrkischer Elternvereine in Deutschland (F\u00d6TED) e.V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Finanzierung Projekt \"Strukturelle St\u00e4rkung der Elternarbeit und Elternbildung\"  ",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "BAMF-Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 170001,
                    "to": 180000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung Projekt \"Unterst\u00fctzung und  Bef\u00e4higung der Migrantenvereine mit einer Digitalisierungsstrategie\"",
                "location": "N\u00fcrnberg",
                "name": "BAMF-Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung Projekt \"Gemeinsam.Schaffen\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 70001,
                    "to": 80000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung Projekt \"Gut gestartet-Erfolgreich angekommen\"",
                "location": "Berlin",
                "name": "Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Migration, Fl\u00fcchtlinge und Integration",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 80001,
                    "to": 90000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Finanzierung Projekt Pro-Partizipation Plus ",
                "location": "Berlin",
                "name": "Berliner Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 40001,
                    "to": 50000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004265/37961",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-30T23:55:38.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/3f/de/327577/Lobbyregister-Detailansicht-R004265-2024-06-30_23-55-38.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-30T23:55:38.000+02:00",
        "version": 4
    },
    "registerEntryId": 37961,
    "registerNumber": "R004265",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}