{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2023-01-10T14:00:45.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-26T10:46:31.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-05T12:51:49.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35503,
                "validFromDate": "2024-06-05T12:51:49.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24703,
                "validFromDate": "2023-08-02T14:46:15.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-05T12:51:49.000+02:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 24325,
                "validFromDate": "2023-08-02T14:40:53.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T14:46:15.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20109,
                "validFromDate": "2023-06-01T09:30:25.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-08-02T14:40:53.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14076,
                "validFromDate": "2023-01-10T14:00:45.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T09:30:25.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_NONPROFIT_ORGA_V2",
            "de": "Nichtregierungsorganisation (NGO)",
            "en": "Non-governmental organization (NGO)"
        },
        "activityDescription": "Der Zweck des Vereins ist die F\u00f6rderung des Umwelt- und Landschaftsschutzes. Hierzu verfolgt und f\u00f6rdert der Verein das Ziel des nachhaltigen Umgangs mit allen Arten von B\u00f6den zur Erhaltung und Entwicklung aller Bodenfunktionen, der Bodenressourcen und des Natur- und Kulturerbes f\u00fcr die jetzigen und zuk\u00fcnftigen Generationen sowie der sozial gerechten Boden- und Landnutzung. \r\n\r\nDer Verein ist politisch und konfessionell unabh\u00e4ngig.\r\n\r\nDer Satzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch: \r\n\r\n- Information der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber einen nachhaltigen Umgang mit B\u00f6den und F\u00f6rderung des Bodenbewusstseins in Politik, Verwaltung und B\u00fcrgerschaft,\r\n- F\u00f6rderung einer verantwortungsbewussten kommunalen und regionalen Bodenpolitik,\r\n- Unterst\u00fctzung aller Anstrengungen, eine Trendwende im Fl\u00e4chenverbrauch einzuleiten, jede weitere Degradation (Sch\u00e4digung und Zerst\u00f6rung) der B\u00f6den zu verhindern und vorhandene Bodenbelastungen zu beseitigen,\r\n- Organisation des Informations- und Erfahrungsaustausches und der Zusammenarbeit zwischen St\u00e4dten, Gemeinden, Landkreisen und vergleichbaren Gebietsk\u00f6rperschaften \u00fcber nationale Grenzen hinaus, Unterst\u00fctzung nationaler Koordinierungsstellen,\r\n- Zusammenarbeit mit der EU-Kommission und anderen Institutionen der EU, mit Institutionen, Kommissionen, Verb\u00e4nden und Organisationen sowie mit anderen Bodenschutz- und Raumentwicklungsinitiativen auf internationaler, regionaler und lokaler Ebene.",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FOOD_SAFETY",
                "de": "Lebensmittelsicherheit",
                "en": "Food safety"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_DEVELOPMENT",
                "de": "Bauwesen und Bauwirtschaft",
                "en": "Construction and construction industry"
            },
            {
                "code": "FOI_REGINAL_PLANNING",
                "de": "Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen",
                "en": "Spatial planning, construction and housing"
            },
            {
                "code": "FOI_AGRICULTURE_FOOD",
                "de": "Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung",
                "en": "Agriculture and food"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung\"",
                "en": "Other in the field of \"Agriculture and food\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_RP_CITY",
                "de": "Stadtentwicklung",
                "en": "Urban development"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_COUNTRYSIDE",
                "de": "L\u00e4ndlicher Raum",
                "en": "Rural area"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Europapolitik und Europ\u00e4ische Union\"",
                "en": "Other in the field of \"European politics and the EU\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Bodenschutz"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_FOREIGN_AFFAIRS",
                "de": "Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen",
                "en": "Foreign policy and international relations"
            },
            {
                "code": "FOI_AF_FORESTRY",
                "de": "Land- und Forstwirtschaft",
                "en": "Agriculture and forestry"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Raumordnung, Bau- und Wohnungswesen\"",
                "en": "Other in the field of \"Spatial planning, construction and housing\""
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_FA_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Au\u00dfenpolitik und internationale Beziehungen\"",
                "en": "Other in the field of \"Foreign policy and international relations\""
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_PUBLIC",
                "de": "\u00d6ffentliches Recht",
                "en": "Public law"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_RP_RESIDE",
                "de": "Wohnen",
                "en": "Reside"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bildung und Erziehung\"",
                "en": "Other in the field of \"Education and parenting\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d1/89/283587/Gewinnermittlung-2022-elektronische-Kopie.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.59,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Osnabr\u00fcck",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "nationalAdditional1": "ELSA e.V.",
            "nationalAdditional2": "c/o Museum am Sch\u00f6lerberg",
            "street": "Klaus-Strick-Weg ",
            "streetNumber": "10",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49082"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "mail@soil-alliance.org"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495413237035",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.soil-alliance.org"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "firstName": "Detlef",
                "lastName": "Gerdts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "firstName": "Gabriele",
                "lastName": "Broll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christian",
                "function": "Vorstandsvorsitzender",
                "lastName": "Steiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "stellvertretender Vorsitzender",
                "lastName": "Gerdts",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Detlef",
                "function": "Schatzmeister",
                "lastName": "Wilcke",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Stefanie",
                "function": "Schriftf\u00fchrerin",
                "lastName": "Pe\u00dfenteiner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Prof. Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Gabriele",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Broll",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Patrick",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Lederer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Baumeister",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Markus",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Mechthild",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Wellmann",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Nagl",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Angelucci",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Giulio",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sandra",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Urban",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Norbert",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Rainer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Beisitzerin",
                "lastName": "Dorner",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Antonin",
                "function": "Beisitzer",
                "lastName": "Okenka",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Anna",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin",
                "lastName": "Averbeck",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-04",
            "naturalPersons": 7,
            "organizations": 266,
            "totalCount": 273
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "European Environmental Bureau (EEB)"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "European Land and Soil Alliance (ELSA) "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 40001,
            "to": 50000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Zuwendung aus dem Bundeshaushalt, Einzelplan 30, Kapitel 04, Titel 68542, Haushaltsjahr 2022, f\u00fcr das Vorhaben: \"Stadt-Land-Plus-Verbundvorhaben: Logist.Plus - Ressourcenschutz durch Logistik Plus - Teilvorhaben G: Reflexion, Transfer, und Dessemination\"\r\nF\u00f6rderkennzeichen: 033L216G",
                "location": "Berlin, Deutschland",
                "name": "BMBF (PTJ J\u00fclich)",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004328/35503",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-05T12:51:49.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/cd/01/283588/Lobbyregister-Detailansicht-R004328-2024-06-05_12-51-49.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-05T12:51:49.000+02:00",
        "version": 6
    },
    "registerEntryId": 35503,
    "registerNumber": "R004328",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}