{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-05-23T08:36:45.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-05-23T08:36:45.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-25T13:52:51.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35961,
                "validFromDate": "2024-06-25T13:52:51.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20170,
                "validFromDate": "2023-09-28T11:11:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-25T13:52:51.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 5992,
                "validFromDate": "2022-05-23T08:36:45.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-09-28T11:11:46.000+02:00",
                "version": 1,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_ORGANIZATION_V2",
            "de": "Sonstiges Unternehmen",
            "en": "Other company"
        },
        "activityDescription": "BASF unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert verantwortliche, nachvollziehbare, transparente und demokratische Prozesse, die der ganzen Gesellschaft dienen. BASF vertritt ihre Interessen bez\u00fcglich einer Vielzahl von Themen, die das Unternehmen betreffen. Wir fokussieren uns hierbei auf\r\n\r\n- Einheitliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Regulierung zu Energie- und Klima\r\n- Freie und faire Rahmenbedingungen f\u00fcr Handel und Marktzugang\r\n- Faktenbasierte Entscheidungsfindung bei der beh\u00f6rdlichen Zulassung von Stoffen\r\n- Nachhaltige Entwicklung\r\n- Forschungsfreundliche Rahmenbedingungen und eine innovationsoffene Gesellschaft\r\n\r\nDie politische Kommunikation der BASF wird grunds\u00e4tzlich von BASF-Mitarbeitern durchgef\u00fchrt. Unser Umgang mit der Politik ist sachlich und beruht auf Fakten, die Gestaltung unserer Interessenvertretung ist themenbezogen.\r\n\r\nWeitere Informationen finden Sie unter: https://www.basf.com/global/de\r\n\r\nZum Zwecke der Interessenvertretung werden Gespr\u00e4che mit Vertreterinnen und Vertretern des Bundeskanzleramtes und der Bundesministerien sowie mit Mitgliedern des Deutschen Bundestages zur Erl\u00e4uterung von \u00c4nderungsnotwendigkeiten hinsichtlich einer Vielzahl von Themenfeldern, gef\u00fchrt, die als Rahmenbedingungen f\u00fcr die unternehmerische T\u00e4tigkeit, auch im Hinblick auf die Situation der Besch\u00e4ftigten des Unternehmens, von gro\u00dfer Bedeutung sind. Dabei geht es unter anderem um [die Kosten f\u00fcr Energieversorgung, Planungs- und Genehmigungsrecht, den Fachkr\u00e4ftemangel, den Wert der dualen Ausbildung, Lieferketten und Nachhaltigkeit bis hin zum B\u00fcrokratieabbau]. Zweck der Interessenvertretung ist es, die Sicht der Praxis zu vermitteln und Impulse zur Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen Lage zu geben. Im Zuge dessen werden auch Standortbesuche und Diskussionsveranstaltungen durchgef\u00fchrt, zu denen Regierungsmitglieder, Abgeordnete sowie Vertreterinnen und Vertreter der Ministerien eingeladen werden. Dar\u00fcber hinaus werden in Einzelf\u00e4llen auch Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittel",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_SCIENCE_RESEARCH_TECHNOLOGY",
                "de": "Wissenschaft, Forschung und Technologie",
                "en": "Science, research and technology"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_RIGHT",
                "de": "Arbeitsrecht/Arbeitsbedingungen",
                "en": "Work right"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_OVERALL",
                "de": "Allgemeine Energiepolitik",
                "en": "Energy policy in general"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_NET",
                "de": "Energienetze",
                "en": "Energy networks"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_ACADEMIC",
                "de": "Hochschulbildung",
                "en": "Academic education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_PROMOTION",
                "de": "Gesundheitsf\u00f6rderung",
                "en": "Health promotion"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SUSTAINABILITY",
                "de": "Nachhaltigkeit und Ressourcenschutz",
                "en": "Sustainability and resource protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_INDUSTRIAL",
                "de": "Industriepolitik",
                "en": "Industrial policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY",
                "de": "Energie",
                "en": "Energy"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_SUPPLY",
                "de": "Gesundheitsversorgung",
                "en": "Health supply"
            },
            {
                "code": "FOI_PUBLIC_FINANCE",
                "de": "\u00d6ffentliche Finanzen, Steuern und Abgaben",
                "en": "Public finances, taxes and duties"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            },
            {
                "code": "FOI_EDUCATION_PARENTING",
                "de": "Bildung und Erziehung",
                "en": "Education and parenting"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_POLICY",
                "de": "Arbeitsmarkt",
                "en": "Job market"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENERGY_RENEWABLE",
                "de": "Erneuerbare Energien",
                "en": "Renewable energy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_SPECIES",
                "de": "Artenschutz/Biodiversit\u00e4t",
                "en": "Species protection/biodiversity"
            },
            {
                "code": "FOI_POLITICAL_PARTIES",
                "de": "Politisches Leben, Parteien",
                "en": "Political life, parties"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_SCHOOL",
                "de": "Schulische Bildung",
                "en": "School education"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Umwelt\"",
                "en": "Other in the field of \"Environment\""
            },
            {
                "code": "FOI_WORK_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Arbeit und Besch\u00e4ftigung\"",
                "en": "Other in the field of \"Work and employment\""
            },
            {
                "code": "FOI_EP_CHILDHOOD",
                "de": "Vorschulische Bildung",
                "en": "Early childhood education"
            },
            {
                "code": "FOI_WORK",
                "de": "Arbeit und Besch\u00e4ftigung",
                "en": "Work and employment"
            },
            {
                "code": "FOI_EP_WORK",
                "de": "Berufliche Bildung",
                "en": "Job education"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_DOMESTIC_MARKET",
                "de": "EU-Binnenmarkt",
                "en": "EU internal market"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportLastFiscalYearExists": true,
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ac/45/311024/BASF-Bericht-2023.pdf",
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.0,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Lemf\u00f6rde",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Elastogranstra\u00dfe",
            "streetNumber": "60",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "49448"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "pu-eu@basf.com"
                },
                {
                    "email": "pu-infopoint@basf.com"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+495443120",
            "websites": [
                {
                    "website": "lemfoerde.basf.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Simon",
                "lastName": "Wassmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "firstName": "Christina",
                "lastName": "Tepper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": false,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_GMBH",
            "de": "Gesellschaft mit beschr\u00e4nkter Haftung (GmbH)",
            "en": "Limited liability company (GmbH)"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Simon",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer",
                "lastName": "Wassmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr.",
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Christina",
                "function": "Standortleitung",
                "lastName": "Tepper",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersPresent": false,
        "memberships": [
            {
                "membership": "ChemieNord-Arbeitgeberverband"
            },
            {
                "membership": "BV Energieeffiziente Geb\u00e4udeh\u00fclle e.V."
            },
            {
                "membership": "Industrieverband Polyurethan-Hartschaum"
            },
            {
                "membership": "CBI Center Building and Infrastructure Engineering GmbH"
            },
            {
                "membership": "IHK"
            },
            {
                "membership": "Wirtschaftsverband der dt. Kautschukindustrie"
            },
            {
                "membership": "Fachverband f\u00fcr Schaumkunststoffe"
            },
            {
                "membership": "Chemie Wirtschafts-F\u00f6rderungs-GmbH"
            },
            {
                "membership": "F\u00f6rderverein des Instituts f\u00fcr KS-Verarbeitung RWTH Aachen"
            },
            {
                "membership": "BV der dt. Heizungsindustrie"
            },
            {
                "membership": "Industrieverband f\u00fcr Bausysteme (IFBS)"
            },
            {
                "membership": "BV Schuh- und Lederwaren"
            },
            {
                "membership": "Forschungsverbund ZWT e.V. (Zentrum f\u00fcr Werkstoffe und Technik)"
            },
            {
                "membership": "Dt. Institut f\u00fcr Normung"
            },
            {
                "membership": "VDA - Verband der Automobilindustrie"
            },
            {
                "membership": "Institut der Norddt. Wirtschaft"
            },
            {
                "membership": "iWDVS - W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsystem-Netzwerk"
            },
            {
                "membership": "Industrieller Arbeitgeberverband Osnabr\u00fcck-Emsland"
            },
            {
                "membership": "AVK - Industrievereinigung Verst\u00e4rkte Kunststoffe"
            },
            {
                "membership": "G\u00fcteschutzgemeinschaft Hartschaum e.V. Celle"
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "BASF Polyurethanes GmbH"
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004625/35961",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-25T13:52:51.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/05/01/311025/Lobbyregister-Detailansicht-R004625-2024-06-25_13-52-51.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-25T13:52:51.000+02:00",
        "version": 3
    },
    "registerEntryId": 35961,
    "registerNumber": "R004625",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}