{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-08-12T11:32:52.000+02:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-04-29T12:51:28.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-06-26T14:24:12.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 36773,
                "validFromDate": "2024-06-26T14:24:12.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 29757,
                "validFromDate": "2024-05-15T15:47:16.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T14:24:12.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 27735,
                "validFromDate": "2023-12-20T14:57:14.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-05-15T15:47:16.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 20498,
                "validFromDate": "2023-06-01T09:51:46.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-20T14:57:14.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 18940,
                "validFromDate": "2023-04-25T16:12:27.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-01T09:51:46.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 11053,
                "validFromDate": "2022-08-12T11:32:52.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-04-25T16:12:27.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_TRADE_ASSOC",
            "de": "Wirtschaftsverband oder Gewerbeverband/-verein",
            "en": "Trade association"
        },
        "activityDescription": "Der Bundesverband freier Kfz-H\u00e4ndler e.V. (BVfK) in Bonn vertritt seit \u00fcber 24 Jahren die Interessen des seri\u00f6sen freien Kfz-Handels in Deutschland. Dem Verband geh\u00f6ren sowohl Unternehmen aus dem Neu-, Gebrauchtwagen- und Oldtimerhandel, als auch dem Kfz-Vermittlergesch\u00e4ft an. Inzwischen sind \u00fcber 900 H\u00e4ndler organisiert. Der Verband versteht sich als Dienstleiter f\u00fcr seine Mitgliedsbetriebe und steht diesen unterst\u00fctzend und beratend zur Seite. Zudem setzt sich der Verband f\u00fcr die Verbesserung und Stabilisierung der Rahmenbedingungen f\u00fcr das Branchensegment ein. Hierzu werden u. a. direkte Anschreiben oder Positionspapiere an die Politik, insbesondere an die Mitglieder des Deutschen Bundestages, gerichtet sowie Stellungnahmen und Gutachten zu konkreten Regelungsvorhaben erarbeitet und \u00fcbermittelt. Neben der politischen Arbeit stellt die Bek\u00e4mpfung unseri\u00f6ser Gesch\u00e4ftspraktiken eine wesentliche Verbandsaufgabe dar. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                "de": "Verkehrspolitik",
                "en": "Transport policy"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                "de": "Klimaschutz",
                "en": "Climate protection"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_CIVIL_RIGHT",
                "de": "Zivilrecht",
                "en": "Civil rights"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                "de": "Verkehr",
                "en": "Transportation"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_INDRASTRUCTURE",
                "de": "Verkehrsinfrastruktur",
                "en": "Infrastructure"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_CONSUMER_PROTECTION",
                "de": "Verbraucherschutz",
                "en": "Consumer protection"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                "de": "E-Commerce",
                "en": "E-commerce"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                "de": "Handel und Dienstleistungen",
                "en": "Trade and services"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                "de": "Immissionsschutz",
                "en": "Immission control"
            },
            {
                "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                "en": "Road traffic"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                "en": "Small and medium business"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                "de": "Wettbewerbsrecht",
                "en": "Competition law"
            },
            {
                "code": "FOI_EU_LAWS",
                "de": "EU-Gesetzgebung",
                "en": "EU legislation"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY",
                "de": "Wirtschaft",
                "en": "Economy"
            },
            {
                "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                "de": "Automobilwirtschaft",
                "en": "Automotive industry"
            },
            {
                "code": "FOI_EUROPEAN_UNION",
                "de": "Europapolitik und Europ\u00e4ische Union",
                "en": "European politics and the EU"
            },
            {
                "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                "de": "Umwelt",
                "en": "Environment"
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/4b/0e/315167/76278-Jahresabschluss-2022-aggregiert.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "ownCodeOfConduct": false
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 0,
            "to": 0
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.2,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 70001,
            "to": 80000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Bonn",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Bundeskanzlerplatz",
            "streetNumber": "5",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "53113"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@bvfk.de"
                },
                {
                    "email": "rechtsabteilung@bvfk.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+49228854090",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.bvfk.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Ansgar",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. iur.",
                "firstName": "Stefan",
                "lastName": "Obert",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. iur.",
                "firstName": "Matthias",
                "lastName": "Giebler",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Ass. iur.",
                "firstName": "Christian",
                "lastName": "Schmidt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": true,
                "firstName": "Ansgar",
                "function": "Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Vorstand",
                "lastName": "Klein",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-03-06",
            "naturalPersons": 423,
            "organizations": 506,
            "totalCount": 929
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Zentrale zur Bek\u00e4mpfung unlauteren Wettbewerbs Frankfurt am Main e. V. "
            },
            {
                "membership": "Der Mittelstand, BVMW e. V."
            },
            {
                "membership": "DEUVET - Bundesverband Oldtimer - Youngtimer e. V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Bundesverband freier Kfz-H\u00e4ndler e. V."
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 500001,
            "to": 510000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowancesPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004381/36773",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T14:24:12.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/45/1e/315168/Lobbyregister-Detailansicht-R004381-2024-06-26_14-24-12.pdf",
        "validFromDate": "2024-06-26T14:24:12.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 36773,
    "registerNumber": "R004381",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [
            {
                "affectedLaws": [
                    {
                        "shortTitle": "Pkw-EnVKV",
                        "title": "Verordnung \u00fcber Verbraucherinformationen zu Kraftstoffverbrauch, Stromverbrauch, CO2-Emissionen und Energiekosten neuer Personenkraftwagen",
                        "url": "https://www.gesetze-im-internet.de/pkw-envkv"
                    }
                ],
                "affectedLawsPresent": true,
                "description": "Verhinderung von Abmahnmissbrauch; angemessene \u00dcbergangsfristen; keine Ausweitung der Kennzeichnungspflichten auf Gebrauchtfahrzeuge; Beseitigung von Unklarheiten bei der Auslegung der Verordnung; Reduzierung der Kennzeichnungspflichten auf f\u00fcr den Verbraucher n\u00fctzliche und verst\u00e4ndliche Angaben ",
                "draftBillPresent": false,
                "fieldsOfInterest": [
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY",
                        "de": "Wirtschaft",
                        "en": "Economy"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_COMPETITION_LAW",
                        "de": "Wettbewerbsrecht",
                        "en": "Competition law"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT",
                        "de": "Umwelt",
                        "en": "Environment"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_CLIMATE",
                        "de": "Klimaschutz",
                        "en": "Climate protection"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SERVICES",
                        "de": "Handel und Dienstleistungen",
                        "en": "Trade and services"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_AUTOMOBILE",
                        "de": "Automobilwirtschaft",
                        "en": "Automotive industry"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION",
                        "de": "Verkehr",
                        "en": "Transportation"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_AUTOMOBILE",
                        "de": "Stra\u00dfenverkehr",
                        "en": "Road traffic"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_SAM_BUSINESS",
                        "de": "Kleine und mittlere Unternehmen",
                        "en": "Small and medium business"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ECONOMY_ECOMMERCE",
                        "de": "E-Commerce",
                        "en": "E-commerce"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_ENVIRONMENT_POLLUTION",
                        "de": "Immissionsschutz",
                        "en": "Immission control"
                    },
                    {
                        "code": "FOI_TRANSPORTATION_POLICY",
                        "de": "Verkehrspolitik",
                        "en": "Transport policy"
                    }
                ],
                "printedMatters": [],
                "printedMattersPresent": false,
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000673",
                "statements": [
                    {
                        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/09/273357/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130004.pdf",
                        "recipientGroups": [
                            {
                                "recipients": [
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                        "de": "Bundesregierung",
                                        "en": "Federal government"
                                    },
                                    {
                                        "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                        "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                        "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                                    }
                                ],
                                "sendingDate": "2024-03-01"
                            }
                        ],
                        "regulatoryProjectNumber": "RV0000673",
                        "regulatoryProjectTitle": "Novelle der Pkw-Energieverbrauchskennzeichnungs-Verordnung",
                        "text": {
                            "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                            "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\n\r\nbereits mit Schreiben vom 31.01.2024 hatten wir auf einige Missst\u00e4nde hingewiesen, die es Abmahn-vereinen erlauben bzw. deutlich erleichtern, Marktteilnehmer, die ausdr\u00fccklich gewillt sind, sich an die geltenden Regeln der Energieverbrauchskennzeichnung zu halten, wettbewerbsrechtlich abzumahnen und anschlie\u00dfend mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Konventionalstrafenforderungen zu konfrontieren. Auf dieses Schreiben haben wir bislang keine R\u00fcckmeldung erhalten.\r\n\r\nInzwischen ist die Pkw-EnVKV novelliert worden. Damit, dass die Verordnung am Tag nach der Ver-k\u00fcndung (22.02.2024) in Kraft tritt (23.03.2024), k\u00f6nnten die Betroffenen umgehen, auch wenn ein so kurzfristiges Inkrafttreten in Anbetracht der jahrelangen \u00dcberf\u00e4lligkeit eher ungl\u00fccklich erscheint. Die Verordnung sieht schlie\u00dflich entsprechende \u00dcbergangsregelungen vor, die eine Anpassung an die neuen Vorgaben erm\u00f6glichen sollen.\r\n\r\nNicht nachzuvollziehen ist jedoch, dass Sie im Rahmen einer Handreichung darauf aufmerksam ma-chen, dass die in \u00a7 9 Abs. 1 Pkw-EnVKV geregelte \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Werbung im Internet wie folgt auszulegen sei:\r\n\r\n\u201eDementsprechend kann bereits im Internet verwendete Werbung noch bis zum 1. Mai 2024 wei-terverwendet werden, sofern sie den Anforderungen der bis zum 22. Februar 2024 geltenden Pkw-EnVKV entspricht. F\u00fcr neue Werbung, d.h. die erstmals nach dem 22. Februar 2024 im In-ternet verwendet wird, gelten dagegen die Anforderungen der neuen Pkw-EnVKV.\u201c\r\n\r\nDies d\u00fcrfte nicht nur der Gesetzesbegr\u00fcndung (Drucksache 657/23) widersprechen, in der es hei\u00dft: In \r\n\r\n\u201eIn \u00a7 9 Absatz 1 wird geregelt, dass Werbung im Internet noch bis zu drei Monate nach In-\r\nkrafttreten der Pkw-EnVKV den Anforderungen der vorherigen Fassung der Pkw-EnVKV\r\nentsprechen darf und so lange weiterverwendet werden kann.\u201c \r\n\r\nDie in Ihrer Handreichung vorgenommene Differenzierung war vom Gesetzgeber offenbar nicht vorge-sehen. Es leuchtet auch \u00fcberhaupt nicht ein, warum f\u00fcr Online-Werbung, bei der es sich mittlerweile wohl um den entscheidenden Absatzfaktor handeln d\u00fcrfte, andere Regeln gelten sollten, zumal eine Umsetzung oftmals von der Verf\u00fcgbarkeit extern beauftragter IT-Unternehmen abh\u00e4ngt und damit nicht von dem einen auf den anderen Tag vollzogen werden kann.\r\n\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung wird daher auch zwischen Bestandswerbung und Online-Archiven unter-schieden, die nach der nunmehr g\u00fcltigen Verordnung nicht anzupassen sind. Allein in diesem Zusam-menhang weist der Gesetzgeber auf die zus\u00e4tzliche Voraussetzung hin, \u201edass die Werbung bereits vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung geschaltet wurde.\u201c Daraus d\u00fcrfte sich der R\u00fcckschluss ziehen lassen, dass dieses Erfordernis f\u00fcr sonstige Online-Werbung, die aktiv verwendet wird, gleich ob sie vor dem 22.02.2024 oder danach ver\u00f6ffentlicht wurde bzw. wird, nicht gelten soll.\r\n\r\nWir weisen eindringlich darauf hin, dass Ihre Interpretation der gesetzlich geregelten \u00dcbergangsfristen derzeit dazu f\u00fchrt, dass der gesamte Online-Handel mit Kraftfahrzeugen zum Erliegen kommt und unwissentlich nicht den Vorgaben der aktuellen Pkw-EnVKV entspricht, weil eine Umsetzung von dem einen auf den anderen Tag nicht nur logistisch, also insbesondere programmiertechnisch unm\u00f6glich ist, sondern auch eine vorherige Auseinandersetzung mit der Materie erforderlich ist, um die ge\u00e4nder-ten Anforderungen verinnerlichen und richtig umsetzen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDass dies nicht funktionieren kann, wird schon dadurch deutlich, dass selbst die gro\u00dfen publikums-st\u00e4rksten Werbeplattformen keine Anpassung an die neuen Kriterien vornehmen haben k\u00f6nnen, da allein die Verwaltung der erforderlichen Daten, die per Schnittstelle zu unz\u00e4hligen anderen Anbietern \u00fcbertragen werden, massive Probleme bereiten d\u00fcrfte. Dabei tun sich zahlreiche Fragen auf, die es eigentlich zu kl\u00e4ren gilt, bevor eine rechtssichere Bewerbung erfolgen kann, so z.B.:\r\n\r\n\u2022\tWer stellt den Leitfaden zum Energieverbrauch i.S. d. \u00a7 4 zur Verf\u00fcgung? Haben die Hersteller sich bereits auf eine Stelle geeinigt? Was passiert, wenn nach bisherigem Hinweis noch die DAT als Stelle genannt wird, obwohl diese den Leitfaden nicht mehr bereitstellt?\r\n\r\n\u2022\tDer Begriff \u201evirtueller Verkaufsraum\u201c wurde aus dem Gesetz entfernt. \u00c4ndert dies etwas an der Definition des Anbietens zum Zweck des Fernabsatzes? Best\u00fcnde die konkrete Gefahr, dass Online-B\u00f6rsen wie Autoscout24 oder Mobile.de als virtueller Verkaufsraum betrachtet werden?\r\n\r\n\u2022\tNach Anlage 4 zu \u00a7 5 \u2013 dort Teil II \u2013 Nr. 2 ist sicherzustellen, \r\n\r\n\u201edass dem Werbeempf\u00e4nger die Angaben nach Teil I Nummer 1 in dem Au-genblick zur Kenntnis gelangen, in dem ihm erstmals Informationen zur Motori-sierung, zum Beispiel zu Motorleistung, Hubraum oder Beschleunigung, ange-zeigt werden. Die Angabe der CO2-Klassen sollte in mindestens gleichem Schriftgrad zu den in Satz 1 genannten Informationen gemacht werden. Auch wenn dem Werbeempf\u00e4nger keine Informationen zur Motorisierung gegeben werden, so m\u00fcssen ihm die Angaben mitgeteilt werden.\u201c\r\n\r\nAus Letzterem k\u00f6nnte man schlie\u00dfen, dass ohne jegliche R\u00fcckschl\u00fcsse auf ein spezifisches Modell eine Angabepflicht ausgel\u00f6st wird. In welchem Zeitpunkt und an welcher Stelle m\u00fcssen die erforderlichen Werte in diesem Fall erscheinen?\r\n\r\n\u2022\tIn \u00a7 3 Abs. 4 S. 1 Nr. 4 (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 auch auf Werbung anwendbar) wird geregelt, dass die Kennzeichnungspflicht nicht f\u00fcr Fahrzeuge gelte, f\u00fcr die noch keine verbindlichen WLTP-Werte existieren. Laut Gesetzesbegr\u00fcndung betrifft dies z.B. Prototypen, bei denen verbindli-che Werte noch ermittelt werden. Die vorl\u00e4ufigen Werte sind dann als solche zu kennzeichnen. Was aber, wenn es sich um ein einige Jahre altes Fahrzeug handelt, f\u00fcr welches keine WLTP, sondern nur NEFZ-Werte existieren und eine WLTP-Messung auch nicht mehr nachgeholt wird? In welcher Form m\u00fcssen diese Fahrzeuge gekennzeichnet werden, da sie ja als Neufahr-zeug im Sinne der Pkw-EnVKV gelten?\r\n\r\nDiese Fragen stellen nur einen kleinen Auszug aus dem diesseitig noch zusammenzustellenden Fra-genkatalog dar, der in K\u00fcrze nachgereicht wird. Sie sollen verdeutlichen, dass eine Umsetzung binnen einer 12-Stunden-Frist \u2013 vorausgesetzt, man hat von der Novelle \u00fcberhaupt Kenntnis erlangt \u2013 keines-falls m\u00f6glich ist.\r\n\r\nAus Angst, von einem Abmahnverein mit den eingangs benannten Konsequenzen bedroht zu werden, verzichten die meisten H\u00e4ndler derzeit auf die Bewerbung neuer Fahrzeuge, was dem ohnehin schon angeschlagenen Markt den \u201eTodessto\u00df\u201c verleihen k\u00f6nnten.\r\n\r\nWir appellieren daher dringend an Sie, die Interpretation der \u00dcbergangsfristen nochmalig zu \u00fcberden-ken und klarzustellen, dass die Umsetzungsfrist f\u00fcr Online-Werbung bis zum 01.05.2024 nicht nur f\u00fcr Bestandswerbung, sondern auch f\u00fcr neu zu bewerbende Fahrzeuge gelten soll. Andernfalls steht ein wirtschaftlicher Schaden enormen Ausma\u00dfes zu bef\u00fcrchten, dessen Mitverantwortung Sie aufgrund der vorstehenden Ausf\u00fchrungen nicht zur\u00fcckweisen k\u00f6nnen d\u00fcrften.\r\n\r\nIhrer gesch\u00e4tzten Stellungnahme sehen wir nunmehr kurzfristig, aufgrund der Dringlichkeit sp\u00e4testens bis zum\r\n08.03.2024\r\nentgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nMatthias Giebler\r\nBVfK-Rechtsabteilung\r\n"
                        }
                    }
                ],
                "title": "Novelle der Pkw-Energieverbrauchskennzeichnungs-Verordnung"
            }
        ],
        "regulatoryProjectsPresent": true
    },
    "statements": {
        "statements": [
            {
                "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/1b/09/273357/Stellungnahme-Gutachten-SG2405130004.pdf",
                "recipientGroups": [
                    {
                        "recipients": [
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT",
                                "de": "Bundesregierung",
                                "en": "Federal government"
                            },
                            {
                                "code": "RG_FEDERAL_GOVERNMENT|RG_FG_BMWK",
                                "de": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)",
                                "en": "Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)"
                            }
                        ],
                        "sendingDate": "2024-03-01"
                    }
                ],
                "regulatoryProjectNumber": "RV0000673",
                "regulatoryProjectTitle": "Novelle der Pkw-Energieverbrauchskennzeichnungs-Verordnung",
                "text": {
                    "copyrightAcknowledgement": "Die grundlegenden Stellungnahmen und Gutachten k\u00f6nnen urheberrechtlich gesch\u00fctzte Werke enthalten. Eine Nutzung ist nur im urheberrechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen erlaubt.",
                    "text": "Sehr geehrter Herr Bundesminister,\r\n\r\nbereits mit Schreiben vom 31.01.2024 hatten wir auf einige Missst\u00e4nde hingewiesen, die es Abmahn-vereinen erlauben bzw. deutlich erleichtern, Marktteilnehmer, die ausdr\u00fccklich gewillt sind, sich an die geltenden Regeln der Energieverbrauchskennzeichnung zu halten, wettbewerbsrechtlich abzumahnen und anschlie\u00dfend mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Konventionalstrafenforderungen zu konfrontieren. Auf dieses Schreiben haben wir bislang keine R\u00fcckmeldung erhalten.\r\n\r\nInzwischen ist die Pkw-EnVKV novelliert worden. Damit, dass die Verordnung am Tag nach der Ver-k\u00fcndung (22.02.2024) in Kraft tritt (23.03.2024), k\u00f6nnten die Betroffenen umgehen, auch wenn ein so kurzfristiges Inkrafttreten in Anbetracht der jahrelangen \u00dcberf\u00e4lligkeit eher ungl\u00fccklich erscheint. Die Verordnung sieht schlie\u00dflich entsprechende \u00dcbergangsregelungen vor, die eine Anpassung an die neuen Vorgaben erm\u00f6glichen sollen.\r\n\r\nNicht nachzuvollziehen ist jedoch, dass Sie im Rahmen einer Handreichung darauf aufmerksam ma-chen, dass die in \u00a7 9 Abs. 1 Pkw-EnVKV geregelte \u00dcbergangsfrist f\u00fcr Werbung im Internet wie folgt auszulegen sei:\r\n\r\n\u201eDementsprechend kann bereits im Internet verwendete Werbung noch bis zum 1. Mai 2024 wei-terverwendet werden, sofern sie den Anforderungen der bis zum 22. Februar 2024 geltenden Pkw-EnVKV entspricht. F\u00fcr neue Werbung, d.h. die erstmals nach dem 22. Februar 2024 im In-ternet verwendet wird, gelten dagegen die Anforderungen der neuen Pkw-EnVKV.\u201c\r\n\r\nDies d\u00fcrfte nicht nur der Gesetzesbegr\u00fcndung (Drucksache 657/23) widersprechen, in der es hei\u00dft: In \r\n\r\n\u201eIn \u00a7 9 Absatz 1 wird geregelt, dass Werbung im Internet noch bis zu drei Monate nach In-\r\nkrafttreten der Pkw-EnVKV den Anforderungen der vorherigen Fassung der Pkw-EnVKV\r\nentsprechen darf und so lange weiterverwendet werden kann.\u201c \r\n\r\nDie in Ihrer Handreichung vorgenommene Differenzierung war vom Gesetzgeber offenbar nicht vorge-sehen. Es leuchtet auch \u00fcberhaupt nicht ein, warum f\u00fcr Online-Werbung, bei der es sich mittlerweile wohl um den entscheidenden Absatzfaktor handeln d\u00fcrfte, andere Regeln gelten sollten, zumal eine Umsetzung oftmals von der Verf\u00fcgbarkeit extern beauftragter IT-Unternehmen abh\u00e4ngt und damit nicht von dem einen auf den anderen Tag vollzogen werden kann.\r\n\r\nIn der Gesetzesbegr\u00fcndung wird daher auch zwischen Bestandswerbung und Online-Archiven unter-schieden, die nach der nunmehr g\u00fcltigen Verordnung nicht anzupassen sind. Allein in diesem Zusam-menhang weist der Gesetzgeber auf die zus\u00e4tzliche Voraussetzung hin, \u201edass die Werbung bereits vor dem Inkrafttreten dieser Verordnung geschaltet wurde.\u201c Daraus d\u00fcrfte sich der R\u00fcckschluss ziehen lassen, dass dieses Erfordernis f\u00fcr sonstige Online-Werbung, die aktiv verwendet wird, gleich ob sie vor dem 22.02.2024 oder danach ver\u00f6ffentlicht wurde bzw. wird, nicht gelten soll.\r\n\r\nWir weisen eindringlich darauf hin, dass Ihre Interpretation der gesetzlich geregelten \u00dcbergangsfristen derzeit dazu f\u00fchrt, dass der gesamte Online-Handel mit Kraftfahrzeugen zum Erliegen kommt und unwissentlich nicht den Vorgaben der aktuellen Pkw-EnVKV entspricht, weil eine Umsetzung von dem einen auf den anderen Tag nicht nur logistisch, also insbesondere programmiertechnisch unm\u00f6glich ist, sondern auch eine vorherige Auseinandersetzung mit der Materie erforderlich ist, um die ge\u00e4nder-ten Anforderungen verinnerlichen und richtig umsetzen zu k\u00f6nnen.\r\n\r\nDass dies nicht funktionieren kann, wird schon dadurch deutlich, dass selbst die gro\u00dfen publikums-st\u00e4rksten Werbeplattformen keine Anpassung an die neuen Kriterien vornehmen haben k\u00f6nnen, da allein die Verwaltung der erforderlichen Daten, die per Schnittstelle zu unz\u00e4hligen anderen Anbietern \u00fcbertragen werden, massive Probleme bereiten d\u00fcrfte. Dabei tun sich zahlreiche Fragen auf, die es eigentlich zu kl\u00e4ren gilt, bevor eine rechtssichere Bewerbung erfolgen kann, so z.B.:\r\n\r\n\u2022\tWer stellt den Leitfaden zum Energieverbrauch i.S. d. \u00a7 4 zur Verf\u00fcgung? Haben die Hersteller sich bereits auf eine Stelle geeinigt? Was passiert, wenn nach bisherigem Hinweis noch die DAT als Stelle genannt wird, obwohl diese den Leitfaden nicht mehr bereitstellt?\r\n\r\n\u2022\tDer Begriff \u201evirtueller Verkaufsraum\u201c wurde aus dem Gesetz entfernt. \u00c4ndert dies etwas an der Definition des Anbietens zum Zweck des Fernabsatzes? Best\u00fcnde die konkrete Gefahr, dass Online-B\u00f6rsen wie Autoscout24 oder Mobile.de als virtueller Verkaufsraum betrachtet werden?\r\n\r\n\u2022\tNach Anlage 4 zu \u00a7 5 \u2013 dort Teil II \u2013 Nr. 2 ist sicherzustellen, \r\n\r\n\u201edass dem Werbeempf\u00e4nger die Angaben nach Teil I Nummer 1 in dem Au-genblick zur Kenntnis gelangen, in dem ihm erstmals Informationen zur Motori-sierung, zum Beispiel zu Motorleistung, Hubraum oder Beschleunigung, ange-zeigt werden. Die Angabe der CO2-Klassen sollte in mindestens gleichem Schriftgrad zu den in Satz 1 genannten Informationen gemacht werden. Auch wenn dem Werbeempf\u00e4nger keine Informationen zur Motorisierung gegeben werden, so m\u00fcssen ihm die Angaben mitgeteilt werden.\u201c\r\n\r\nAus Letzterem k\u00f6nnte man schlie\u00dfen, dass ohne jegliche R\u00fcckschl\u00fcsse auf ein spezifisches Modell eine Angabepflicht ausgel\u00f6st wird. In welchem Zeitpunkt und an welcher Stelle m\u00fcssen die erforderlichen Werte in diesem Fall erscheinen?\r\n\r\n\u2022\tIn \u00a7 3 Abs. 4 S. 1 Nr. 4 (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 4 auch auf Werbung anwendbar) wird geregelt, dass die Kennzeichnungspflicht nicht f\u00fcr Fahrzeuge gelte, f\u00fcr die noch keine verbindlichen WLTP-Werte existieren. Laut Gesetzesbegr\u00fcndung betrifft dies z.B. Prototypen, bei denen verbindli-che Werte noch ermittelt werden. Die vorl\u00e4ufigen Werte sind dann als solche zu kennzeichnen. Was aber, wenn es sich um ein einige Jahre altes Fahrzeug handelt, f\u00fcr welches keine WLTP, sondern nur NEFZ-Werte existieren und eine WLTP-Messung auch nicht mehr nachgeholt wird? In welcher Form m\u00fcssen diese Fahrzeuge gekennzeichnet werden, da sie ja als Neufahr-zeug im Sinne der Pkw-EnVKV gelten?\r\n\r\nDiese Fragen stellen nur einen kleinen Auszug aus dem diesseitig noch zusammenzustellenden Fra-genkatalog dar, der in K\u00fcrze nachgereicht wird. Sie sollen verdeutlichen, dass eine Umsetzung binnen einer 12-Stunden-Frist \u2013 vorausgesetzt, man hat von der Novelle \u00fcberhaupt Kenntnis erlangt \u2013 keines-falls m\u00f6glich ist.\r\n\r\nAus Angst, von einem Abmahnverein mit den eingangs benannten Konsequenzen bedroht zu werden, verzichten die meisten H\u00e4ndler derzeit auf die Bewerbung neuer Fahrzeuge, was dem ohnehin schon angeschlagenen Markt den \u201eTodessto\u00df\u201c verleihen k\u00f6nnten.\r\n\r\nWir appellieren daher dringend an Sie, die Interpretation der \u00dcbergangsfristen nochmalig zu \u00fcberden-ken und klarzustellen, dass die Umsetzungsfrist f\u00fcr Online-Werbung bis zum 01.05.2024 nicht nur f\u00fcr Bestandswerbung, sondern auch f\u00fcr neu zu bewerbende Fahrzeuge gelten soll. Andernfalls steht ein wirtschaftlicher Schaden enormen Ausma\u00dfes zu bef\u00fcrchten, dessen Mitverantwortung Sie aufgrund der vorstehenden Ausf\u00fchrungen nicht zur\u00fcckweisen k\u00f6nnen d\u00fcrften.\r\n\r\nIhrer gesch\u00e4tzten Stellungnahme sehen wir nunmehr kurzfristig, aufgrund der Dringlichkeit sp\u00e4testens bis zum\r\n08.03.2024\r\nentgegen.\r\n\r\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\r\nMatthias Giebler\r\nBVfK-Rechtsabteilung\r\n"
                }
            }
        ],
        "statementsPresent": true
    }
}