{
    "accountDetails": {
        "accountHasCodexViolations": false,
        "activeDateRanges": [
            {
                "fromDate": "2022-12-30T16:11:59.000+01:00"
            }
        ],
        "firstPublicationDate": "2022-07-08T14:51:56.000+02:00",
        "lastUpdateDate": "2024-07-22T15:13:35.000+02:00",
        "registerEntryVersions": [
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 41948,
                "validFromDate": "2024-07-22T15:13:35.000+02:00",
                "version": 8,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2024",
                "registerEntryId": 35165,
                "validFromDate": "2024-06-26T09:07:09.000+02:00",
                "validUntilDate": "2024-07-22T15:13:35.000+02:00",
                "version": 7,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 26526,
                "validFromDate": "2023-12-21T14:14:19.000+01:00",
                "validUntilDate": "2024-06-26T09:07:09.000+02:00",
                "version": 6,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21287,
                "validFromDate": "2023-06-13T15:09:36.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-12-21T14:14:19.000+01:00",
                "version": 5,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21102,
                "validFromDate": "2023-06-06T15:01:44.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-13T15:09:36.000+02:00",
                "version": 4,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 21100,
                "validFromDate": "2023-06-06T14:58:40.000+02:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T15:01:44.000+02:00",
                "version": 3,
                "versionActiveLobbyist": true
            },
            {
                "legislation": "GL2022",
                "registerEntryId": 14247,
                "validFromDate": "2022-12-30T16:11:59.000+01:00",
                "validUntilDate": "2023-06-06T14:58:40.000+02:00",
                "version": 2,
                "versionActiveLobbyist": true
            }
        ]
    },
    "activeLobbyist": true,
    "activitiesAndInterests": {
        "activity": {
            "code": "ACT_PRIVATE_ORGA_V2",
            "de": "Privatrechtliche Organisation mit Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit nach Abgabenordnung",
            "en": "Private-law organization with recognition of non-profit status in accordance with the German Fiscal Code (Abgabenordnung)"
        },
        "activityDescription": "Die Deutsche Morbus Crohn / Colitis ulcerosa Vereinigung (DCCV) e.V. ist der Selbsthilfeverband f\u00fcr die \u00fcber 400.000 Menschen mit einer chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankung (CED) sowie f\u00fcr die von einer prim\u00e4r sklerosierenden Cholangitis betroffenen Menschen in Deutschland. Auch die Vertretung der Interessen im politischen Bereich geh\u00f6rt zu unseren Aufgaben. Dies beinhaltet die Positionierung zu gesundheits- und sozialpolitischen Themen und Gesetzesvorhaben genauso wie den Austausch mit Abgeordneten des Deutschen Bundestages sowie den Bundesministerien. ",
        "fieldsOfInterest": [
            {
                "code": "FOI_HEALTH",
                "de": "Gesundheit",
                "en": "Health"
            },
            {
                "code": "FOI_HEALTH_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Gesundheit\"",
                "en": "Other in the field of \"Health\""
            },
            {
                "code": "FOI_OTHER",
                "de": "Sonstige Interessenbereiche",
                "en": "Other areas",
                "fieldOfInterestText": "Patientenrechte; Arzneimittel; Versorgungsstrukturen; Barrierefreiheit; Rechte von Menschen mit Behinderung; Gesundheitsf\u00f6rderung"
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Bundestag\"",
                "en": "Other in the field of \"Bundestag\""
            },
            {
                "code": "FOI_BUNDESTAG",
                "de": "Bundestag",
                "en": "Bundestag"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW",
                "de": "Recht",
                "en": "Law"
            },
            {
                "code": "FOI_LAW_OTHER",
                "de": "Sonstiges im Bereich \"Recht\"",
                "en": "Other in the field of \"Law\""
            }
        ],
        "typesOfExercisingLobbyWork": [
            {
                "code": "SELF_OPERATED_OWN_INTEREST",
                "de": "Die Interessenvertretung wird in eigenem Interesse selbst wahrgenommen",
                "en": "Interest representation is self-performed in its own interest"
            }
        ]
    },
    "annualReports": {
        "annualReportPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d0/0d/337205/Prufungsvermerk-und-GuV-2022.pdf",
        "annualReportPreviousLastFiscalYearExists": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2022-12-31",
        "relatedFiscalYearStart": "2022-01-01"
    },
    "codeOfConduct": {
        "codeOfConductPdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/ee/a4/337206/Leitsaetze-der-Selbsthilfe_2022.pdf",
        "ownCodeOfConduct": true
    },
    "contracts": {
        "contracts": [],
        "contractsPresent": false
    },
    "donators": {
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalDonationsEuro": {
            "from": 1,
            "to": 10000
        }
    },
    "employeesInvolvedInLobbying": {
        "employeeFTE": 0.4,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "financialExpenses": {
        "financialExpensesEuro": {
            "from": 30001,
            "to": 40000
        },
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "legislation": "GL2024",
    "lobbyistIdentity": {
        "address": {
            "city": "Berlin",
            "country": {
                "code": "DE",
                "de": "Deutschland",
                "en": "Germany"
            },
            "street": "Inselstr. ",
            "streetNumber": "1",
            "type": "NATIONAL",
            "zipCode": "10179"
        },
        "capitalCityRepresentationPresent": false,
        "contactDetails": {
            "emails": [
                {
                    "email": "info@dccv.de"
                }
            ],
            "phoneNumber": "+4903020003920",
            "websites": [
                {
                    "website": "www.dccv.de"
                }
            ]
        },
        "entrustedPersons": [
            {
                "firstName": "Tobias",
                "lastName": "Hillmer",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "academicDegreeBefore": "Dr. rer.nat.",
                "firstName": "Cornelia",
                "lastName": "Sander",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "entrustedPersonsPresent": true,
        "identity": "ORGANIZATION",
        "legalForm": {
            "code": "LF_EV",
            "de": "Eingetragener Verein (e. V.)",
            "en": "Registered association"
        },
        "legalFormType": {
            "code": "JURISTIC_PERSON",
            "de": "Juristische Person",
            "en": "Legal person"
        },
        "legalRepresentatives": [
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Thomas",
                "function": "Vorsitzender",
                "lastName": "Leyhe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Birgit",
                "function": "stellv. Vorsitzende",
                "lastName": "Kaltz",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Silke",
                "function": "Schatzmeisterin",
                "lastName": "Brandt",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Joachim",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Junge",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Martina",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Leyhe",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Sabine",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Bauch",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            },
            {
                "entrustedPerson": false,
                "firstName": "Janina",
                "function": "Vorstandsmitglied",
                "lastName": "Dietrich-Gro\u00df",
                "recentGovernmentFunctionPresent": false
            }
        ],
        "membersCount": {
            "dateCount": "2024-06-03",
            "naturalPersons": 23291,
            "organizations": 24,
            "totalCount": 23315
        },
        "membersPresent": true,
        "memberships": [
            {
                "membership": "Bundesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe von Menschen mit Behinderung, chronischer Erkrankung und ihren Angeh\u00f6rigen e.V. (BAG SELBSTHILFE)"
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - Gesamtverband e. V."
            },
            {
                "membership": "Bundesverband Deutscher Stiftungen e.V."
            },
            {
                "membership": "Allianz Chronischer Seltener Erkrankungen (ACHSE e.V.)"
            },
            {
                "membership": "Deutsches Kindernetzwerk"
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung Selbsthilfe Berlin / Brandenburg e.V. "
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Bayern e.V. "
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung Selbsthilfe Saarland e. V."
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Nordrhein-Westfalen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Selbsthilfe Mecklenburg Vorpommern e.V. "
            },
            {
                "membership": "Landesvereinigung Selbsthilfe Rheinland Pfalz e.V. "
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Hamburg e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Hessen e.V. "
            },
            {
                "membership": "Deutscher Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband - LV Th\u00fcringen e.V."
            },
            {
                "membership": "Bundesnetzwerk B\u00fcrgerschaftliches Engagement (BBE)"
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Baden-W\u00fcrttemberg e.V."
            },
            {
                "membership": "Landesarbeitsgemeinschaft Selbsthilfe Sachsen e.V."
            },
            {
                "membership": "European Federation of Crohn's & Ulcerative Colitis Associations (EFCCA)"
            },
            {
                "membership": "Zentrum Patientenschulung und Gesundheitsf\u00f6rderung e.V."
            },
            {
                "membership": "Deutscher Presseverband e.V."
            },
            {
                "membership": "Kompetenznetz Darmerkrankung e.V."
            },
            {
                "membership": "Netzwerk Evidenzbasierte Medizin e.V."
            }
        ],
        "membershipsPresent": true,
        "name": "Deutsche Morbus Crohn / Colitis ulcerosa Vereinigung - Bundesverband f\u00fcr chronisch entz\u00fcndliche Erkrankungen des Verdauungstraktes DCCV e.V. "
    },
    "mainFundingSources": {
        "mainFundingSources": [
            {
                "code": "MFS_MEMBERSHIP_FEES",
                "de": "Mitgliedsbeitr\u00e4ge",
                "en": "Membership fees"
            },
            {
                "code": "MFS_PUBLIC_GRANTS",
                "de": "\u00d6ffentliche Zuwendungen",
                "en": "Public grants"
            },
            {
                "code": "MFS_GIFTS_AND_DONATIONS",
                "de": "Schenkungen und sonstige lebzeitige Zuwendungen",
                "en": "Gifts and other lifetime donations"
            },
            {
                "code": "MFS_ECONOMIC_ACTIVITY",
                "de": "Wirtschaftliche T\u00e4tigkeit",
                "en": "Economic activity"
            },
            {
                "code": "MFS_OTHERS",
                "de": "Sonstiges",
                "en": "Others"
            }
        ],
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "membershipFees": {
        "individualContributors": [],
        "individualContributorsPresent": false,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01",
        "totalMembershipFees": {
            "from": 1360001,
            "to": 1370000
        }
    },
    "publicAllowances": {
        "publicAllowances": [
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V durch die \"GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene\" f\u00fcr das Jahr 2023 (Pauschalf\u00f6rderung)",
                "location": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene, c/o Verband der Ersatzkassen e.V. (vdek), Askanischer Platz 1, 10963 Berlin",
                "name": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe auf Bundesebene",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 60001,
                    "to": 70000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_FEDERAL",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Bund",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Federal"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Baden-W\u00fcrttemberg 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "Stuttgart, Baden-W\u00fcrttemberg",
                "name": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Baden-W\u00fcrttemberg c/o AOK Baden W\u00fcrttemberg ",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Bayern 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "M\u00fcnchen, Bayern",
                "name": "GKV-F\u00f6rdergemeinschaft Selbsthilfe in Bayern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Berlin 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "Berlin",
                "name": "GKV-Gemeinschaftsf\u00f6rderung Selbsthilfe im Land im Berlin",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Niedersachsen 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "Hannover, Niedersachsen",
                "name": "AOK - Die Gesundheitskasse f\u00fcr NIedersachsen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Mecklenburg-Vorpommern 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "Potsdam",
                "name": "ARGE Selbsthilfef\u00f6rderung Mecklenburg-Vorpommern",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 10001,
                    "to": 20000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            },
            {
                "description": "Selbsthilfef\u00f6rderung nach \u00a7 20h SGB V des Landesverbandes Nordrhein-Westfalen 2023 (Kassenarten\u00fcbergreifende Pauschalf\u00f6rderung) ",
                "location": "Hagen, Nordrhein-Westfalen",
                "name": "Arbeitsgemeinschaft der Krankenkassen/Krankenkassenverb\u00e4nde in Nordrhein-Westfalen",
                "publicAllowanceEuro": {
                    "from": 20001,
                    "to": 30000
                },
                "type": {
                    "code": "GERMAN_PUBLIC_SECTOR_LAND",
                    "de": "Deutsche \u00d6ffentliche Hand \u2013 Land",
                    "en": "German Public Sector \u2013 Land"
                }
            }
        ],
        "publicAllowancesPresent": true,
        "relatedFiscalYearEnd": "2023-12-31",
        "relatedFiscalYearFinished": true,
        "relatedFiscalYearStart": "2023-01-01"
    },
    "registerEntryDetails": {
        "detailsPageUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/suche/R004914/41948",
        "fiscalYearUpdate": {
            "lastFiscalYearUpdate": "2024-06-26T09:07:09.000+02:00"
        },
        "pdfUrl": "https://www.lobbyregister.bundestag.de/media/d6/07/337207/Lobbyregister-Detailansicht-R004914-2024-07-22_15-13-35.pdf",
        "validFromDate": "2024-07-22T15:13:35.000+02:00",
        "version": 8
    },
    "registerEntryId": 41948,
    "registerNumber": "R004914",
    "regulatoryProjects": {
        "regulatoryProjects": [],
        "regulatoryProjectsPresent": false
    },
    "statements": {}
}